<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10038" id_hbbw="13" id_irg_sort="13" id_sort="100130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Effari non potest, quantum me tua delectarit epistola, partim quod a parente profecta, partim quod paterni tui in me animi plurimam spiraret benevolentiam.">Ich kann nicht sagen, wie sehr mich dein Brief erfreut hat, zum Teil, weil er von einem Elternteil stammt, zum Teil, weil er die grosse Wohlwollen deines Vaters gegenüber mir zeigt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hac tantum parte durior videbatur, qua tu patribus spiritum ita tribuis, ut nihil fere reliqui facias deploratissimis nostri aevi hominibus.">Der einzige härtere Teil scheint der zu sein, in dem du den Geist den Eltern so sehr zuschreibst, dass du fast nichts übrig lässt für die traurigsten Menschen unserer Zeit.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sic enim intonas haud verisimile esse patres et vetustate et sanctitate celebres caruisse spiritu, quo indice etiam heccine potuissent depraehendere placita, quae nunc quasi e tripode pronuncientur.">Denn so tonst du, es sei unwahrscheinlich, dass berühmte Eltern, die wegen ihres Alters und ihrer Heiligkeit berühmt sind, an Geist fehlen, mit dem sie auch diese Dinge hätten verstehen können, die jetzt fast wie von einem Tripoden verkündet werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ito ergo, si ignoras, ad ipsum Augustinum ac percontare, num antiquitas an sanctorum sanctitas graviorem reddat doctrinam!">Gehe also, wenn du es nicht weisst, zu Augustinus selbst und frage ihn, ob das Alter oder die Heiligkeit der Heiligen die Lehre schwerer macht!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Docebit is nimirum in epistola ad Hieronymum fere postrema istaec conferre nihil, imo id, quod ex scripturis authoritatem non habet, execrandum esse, cui et Ciprianus in epistolis subscribit.">Er wird sicherlich in seinem fast letzten Brief an Jerome sagen, dass dies nichts ausmacht, im Gegenteil, dass das, was keine Autorität aus den Schriften hat, verflucht sein sollte, wofür sich auch Cyprian in seinen Briefen ausspricht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ut nunc non referam, quod nolit sibi fidem adhiberi Augustinus, nisi scripturis sua muniat, utpote qui non uno loco errarit; testimonia sunt in praefatione 3. lib. «De trinitate», Ad Casulanum, Fortunatum et Vincentium.">Um jetzt nicht zu erwähnen, dass Augustin sich nicht wünscht, dass man ihm glaubt, es sei denn, er stützt sich auf seine Schriften, da er an einer Stelle geirrt hat; Zeugnisse dafür gibt es in der Einleitung des 3. Buches "Über die Trinität", an Casulanum, Fortunatus und Vincentius.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Igiturne patribus alligatus erit spiritussanctus et uno tempore omnibus omnia revelanda?">Wird also der Heilige Geist an die Väter gebunden und allen zu einem bestimmten Zeitpunkt alles offenbaren?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ergo quo torquebimus Christi verba: «Ero vobiscum usque ad consumationem seculi» [Mt 28,20]?">Wohin werden wir also die Worte Christi drehen: "Ich bin bei euch alle Tage bis zum Ende der Welt" (Mt 28,20)?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cur non statim ad primam promissionem orbi terrarum illuxit Christus?">Warum hat Christus nicht von Anfang an der Welt das Licht der Ersten Verheissung gebracht?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Iniquus sane deus, qui filios Izraelitarum ab Aegyptiaca reduxit captivitate, patres vero non reduxit.">Gewiss ein ungerechter Gott, der die Kinder der Israeliten aus der ägyptischen Gefangenschaft befreite, die Väter aber nicht befreite.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="An hoc propterea factum, quod tenor divini oraculi, divinae voluntatis testimonium sic disposuerit?">Ist dies geschehen, weil der Inhalt der göttlichen Weissagung, das Zeugnis der göttlichen Willensrichtung es so bestimmt hat?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo non videmus et nostram captivitatem iuxta prophetarum, Christi et apostolorum vaticinia talem esse oportere, qualem, proh dolor, conspeximus mortales omnium deploratissimi sub impiissimo Antichristi regno?">Warum sehen wir dann nicht, dass unsere Gefangenschaft so sein sollte, wie es den Prophezeiungen der Propheten, Christi und der Apostel entspricht, wie es, oh Schmerz, die sterblichen Menschen, die unter der Herrschaft des gottlosen Antichristen am traurigsten sind, sehen mussten?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Imo, cum Moses ac Paulus prophetiam omnibus relinquant liberam, quis adeo omnem pudorem abstersit, ut prophetare quemquam inhibeat?">Im Gegenteil, wenn Moses und Paulus alle frei lassen, prophetisch zu sein, wer hat dann alle Scham beseitigt, um jemanden zu verbieten, prophetisch zu sein?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Interim probandos quoque spiritus censemus iubente Ioanne et Paulo et hic adeo certum scimus esse verbum dei lidium nostrum lapidem, ut nihil nos per deum fugere possit, est enim pedum nostrorum lucerna ac argentum septies defecatum, infallibilis et aeterna regula.">Inzwischen halten wir auch Geister für bewährt, wie es Johannes und Paulus befehlen, und wir wissen hier zu sicher, dass das Wort Gottes unser Richterstein ist, dass nichts uns durch Gott entkommen kann, denn es ist das Licht unserer Füsse und das siebenmal geprüfte Silber, eine unfehlbare und ewige Regel.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Unde non est, quod verearis, ne sub larva pietatis se sceleratissimus ille hominum hostis ingerat nobisque imponat.">Deshalb gibt es keinen Grund, sich zu fürchten, dass sich der gottloseste Feind der Menschen unter dem Vorwand der Frömmigkeit uns auferlegt hat.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="«Unctio docebit omnia» [1 Joh 2,27], fides et charitas iudicabunt singula.">"Die Salbung wird alles lehren" (1 Joh 2,27), Glaube und Liebe werden alles beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tu vide Augusti[num] «In Ioannem tracta[tus]» 16 et 18, ac Tertullianum in «Praescriptione hereticorum».">Schau dir Augustinus in den "An Johannes der Abhandlungen" 16 und 18 sowie Tertullian in "Die Vorladung der Häretiker" an.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iam quod paulo incivilius Erasmi libellum, cui tit[ulus]: «De libero arbitrio collatio», tractaverim, mirum est, quam egre feras; verum nos propterea palinodiam non canimus, quinimo ne lato quidem cedimus culmo.">Es ist erstaunlich, wie unangenehm du es findest, dass ich den kurzen, etwas unhöflichen Text von Erasmus, dessen Titel: "Eine Überlegung zum freien Willen" lautet, behandelt habe; tatsächlich singen wir keine Palinodie, sondern geben nicht einmal einen breiten Stengel nach.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Est enim nedum impius, verum blasphemus etiam libellus, omnibus fere scriptis Erasmicis contrarius, ut nunc non referam quam ineptus, impotens, flaccidus, in quo praeter artifitium nemo pius nihil laudavit unquam.">Denn der Text ist nicht nur gottlos, sondern auch blasphemisch und widerspricht fast allen Schreiben Erasmus', wie ich jetzt nicht erwähne, wie ungeschickt, machtlos und schlaff er ist, in dem ausser Kunstfertigkeit niemand jemals etwas Frömmiges lobte.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="At in tanta contraversia [!] theologum non rhetorculum prestitisset; quid enim pietati cum epichirematis Erasmi?">Aber in einem solchen Streit hätte man einen Theologen anstelle eines Rhetorikers bevorzugt; was haben die Frömmigkeit und die Streitfragen Erasmus' gemeinsam?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quid cum infinitis sinistre tractatis locis?">Was haben sie mit den unzähligen schlecht behandelten Stellen zu tun?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Parum interest inter eum, qui nihil e scripturis profert, et eum, qui profert, at ita profert, ut magis de numero quam enargia curet.">Es ist kaum ein Unterschied zwischen jemandem, der nichts aus der Schrift hervorbringt, und jemandem, der etwas hervorbringt, aber so, dass er sich mehr um die Anzahl als um die Erklärung kümmert.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ubi vero Gordii se aliquis offert nodus, deus bone, quam misere se misellus torquet Erasmiolus, quam belle Protheum induit, quam infantiliter omnia figit et refigit!">Aber wenn sich jemand als Knoten von Gordius anbietet, o gütiger Gott, wie schmerzlich sich der arme Erasmiolus windet, wie schön er Proteus anzieht, wie kindisch er alles festnagelt und wieder festnagelt!</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="An non et ipsi Origenis ac aliorum succinentium idem epiphonima excussimus sententiam?">Haben wir nicht auch das gleiche epiphonema von Origenes und anderen, die dafür eintreten, abgelehnt?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ergo non patrum dictis placitisque, sed collatione scripturarum locus Roma. 9 [9] rumpendus erat.">Also war der Ort Rom. 9 9 Rumpendus nicht durch die Aussagen der Väter, sondern durch die Überlegung der Schriften.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Christiani sumus, scripturis pugnamus, non patrum placitis.">Wir sind Christen, wir kämpfen mit den Schriften, nicht mit den Meinungen der Väter.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Neque infitias eo; adducit ille locos nonnullos, sed omnes eiusdem farinae.">Ich leugne das nicht; er bringt einige Stellen, aber alle von der gleichen Art.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Sophysta quispiam petitionem principii reiiceret, et nos in re tam gravi coccicem [!] audiemus?">Würde ein Sophist die Forderung des Prinzips ablehnen und würden wir in einer so schweren Sache eine Ziege hören?</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Breviter: si providentia est, liberum arbitrium non est; alias enim providentia non esset providentia.">Kurz gesagt: Wenn es Vorhersehung gibt, gibt es keinen freien Willen; sonst wäre Vorhersehung keine Vorhersehung.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si porro liberum arbitrium, iam non est providentia; alias enim liberum arbitrium non erit liberum arbitrium.">Wenn es aber einen freien Willen gibt, gibt es keine Vorhersehung mehr; andernfalls wäre der freie Wille kein freier Wille.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Torqueat se hic Augustinus et Boetius, quamquam ille sua posterioribus libris retractarit, hic tamen istaec non nisi ad graecas calendas dissipabit.">Lass Augustinus und Boethius sich hier winden, obwohl der erste in seinen späteren Büchern widerrief, aber der letztere wird diese Dinge nur bis zum griechischen Neujahrstag ausbreiten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tu haec nostra boni consule, zelus enim pro lege dei in hunc fervorem me excitat.">Bitte berücksichtige unsere Meinungen, denn meine Begeisterung für das Gesetz Gottes hat mich in diese Leidenschaft gebracht.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nam dici non potest, quantum divinae naturae ac energiae detrahat impium de libero arbitrio sentimentum.">Denn es kann nicht gesagt werden, wie viel das ungläubige Gefühl der göttlichen Natur und Energie entzieht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Erasmum alias ut patrem patriae, eloquentiae principem, bonarum litterarum patronum, humanitatis fontem linguarumque post Reuchlinum instauratorem veneror, suspitio, adoro, at in divinis litteris sapientem mundi iudico.">Ich verehre Erasmus andersweitig als den Vater des Vaterlandes, den Prinzen der Beredsamkeit, den Förderer guter Literatur, den Quell der Kultur nach Reuchlin, den Wiedererneuerer der Sprachen, aber in den göttlichen Schriften halte ich es für den weisen Menschen der Welt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ii quid de religione vera sentiant, docuit «doctor gentium» [1 Tim 2,7] et «vas electionis» [Apg 9,15] Paulus in eius epistolae frontispitio, quam dedicavit Corinthiorum ecclesie.">Er lehrte, was sie über die wahre Religion denken, (1 Tim 2,7) und "das auserwählte Gefäss" (Apg 9,15) Paulus in der Einleitung seines Briefes, den er der Kirche von Korinther gewidmet hat.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quid, si Erasmus ille tuus alter Demosthenes argentagina [!] non secus laboraret in patrocinio veritatis atque ille olim, cum adversus Milesiorum legatos pro Atheniensi republica dicendum erat?">Was wäre, wenn dein anderer Erasmus genauso wie Demosthenes in der Verteidigung der Wahrheit kämpfen würde, wie er einst, als er gegen die Gesandten der Milesier für die Republik von Athen sprechen musste?</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nec mirum, cum per os prophetae praedixerit spiritussanctus corda sapientum excecari muneribus.">Es ist auch kein Wunder, da der Heilige Geist durch den Mund des Propheten vorhergesagt hat, dass die Herzen der Weisen durch Geschenke verblendet werden.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Precor ego deum patrem et dominum nostrum Iesum Christum, ut errantes reducat in viam veritatis te imprimis per viam suam ducat, ut in una ecclesia unum deum vere agnoscamus; cuius benefitio creati, pasti et redempti resuscitabimur in extrema illa die per spiritum vivificatorem, cui gloria semper.">Ich bitte Gott, den Vater und unseren Herrn Jesus Christus, dass er die Irrenden zurückführt auf den Weg der Wahrheit, vor allem dich durch seinen Weg führt, damit wir in einer Kirche einen wahren Gott anerkennen; durch dessen Gnade wir erschaffen, gespeist und erlöst werden, und an dem letzten Tag durch den lebendigen Geist auferstehen werden, dem immer Ehre sei.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino, parens dilecte, Christum dei filium amplectere et me, ut soles, ama.">Lebe wohl im Herrn, lieber Elternteil, umarmen den Sohn Gottes, Christus, und lieben mich wie immer.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ex Husio trans Abbim [!] Tigurinum montem, 21. januarii anno ab orbe redempto 1526.">Von Hausen ennet dem Albis! - Zürich, 21. Januar im Jahr 1526 nach der Erlösung der Welt.</s>
  </letter>
</file>
