<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10017" id_hbbw="2" id_irg_sort="2" id_sort="100020"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Rodolpho Wingartero suo in Christo fratri dilectissimo.">An seinen geliebten Bruder Rodolph Wingartero in Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Benedictio filli dei et domini nostri Jesu Christi sit super te, frater in Christo charissime.">Der Segen des Sohnes Gottes und unseres Herrn Jesus Christus sei über dich, liebster Bruder in Christus.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Effari non possum, quantis gaudiorum cumulis tum me, tum omnis pectoris mei sinus gaudio referserit pulcherrimus iste, qui nuper apud nos spargi de te coepit, rumor de christiano tui animi genio.">Ich kann nicht sagen, mit welchen Freuden mich sowohl als auch das ganze Herz auf die Freude gebracht hat, die der schönste ist, der kürzlich bei uns über dich verbreitet hat, das Gerücht über deine christliche Gesinnung.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Macte ergo virtute dei, sic itur ad astra!">Nun denn, durch die Kraft Gottes, so geht er zu den Sternen!</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Evangelion predicas, egregie facis: spetiosissima tuae tuorumque salutis iacta sunt fundamenta.">Du predigst das Evangelium, du machst es vortrefflich; die prächtigsten Grundlagen deines Heiles sind gelegt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid autem hortari incipiam, ut rem divino spiritu inchoatam absolvas, qui id animo moribusque tuis de te spondeas, nihil recusaturum, quod faciat et ad gloriam Christi et ad tuarum ovium salutem?">Was soll ich aber anfangen zu ermahnen, die begonnene Sache mit dem göttlichen Geist zu lösen, der du deinem Sitten und Sitten über dich verleihst, dass du nichts weigerst, was er sowohl zur Ehre Christi als auch zum Heil deiner Schafe tut?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sic enim ab ineunte juventute seminaria que-dam exhibuisti, quod dei gloriam et proximi compendium spires, atque ob eam rem mirum, quoties te mecaenas [!] noster Volcatius pie quidem laudibus vehat; proinde non erat, quod calcaria tibi admovere necessarium ducerem.">Denn so hast du von Anbeginn der Jugend an einige Seminare vorgestellt, dass du die Herrlichkeit Gottes und das Kompendium des Nächsten erfreuest, und deshalb ist es seltsam, wie oft du dich mekast! Unser Volcatius pflegt in frommem Lob zu preisen; deshalb gab es keinen Grund, dir die Schuhe zu nehmen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Facit tamen incredibilis quidam erga te ardor meus, ut currentem, quod aiunt, incitare compellar.">Doch mein unglaublicher Eifer für dich tut es, dass ich mich gezwungen habe, das Laufen anzuspornen, was man sagt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="I bone, quo virtus dei te vocat, i pede fausto!">1. Gut, mit welcher Kraft Gottes dich ruft, dieser mit glücklichem Fuss!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ea certe te nunc aetas tenet, ut possis judicare extincto calore et praecipitantia iuvenili, quae vera piaque doctrina et quid ovibus tuis aut comodo sit aut incomodo.">Das Alter hält dich jetzt sicherlich fest, damit du beurteilen kannst, dass die Wärme und die Stürzung des Jünglings ausgelöscht ist, welche die wahre, fromme Lehre und was deine Schafe sind, entweder voran oder nachteilhaft ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Esto, proclametur a mundo dei evangelion blasphemum!">Sei getrost, das Evangelium Gottes wird von der Welt verkündet!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Verum quid mundus cum evangelio commune habet, quid cum carne spiritus, aut veritas cum hypocrisi?">Aber was hat die Welt mit dem Evangelium gemeinsam, was mit dem Fleische der Geist oder die Wahrheit mit der Heuchelei?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="An non ipse Christus, dei filius, cum universa fidelium congregatione hac ignominia deturpatus fuit?">War nicht Christus selbst, der Sohn Gottes, als die ganze Gemeinde der Gläubigen durch diese Schande verwirrt worden war?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Et quid aliud ei obiiciunt impii quam: «demonium habes», quid apostolis, nisi: «musto pleni sunt»?">Und was widerlegen ihm die Gottlosen anderes als: "Du hast einen Teufel", was den Aposteln, als: "Sie sind voll von einemmus"?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et quid monet Christus aliud per integra Ioannis capita quam hoc, quod videmus, nempe evangelion male audire apud homines?">Und was ermahnt Christus anders durch das ganze Haupt des Johannes als das, was wir sehen, nämlich das Evangelium schlecht zu hören bei den Menschen?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quid aliud docet Paulus, quid Lucas in Actis?">Was lehrt Paulus anderes, was Lukas in der Apostelgeschichte?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="[Apg 4,1 ff; 5, 17ff u. ö.] Imo in hoc, quod adeo persequtionem patitur evangelion, se ex deo esse palam ostendit.">Apg 4,1 ff; 5, 17ff u. ö. Ja, in dem, was die Verfolgung des Evangeliums zulässt, zeigt er offen, dass er aus Gott ist.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Malorum quidem procellis sic occurrit beatitudinis fons, Christus: «Beati, cum probra in vos iecerint homines» etc.">In den Stürmen der Bösen kommt so die Quelle der Glückseligkeit, Christus: "Selig, wenn die Menschen Schandtaten auf euch werfen" usw.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Proinde, cum eorum persequtio seu famae deturpatio, qui verbo dei herent, nihil sit neque novi, fortuiti, neque insperati aut desperati, adeo te persequtio reselire [!] non faciat, ut multo magis attrahat.">Da also die Verfolgung oder Verwirrung ihres Rufes, die im Worte Gottes verweilen, nichts sei, weder neu, zufällig noch unerwartet oder verzweifelt, so möge die Verfolgung dich so sehr widersetzen!</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ignoras Pauli vocem?">Weisst du die Stimme des Paulus nicht?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="«Si adhuc hominibus placerem, Christi servus non essem».">"Wenn ich noch den Menschen gefallen würde, wäre ich nicht Christi Diener".</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Navitae vel aurigae tempestatuum [!] violentiam adeo non verentur, ut certo sciant se non posse nisi sub aeris intemperie negotiari.">Die Fuhrleute und die Wagenschützen der Stürme sind so sehr befürchtet, dass sie mit Sicherheit wissen, dass sie nur unter mässiger Luft handelbar werden können.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iam tu quoque eam subiisti provinciam, in qua non potes non tonitrua atque hominum expectare fulmina.">Auch du hast diese Provinz bereits unterworfen, in der du nicht von Donnern und Blitzen der Menschen erwarten kannst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Episcopus es, oeconomus «et dispensator misteriorum [!] dei».">Du bist Bischof, Ökonom "und Verwalter der Geheimnisse" Gottes.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hic omnino necessum est aut hanc rem cum summa peragere laude, aut cum aeterna defatigari damnatione.">Hier ist es ganz notwendig, entweder diese Angelegenheit mit dem grössten Lob zu vollziehen oder mit der ewigen Verdammnis zu ermüden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Certum enim verbum domini, quod nobis hoc pacto ab Ezechiele prolatum est: «Fili hominis, speculatorem te dedi domui Izrael; et audies de ore meo verbum et anunciabis eis de me.">Denn sicher ist das Wort des Herrn, das uns auf diese Weise von Ezechiel berichtet wurde: "Menschenkind, ich habe dich dem Hause Israel zum Wächter gemacht; und du wirst aus meinem Munde ein Wort hören und ihnen von mir verkündigen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Si, dicente me ad impium: «morte morieris», non anunciaveris ei, neque loqutus fueris, ut avertatur a via sua impia et vivat, ipse impius in iniquitate sua morietur, sanguinem autem eius de manu tua requiram.">Wenn ich zu dem Gottlosen sage: "Du sollst des Todes sterben", dann wirst du ihm nicht angekündigt und nicht geredet haben, um von seinem gottlosen Weg abzuwenden und zu leben, wird der Gottlose selbst in seiner Bosheit sterben, sein Blut aber will ich von deiner Hand verlangen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Si autem tu anunciaveris impio, et ille non fuerit conversus ab impietate sua et a via sua impia, ipse quidem in impietate sua morietur, tu autem animam tuam liberasti.»">Wenn du aber den Gottlosen verkündest und er sich nicht von seiner Gottlosigkeit und von seinem gottlosen Weg bekehrt hat, so wird er in seiner Gottlosigkeit sterben, du aber hast deine Seele befreit".</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hic iam veterum horrendissima damnationum exempla intuere: Nadab et Abiu ignem alienum offerentes in conspectu sanctuarii miserabiliter pereunt; et cui iam dubium, quin omnes simili mortis genere perimantur, quotquot alienum ignem praeter Christi salvatoris in cordibus fidelium deum glorificantem accendere tentant.">Hier schaue nunmehr die schrecklichsten Beispiele der alten Verdammnis an: Nadab und Abihu, die das fremde Feuer vor den Augen des Heiligtums bringen, gehen elend um. Für den, dem schon zweifelhaft ist, dass alle in ähnlicher Weise des Todes zugrunde gehen, so viele, die versuchen, das fremde Feuer ausser dem Herzen Christi, des Erlösers, anzuzünden, der den verherrlichten Gott verherrlicht.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Animadversionem vero dei sevissimam in Chore, Dathan, Abyron et Hon silentio iam transiliam, quod alias copiose in Numeris Mosaicis descripta sit.">Die grausamste Erinnerung an Gott in Hore, Dathan, Abyron und Hon habe ich bereits ins Schweigen getrieben, weil sie sonst in der Mosaischen Zahl reichlich beschrieben wurde.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quanto autem verborum pondere, quanta spiritus numerosa verborum turba peccatum filiorum Hell describitur?">Wie gross aber ist das Gewicht der Worte, wie gross ist die Menge der Worte die Sünde der hellen Kinder?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quod scilicet deum ignorarent, «dormirentque cum mulieribus, quae observabant ad ostium tabernaculi».">Dass sie Gott nicht kennen, "schliessen sie bei den Weibern ein, die vor der Tür der Hütte des Stifts beobachteten".</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ceterum illud, queso, quid aliud est quam verbum dei negligere, - quo neglecto necesse est, ut omnis cadat pietas et dei cognitio - stuprare item animas deum querentes, quas polluunt et a deo abducunt imundo sacrilego et adulterino semine, quotquot aliam doctrinam praeter verbum dei predicant?">Im übrigen, frage ich, was ist es anderes, als das Wort Gottes zu vernachlässigen - womit es unverzichtbar ist, dass jede Frömmigkeit und Erkenntnis Gottes fällt - auch die Seelen, welche Gott befleckt und von Gott abführt, durch einen unreinen und ehebrechlichen Samen, die, wie viele, die ausser dem Wort Gottes eine andere Lehre predigen, eine andere Lehre?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Prophetes quoque alius, eo, quod non obedisset sermonibus domini dei, a leone discerpitur, neque adminiculatur refugium, quod alius eum prophetes edere iusserat.">Auch ein anderer Prophet, weil er den Worten des Herrn Gottes nicht gehorchte, wird von einem Löwen zerrissen und keine Zuflucht leistet, weil ihn ein anderer Prophet zu essen befahl.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Procul dubio neque tibi aliorum episcoporum exemplum, mores et vita in hac re patrocinari poterunt, quicquid tandem illi sive predicent sive dicant.">Zweifellos werden dir nicht das Beispiel, die Sitten und das Leben anderer Bischöfe in dieser Sache verteidigen können, was auch immer sie predigen oder sagen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Te constituit pastorem super oves suas altissimus, te vult esse pastorem fidelem, in hoc, ut aquam non lutulentam pedibusque turbatam, pascua item non conculcata pedibus, sed viridem herbam proponas sitientibusque aquas adaperias quovis cristallo translucidiores.">Der Allerhöchste hat dich zum Hirten über seine Schafe gesetzt, er will, dass du ein treuer Hirte bist, damit du ein nicht schmeichelhaftes Wasser mit Füssen und Weide nicht mit Füssen getreten, sondern ein grünes Gras für die Durstigen vorschlägst und das Wasser mit jedem Haar leuchtender öffnest.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tibi luditur ista fabula: beatus, qui intelligit.">Du spielst diese Fabel: Selig, wer versteht.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Prophetae Baal, eo, quod populum dei verbo fraudassent, sevissime et crudelissime ab Helia iugulantur; extat eius rei testimonium 3. Reg. 18 [1 Kön 18, 21 ff].">Die Propheten Baals werden, weil sie das Volk durch das Wort Gottes betrogen hatten, von Elia aufs grausamste und grausamste getötet; es gibt Zeugnis für seine Sache 3. Kön 18,21 ff.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sed et Jesaias clamat: «Quod si non dixerint iuxta verbum hoc, non erit eis matutina lux.">Aber auch Jesaja ruft: "Wenn sie nicht sagen gemäss diesem Wort, so wird das Morgenlicht nicht für sie sein".</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Et transibit per eam et corruet et esuriet, et cum esurierit, irascetur et maledicet regi suo et deo suo; et suspiciet sursum et ad terram intuebitur: et ecce tribulatio et tenebrae et dissolutio et angustia et caligo persequens, et non poterit avolare de angustia sua.»">Er wird durch sie hindurchgehen, fallen und hungern; und wenn er hungert, wird er zürnen und seinem König und seinem Gott fluchen. Er wird auf die Höhe blicken und auf die Erde schauen. Und siehe, Trübsal, Finsternis, Auflösung, Angst und Dunkelheit verfolgt er, und er wird nicht aus seiner Angst fliehen können.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Subsequitur Hieremi as: «A minore quippe usque ad maiorem omnes avaritiae student et a propheta usque ad sacerdotem cuncti faciunt dolum.">Jeremia folgt: "Von jüngeren bis zu grösseren suchen sie alle Habgier und vom Propheten bis zum Priester betrügen sie alle".</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Et curabant contritionem filiae populi mei cum ignominia, dicentes: «pax, pax, pax!» - et non erat pax.">Und sie kümmerten sich um den Schaden der Töchter meines Volkes mit Schande und sprachen: Friede, Friede, Friede! Und es gab keinen Frieden.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Confusi sunt, quia abominationem fecerunt; quin potius confusione non sunt confusi et erubescere nescierunt.">Sie sind verwirrt, weil sie einen Greuel begangen haben, aber sie sind nicht verwirrt und haben nicht gewusst, sich zu schämen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem cadent inter ruentes; in tempore visitationis suae corruent, dicit dominus.»">Darum werden sie unter die Stürzenden fallen; zur Zeit ihrer Heimsuchung werden sie fallen, spricht der Herr.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Adiicit et Ezechiel: «Quia loquti estis vana et vidistis mendatium, ideo ecce ego ad vos, ait dominus deus.">Es fügt auch Ezechiel hinzu: "Was ihr eitel redet und die Lüge gesehen habt, siehe, ich bin zu euch, spricht der Herr Gott".</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Et erit manus mea super prophetas, qui vident vana et divinant mendatium.">"Und meine Hand wird sein über die Propheten, die eitel und göttliche Lügen sehen".</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="In consilio populi mei non erunt» etc.">Im Rat meines Volkes werden sie nicht sein" usw.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Acclamat et Micheas: «Haec dicit dominus deus super prophetas, qui seducunt populum meum, qui mordent dentibus suis et praedicant pacem, et si quis non dederit in ore eorum quidpiam, sanctificant super eum praelium: Propterea nox vobis pro visione erit et tenebrae vobis pro divinatione; et occumbet sol super prophetas et obtenebrabitur super eos dies» etc.">Micha schreit: "So spricht der Herr Gott über die Propheten, die mein Volk verführen, die mit ihren Zähnen beissen und Frieden predigen, und wenn jemand in ihrem Munde nichts gibt, dann heiligen sie über ihn die Schlacht: "Deshalb wird euch die Nacht für das Schauen und die Finsternis für das Wahrsagen sein; und die Sonne wird über die Propheten fallen und über ihnen verdunkelt werden" usw.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quare, cum his et clarissimis et certissimis dei verbis certo certius poenam intentatam habeas, si ab ipsius verbo desciscas, summa ope adnitendum, ut, quam purissime fieri potest, ovibus tuis verbi dei purissimum pabulum proponas.">Wenn du also mit diesen ganz klaren und sicheren Worten Gottes eine sicherere Strafe beabsichtigst, musst du, wenn du von seinem Wort abweichst, mit grösster Hilfe dafür sorgen, dass du, so rein wie möglich, deinen Schafen das reinste Essen des Wortes Gottes vorschlägst.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Cogita te unum esse, quo omnium tuorum spes pendet et doctrina; perpende te non modo animarum dei esse ductorem, verum et fratrum charissimorum.">Denke nur daran, dass du der einzige bist, von dem die Hoffnung und die Lehre von dir abhängt; bedenke, dass du nicht nur der Herzog der Seelen Gottes, sondern auch der liebsten Brüder bist.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Sanguineus, profecto sanguinarius, neque lupus modo, sed et latro omnium sevissimus, quos terra tulit, fores, si post agnitam veritatem dulcissimo pabulo tuos illos defraudares; non homo, sed tyrannus truculentissimus, si etiamnum veritatem illis occluderes!">Blutsvergiessen, in der Tat nicht nur ein Wolf, sondern auch ein wilder Räuber von allen, die die Erde genommen hat, die Tür, wenn du sie nach der erkannten Wahrheit mit dem süssen Brote betrogen hättest; nicht ein Mensch, sondern ein Tyrann, der ein wilder Tyrann ist, wenn du ihnen noch die Wahrheit verschliessen würdest!</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="An non tum quidem in te quadraret truculentissima domini vox, ita intonans: «Vae vobis, quia clauditis regnum coelorum ante homines.">Oder würde nicht zu dieser Zeit die schreckliche Stimme des Herrn in dir verdoppeln, indem er so tonte: "Wehe euch, weil ihr das Himmelreich vor den Menschen verschliesst!</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Vos enim non intratis, nec advenientes sinitis intrare».">Ihr geht nicht ein und lasst die Ankunft nicht eintreten".</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Aut ut Lucas refert clarius: «Vae vobis legisperitis, quia tulistis clavem scientiae; ipsi non introistis, et eos, qui introibant, vetuistis.»">Oder wie Lukas deutlicher berichtet: "Wehe euch, die ihr den Schlüssel der Wissenschaft genommen habt; ihr selbst seid nicht eingetreten, und ihr habt denen verboten, die eingetreten sind".</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Apertus est et apostoli textus: «Propterea quod, cum deum cognoverunt, non ut deum glorificaverunt neque grati fuerunt, sed frustrati sunt per cogitationes suas et obtenebratum est insciens cor eorum.">Es ist auch der Text der Apostel geöffnet: "Deshalb haben sie, als sie Gott erkannten, nicht als Gott verherrlicht und nicht dankbar gemacht, sondern durch ihre Gedanken enttäuscht und ihr Herz verdunkelt.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Cum se crederent esse sapientes, stulti facti sunt» etc.">Als sie glaubten, dass sie weise sind, sind sie zu Narren geworden usw.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="- Nescio, quid magis probum virum movere possit.">- Ich weiss nicht, was einen aufrechteren Mann beeinflussen könnte.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Intuere vel hoc etiam, quot habeas quotidie piarum animarum centurias, quas ceu derelictas cernis coram te assistere ac ardenter salutem spirare.">Betrachte dies auch, wie viele Jahrhunderte frommer Seelen du täglich hast, die du als verlassene Seelen vor dir stehen und mit Eifer das Heil atmen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Quid, si hedos aliquot habeas?">Was, wenn du ein paar Böckchen hast?</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Ergo ne pastor es?">Bist du also nicht ein Hirte?</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ergo ne oves perdende omnes, quia hedi aliquot recalcitrant?">Also sollst du nicht alle Schafe vernichten, weil einige Böcke wiederhergestellt werden?</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Et quid dubitas adhuc?">Und was zweifelst du noch?</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Ecce adsunt praesidia, quibus provinciam delegatam regas.">Siehe, es gibt Garnisonen, in denen die Provinz als Delegierter Könige anwesend ist.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Res est nedum facilis, sed et utilitatis plena; dominus enim clamat per Hieremiam et dicit: «Tu ergo accinge lumbos tuos et surge et loquere ad eos omnia, quae ego praecipio tibi.">Die Sache ist nicht nur einfach, sondern auch voller Nutzen. Denn der Herr schreit durch Jeremia und sagt: "Du gürtest also deine Lenden, mache dich auf und rede zu ihnen alles, was ich dir gebiete.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ne formides a facie eorum, nec enim timere te faciam vultum eorum.">Fürchte dich nicht vor ihrem Angesicht, denn ich werde dich nicht fürchten vor ihrem Antlitz.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Ego quippe dedi te hodie in civitatem munitam et in columnam ferream et in murum aereum super omnem terram, regibus, principibus et sacerdotibus et omni populo terrae.">Ich habe dich heute in eine feste Stadt gesetzt, in eine eiserne Säule und eine eherne Mauer über das ganze Land, den Königen, Fürsten und Priestern und dem ganzen Volk der Erde.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Et bellabunt adversum te, et non praevalebunt, quia ego tecum sum, ait dominus, ut liberem te.» - Neque est, quod dubites ad te ista pertinere; certe ad te spectant.">Sie werden gegen dich streiten, und sie werden sich nicht durchsetzen, weil ich mit dir bin, spricht der Herr, um dich zu befreien.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Nam D[ivus] Paulus ait: «Non scriptum est autem propter Abraham tantum, sed propter nos etiam»; item: «Quecumque scripta sunt, ad nostram doctrinam scripta sunt, ut per consolationem scripturarum spem habeamus».">Denn der heilige Paulus sagt: "Nicht allein um Abraham willen, sondern auch um uns willen"; ebenso: "Was auch immer geschrieben ist, das ist zu unserer Lehre geschrieben, damit wir durch den Trost der Schrift Hoffnung haben".</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Saltem apostolo fide: «Iam si deus nobiscum, quis contra nos?»">Wenigstens für den Glauben des Apostels: "Wenn nun Gott mit uns ist, wer ist dann gegen uns?"</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Persequi [!], capi, puniri, aut etiam occidi possumus, vinci non possumus, quia «vicit leo de tribu Iuda» [Apk 5,5].">Wir können nicht besiegt werden, gefangen, bestraft oder sogar getötet werden, denn "der Löwe hat aus dem Stamm Juda gesiegt" Apk 5,5.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Et quid durum, quid difficile reputares, quod mollit et levigat spiritus ille dei corda nostra renovans et fortificans?">Und was ist hart, was würdest du für schwierig halten, was der Geist Gottes weicht und zwingt, indem er unsere Herzen erneuert und stärkt?</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Clamat Paulus: «Omnia possum in eo, qui me confortat».">Paulus ruft: "Ich kann alles in dem, der mich stärkt".</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Quid vero praemium describere pergam, cum «oculus non viderit nec auris audierit, quae dominus praeparaverit diligentibus se»?">Aber was soll ich weiter belohnen, wenn "das Auge weder sehen noch das Ohr hören wird, das der Herr für die, die ihn lieben, vorbereitet hat"?</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Et si non plura, certe vel hoc pręstat diligens ovium custodia et digna verbi dei tractatio, ut cum Paulo possimus in ultima illa necessitate, quando mundus nutat, amici ad auxilium torpent, divitiae evanescunt et omnia mundana pereunt, interim sola et misera anima nunquam moriens et tamen morti destinata ei sistitur iudici, qui unicuique retribuit iuxta sua studia; ut, inquam, tum possimus dicere: «Mihi vita Christus est et mors lucrum», «cupio dissolvi et esse cum Christo».">Und wenn nicht mehr, so ist es gewiss auch dies eine sorgfältige Bewachung der Schafe und eine würdige Behandlung des Wortes Gottes, dass wir mit Paulus in jener letzten Not, wenn die Welt schwankt, die Freunde zur Hilfe taumeln, der Reichtum verschwinden und alles Weltliche zugrunde gehen, in der Zwischenzeit allein und elend die Seele nie stirbt und doch für den Tod bestimmt ist, wird dem Richter vorgestellt, der jedem nach seinem Streben vergilt. So können wir dann sagen: "Mein Leben ist Christus und der Tod ist Gewinn", "Ich möchte aufgelöst und mit Christus sein".</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Nam «bonum certamen certavi, cursum consumavi, fidem servavi.">Denn "Ich habe den guten Kampf gekämpft, ich habe den Lauf verloren, ich habe den Glauben bewahrt.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quod superest, reposita est mihi iustitiae corona, quam reddet mihi dominus  in illa die, qui est iustus iudex, non solum autem mihi, sed et omnibus, qui diligunt adventum ipsius».">Was übrig bleibt, das ist mir aufgestellt die Krone der Gerechtigkeit, welche mir der Herr an jenem Tage geben wird, der da ist der gerechte Richter, nicht nur für mich, sondern auch für alle, die seine Ankunft lieben".</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Proinde te, charissime frater, per sanctam dei persequtionem et salubrem eius crucem, quam electis suis imittit [!], per sacrosanctum episcopale offitium et per terrorem minarum et iuditii dei, per sanguinem domini nostri Jesu Christi, quem copiose pro suis ovibus fudit, quas tibi tradidit pascendas, per auxilium et inflammationem spiritussancti et illam nunquam marcessibilem [!] vitae aeterne [!] gloriam, perque salutem misere [!] animae tuae et omnium tuarum ovium: obsecro et obtestor, ut coeptum negotium absolvas, in veritate dei praedicanda crescas, sic, ut gloria dei et salus ovium verbo et doctrinae tuae dent testimonium.">Mithin, lieber Bruder, hat er dich durch die heilige Verfolgung Gottes und sein heilsames Kreuz, das er seinen Auserwählten nachahmen lässt, durch das heilige Amt des Bischofs, durch die Furcht vor den Drohungen und des Gerichts Gottes, durch das Blut unseres Herrn Jesus Christus, den er reichlich für seine Schafe vergossen hat, die er dir übergeben hat, durch die Hilfe und Entzündung des Geistes erschüttert und die niemals vergänglich ist! Das ewige Leben, das erbarmungsvoll ist, das Heil deiner Seele und aller deiner Schafe. Ich bitte dich und flehe dich an, das begonnene Geschäft zu lösen, damit du in der Wahrheit Gottes wachsest, damit die Herrlichkeit Gottes und das Heil deiner Schafe dem Wort und deiner Lehre Zeugnis geben.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Deus pacis, misericordiae et infinitae gratiae corroboret te et instituat iuxta ipsius sanctissimam voluntatem.">Möge der Gott des Friedens, der Barmherzigkeit und der unendlichen Gnade dich stärken und dich nach seinem heiligsten Willen einsetzen.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Cappellae, 15. octobris anno ab orbe redempto 1524.">Kapelle, 15. Oktober im Jahr 1524 nach der Erlösung der Welt.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Salvum te volunt fratres in Christo omnes.">Alle Brüder in Christus wollen dich retten.</s>
  </letter>
</file>
