<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10055" id_hbbw="29" id_irg_sort="29" id_sort="100290"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ambrosio Blaurero, sanctae constantiensis ecclesiae doctori fidelissimo, Heinrychus Bullingerus gratiam optat et vitae innocentiam a domino.">Ambrosius Blaurer, dem treuesten Lehrer der heiligen Kirche, wünscht Heinrich Bullinger Gnade und Unschuld des Lebens vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scripsi, dilectissime frater, ante annos aliquot per privatam exercitationem nonnulla ad Lactantii illius imitationem de erroris origine deque uno vero summo deo, eius providentia et cultu, item de multis ac falsis diis et superstitione, ad quae nunc primum redii ac nonnulla retractavi, posteaquam a missarum origine vidi fidelibus conatus nostros non admodum displicere.">Ich schrieb, lieber Bruder, vor einigen Jahren durch private Übung an die Nachahmung jenes Laktantius über den Ursprung des Irrtums und den Ursprung des wahren Gott, seine Vorsehung und seine Anbetung, sowie an die vielen und falschen Götter und den Aberglauben, zu denen ich zum ersten Mal zurückgekehrt bin und einige Dinge behandelt habe, nachdem ich von dem Ursprung der Messe an die Gläubigen gesehen habe, dass unsere Bemühungen nicht sehr missfallen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Atque eo etiam libentius feci istud, quo frequentius pontificii nobis ingerunt sacrosanctam et longis retro saeculis observatam religionem, ut vel temporum supputatione et eorum scriptorum convincantur authoritate, quibus plurimum fidunt stolidissimi.">Und um so mehr habe ich dies getan, je mehr uns die Päpstlichen die heilige und vor langen Jahrhunderten befolgte Religion geweiht haben, damit sie entweder durch die Berechnung der Zeiten und durch die Autorität ihrer Schriften widerlegt werden, denen die tödlichsten Menschen am meisten vertrauen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Si enim saperent, satis superque iam olim adversus vanissimam esset superstitionem disputatum etiam ex prophetarum ac apostolorum oraculis, ut ac nostra instructione minime opus haberent.">Denn wenn sie weise wären, dann wäre über die Zeit hinreichend gegen den Aberglauben gestritten worden, auch durch die Orakel der Propheten und Apostel, damit sie auch unsere Unterweisung nicht brauchen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed sacra aut in dubium vertunt miseri aut depravationem obiitiunt invidi, tandem vero ad catholicos et vetustissimos, ut aiunt, ecclesiae ritus tanquam ad sacram confugiunt ancoram.">Die Unglücklichen aber verwandeln den Neid in Zweifel, und schliesslich zu den Katholiken und den Alten, wie man sagt, fliehen die Kirchenriten als zu einem heiligen Anker.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In qua tamen re non minus peccant, quam cum ipsa domini dei verba torquent, lacerant penitusque conculcant, quippe cum sacrosancta fidelium ecclesia neque divos coluerit unquam neque simulachra habuerit neque iis initiata fuerit sacris ac ceremoniis, quibus interim illi se omnino christianos videri volunt.">In dieser Angelegenheit sündigen sie jedoch nicht weniger, als wenn sie die Worte des Herrn Gottes selbst quälen, sie zerreissen und zerreissen. Denn da die heilige Kirche der Gläubigen weder Götter noch Götter verehrt hat, hat sie weder Bilder gehabt noch mit den heiligen Zeremonien initiiert, mit denen sie inzwischen als Christen angesehen werden wollen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Id quod hoc nostro opusculo luculenter demonstrabimus ad gloriam ac laudem dei coeli et domini nostri Jesu Christi, qui una cum patre et spiritusancto unus solus ac verus deus regnabit in sempiternum, amen.">Das, was wir in unserem Werk deutlich zeigen werden, um die Herrlichkeit und das Lob Gottes des Himmels und unseres Herrn Jesus Christus zu verherrlichen, der zusammen mit dem Vater und dem Heiligen Geist der einzige und wahre Gott herrschen wird in Ewigkeit, amen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hunc autem nostrum conatum nunc quidem post quinquennium fere recognitum, at in ipsa pene incoeptum pueritia certe ardentissimo in deum animo, uni tibi, Ambrosi dulcissime, dedico, ut dignum habeas amicitiae ac societatis pignus, lucubraciunculam videlicet, qua unius dei et domini nostri Jesu Christi gloriam propugnamus, per cuius charitatem ineffabilem in christianam coivimus societatem; neque enim is es, qui alias nostra egeas institutione ipse in rebus summis eruditissimus et in gloria dei vindicanda fidelitate ac fortitudine ex aequo suspitiendus, id quod etiam testatur constantissima constantiensis ecclesia fide, patientia, puritate ac dilectione clarissima.">Dieser unseren Versuch nun nach fast fünf Jahren wiedererkannt, aber in der fast begonnenen Kindheit habe ich dir, Ambrosius, einen sehr süssen Geist geschenkt, damit du das Pfand der Freundschaft und Gesellschaft würdig hast, nämlich die Lucubraciuncula, durch die wir die Herrlichkeit unseres einen Gottes und unseres Herrn Jesus Christus verteidigen, durch dessen unaussprechliche Liebe wir uns in die christliche Gesellschaft geeint haben; denn du bist nicht derjenige, der andere unserer Erziehung bedürfte in den höchsten Angelegenheiten der gelehrteste und für die Herrlichkeit Gottes mit Gleichmut verdächtigt, was auch die beständige Kirche durch Glauben, Geduld und Liebe bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iamque vale et pietatem, ut facis, doce nosque ama, frater charissime.">Lebe wohl und liebe Frömmigkeit, wie du es tust, lehre uns und liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ex Capella Tygurinorum, quarta junii, anno ab orbe redempto 1528.">Aus der Zürcher Kapelle, dem vierten Juni, im Jahr 1528 nach der Erlösung der Welt.</s>
  </letter>
</file>
