<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10067" id_hbbw="39" id_irg_sort="39" id_sort="100390"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Petis a me, Berchtolde charissime, quod ipse mecum nunquam perpendi diligentius; gradus videlicet Moseos cum affinitatis tum consanguinitatis, qui cum sinuosis - mt et tu fateris - implicentur computationibus, levi manu semper perstrinxi.">Bittet ihr von mir, lieber Berchtoldes, dass ich selbst nie sorgfältiger mit mir betrachte; nämlich die Stufen des Moses mit der Verwandtschaft und der Blutsverwandtschaft, die ich mit den Eingeweihten - auch du gestehst - immer mit leichten Berechnungen umhängen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Soleo enim ab iis, quae sursum ac deorsum adeoque et in gyrum evolvunt mentem, libentius referre pedem, maxime si nulla me urgeat necessitas.">Ich wohne nämlich von den Dingen, die so tief und nach oben und umher sich entwickeln, bereitwilliger den Fuss zu berichten, zumal mich keine Notwendigkeit bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quanquam, ut verum fatear, supputationem hic quoque meam habeam, sed vilem quidem illam, quam et libenter commonstrabo, non tam ut te doceam quam ut a te discam; ea etenim lege communicabo tibi nostra, ut tu vicissim et tua proponas, nam expendenda produco.">Obwohl ich, um die Wahrheit zu bekennen, auch hier meine Berechnung habe, aber zwar wertlos, die ich gerne zeigen werde, nicht so sehr, dass ich dich lehren kann, als dass ich von dir erfahre; denn durch dieses Gesetz werde ich dir unsere Gemeinschaft mitteilen, damit du umgekehrt und deine vorschlagst, denn ich bringe die Prüfung vor.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Recensentur igitur hae nominatim personae Levit. 18 [6ff], quae a connubio arcere videntur certam hominum turbam.">Diese sind also in besonderer Weise Lev. 18 6ff., die von der Ehe abzuhalten scheinen eine sichere Menge von Menschen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Primas tenent parentes, pater atque mater, sequitur noverca.">Die ersten Eltern, Vater und Mutter, haben eine neue Mutter.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ab hac est soror eaque legitimo sive illegitimo thoro, a patre tantum sive a matre nata sit.">Von dieser ist es die gleiche legitime oder unrechtmässige Schwester, die nur vom Vater oder von der Mutter geboren wurde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hinc sequitur nepos una cum nepte, hoc est filia filii et filia filiae, postea vero soror germana, quam Hebręus vocat filiam uxoris patris [Lev 18,11].">Daraus folgt der Enkel zusammen mit der Enkelin, das heisst die Tochter des Sohnes und die Tochter der Tochter, und nachher die wahre Schwester, die Hebräer die Tochter des Vaters Lev 18,11 nennt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sequuntur ab hac amita et matertera, hoc est patris et matris soror, item patruus, id est frater patris, una cum uxore sua, nurus quoque et fratria, denique et privigna una cum liberis suis, quibus iungitur et glos, hoc est viri soror; personae, ni fallor, in universum 15.">Sie folgen von dieser geliebten und mütterlichen Mutter, das heisst die Schwester des Vaters und der Mutter, sowie der Onkel, das heisst der Bruder des Vaters, zusammen mit seiner Frau, auch die Schwiegertochter und die Brüder, und schliesslich auch die Privilegien zusammen mit ihren Kindern, mit denen sie verbunden ist, das heisst die Schwester des Mannes, die Personen, wenn ich mich nicht irre, im Ganzen 15.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed nulli dubium plures etiam iis esse comprehensas, quas nobis contraria membra infallibili exponunt fide, cum eadem sit ratio idemque iudicium, ut etiam tu scribis, in similibus.">Niemand aber zweifelt, dass auch viele begriffen sind, welche uns entgegengesetzte Glieder dem unfehlbaren Glauben aussetzen, da ja das gleiche Urteil ist, wie du schreibst, in ähnlichen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nam si non licet novercam ducere, certe nec vitrico nubere licet; si a sororis complexu arcetur frater, sive ea sit germana sive ex alterutro tantum parente prognata sive privigna, procul dubio nec sorori licet nubere fratri.">Denn wenn es nicht erlaubt ist, einen Mann zu heiraten, so ist es sicherlich auch nicht erlaubt, einen Sieger zu heiraten; wenn der Bruder von der Umarmung der Schwester abgehalten wird, so ist es sicherlich nicht erlaubt, den Bruder zu heiraten, sei es von einem anderen, sei es von einem Elternteil, sei es von einem Privileg, sei es von einem anderen, sei es von einem anderen, sei es von einem anderen geboren, sei es von einem anderen, sei es von einem anderen, sei es von einem anderen. Zweifellos ist es auch nicht erlaubt, dem Bruder zu heiraten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sic neque nepotum nobis copulari debent connubia, est autem nepos proprie filii nostri filius, neptis autem filia filiae nostrae.">So darf auch der Enkel nicht mit uns verbunden werden, sondern der Enkel unseres Sohnes ist im eigentlichen Sinne der Sohn, der Enkel aber die Tochter unserer Tochter.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hinc vero appellamus (ex lustiniani imperatoris sententia, Institut[ionum] imp[erialium] lib. 1. tit. de nuptiis) amitam patris nostri sororem, patruum fratrem et materteram matris sororem.">Daraus erwähnen wir uns (nach dem Urteil des lustinianischen Kaisers, des kaiserlichen Institutionen Buch 1. über die Heirat) die Schwester unseres Vaters, seines Onkels und seiner Mutter Mutter, verloren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Itaque simili ratione inter vetitas personas numeratur avunculus, id est frater matris una cum uxore sua; nam et patrui uxor prohibita est, sed idem gradus est eademque ratio patris atque matris, ergo et avunculus una cum uxore sua sunt inter prohibitas.">In ähnlicher Weise also wird unter den alten Personen ein Grossvater, das heisst ein Bruder der Mutter mit seiner Frau, gezählt. Denn auch die Gattin des Onkels ward verboten, aber ein und derselbe Grad ist die Art und Weise des Vaters und der Mutter. Also sind auch das Grossvater zusammen mit seiner Gattin verboten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Rursus consequitur et pari ratione prohibitos esse maritos amitae et materterae, nisi dispar sit ratio fratris et sororis; nam si coeundum non est cum uxore patrui, cur commisceretur puella cum marito amitae?">Wiederum folgt daraus, dass die Verheirateten und die Mutter in gleicher Weise verboten waren, wenn nicht der Grund für den Bruder und die Schwester verschieden ist. Denn wenn es nicht mit der Gattin des Onkels zu tun ist, warum sollte das Mädchen mit dem geliebten Manne vermischt werden?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Item nurus filii mei uxor est, quod si hanc ducere non possum, et gener et socer et socrus vetitae sunt personae.">Ebenso ist die Schwiegertochterin meines Sohnes Gattin, wenn ich sie nicht führen kann, und Schwiegervater und Schwiegervater sind Personen verboten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Est autem gener filiae meae maritus, socer uxoris pater, ut socrus uxoris mater.">Er ist aber der Schwiegervater meiner Tochter, der Vater meiner Frau, wie die Mutter meiner Frau.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Iam si non commiscetur cum nuru sua pater, cur in complexum socrus admitteretur gener?">Wenn nun der Vater nicht mehr mit seiner Schwiegertochter vermischt wird, warum sollte dann die Schwiegermutter in die Arme gehen?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et glos mariti soror est; ei opponitur levir, mariti frater.">Und das Schwert des Mannes ist eine Schwester; es steht ihr entgegen ein leichter, ein Bruder des Mannes.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hic igitur et Baptista: «Non», inquit, «decet te uti, imo abuti uxore fratris» [Mk 6,18].">Hier sagte auch der Täufer: "Es ist nicht nötig, dich zu gebrauchen, ja die Frau des Bruders zu missbrauchen" Mk 6,18.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Proinde et fratria et sororius sub eodem continentur iugo.">So sind auch die Brüderlichkeit und die Schwester unter demselben Joch enthalten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed haec fortassis obscurius; summam igitur rerum adeoque et personas plures 30 veluti in tabella oculis expono nunc contemplanda idque ad nostrae linguae usum, quo omnia sint et clariora et certiora:">Aber vielleicht ist dies etwas dunkler. Deshalb lege ich die grösste Anzahl von Dingen und mehr Personen, wie ich es in den Augen des Briefes zeige, jetzt die Betrachtung der Dinge in Bezug auf den Gebrauch unserer Sprache, durch den alles klarer und sicherer ist:</s>
    <s translated="false" n="23" original_language="de" original_no_xml="Dem ledigen jüngling sind diß personen namhaft zur ehe verbotten: die muͦtter, der muͦtter schwester, deß vatters schwester, deß vatters bruder wyb, der muͦtter bruder wyb, die stieffmuͦtter, die liblich schwester von vatter und muͦtter, die schwester vom vatter allein eelich oder uneelich, das ist die stieff schwester."/>
    <s translated="false" n="24" original_language="de" original_no_xml="Also sind der ledigen dochter diß personen zur ehe verbotten: der vatter, der muͦtter bruͦder, deß vatters bruͦder, deß vaters schwesterman, der mutter schwesterman, der stieff vatter, der liblich bruder von vatter unnd muͦtter, der bruͦder vom vatter allein oder muͦter allein, eelich oder uneelich, das ist der stieffbruͦder."/>
    <s translated="false" n="25" original_language="de" original_no_xml="Item es sind ouch verbotten deß wybs schwöster und mans bruͦder oder bruͦders wyb unnd schwesterman."/>
    <s translated="false" n="26" original_language="de" original_no_xml="So sind dem man verbotten diß volgend personen: deß sons dochter, der dochter dochter, die stieff dochter, der stieff dochter kind oder dochtern, deß sons wyb und die schwyger."/>
    <s translated="false" n="27" original_language="de" original_no_xml="Herwiderumb sind ouch dem wyb verbotten: deß sons son, der dochter son, der stieff son, deß stieff sons kind oder sön, der dochter man und der schwächer."/>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Haec digessimus ad hunc modum docendi et perspicuitatis gratia, non quod putem eos decere gradus liberum tantum et non virum quoque.">Wir haben das auf diese Weise bedacht, um zu lehren und zur Klarheit zu gelangen, nicht als ob ich denke, dass es ihnen nur einen freien und nicht auch einen Mann geziemt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quod igitur discrevi, facilitatis causa discrevi, nec opus putavi ad vivum resecare et ad amussim secernere consanguinitatis gradus ab affinitate.">Was ich also geschieden habe, das habe ich um der Leichtigkeit willen unterschieden, und ich dachte nicht, dass man das Lebendige abschneide und die Stufen der Blutsverwandtschaft von der Verwandtschaft abweiche.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quis enim nescit affines esse, qui non sanguinis, sed matrimonii nexu iuncti sunt?">Denn wer weiss nicht, dass es Verwandte gibt, die nicht mit dem Blut, sondern mit dem Band der Ehe verbunden sind?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Unde posthac quivis nullo negotio videbit, quid sub affinitatis et quid sub cognationis titulum referendum sit, estque hoc nostrum, Berchtolde mi, exiguum illud vileque de gradibus affinitatis et cognationis iudicium, ubi interim scio te longe alia expectasse.">Von nun an wird jeder sehen, was unter dem Titel der Verwandtschaft und was unter dem Titel der Verwandtschaft zu beziehen ist: das ist unser, Berchtoldes, jenes kleine Urteil über die Stufen der Verwandtschaft und Verwandtschaft, wo ich weiss, dass du inzwischen ganz anderes erwartet hast.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Verum cum non licet exhibere tibi, quod volumus, age, quod possumus, accipe et haec nostra boni consule.">Aber wenn es dir nicht erlaubt ist, das zu zeigen, was wir wollen, tu, was wir können, nimm das und rate unsere guten Ratschläge.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quod vero excommunicationem attinet, de qua nuper, quid sentirem, rogasti, ego excommunicationem nihil video esse aliud quam publicae honestatis morumque christianorum publicam et christianam custodiam, nam corda solus iudicat altissimus.">Was aber die Exkommunikation betrifft, von der du kürzlich gefragt hast, hast du mich gebeten, dass die Exkommunikation nichts anderes ist als die öffentliche und christliche Bewahrung der öffentlichen Ehrbarkeit und der christlichen Sitten, denn die Herzen allein urteilen den Allerhöchsten.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Simonem enim Magum, quem in ecclesiam baptismo acceperat Philippus, non reiicit Petrus priusquam proderet impiis signis mentem impiam.">Denn Simon Magus, den Philippus in der Kirche empfangen hatte, lehnte Petrus nicht ab, ehe er den gottlosen Geist durch gottlose Zeichen verräte.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Sic neque Ananias neque Saphyra neque Demas neque alii pseudochristiani ante tempus excludebantur.">So wurden weder Ananias noch Saphira, noch Demas noch andere Pseudochristen vor der Zeit ausgeschlossen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Et apostolus Paulus: «Quorundam», inquit, «hominum peccata ante manifesta sunt praecedentia ad iudicium, quosdam vero sequuntur, sed ista veluti  videri poterant» [1 Tim 5, 24 f]; neminem enim aliud sentire credo quam publica eaque offendentia crimina excommunicatione esse plectenda, ubi videlicet nihil proficias admonitione fraterna, aut ubi eiusmodi designatum sit flagitium, ut impune transiri non possit, ne scilicet in malum abeat exemplum.">Und der Apostel Paulus sagt: "Manche Menschen sind vor dem Gericht offenbar vorhergegangen, andere folgen aber so, als könnten sie erscheinen" 1 Tim 5,24 f. Denn niemand fühlt sich etwas anderes als die öffentlichen Verbrechen, die mit der Ausschliessung bestraft werden sollten, wo man nämlich durch brüderliche Ermahnung nichts nützen kann, oder wo solche Verbrechen angedeutet werden, dass sie nicht ungestraft vergehen können, nämlich nicht in ein böses Beispiel.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Cuius equidem rei magna sunt inditia in 1. Pauli ad Corinth. cap. 5 [1 ff].">In dieser Angelegenheit sind in 1. Paulus ad Korinth 5,ff.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hoc imprimis excutiendum videtur, apud quem sit excommunicationis authoritas et quis sit modus eius.">Dies scheint in erster Linie zu untersuchen, bei wem die Autorität der Exkommunikation ist und welche Art und Weise sie ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Scio sane plaerosque catabaptistarum misere in hac re tumultuari, quod puniendi scelerum potestas honestatisque custodia (id enim excommunicationis nomine intelligo) magistratui committitur.">Ich weiss natürlich, dass in dieser Angelegenheit elend katabaptistische Katabaptisten bestraft werden, weil die Befugnis, Verbrechen zu bestrafen, einem Magistrat anvertraut wird (was ich nämlich im Namen der Exkommunikation verstehe).</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Mox enim horrore quodam intonant: «Si vos non audierit», inquit Christus, «dicite ecclesiae» [Mt 18,17], atque magistratus non est ecclesia.">Bald tonen sie nämlich mit einem Schrecken: "Wenn Christus euch nicht hört", sagt er: "Zeit der Kirche" Mt 18,17 und der Magistrat ist nicht die Kirche.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nec vident terque quaterque prophani Christum synechdocha esse usum.">Die drei Gottlosen sehen auch nicht, dass Christus ein synechdochischer Gebrauch war.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quod si negarint illi, expectabimus nos, dum illi ecclesiam convocarint, cui libellos porrigant adversum contumaces.">Wenn sie dies leugnen, werden wir auf uns warten, während jene die Kirche zusammengerufen haben, dem sie Bücher gegen die hartnäckigen überbringen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Sed de particulari - inquiunt - ecclesia loquitur.">Aber die Kirche spricht von den Einzelheiten, so heisst es,.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Proinde vicimus nos Christum videlicet usum esse synechdocha, ut nunc frustra illi adhaereant literae occidenti; quid, quod mox sequitur in iisdem domini verbis?">Deshalb haben wir nämlich Christus gesiegt, eine Synechdocha zu sein, damit ihm jetzt vergeblich die Briefe des Westens anhängen; was folgt, was bald in denselben Worten des Herrn folgt?</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="«Ubi duo vel tres in nomine meo congregati fuerint, ero in medio illorum» [Mt 18,20].">"Wo zwei oder drei in meinem Namen versammelt sind, werde ich mitten unter ihnen sein" (Mt 18,20).</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ideoque si Christus excommunicationem particulari commisit ecclesiae (ut et ipsi fatentur) et duo aut tres, duodecim item et viginti quatuor conficiant ecclesiam particularem, quid vetat, quod Christus non item magistratui commiserit excommunicationis authoritatem, si congregetur in nomine Christi?">Wenn also Christus die Teilgemeinschaft der Kirche anvertraut hat (wie sie auch bekennen) und zwei oder drei, so sollen die zwölf und vierundzwanzig die Teilkirche bilden, was verbietet es, dass Christus dem Magistrat nicht die Autorität der Exkommunikation anvertraut hat, wenn er sich im Namen Christi versammelt?</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Cur enim nos tantopere laboramus, ut non nisi e christianis deligatur congregeturque magistratus, nisi ut eius curae tuto committi possit publicae honestatis custodia?">Warum sollten wir denn so mühsam arbeiten, dass nur die Beamten, die sich versammeln, an die Christen gebunden werden, ausser dass die Bewahrung der öffentlichen Ehrbarkeit sicher anvertraut werden kann?</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Nam et alias dei minister est authore apostolo [Röm 13,4 u. ö.], nempe ut ea, quae decora sunt, pulchra, honesta et sancta, plantet, promoveat et tueatur, contraria vero tollat.">Denn auch sonst ist er der Diener Gottes, nach dem Apostel Röm 13,4 u. ö., nämlich dass er das Schöne, Schöne, Ehrbare und Heilige, pflanzt, fördert und schützt, das Gegenteil aber wegnimmt.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod integrior ac maior erit penes magistratum excommunicationis authoritas quam apud promiscuam plebem, quae, ut iudicio caret, sic affectibus plaerunque ducitur?">Was wird die Autorität der Exkommunikation bei den Magistraten unversehrter und grösser sein als bei den einfachen Leuten, die, wie es dem Urteil entbehrt, so von Zuneigungen geleitet wird?</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Neque vero et omnes sumus christiani, qui interim in ecclesia Christi recensemur ferimusque suffragia.">Wir sind auch nicht alle Christen, die wir inzwischen in der Kirche Christi rezensieren und die Stimmen treffen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quid itaque agas apud eos calculorum suffragiis, quos idem morbus tenet, quem tu cupias extinctum?">Was machst du also mit den Stimmpunkten der Kohlen, die die gleiche Krankheit festhält, wie du es wünschst, wenn es ausgelöscht wird?</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Si ergo nunc de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quaeras, verebitur hic ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret, pulchre itaque dissimulabit appellabitque misericordiam, aut tumultu excitato comitiis ac vaframentis ecclesiam infecta re dissolvet.">Wenn du also jetzt nach dem, der gesündigt hat, Ausschluss oder Geld sucht, dann wird er sich fürchten, dass er durch den Strick, den er nicht anschliesst, getötet werde, dann wird er dann schön Barmherzigkeit nennen, oder wenn er durch einen Aufruhr erregt wird, wird er die Kirche, die infiziert ist, durch Wahlen und Durchbrüche auflösen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Videmus enim quotidie, quo res nostrae decidant, si unus atque alter protrahatur, ut pristina vita posita meliorem vivat, fuitque id ab omnibus seculis certo observatum optima quaeque a minima semper populi parte suscepta esse, at inter paucos eosque selectos floruisse honestatem.">Wir sehen nämlich täglich, wohin unsere Angelegenheiten fallen, wenn der eine und der andere sich fortbewegt, um das frühere Leben besser zu leben, und dass dies von allen Jahrhunderten mit Sicherheit beobachtet wurde, dass das Beste, das immer vom geringsten Teil des Volkes angenommen wurde, aber unter wenigen auserwählten Männern die Ehrlichkeit blühte.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Quid enim, si unus atque alter ex magistratibus degeneret aut in transversum subdola agat consilia?">Denn was wäre, wenn der eine und der andere von den Magistraten verschlechtert oder in Übertretung trügerische Ratschläge verhandelt hätte?</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Deponatur etenim e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior, id, quod in promiscua plebe fieri non potest.">Er wird nämlich von der Schande niedergelegt und an seinen Ort aufrichtiger gestellt, was nicht in der Verwandtschaft des Volkes getan werden kann.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Huc facit, quod Exod. 12 [3] legimus dominum praecepisse Mosi et Aharon: «Loquimini ad universum coetum filiorum Israel»; et paulo post, ubi hoc domini mandatum scribit impletum: «Vocavit», inquit, «Moses omnes seniores filiorum Israel» [12, 21].">Er tut das, was Exod. 12 3. es heisst, dass der Herr Moses und Aharon befohlen hat: "Redet zur ganzen Gemeinde der Kinder Israel"; und kurz darauf, wo dieser Auftrag des Herrn erfüllt ist, sagt er: "Er hat alle Ältesten der Kinder Israel gebetet" 12,21.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Unde liquido claret et ecclesiam non impie usurpari pro certa hominum turba; ex quibus omnibus illud consequitur excommunicationis authoritatem sancto senatui non per rapinam (ut quidam aiunt), sed pie deferri.">Daraus erhellt, dass die Kirche nicht gottlos für eine bestimmte Menge von Menschen verwendet wird; aus all dem folgt, dass die Autorität der Exkommunikation dem heiligen Senat nicht durch einen Raub (wie manche sagen), sondern fromm übertragen wird.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Patrocinatur istis quidem nostris vetustissimus ille et longe eruditissimus Tertullianus, qui in «Apologetico» adversus gentes cap. 39 de christiana disciplina verba faciens: «Coimus», inquit, «ad divinarum literarum commemorationem, si quid praesentium temporum qualitas aut praemonere cogit aut recognoscere.">Der älteste und weit gelehrte Tertullian, der in seiner "Apologeticus" gegen die Völker Kap. 39 über die christliche Disziplin gesprochen hat: "Wir haben zusammengefasst", sagt er, "zum Gedächtnis der göttlichen Schriften, wenn er irgendetwas die Qualität der gegenwärtigen Zeiten vorherzusagen oder zu erkennen zwingt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Certe fidem sanctis vocibus pascimus, spem erigimus, fiduciam figimus, disciplinam praeceptorum nihilominus inculcationibus densamus.">Gewiss nähren wir den Glauben durch heilige Stimmen, erheben wir unsere Hoffnung, setzen wir uns auf das Vertrauen, verdichten wir die Disziplin der Gebote dennoch mit Fleiss.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Ibidem etiam exhortationes, castigationes et censura divina.">Auch Ermahnungen, Züchtigungen und göttliche Zensur.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Nam et iudicatur magno cum pondere, ut apud certos de conspectu dei, summumque futuri iudicii praeiudicium est, si quis ita deliquerit, ut a communicatione orationis et conventus et omnis sancti commercii relegetur.">Denn es wird auch mit grossem Gewicht beurteilt, wie bei den Gewissheiten über das Anblick Gottes, das höchste Vorurteil des künftigen Gerichts, wenn jemand so gefehlt hat, dass er von der Gemeinschaft des Gebetes, der Zusammenkunft und der gesamten heiligen Gemeinschaft ablege.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Praesident probati quique seniores, honorem istum non pretio, sed testimonio adepti.">Die bewährten Ältesten leiten den Vorsitz, dass diese Ehre nicht durch Preis, sondern durch Zeugnis erlangt wurde.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Neque enim precio ulla res dei constat» etc.">Denn es ist keine Sache Gottes durch einen Preis festgehalten" usw.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Quibus Tertulliani verbis liquido claret excommunicandi authorita[te]m eo tempore, hoc est in primitiva ecclesia, fuisse apud certos vita, moribus pietateque insignes viros, non apud promiscuam ecclesiae turbam.">Mit diesen Worten des Tertullians ist es klar, dass die Autorität der Exkommunikation zu jener Zeit, das heisst in der Urkirche, bei gewissen Menschen ein Leben war, die durch ihre Frömmigkeit ausgezeichnet waren, nicht bei einer verheissenen Gemeinde.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Verum ita, dicis, evicerunt pontificii; affirmant enim consiliorum suorum statuta ecclesiae esse statuta.">Aber so, sagst du, haben die Papisten besiegt; denn sie behaupten, dass die Statuten der Kirche festgelegt worden seien.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="«Ubi enim duo vel tres conveniunt» [Mt 18,20], ibi ecclesia.">"Wo zwei oder drei zusammenkommen" Mt 18,20, dort ist die Kirche.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Convenere autem non raro trecenti ac quadringenti episcopi, fuerunt ergo ecclesia dei.">Es waren also nicht selten dreihundert und vierhundert Bischöfe, die Kirche Gottes.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Iam «si quis ecclesiam non audierit, sit tibi», inquit dominus, «tanquam ethnicus et publicanus» [Mt 18,17].">"Wenn jemand der Kirche nicht hört, sei er dir", sagt der Herr, "als ein Heide und Zöllner" Mt 18,17.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Sed falluntur, nam ut nunc sileam non omnem coetum esse sanctum, nec nostram ecclesiam, cuius Christus meminit in Math. [18,20] coire, ut sanctiones adversus scripturas sanciat; vera enim dei ecclesia vocem pastoris solam audit et agnoscit.">Aber sie täuschen sich, denn um jetzt zu schweigen, dass nicht jede Gemeinde heilig ist, noch unsere Kirche, an der Christus sich erinnert, in Math 18,20 zusammenzukommen, um die Sanktionen gegen die Schrift zu satteln; denn die wahre Kirche Gottes hört und erkennt allein die Stimme des Hirten.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Clarissime edixit Christus: «si convenerint in nomine meo» [Mt 18,20]; porro illi convenere «in nomine proprio» (ut Ioan. 5 [43] ait Christus), ergo non convenere in nomine Christi.">Christus hat deutlich gesagt: "Wenn sie sich in meinem Namen versammeln" (Mt 18,20; sie versammeln sich aber "in ihrem eigenen Namen" (wie Christus sagt), dann sollten sie sich nicht im Namen Christi versammeln.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Testamur hac in re pontificum decreta.">Wir bezeugen in dieser Angelegenheit die Dekrete des Papstes.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Quod vero episcopus sibi soli sumpsit excommunicationis authoritatem, eaque tyrannidem suam exercuit ac vindicavit, impudentius est quam quod responsionem mereatur.">Dass aber der Bischof sich allein die Autorität der Exkommunikation angenommen hat, hat seine Tyrannei ausgeübt und gerächt, ist unverschämter als die, welche eine Antwort verdient.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Sed haec obiter.">Aber Übrigens.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Restat, ut de excommunicationis modo disseramus, quanquam non videam, quid post Christum copiosius aut venus adferri possit; is enim gradibus quibusdam locatis: «Si», inquit, «peccaverit in te frater tuus» [Mt 18,15] et quae sequuntur, nam notus alias locus, qui docet post admonitiones fraternas contumaci nequicquam inculcatas infligendam esse exclusionem, ut inquam is poenam sceleris et contemptus luat, qui admonitiones fraternas contempserat.">Es bleibt noch übrig, über die Art und Weise der Exkommunikation zu sprechen, obwohl ich nicht sehe, was nach Christus ausführlicher oder kommen kann; denn er sagt auf gewissen Ebenen: "Wenn dein Bruder in dir gesündigt hat" (Mt 18,15) und was folgt, denn der bekannte Ort, der nach den brüderlichen Ermahnungen unversehrt lehrt, dass ein Ausschluss verhängt werden muss, so dass er die Strafe des Frevels und der Verachtung verhüte, der die brüderlichen Ermahnungen verachtet hatte.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Sed Christus (inquiunt) «si», ait, «te non audierit, sit tibi veluti ethnicus et publicanus» [Mt 18,17] et Paulus inquit «tradatur satanae» [1 Kor 5,5], non dicit: tradatur magistratui ad poenam.">Aber Christus (sollen sie sagen) sagt, "wenn er nicht hört, so sei er dir wie ein Heide und Zöllner" (Mt 18,17) und Paulus: "Es soll dem Satan übertragen werden" (1 Kor 5,5), sagt er nicht: Er soll dem Magistrat zur Strafe übergeben werden.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quibus respondemus Christum quidem istis omnibus nihil aliud voluisse quam eum publice mulctandum esse, qui spretis commonitionibus amicis inhoneste perrexerit vivere.">Darauf antworten wir, dass Christus allen diesen Dingen nichts anderes gewollt hat, als dass er öffentlich bestraft werden sollte, der durch verachtete Mahnungen an Freunde weiterhin unehrenhaft leben liess.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Esse enim ethnicum et publicanum est recenseri haberique inter facinorosos, quibus nihil neque officii neque synceri tuto committere ausis; ut nos solemus moechos, ebrios aliosque palam flagitiosos honore et trabea exutos publice dedecorare; porro hoc quid aliud est quam publica mulcta?">Denn es gibt einen Heiden und einen Zöllner, unter den Verbrechern aufzuzählen, denen du weder die Pflicht noch die Aufrichtigkeit sicher anvertraut hast; wie wir es gewohnt sind, die Ehebrecher, die Trunkenen, die anderen öffentlich schändlichen Ehren und Traben zu schmähen. Was ist das anderes als eine öffentliche Geldstrafe?</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Sic etiam fatemur Paulum scripsisse «tradatur satanae», sed eundem quoque addidisse: «ad interitum carnis» [1 Kor 5,5]; unde necessario consequitur non modo Christum ipsum, sed apostolum quoque non de aliqua animae interna loqui perditione, sed de externo quodam ritu adeoque et externa mulcta.">So bekennen wir auch, dass Paulus geschrieben hat: "Es soll dem Satan übergeben werden", aber er habe auch hinzugefügt: "zum Verderben des Fleisches" 1 Kor 5,5. Daraus folgt notwendig, dass Christus selbst, sondern auch der Apostel nicht von einem Verderben der Seele spricht, sondern von einem gewissen äusseren Ritus und so äusserlichen Strafen.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Nam in 2. ad Corinth. 2. cap. [6]: «Sufficit», ait, «istiusmodi homini », hoc est mulcta sive correctio ea; nam «», authore Budaeo «utrunque dicitur pro eo, quod est mulctare et in aliquem animadvertere», et  [!] est supplicii aestimatio et animadversionis modus.">Denn in Korinth 2, Kap. 6: "Es genügt", sagt er: "Derart des Menschen", d. h. die Bestrafung oder Zurechtweisung; denn "das", sagt Budaeus, "dass jeder für ihn gilt, was zu bestrafen und auf jemanden zu achten ist", und es ist die Wertschätzung und Bemerkung der Strafe.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Rursus «», eodem authore, «significat reprehendo» et  est censum agere et aestimare.">Wiederum bedeutet "derselbe Autor", "der Kritik" und es ist Sache des Handelns und Schätzens.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="« quoque infamia notati dicuntur» et qui «velut fortunis omnibus eversi», ut apud Demosthenem est, «civilia iura retinere non poterant».">"Auch wenn die Schande bemerkt wird", und "wie alle Vermögen ausgerottet sind", wie es in Demosthenes heisst, " konnten die Bürgerrechte nicht aufrecht erhalten".</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="«Licebat igitur  impune interficere, ut praesidii legum exortes»; «quibus similes fuere, quos Latini prisci intestabiles vocarunt, ut Horatius: «intestabilis et sacer esto»» et «Caius iureconsultus: «Cum lege», inquit, «quis intestabilis esse iubetur, eo pertinet ne eius testimonium recipiatur»» etc.">"Es war also erlaubt, ungestraft zu töten, um die Garnisonen der Gesetze zu vernichten"; "dass sie ähnlich waren, die die lateinischen Alten als intestabil bezeichneten, wie Horatius: "Sei unverletzlich und sacer" und "Wenn das Gesetz befohlen wird, unverletzlich zu sein", sagte er, "dass sein Zeugnis nicht angenommen werde" usw.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Breviter, videmus iam Paulum usum esse  pro , hoc est mulcta hancque unam sufficere vult.">Kurz gesagt, wir sehen, dass Paulus bereits für ihn verwendet hat, das heisst, er will eine Geldstrafe ausreichen.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Sufficiat itaque et nostris facinorosis magistratus - hoc est ecclesiae - mulcta pro sceleris ratione praefinita.">Es genügt also auch für unsere Verbrechen, die Magistraten - das heisst für die Kirche -, viel für die Art und Weise des Verbrechens.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Atque hic sit ille noster excommunicationis modus, ut scilicet initio per familiarem amice moneatur peccator, deinde per unum atque alterum, ut rem videat geri seriam.">Und das sei unsere Art und Weise der Exkommunikation, dass nämlich der Sünder zunächst durch einen vertrauten Freund gemahnt wird, dann durch einen und den anderen, damit er sehen kann, dass die Sache ernsthaft geübt wird.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Hos si contempserit, vocetur ac sistatur ecclesiae, hoc est magistratui et excommunicationi praefectis, quod si et hos neglexerit, poenam dependat.">Wenn er diese verachtet, wird er der Kirche einberufen und aufgestellt, das heisst der Magistrat und der Exkommunikation der Präfekten; wenn er sie auch vernachlässigt, hängt die Strafe ab.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Atque hoc sit, iuxta domini verbum, modus et finis excommunicationis: mulcta inquam indicta et depensa, ut ne quid nimis, sicut et Paulus sentit.">Und das soll gemäss dem Wort des Herrn sein, die Art und der Zweck der Ausschliessung: "Vieles ist aufgetragen und aufgehängt, damit nichts zu sehr, wie auch Paulus es empfindet.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="At nimium velle videntur, qui iubent, ut magistratus puniat flagitium idemque et ab excommunicationis praesidibus puniatur nihilominus interdictione videlicet coenae.">Aber es scheinen zu sehr diejenigen zu wollen, die befehlen, dass der Magistrat die Verbrechen bestraft und von den Präsidenten der Exkommunikation gestraft wird, nämlich durch das Verbot des Abendmahls.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Ideoque qui nunc putant nullibi excommunicationem esse posse, ubi non arceantur a sacra synaxi peccatores, plus severi esse videntur minusque observare, quis excommunicationis et quis sit eucharistiae genius.">Diejenigen also, die jetzt glauben, dass es keine Exkommunikation geben könne, wo die Sünder nicht von der heiligen Synax abgehalten werden, scheinen weniger streng zu sein, wer der Genie der Eucharistie ist.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Etenim excommunicatio propter malum exemplum est, ne illud impune porro grassetur, proinde posteaquam illud punitum est ac coercitum, defuncta est munere suo, nec latius diffunditur.">Denn die Exkommunikation ist ein böses Beispiel, damit dies nicht ungestraft weiter belastet werde, und deshalb, nachdem sie bestraft und gezwungen worden ist, ist sie durch ihre Aufgabe gestorben und verbreitet sich nicht weiter.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Eucharistia vero propter peccatores est; iam si ab ea secludantur solique admittantur puri, pro quibus, oro, effusus est sanguis Christi?">Die Eucharistie aber ist um der Sünder willen, wenn sie allein von ihr abgeschnitten werden, reine zugelassen werden, für welche, bitte ich, das Blut Christi vergossen ist?</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="An non pro peccatis effusus est?">Ist er nicht für die Sünden ausgegossen?</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Si ergo arceatur peccator, qui interim contumax non est, frustra effudit sanguinem Iesus.">Wenn also der Sünder zurückgehalten wird, der in der Zwischenzeit nicht schmählich ist, so vergiesst Jesus vergeblich das Blut.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="«Neque enim qui recte valent, medico indigent» [Mt 9,12].">"Denn auch die, die recht fähig sind, brauchen einen Arzt" (Mt 9,12).</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod ipsa eucharistia cum consolatione coniuncta est, annunciatur enim gratuita peccatorum remissio.">Dass die Eucharistie selbst mit dem Trost verbunden ist, wird nämlich durch die unentgeltliche Nachlassung der Sünden verkündet.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Sed excommunicatio plus terroris habet, puniuntur enim peccata non equidem ad purificationem vel satisfactionem, ut scilicet tuto liceat postea accumbere mensae dominicae, sed propulsandum malum exemplum.">Die Exkommunikation aber hat mehr Furcht; denn die Sünden werden bestraft nicht zur Reinigung oder zur Genugthuung.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Seperanda [!] ergo altera ab altera, ut singulae genuinum servent genium.">Man möge das eine von dem andern beachtet werden, damit die einzelnen echten Kniee bewahrt werden.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Huic vero nos satisfactum esse censemus, posteaquam facinorosus publice mulctatus atque coram ecclesia (ut sic dicam) confusus est.">Aber wir glauben, dass es für ihn genug ist, nachdem der Verbrechen öffentlich bestraft und vor der Kirche (wie ich sage) verwirrt wurde.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Post inflictam vero poenam et manumissum arbitramur synaxim illi liberam esse debere atque arbitrio fidei committendum cuiusvis, accedere malit, an abstinere.">Nach der Verhängnis der Strafe und der Entlassung halte ich es für frei, ihm die Synax zu geben und nach dem Willen des Glaubens jedem zu vertrauen, möchte er lieber sich nähern oder sich enthalten.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Neque vero misero in poenam et adflictionem vertendum esse, quod Christus instituerat ad consolationem et medelam.">Auch darf man nicht in Strafe und Bedrängnis verwandeln, was Christus zur Tröstung und zum Heile eingesetzt hatte.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Verum cur, inquiunt, admitteretur prophanus?">Aber warum, sagen sie, der Profant zugelassen werden sollte?</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Atqui prophanationis poenas dependit, iam vero iudicio dei stat, non nostro, nostro enim satisfecit.">Und doch legt er die Strafen der Profanation ab, aber schon steht er vor dem Gericht Gottes, nicht unserem, denn unsere hat genug getan.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Vis autem tu, o homo, qui alienum servum sic iudicas [Röm 14,4], et fidem eius iudicare?">Willst du aber, o Mensch, der du so den fremden Knecht Röm 14,4 richtest und seinen Glauben richtest?</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Nescis fidem non satisfactionis esse meritum, sed dei donum? [Eph 2,8].">Du weisst nicht, dass der Glaube nicht ein Verdienst der Genugthuung ist, sondern ein Geschenk Gottes?</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Et quod dominus docet: «Si peccaverit in te frater tuus, increpa illum, et si pęnituerit, remitte illi.">Und was der Herr lehrt: "Wenn dein Bruder gegen dich sündigt, so strafe ihn, und wenn er bereut, vergib ihm.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Et si septies in die peccaverit in te, et si septies in die conversus fuerit ad te dicens «poenitet me», remittes illi» [Lk 17,3f].">Und wenn er siebenmal am Tage an dir gesündigt hat und wenn er siebenmal am Tage zu dir bekehrt ist und sagt: "Er bereut mich" (Lk 17,3f).</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Quae, oro, intervalla, aut quot, obsecro, annos (ut Nicena olim synodus) praefixit salvator Matheo, Magdalenae, Zacheo - quemadmodum alias disputavimus adversus catabaptistas - et eucharistia quid aliud est quam publica credentium panegyris?">Wie viele Jahre, bitte ich dich, hat der Erlöser Matheus, Magdalena, Zacheo - wie wir sonst gegen die Katabaptisten diskutiert haben - und die Eucharistie, was ist das anderes als das öffentliche Brot der Gläubigen?</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Accedunt enim, qui se Christi sanguine ablutos credunt et liberatori gratias agere volunt.">Sie kommen nämlich zu denen, die glauben, sie seien vom Blute Christi abgewaschen und wollen dem Befreier danken.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Quis ergo prohibebit etiam eum a synaxi, qui iam iam mulctatus ob patratum flagitium participare mensae domini desyderat, fidit enim Christo et gratias agit?">Wer wird also auch denjenigen verbieten, der, nachdem er bereits bestraft worden war, wegen der Schimpfsucht, an dem Tische des Herrn teilzunehmen, bereits an der Strafe teilzunehmen begehrt hatte; denn er vertraut auf Christus und dankt ihm?</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="An vero nemo fidit Christo, nisi prius aliquot septimanis egerit poenitentiam?">Oder hat etwa niemand Christo geglaubt, wenn er nicht vor einigen Wochen Busse thut?</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Ubi ergo nunc evangelii praedicatio, ubi nunc filius ille prodigus, latro item crucis interpres, sed et publicanus ille pharisaeo collatus, imo et praelatus, ipse denique Zachaeus, Magdalene et Matheus?">Wo also ist jetzt die Verkündigung des Evangeliums, wo jetzt jener verschwenderige Sohn, der Räuber des Kreuzes, aber auch jener Zöllner, der dem Pharisäer verliehen wurde, ja sogar der Vorsteher, endlich Zachaeus, Magdalena und Matheus?</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Proinde excommunicatio eucharistiae misceri non debet neque vero et is a sacra arceri mensa, qui aut publici criminis, imo perduellionis, contemptus, contumaciae et pertinaciae (quanquam is alias non cupiat huius coenae esse conviva) nondum convictus aut etiam convictus ac mulctatus est.">Darum darf die Exkommunikation der Eucharistie nicht vermischt werden, und auch nicht der heilige Tisch, der entweder das öffentliche Verbrechen, ja die Verachtung, die Verachtung, die Beschimpfung und die Hartnäckigkeit (obwohl er sonst nicht wünscht, ein Gastmahl zu sein) noch nicht überführt oder bestraft wurde.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Mulcta enim illi fuit excommunicatio, sed eucharistia per fidem illi posthac stat libera.">Denn ihm war viel Exkommunikation, aber die Eucharistie steht von nun an frei für den Glauben.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Eadem fere ante nos summi iudicii purissimaeque religionis vir Zuinglius scripsit in «Amica ad Marthinum Lutherum exegesi» pag. 150: «Unde et qui Tiguri sumus fratres» etc.">Fast vor uns schrieb ein Mann von Zwingli in einer "Freundschaft an Marthin Luther der Exegese" 150: "Woher sind wir und die Zürcher Brüder" usw.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Quod vero alii (ne illud forte sileatur) excommunicationis vocem obiiciunt, quasi illa excommunicatio et criminum correctio dici non possit, quae non item et a sacra arceat synaxi: quippe excommunicatio dicitur, inquiunt, quasi privatio communionis, hoc est coenae dominicae, quae sane apud vos esse non potest, qui mulcta magistratus estis contenti.">Dass aber andere (um nicht zu schweigen) den Ausspruch der Exkommunikation widerlegen, als ob jene Exkommunikation und die Zurechtweisung von Verbrechen nicht bezeichnet werden könne, die nicht auch von der heiligen Synax abgehalten werden soll. Es heisst ja Exkommunikation, sagen sie, als Mangel an Gemeinschaft, das heisst der Abendmahlsfeier, die bei euch natürlich nicht sein kann, die ihr mit vielen Magistraten zufrieden seid.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Quod, inquam, ista proferunt, frustra proferunt.">Das, sagte ich, bringen sie vergeblich vor.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Fuit enim excommunicationis vox veteribus in usu, quam interim in sacris haud facile invenias.">Denn es war eine Stimme der Exkommunikation für die Alten, die du in der Zwischenzeit in heiligen Riten nicht leicht finden kannst.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Illi ergo, ut Bernae primi docuistis verissime, vivebant inter eos, qui publica etiam crimina nulla perstringebant censura, cum interim ipsis neminem mulctare permittebatur, utpote apud quos nulla erat gladii potestas.">Diejenigen also, wie ihr zuerst in Bern gelehrt habt, lebten unter denjenigen, die auch kein öffentliches Verbrechen an die Zensur gebunden hatten, während in der Zwischenzeit ihnen niemanden zu bestrafen erlaubte, da es bei denen keine Macht des Schwertes gab.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Alia ergo tentandum [!] via, cum hac succedere negatum esset, quo scilicet nihilominus publicae consuleretur honestati.">Es ist also ein anderer Weg zu versuchen, als es geleugnet wurde, diesen Erfolg zu führen, um dennoch die öffentliche Ehrbarkeit zu befragen.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Hic igitur istis visa est eucharistiae et orationis publica interdictio commodissima esse via, quae ad publicam duceret honestatem et qua exportarentur ex sancto fidelium coetu contagione mortifera peccata.">Das Verbot des öffentlichen Gebetes und der Eucharistie sei ein sehr günstiger Weg, der zur öffentlichen Ehre führte und die durch die heilige Versammlung der Gläubigen tödliche Sünden verbannt wurden.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Idcirco suam illam criminum propulsatricem conservatricemque publicae honestatis dixere excommunicationem.">Darum behaupten sie, dass ihre konservative und konservative Verbrechen Exkommunikation sei.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ullibi ipse dominus docuit flagitia interdictione coenae esse punienda atque abolenda, qui ipsum etiam Iudam a coena non exclusit; nam etsi Hilarius proditorem excludat, evangelistae tamen non excludunt, sed adseverant Christum una accubuisse cum duodecim, et Ioannes omnium apertissime: «Et coena facta», ait, «cum diabolus iam» etc. [Joh 13,2].">Denn der Herr selbst hat nicht irgendwo gelehrt, dass durch das Verbot des Abendmahls bestraft und abgeschafft werden sollte, der auch Judas vom Abendmahl nicht ausschliesst; denn auch wenn Hilarius den Verräter ausschliesst, schliessen die Evangelisten nicht aus, sondern behaupten, dass Christus mit den Zwölf zusammengekommen sei, und dass Johannes aller aufs offenste: "Und das Abendmahl wurde gemacht", sagt er, "mit dem Teufel bereits" usw. Johannes 13,2.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Nobiscum sentit et Augustinus.">Er fühlt sich bei uns und Augustinus.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Ergo Iudam etsi maxime monuerit, tamen a coena non exclusit; quin imo certo constat neque ipsos domini apostolos fractione panis sic usos.">Er hat also Judas, auch wenn er am meisten ermahnt hat, vom Abendmahl nicht ausgeschlossen. Ja, es ist sicher, dass auch die Apostel selbst nicht durch das Brechen des Brotes so gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Nam Paulus in Corinthiis: «Quotiescunque», inquit, «commederitis panem hunc et de poculo hoc biberitis, mortem domini annunciabitis, donec venerit» [1 Kor 11,26].">Denn Paulus sagt in Korinthern: "Wenn ihr dieses Brot ansehet und von diesem Becher trinket, werdet ihr den Tod des Herrn verkünden, bis er gekommen ist" (1 Kor 11,26).</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Quibus verbis nullum hominum genus segregat, sed omnibus ex aequo proponit crucem domini, ut inquam morti eius fidant et gratias agant.">Mit diesen Worten treibt kein Menschengeschlecht ab, sondern stellt allen gleicherweise das Kreuz des Herrn vor, damit sie seinem Tode vertrauen und ihm danken.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Liberam itaque reliquit esseque voluit coenae festivitatem.">Er liess also frei sein und wollte die Festlichkeit des Abendmahls sein.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Multo enim clarius subiungit: «Iam vero si quis indigne ederit hunc panem pretiosum aut peculiarem», id enim possunt graecanica praemodum : «», «et biberit de poculo domini», en hic «poculum domini» vocat, non «poculum istud»; «» ergo in priori membro posuit , «indigne, reus erit corporis et sanguinis domini», «» cum articulo, ut intelligamus corpus et sanguinem, non utique panis et vini transubstantiati [!], sed illius domini, qui in cruce pependerat; nam relationis naturam habet ad aliud.">Er fügt nämlich viel deutlicher hinzu: "Aber wenn jemand unwürdig dieses kostbare oder besondere Brot isst", denn das können die griechischen Vorgänger: "Und er trinkt vom Becher des Herrn", hier nennt er den "Kelch des Herrn", nicht "dies Becher"; "dass er in den ersten Glieder gelegt hat, wird unwürdig sein, schuldig zu sein des Leibes und Blutes des Herrn", "mit dem Artikel, damit wir verstehen können, dass Leib und Blut, nicht natürlich des Brotes und Weines der Transsubstantiation, sondern des Herrn, der am Kreuz gequält hat; denn er hat die Natur der Beziehung zu etwas anderes.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="«Probet autem seipsum homo et sic de pane edat et poculo bibat» [1 Kor 11,27f].">"Der Mensch prüfe sich selbst und esse so von dem Brot und trinke aus dem Kelch" (1 Kor 11,27f.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="En tibi clarissimam habes apostoli sententiam non eam quidem esse eucharistiam, quae pro cuiusvis libito prohiberi aut etiam offerri possit alicui, sed quae cuiusvis arbitrio et probationi relinquitur.">Siehe, du hast eine sehr klare Meinung des Apostels, dass es nicht die Eucharistie ist, die nach Begierde eines jeden verboten oder sogar jemandem angeboten werden kann, sondern die nach Belieben und Beweisen eines jeden hinterlassen wird.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Quod enim obiici poterat ex 10. cap.: «Non potestis participare mensae domini et mensae daemoniorum» [1 Kor 10,21], adversus nostra non pugnat, sed et alterius sunt instituti ac status, ut ipse nosti.">Denn was er aus dem 10. Kap.: "Ihr könnt nicht am Tisch des Herrn und am Tisch der Dämonen teilnehmen" 1 Kor 10,21, kämpft nicht gegen uns, sondern auch gegen den Zustand eines anderen, wie du selbst weisst.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Sed haec hactenus.">Aber so weit.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Tu vero, mi Berchtolde, priusquam hinc discedamus, obiter contemplare mihi, quid tandem hic eucharistiae usus et ille veterum excommunicationis modus, hoc est synaxeos et epitimeseos commixtio nobis pepererit.">Aber du, mein Berchtoldes, berücksichtige nebenbei, was dieser Gebrauch der Eucharistie und jene Art und Weise der Exkommunikation der Alten, das heisst der Synaxeos und die epitimesis für uns gebar.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Inde enim suppullulavit nobis blasphema satisfactio, ritus item varii et stationes in ecclesiis seu templis diversae pro temporum intervalls poenitentibus praefinitae totaque illa hypocrisis theatrica, de qua si copiosiora velis, invenis apud Ruffinum «Ecclesiasticae historiae» lib. 10. cap. 6. et iterum apud Sozomenum in Epiphanio «Tripartitae historiae» lib. 9. cap. 36.">Von dort hat uns nämlich die Gotteslästerung, auch die verschiedenen Riten und Stationen in den Kirchen oder Kirchen verschiedener Kirchen, die je nach den zeitlichen Abständen vorherbestimmt sind, all die theatische Heuchelei, über die du ausführlicher wünschst, beim Ruffinus "Kirchlichen Geschichte" Buch 10. Kap. 6 und wieder beim Sozomenus in der Epiphanius "Triteilt der Geschichte" Buch 9, Kap. 36.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Si igitur nos quoque laetam panegyrim effecerimus funestum quendam correctionis nervum, verendum ne et eucharistiae laethissimus fructus, gaudium et gratulatio ad pontificium quodpiam tormentum degeneret redeatque illa postliminio poenitentialis satisfactio, imo et operum fiducia, quemadmodum et apud veteres factum videmus, qui tamen ea mente eoque consilio procul dubio non coeperunt, quo tandem recidit.">Wenn wir also auch eine tödliche Spaltung der Zurechtweisung gemacht haben, müssen wir befürchten, dass auch die frohe Frucht der Eucharistie, die Freude und die Glückwünsche zum päpstlichen Pein verschlechtert werde und jene Bussfertigung, ja sogar die Zuversicht auf die Werke, wie wir auch bei den Alten sehen, die in ihrem Geiste ohne Zweifel nicht anfangen, wohin sie schliesslich zurückgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Interim nemini praeiudicamus, Berchtolde charissime, idque maxime volumus apud te testatum; nam meliora doctus quam libentissime cedam.">Inzwischen verurteilen wir niemandem, lieber Berchtoldes, was wir vor allem bei dir bezeugt haben; denn ich werde besser gelehrt als gerne nachgeben.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Haec enim est mea de excommunicatione opinio, quam, ut petisti, iam iam exposui totam, partim ut gratificarer tibi, partim ut et tu, quid sentias, rescribas; iam enim tua expectamus.">Denn das ist meine Meinung über die Exkommunikation, die ich, wie du es gebeten hast, bereits vollständig erklärt habe, zum Teil, um dir zu danken, zum Teil, damit du, was du denkst, zurückschreibst; denn wir erwarten schon von dir.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Vale et Gasperum Megandrum nostrum, Franciscum et Rhellicanum, Heinrichum quoque Simlerum nomine nostro plurimum salutabis.">Lebe wohl und grüsse unseren Megander, Franciscus und Rhellican und auch Heinrich Simler in unserem Namen.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Bremgarti, 6. iulii 1531.">Bremgarten, 6. Juli 1531.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Heinrychus Bullingerus tuus, ut tu meus.">Dein Heinrich Bullinger, wie du mein bist.</s>
  </letter>
</file>
