<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10056" id_hbbw="30" id_irg_sort="30" id_sort="100300"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia tecum.">Gegrüsst seist du.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Remitto ad te librum illum tuum quidem, sed iam meum quoque factum tua dedicatione, charissime Heinryche, simul ac gratiam habeo diligentiae tuae non meo solum, sed omnium pie studiosorum nomine, quos tibi, mihi crede, tam sancto labore singulari quodam beneficio unice devinxisti, tametsi prius quoque devinctissimos.">Ich schicke dir zwar dein Buch, aber auch deine Widmung, liebster Heinrich, und ich danke dir zugleich und danke dir nicht nur für meinen eigenen Fleiss, sondern auch für alle frommen Studenten, die du, mein Glaube, durch eine so heilige Arbeit einzig und allein durch eine einzigartige Freundlichkeit verbunden hast, obwohl du sie auch vorher sehr eng verbunden hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego profecto, posteaquam hunc magna voluptate et aviditate pellegi, non dignum modo, sed necessarium propemodum iudicavi, qui omnium manibus versaretur, quandoquidem hinc plane intelligent vel simplicissimi, in quam caducum murum inclinent isti quidam impudentes et inepti vetustatis iactatores, qui se putant omnium errorum suorum felicissimum patrocinium ab illis petere posse, qui Christi et apostolorum temporibus - - - p[rox]imiores [?] fuere, cum re diligentius perpensa adeo nos non premat illor [um au]thoritas, ut consentiat etiam nobiscum doctrinae ipsorum veritas, unde multa et inevitabilia tela in adversarios mutuemur.">Nachdem ich ihn mit grosser Lust und Begierde zusammengezogen habe, habe ich es nicht nur für würdig, sondern auch für nötig erachtet, die mit den Händen aller beschäftigt sind, da sie von hier ganz und gar verstehen oder ganz die Einfachsten, zu der sich einige unverschämte und törichte Prahler des Altertums neigen, die glauben, dass sie alle ihre Irrtümer als den glücklichsten Schutz von jenen erbitten können, die in den Zeiten Christi und der Apostel - am nächsten waren, wenn die Sache mit grösserer Sorgfalt bedacht ist, dass wir die Autorität nicht bedrängen, um auch mit uns die Wahrheit der Lehre zustimmen zu können, woraus wir viele und unvermeidliche Waffe in die Gegner wechseln.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Fac igitur maturetur utilissimi libri omnibus profutura editio, nam quod ad typographum adtinet, non inviderem ingens hoc lucrum Spitzenbergio nostro, nisi multorum magis quam sui unius rationem haberem.">Mache also eine nützende Ausgabe von allen Büchern reif, denn was den Drucker angeht, würde ich diesen enormen Gewinn von Spitzenberg nicht beneiden, es sei denn, ich hätte mehr von vielen als von einem seiner selbst Rechenschaft.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Formulas habet parum elegantes, quarum hic ad te specimen mitto, praeterea hebraicis ac gręcis characteribus omnino destituitur, et quanquam meditatur iam instructiorem officinam, incertum est tamen pro hominis infelicitate, quando illa paretur.">Er hat wenig elegante Formeln, von denen ich dir hier ein Exemplar sende, ausserdem hebräische und griechische Schriftzeichen völlig entzogen, und obwohl er über eine bereits ausgerüstetere Fabrik nachdenkt, ist er doch für die Unglückseligkeit des Menschen ungewiss, wenn sie gehorcht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nolim vero sui [!] compendii causa tot studiosorum expectationem diutius remorari, sed liberum tibi facio, ut vel Wolfio vel alii cuipiam librum hunc quamprimum excudendum committas, modo emendatior prodeat quam superior ille, qui tua recognitione opus habuit.">Aber ich möchte nicht länger auf die Erwartung so vieler Studenten warten, sondern ich werde dir frei sein, dass du entweder Wolfius oder einem anderen, der dieses Buch so schnell wie möglich drucken soll, anvertraust, solange er besser gebessert wird als der höhere, der es für deine Erkenntnis nötig hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, mi dulcissime frater, nunc temporis spatio velim nolim excludor, quo minus ad te multa pro animi votis scribere possim.">Ausserdem, mein liebster Bruder, möchte ich jetzt nicht ausschliessen, damit ich dir viel weniger als meine Wünsche schreiben kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed paucis sic habe me, quantuluscunque sum, tuum esse nec unquam mihi quicquam gratius et iucundius fuisse tua illa syncęra amicicia, qua me tibi iunxit comunis in Christum, communem servatorem, ardor, iunxerunt itidem aliae honestissimae rationes cum occulta quadam, sed efficaci animorum consensione.">Aber in wenigen Worten habe ich, so gut ich auch bin, dein Eigentum und habe nie etwas Angefälligeres und Angenehmeres mit deiner aufrichtigen Freundschaft gewesen, durch die er mich mit dir in Christus, dem gemeinsamen Retter, Feuer, verbunden hat, und auch andere höchst ehrbare Gründe mit einer gewissen verborgenen, aber wirkungsvollen Einigung der Seelen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Utinam sit aliquando, quo tibi per occasionem aliquam pectus hoc tui amantissimum declarare pariter et totum effundere possim!">Möge es irgendwann geben, bei welcher Gelegenheit dir dieses liebste Herz in gleicher Weise erklären und das Ganze ausgiessen kann!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nunc Christo me christianice commenda, in quo bene vale.">Jetzt empfehle mich Christo, in dem ich gut lebe.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ex Constantia nostra, calendis septembris.">Aus unserer Konstanz, im September.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Saluta meis verbis venerabiles abbatem et oeconomum vestrum.">Grüsse mit meinen Worten den ehrwürdigen Abt und euren Ökonomen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Mox plura ad te scripsero; nunc casu incidi in tabell[ionem] Tyguricensem.">Bald habe ich Ihnen mehr geschrieben; jetzt bin ich zufällig in die Zürcher Aufzeichnung gefallen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutat te germanus frater meus Thomas. 28.">Mein Bruder Thomas grüsst dich.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambrosius Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Heinrycho Bullingero apud Ceepellam [!] Tygurinorum, amico tanquam fratri charissimo.">Heinrich Bullinger bei Ceepellam! von den Zürchern, einem Freund als dem liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
