<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10073" id_hbbw="45" id_irg_sort="45" id_sort="100450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et conscientiae pacem per Christum Iesum, dominum ac servatorem nostrum.">Gesundheit und Gewissensfrieden durch Christus Jesus, unseren Herrn und Retter.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literae tuae, quas proxime ad me scripsisti, mihi non sunt redditae, doctissime Bullingere, eamque ob causam non est, quod earundem responsionem heic expectes.">Deine Briefe, die du mir kürzlich geschrieben hast, sind mir, gelehrter Bullinger, nicht zugestellt worden, und aus diesem Grund ist es nicht der Grund, warum du hier auf ihre Antwort warten kannst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quominus autem eas acceperim, D. Nicolai Vadivillii incuria fuit in culpa.">Um sie zu erhalten, war die Schuld des Herrn Nikolaus Vadivillius unvorsichtig.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quum enim milites ex Bremgartina expeditione rediissent eumque salutarem, resalutato me dicebat: «Bullingerus quidem epistolam tibi reddendam mihi dedit, sed nescio, an in reliquo literarum fasciculo adhuc sit necne.»">Als die Soldaten aus Bremgartin auf dem Feldzug zurückgekehrt waren und mich grüssen liessen, sagte er: "Bullinger hat mir zwar einen Brief mitgegeben, aber ich weiss nicht, ob er noch in dem Rest des Briefpakets ist oder nicht."</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ibi tum ego: «Quaeso, operam des, ut requiratur.»">Dort bin ich: "Ich bitte dich, lass dich darum bitten, dass es gesucht wird".</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At interim bonus ille vir eam mihi non misit.">Aber in der Zwischenzeit hat dieser gute Mann sie mir nicht geschickt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Proinde, si quid tum scripseras, quod me vel Megandrum scire referat, oratum te volo, ut id in proximis tuis ad me literis repetas.">Wenn du also zu dieser Zeit etwas geschrieben hast, was mich oder Megander wissen soll, möchte ich dich bitten, es in deinem letzten Brief an mich zu wiederholen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ex hoc nuntio, qui hasce tibi perferet, audivi te una cum Gervasio, collega tuo, adeoque tota familia Tigurum profugisse propter Quinquepagorum tyrannidem, quę nunc, proh dolor, plusquam turcice apud Bremgartinos ac Mellingenseis saevit.">Von diesem Boten, der dir diese Nachrichten mitbringt, habe ich gehört, dass du zusammen mit Gervasius, deinem Kollegen und der ganzen Familie nach Zürich geflohen bist wegen der Tyrannei der Quinquepagon, die jetzt, oh leider, mehr als türkisch bei den Bremgartinern und Mellingensern wütet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Gaudeo itaque atque congratulor quidem tibi ac tuis, quod  exoptatissima praeda elapsi sitis.">Ich freue mich daher und gratuliere dir und deinen Freunden, dass du die ersehntesten Beute bist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="E diverso non possum non reliquorum fratrum, qui isthic manserunt, vicem dolere, quod velint-nolint papisticam abominationem recipere cogantur.">Im Gegenteil kann ich nicht von den anderen Brüdern, die hier bleiben, bedauern, dass sie gezwungen sind, die päpstliche Greuel anzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Imo vero multo magis hi mihi videntur deplorandi, qui sua perfidia eos in tantum periculum coniecerunt.">Im Gegenteil, sie scheinen mir viel mehr zu beklagen, die ihre Treulosigkeit sie in so grosse Gefahr geraten haben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tametsi enim sursum ac deorsum externa illa nostrae religionis misceantur, tamen ex Christi ore scio neminem posse ullam oviculam ipsi eripere [Joh 10,28].">Obgleich nämlich jene äusserlichen Dinge unserer Religion nach oben und nach unten vermischt werden, so weiss ich doch aus dem Munde Christi, dass niemand eine kleine Schöpfung ihm entreissen kann Joh 10,28.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Utinam tanti facinoris authores commissa sua agnoscant ac in viam redeant; nisi enim hoc fiat, gravissimas deo, omnium scelerum ultori, poenas dabunt.">Mögen doch die Urheber eines solchen Verbrechens ihre Verbrechen anerkennen und auf den Weg zurückkehren. Denn wenn dies nicht geschieht, werden sie Gott, dem Rächer aller Verbrechen, Strafen geben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Gaspar Megander, Franciscus ac Bertoldus tibi multam salutem adscribere iusserunt.">Gaspar Megander, Franziskus und Bertold haben Ihnen befohlen, grosse Grüsse zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Salutabis et tu vicissim meo nomine Leonem, Pellicanum, Myconium, Binderum, Collinum et Amanum, Rodolphum denique Thumisium cum uxore, cui dicas, velim, patris ac fratris sui interitum in domino mihi multum dolere.">Grüsst auch in meinem Namen Leo, Pellican, Myconius, Binder, Collinus und Amanus, und schliesslich auch Rodolph Thumisius mit seiner Frau, der du sagst, und ich wünsche mir sehr, dass die Zerstörung seines Vaters und Bruders im Herrn sehr bedauert ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dum epistolam hanc iam finiturus eram, in mentem mihi venit agricolarum Bernatium conventus, quem hic habent de quo tametsi pauca cognoverim, tamen, quidquid mihi scire licuit, huc ceu coronidis vice subiicere placuit.">Während ich diesen Brief bereits beendet habe, kam mir das Treffen der Bauern von Bernatius in den Sinn, den sie hier haben, von dem ich, obwohl ich einige Dinge erfahren habe, dennoch, was ich wissen durfte, wie es mir erlaubt war, hierher zu unterwerfen, wie ein Kranz.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Aiunt eos inter reliqua postulata sua a senatu populoque postulare, ut iunioribus vel a Svevis vel a Gallis, quos ipsi Grischeneier vocant, oriundis senatu motis ac Bernates antiqui ac clari generis in eorum locum subrogentur, deinde ut liberi sint a minoribus decimis gallinis saturnalibus et officiis servilibus dominis suis nobilibus praestandis, tertio ut forum illud iudiciale, quo matrimonii causae discutiuntur, abrogetur, quarto rumor est eos a senatu causam quaesituros istius belli, cur videlicet tanto cum sumptu alter ursus solidum mensem Zofingae et Arovię delituerit hostemque aggredi noluerit.">Sie sagen, dass sie unter den übrigen Forderungen des Senats von den jüngeren, von den Svevis oder von den Franzosen, die sie Grischeneier nennen, aus dem Senat entstammen und die Bernaten von alter und berühmter Art an ihren Ort erhebt werden, und dass sie frei sind von den jüngeren Zehnten von sattlichen Hühnern und knechtischen Ämtern, die ihren edlen Herren zur Verfügung stehen, und dass ein dritter richterlicher Markt, an dem die Ehesache diskutiert werden, abgeschafft wird, am vierten ist das Gerücht, dass sie die Ursache dieses Krieges suchen werden, nämlich dass der andere Bären mit so grossem Aufwand den Monat Zofinga und Arovien nicht angreifen wollte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Haec in praesentia de agricolis per rumores audio; ubi compositis rebus certiora cognovero, tibi quoque impartiam.">Ich höre dies in der Gegenwart von den Bauern durch Gerüchte; wenn ich wissen werde, dass die Dinge zusammengesetzt sind, werde ich dir auch mitteilen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ex Berna, 3. decembris anno 1531">Aus Bern, 3. Dezember 1531</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tuus Joan. Rhellicanus.">Dein Johannes Rhellikan.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Henricho Bullingero, Tiguri nunc exulanti, amico ac fratri suo in Christo charissimo.">an Heinrich Bullinger, den nun in Zürich verbannten Freund und Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
