<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10081" id_hbbw="53" id_irg_sort="53" id_sort="100530"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Heinricho Bullingero Heinrichus Luthius Christum felicitatem ex animo optat.">An Heinrich Bullinger wünscht Heinrich Luthius von Herzen Glück.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Vehementer equidem non ita pridem duplici nomine exhilaratus sum, simulatque rumor certus apud nos increbuisset, Zuinglii te (cuius immatura mors propemodum me enecat) apud Thugurinos [!] predicandi evangelii provinciam hui duram sane, at honestam in te susceperis [!]; partim ob ecclesie tue felicitatem, quod sciam illi optime consultum, cui tam fidus ac vigilans pastor dei bonitate obvenerit, partim quod sperem nos, qui in agro Thigurino evangelium praedicamus, haud mediocriter fortunatos, qui alium patronum nacti sumus, ad quem rebus dubiis aut si quid alias urgeat, confugere liceat tanquam ad extremam, quod aiunt, anchoram.">In der Tat habe ich vor nicht allzu langer Zeit in doppeltem Namen gejubelt, und es gibt ein sicheres Gerücht, dass bei uns ein sicheres Gerücht gestiegen wäre: Zwingli, dessen unreifer Tod mich fast tötet) bei den Zürchern! Ich weiss wohl, dass die Provinz des Evangeliums hart ist, aber ehrlich in dir ist! Zum Teil, weil ich weiss, dass das Glück deiner Kirche sehr gut beraten ist, dessen treuer und wachsamer Hirte die Güte Gottes eingetroffen ist, zum Teil, weil ich hoffe, dass wir, die wir im Zürcher Gebiet das Evangelium predigen, nicht sehr glücklich sind, die wir als einen anderen Schutzpatron geboren haben, zu dem wir in zweifelhaften Angelegenheiten oder wenn irgendetwas sonst drängt, als an die äusserste Anchora fliehen dürfen, was sie sagen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tu vero pro virili dabis operam, qui munus tuum sic exornes atque talem agas episcopum, qualem te fore plerique sibi pollicentur, scilicet prudentem, purum, incorruptum, publice pacis mire studiosum, modestum, qui tua modestia vel male sanos atque repugnantes ad veritatem amplectendam inducturus sis, que sane sepenumero plus potest quam quorundam importuna vehemencia ac peccatores insectandi mordacitas.">Du aber wirst dafür sorgen, dass du so deine Aufgabe ausfüllst und einen solchen Bischof tust, wie es dir versprechen, nämlich einen weisen, reinen, unverdorbenen, öffentlich seltsamen Frieden, einen bescheidenen, der durch deine Bescheidenheit oder schlechte Gesunden und Widerstreitenden dazu führen wird, die Wahrheit zu umarmen, die du in der Tat oft mehr tun wirst als einzelne ungelegene Heftigkeit und Sünder.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Prudencia quadam nosti temperandam esse orationem, ut nec libertas exeat in convicium, ne [c] levitas sapiat adulacionem aut metum.">Du weisst, dass eine gewisse Klugheit das Gebet mässigen muss, damit auch die Freiheit keine Beleidigung begeht, damit nicht die Leichtsinnigkeit Schmeichelei oder Furcht verstehe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Porro, Heinriche humanissime, rogavit me eciam atque eciam Michael Schlatterus homo in litteris et divinis et humanis impense doctus, quod se tibi commendem; quod eo lubencius nuper epistolio ad se dato me facturum recepi, quod sciam optimos quosque tibi alias esse commendatissimos.">Ausserdem, höflichster Heinrich, hat er mich auch gebeten und auch Michael Schlatter, ein Mann, der in göttlichen und menschlichen Briefen sehr gelehrt ist, den ich dir empfiehle; denn ich habe in letzter Zeit bereitwilliger an ihn geschrieben, dass ich es tun werde, weil ich weiss, dass die besten Menschen dir von anderen empfohlen werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ipse vero sibi persuasit tue humanitati aliisque qui istic sunt fratribus meo testimonio se fieri commendatiorem.">Er hat sich aber davon überzeugt, dass er durch mein Zeugnis den anderen, die dort sind, lobenswerter wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quo circa hominis fidei deesse nolui, quandoquidem erudicio illius et pietas in Christum digna est, que ab omnibus vere piis deametur, foveatur.">Darum wollte ich nicht an dem Glauben des Menschen fehlen, da seine Gelehrsamkeit und Frömmigkeit an Christus würdig ist, der von allen wahrhaft frommen Geliebten genährt wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod si apud te minus mea valebit authoritas, sarciet forte familiaritas, quae tibi cum illo ab hinc iam aliquott [!] annis intercessit, cum uterque Thiguri grecis litteris navaretis [!] operam, magna certe laude, nec minore fructus accessione.">Wenn aber meine Autorität bei dir weniger wert ist, dann wird die Vertrautheit, die du seit einigen Jahren mit ihm in Verbindung gebracht hast, vielleicht wieder gutmachen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hic noster frater sane eo est in loco, ubi plerique veritati reclamant, propediem aram denuo extructuri, mox eciam sacra facturi Iam percontantur de sacrificulo aliquo, quem ubi nacti fuerint, mox suam impietatem auspicabuntur, homines male feriati.">Unser Bruder ist in der Tat an dem Ort, an dem die meisten Menschen der Wahrheit schreien, bald einen Altar wieder aufbauen werden, und sie werden bald auch nach dem Heiligtum streben, den sie, wenn sie geboren werden, auf ihre Gottlosigkeit hoffen, die schlecht befleckten Menschen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod si evenerit, quod omnino metuit eventurum, proximum erit, ut aut suam annuam pensionem, quae vix sibi sufficit, cum sacrificulo partiri aut penitus locum mutare cogatur, quo fit, ut bonus vir mops sit omnis cum consilii tum auxilii.">Wenn das geschieht, was er unbedingt fürchtet, wird es dann am nächsten sein, dass entweder seine jährliche Rente, die kaum für sich genügt, mit dem Opfer teilzunehmen oder den Ort völlig zu ändern gezwungen ist, so dass ein guter Mann mit aller Beratenheit und Hilfe zusammenfällt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cui te ita adesse velim, ut senciat non nihil ad se consolacionis ob mei commendacionem accessisse, maxime si aliquando intelligas hunc nostrum Michaelem a praedicandi munere amotum, quod est in proclivi, tum saltem eam humanitatem declares, quam soles contra omnes.">Ich wünsche dir, dass du in der Weise anwesend bist, dass er spürt, dass nichts Trost zu ihm wegen meiner Empfehlung gekommen ist, zumal du verstehst, dass unser Michael manchmal vom Predigtgeschenk entfernt wurde, das im Trend ist, und du zumindest diese Menschlichkeit erklären würdest, die du gewöhnlich gegen alle tust.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Alia condicione opus habebit, qua liceat vite necessitatem cum uxore ac liberis sustinere.">Es wird eine andere Bedingung brauchen, die den Lebensnotwendigkeit mit Frau und Kindern ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale feliciter ac deus optimus maximus diu servet te nobis incolumem.">Lebe wohl, und möge der beste und beste Gott dich lange in Sicherheit für uns bewahren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="In profesto circumcisionis Christi, cum modo 1532 annus esset pro foribus.">In der Prophezeiung der Beschneidung Christi, als erst jetzt 1532 Jahr für die Tür war.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meis verbis coniugem tuam una cum tota familia, quibus hunc natalem et plurimos alios quam felicissime agant, totis opto animis, tuorum vero studiorum eterna cum laude perpetuo florentem gloriam, quam ut fingendo et cudendo in reipublicae christiane profectum subinde augeas, dii faxint.">Grüsse mit meinen Worten deine Frau und die ganze Familie, mit denen sie diesen Geburtstag und viele andere so glücklich wie möglich tun, mit allen Wünschen, mit ewigem Lob und ewigem Ruhm, den Göttern von Zeit zu Zeit geben, um den Fortschritt im christlichen Gemeinwesen zu formen und zu vertiefen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Erudito viro domino Heinricho Bullingero, apud Thigurinos facundissimo verbi divini preconi, domino et amico incomparabili.">An den gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, bei den Zürchern, dem unvergleichlichen Prediger des Wortes Gottes, dem unvergleichlichen Herrn und Freund.</s>
  </letter>
</file>
