<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10015" id_hbbw="1b" id_irg_sort="99991" id_sort="100012"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Epistola ad Rodolphum Asper de scripturae negotio.">Brief an Rodolph Asper über die Angelegenheiten der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Egregio viro Rodolpho Aspero, amico syncerissimo Volcatius.">An einen vortrefflichen Mann Rodolphus Aspero, einen aufrichtigen Freund Volcatius.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Haud certe iniuria de te conqueri possem, qui repente ex amico ardentissimo factus es admodum subcalidus.">Sicherlich könnte ich nicht über dich beschweren, der du plötzlich aus einem sehr glühenden Freund geworden bist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quid nam est, quod in me desyderas?">Was ist das, was du in mir wünschst?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid tam venerandum vinculum rupit?">Was stürzt die ehrwürdige Bindung?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quis huius tam iniusti divortii author?">Wer ist der Urheber dieser so ungerechten Scheidung?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quis tam scelestus, tam nepharius tamque impius?">Wer ist so gottlos, so schändlich und so gottlos?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quae lingua tam virulenta ac lȩtifera?">Welches Wort ist so vernünftig und kōkytifer?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Disperdat dominus universa labia dolosa!">Möge der Herr alle trügerischen Lippen vernichten!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid non impia lingua potes?">Warum kannst du nicht eine gottlose Zunge haben?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quid, oro, neglectum ais?">Was, bitte, sagst du, dass er vernachlässigt wurde?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Queso, si quid est, quod alienum ab animo tuo geritur, indica et ne velis quorumvis insanis clamoribus et undique consarcinatis mendatiis fidem dare.">Ich bitte dich, wenn es etwas gibt, das deiner Seele fremd ist, dann sag mir und wolle nicht, dass du den Glauben irgendwelcher verrückten Geschreie und überall mit Lügen übereinstimmen willst.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Novisti in hunc usque diem malos demonas, invidos homines ac pugnaces amicitiae invidere.">Du weisst, dass die bösen Dämonen, die neidischen Menschen und die kämpferischen Freundschaften bis auf diesen Tag beneiden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si quid desyderas in me, age, praesto sum, en veterem habes amicum et plus quam veterem Volcatium, imo Anium veterem, neque enim Polymnestoris in me animum reperies.">Wenn du irgendetwas für mich wünschst, komm mir zu, hier hast du einen alten Freund und mehr als einen alten Volcatius, ja, einen alten Anius, denn du wirst mir nicht den Mut deines Polymnestors finden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Arsocomas ille e plebe Schytarum plebeus homo coram Leucanore rege Bospori de magnis divitiis disputaturus: «Nec plaustra», ait, «possideo nec armenta, verum sunt mihi amici duo honesti probique, quales alii Schytarum nemini».">Arsocomas, der Bürger von Schytarus, sagt vor dem König von Bosporus, um über den grossen Reichtum zu diskutieren: "Weder die Wagen", sagt er: "Ich hoffe noch die Rinder, aber es sind mir zwei ehrbare Freunde, wie keinem anderen Schytarus."</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Putabat hic Macentam et Lonchatem.">Er glaubte hier, Macenta und Lonchates zu sein.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ipsius vero rei eventus docebat, quantum virium habebat duorum vera amicitia.">Der Ausgang selbst aber lehrte, wie gross die Kraft war, die wahre Freundschaft der beiden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Adeo potens in rebus omnibus amicitia vera, ut regiam potentiam superet, maximas divitias vincat.">So mächtig ist in allen Dingen die wahre Freundschaft, um die königliche Macht zu überwinden, die grössten Reichtümer.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hanc ergo non minorem inter nos mutuam fuisse constat.">Es ist also sicher, dass sie unter uns nicht geringer war.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Abeat Amizoce et Dandamidis, recedat Blitte et Blasthenes; quid ergo non conquererer de subito infortunio?">Lass Amizoce und Dandamides weggehen, Blitte und Blahenes; was würde ich dann nicht über das plötzliche Unglück beschweren?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Putabat Nisus Vergilianus se vitam amisisse occiso Eurialo; et ego altero meo Eurialo abalienato secure me vivere posse crediderim?">Glaubte Nisus Vergilian, er habe sein Leben verloren, nachdem er Eurialus getötet hatte; und glaube ich, dass ich, nachdem ich meinen anderen Eurialus entfremdet hatte, sicher leben kann?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Parva omnia Ciceronis, Valerii et Luciani sunt nostrae collata!">Alle kleinen Dinge haben Ciceros, Valerius und Lucianus unseren Männern geschenkt!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="- Sed quorsum me rapit dolor longe alia meditantem, si fortassis deo propitio redintegrari, restaurari ac resuscitari possent antiquatae amicitiae cineres seu scintillulae!">Aber welchen Schmerz raubt mich, wenn ich ganz anderes darüber nachdenke, wenn vielleicht die Gnade Gottes wiederhergestellt, wiederhergestellt und wieder auferweckt werden könnte, die Asche der alten Freundschaft oder des Funkens!</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et ni deum parum habeam propitium, si non cuiusvis veram amicitiam, tuam imprimis, sacrosanctam apud me suspitiam.">Und wenn ich nicht einen wenig gnädigen Gott habe, wenn ich nicht die wahre Freundschaft irgendjemandes, vor allem deine eigene, heilige Verdacht bei mir habe.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Scio, ventilantur hinc inde varie de me meisque opiniones, forte si ad lucem producerentur mendatia magis quam opiniones, conciliantes mihi invidiam magis quam amicitiam, dissidium magis quam pacem, non nisi a sceleratissimis hominibus conficta, quibus magis cordi est diabolus quam Christus.">Ich weiss, dass von hier verschiedene Meinungen über mich verbreitet werden, vielleicht, wenn die Lügen eher zum Lichte als die Meinungen hervorgebracht würden, indem sie mir mehr Neid als Freundschaft versöhnen, Zwietracht mehr als Frieden, nicht nur von den verbrecherischsten Menschen, denen der Teufel mehr im Herzen liegt als Christus.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Extitit enim ille semper et homicidii et mendatii author ut hic veritatis et pacis.">Denn jener war immer der Urheber des Mordes und der Lüge, als dieser der Wahrheit und des Friedens.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Velim omnino eos eo praeditos esse animo, quo ipsos donatos optaverim.">Ich möchte, dass sie mit dem Geist ausgestattet sind, in dem ich mich wünschen würde, dass sie ihnen geschenkt wurden.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Atque ut ex me meum agnoscas institutum, paucis tecum agam, quo meam agnoscas innocentiam simul et iniustum tuum in me odium.">Und damit du meine Institution anerkennst, werde ich in wenigen Worten mit dir umgehen, damit du zugleich meine Unschuld und deinen ungerechten Hass gegen mich anerkennst.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Persuasum autem habeo, si pristinum illum genium, Hercule mitem, iudicem constitueris, mihi non refragaturum.">Ich bin aber überzeugt, dass du, wenn du diesen früheren Genius, den sanften Herkules, einen Richter ernannt hast, mich nicht widersetzen würdest.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ceterum si meliora ille noverit, obsecro et obtestor per christianam charitatem, baptizmi symbolon et si quid usquam veteris restat amicitiae, praeceptoris ille vices gerat; quamquam hoc interim certo mihi persuadeo neminem vel sapientem vel bonum virum meis reluctaturum coeptis.">Wenn aber jener Besseres weiss, bitte und flehe ich dich durch christliche Liebe, das Symbol der Taufe und wenn irgendwo eine alte Freundschaft übrig bleibt, verwirklicht er die Stelle des Präzeptors; obwohl ich in der Zwischenzeit überzeugt bin, dass kein weiser oder guter Mann in meinen Anfängen widerstreben wird.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Hactenus bonam aetatis partem in decretis illis ac decretalibus, summistis (ut voeant) et sententionistis trivimus, non cum minimo labore et postremo etiam (si phas est dicere) tedio maximo, eo quod alter alterius insectaretur placitum alterque alterius rescinderet decretum.">Bisher habt ihr in jenen Dekreten und Dekreten einen guten Teil des Lebens (um es zu geloben) und den Meinungsäussern gedrängt, nicht mit einer geringsten Mühe und schliesslich auch (wenn es recht ist, zu sagen) mit der grössten Leichtigkeit, weil der eine den Willen des anderen anstrebt, den Beschluss eines anderen abzulösen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Hesimus sepiuscule, omnium excussimus sententias, pugnantia invenimus, illis adducentibus Innocentium, his Nicolaum.">Wir haben öfter geblieben, wir haben alle unsere Meinungen abgelehnt, wir haben einen Kampf gefunden, indem wir ihnen die Unschuldigen und Nikolaus zuführen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Hic ego haud impiger animum ad primores illos et ecclesie proceres transtuli, legi, pensitavi et neque hos concordes inveni, hoc illo determinante, illo alio quopiam decernente.">Ich habe hier nicht auf die Vornehmsten und Adligen der Kirche hinübergeführt, gelesen, bedacht und nicht mit ihnen übereinstimmend gefunden, während er dies bestimmt, und in irgendeiner anderen Entscheidung.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Abundantissimum testimonium prebebit Eusebii lectio et Epiphanii, in quibus omnibus exorbitatum sit, necessum est vel parte altera.">Die Lektüre des Eusebius und des Epiphanius, in denen es sich um alle handelt, ist notwendig oder auf der anderen Seite.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Arma horum vidi esse scripturam, metham scripturam, scopum scripturam.">Die Waffen davon sah ich, dass die Schrift, die Metham Schrift, der Zielpunkt der Schrift ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Cyprianus, ille inter Graecos et Latinos eminentissimus scriptor Carthaginensis et episcopus et martyr, omnia ad scripturas regulari vult.">Cyprian, der berühmte Schriftsteller von Karthago und Bischof und Märtyrer zwischen Griechisch und Latein, wünscht, dass alle Dinge in der Schrift geregelt werden.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Extant eius rei testimonia etiamdum in 1. epist[olarum] lib[ro] episto[la] 8, ad hunc modum: «Adulterum est, impium est, sacrilegum est, quodcumque humano furore instituitur, ut dispositio divina violetur.»">Es gibt Zeugnisse dafür, dass auch in dem Buch 8 des Briefes folgendermassen: "Es ist ein Ehebrecher, ein Gottloser, ein Sakrileg, was immer mit menschlichem Zorn eingerichtet wird, um die göttliche Anordnung zu schwächen".</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="«Nemo vos, fratres, errare a domini via faciat, nemo vos Christianos ab evangelio Christi rapiat» etc.">"Niemand, Brüder, wird euch vom Weg des Herrn irren, niemand soll euch Christen vom Evangelium Christi reissen" usw.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Et lib. 2, epistola 3: «Ab eo», inquit, «quod Christus magister et praecepit et gessit, humana et novella institutione» discedendum non est.">2, 3: "Von ihm soll man nicht abweichen, was Christus als Meister geboten und geübt hat, mit menschlicher und neuer Einsetzung".</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="«Ab evangelicis praeceptis omnino recedendum non est; et eadem, quae magister et docuit et fecit discipulos quoque observare et facere debere, constantius et fortius alio in loco beatus apostolus docet, dicens: «Miror, quod sic tam cito transmutamini ab eo, qui vos vocavit in gratiam» etc. [Gal 1,6].">"Von den evangelischen Geboten darf man nicht gänzlich abweichen; und das, was der Lehrmeister gelehrt und getan hat, muss man auch die Jünger beobachten und thun, lehrt der selige Apostel an anderer Stelle beständiger und stärker, indem er sagt: "Ich wundere mich, dass ihr so schnell von dem verwandelt werdet, der euch zur Gnade berufen hat" usw. Gal 1,6.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="«Et quod Christus debeat solus audiri, pater etiam de coelo contestatur dicens: «Hic est filius meus dilectissimus, in quo bene sensi; ipsum audite» [Mt 17,5].">"Und was Christus allein gehört werden soll, bezeugt auch der Vater vom Himmel mit den Worten: "Das ist mein geliebter Sohn, in dem ich gut gefühlt habe; höret ihn" Mt 17,5.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quare, si solus Christus audiendus est, non debemus attendere, quid aliquis ante nos faciendum putaverit, sed quid, qui ante omnes est, Christus prior fecerit; neque enim hominis consuetudinem sequi oportet, sed dei veritatem, cum per Isaiam prophetam deus loquatur et dicat: «Sine caussa autem colunt me, mandata ad doctrinas hominum docentes» [Jes 29,13].">Wenn also Christus allein zu hören ist, müssen wir nicht darauf achten, was jemand vor uns zu tun glaubte, sondern was, der vor allen ist, zuerst Christus getan hat. Denn es darf nicht der Gewohnheit des Menschen folgen, sondern der Wahrheit Gottes folgen, da Gott durch den Propheten Isaias spricht und sagt: "Ohne Ursache aber verehren sie mich, lehren die Gebote zur Lehre der Menschen" Jes 29,13.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Et idem dominus in evangelio repetat et dicat: «Reiicitis mandatum dei, ut traditionem vestram statuatis» [Mt 15,6; Mk 7,9]; sed et in alio loco ponit et dicit: «Qui solverit unum ex mandatis istis minimis et sic docuerit homines, minimus vocabitur in regno dei» [Mt 5,19].">Und derselbe Herr wiederholt und sagt im Evangelium: "Verwirft das Gebot Gottes, dass ihr eure Überlieferung festlegt" Mt 15,6; Mk 7,9; aber auch an einer anderen Stelle setzt er es und sagt: "Wer eines von diesen geringsten Geboten gelöst hat und so die Menschen gelehrt hat, der wird im Reiche Gottes der kleinste genannt werden" Mt 5,19.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="«Iam si sacerdotes dei et Christi sumus, non invenio, quem magis sequi quam deum et Christum debeamus, cum ipse in evangelio maxime dicat: «Ego sum lumen mundi; qui me sequtus fuerit, non ambulabit in tenebris, sed habebit lumen vitae».">"Wenn wir Priester Gottes und Christi sind, so finde ich ihn nicht mehr als Gott und Christus folgen, da er am meisten im Evangelium sagt: "Ich bin das Licht der Welt; wer mir nachfolgt, wird nicht in der Finsternis wandeln, sondern das Licht des Lebens haben".</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ne ergo in tenebris ambulemus, Christum sequi et praecepta eius observare debemus, quia et ipse alio in loco mittens apostolos dixit: «Data est mihi potestas omnis in coelo et in terra» etc. [Mt 28,18].">Damit wir also nicht in der Finsternis wandeln, müssen wir Christus folgen und seine Gebote beobachten, denn er selbst hat die Apostel an einem anderen Ort gesandt und gesagt: "Mir ist alle Macht gegeben im Himmel und auf Erden" usw. Mt 28,18.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="«Religioni igitur nostrae convenit et timori, ut dominicae traditionis veritatem custodiamus, ut cum in claritate sua et maiestate coelesti venire coeperit, inveniat nos tenere quod monuit, observare quod docuit, facere quod fecit.»">"Es kommt also unserer Religion zu und fürchtet uns, die Wahrheit der Tradition des Herrn zu bewahren, damit er, wenn er in seiner Herrlichkeit und Majestät des Himmels zu kommen anfängt, uns findet, das zu halten, was er ermahnt hat, zu beobachten, was er gelehrt hat, zu tun, was er getan hat".</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Praetermitto epistolam ad Pompeyum adversus Stephani epistolam conscriptam, in qua solas scripturas audiri vult et exemplo canalis docet in fine epistolae, quomodo agere debeant reipub[licae] Christ[ianae] episcopi.">Ich überlasse den an Pompeyus gerichteten Brief gegen den geschriebenen Stephanus, in dem er nur die Schrift hören will, und lehrt nach dem Beispiel der Tränen am Ende des Briefes, wie die Bischöfe der christlichen Republik handeln sollen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Augustinus, non minimus ecclesie doctor, sibi plane credi non vult, nisi scripturas adferat; patribus quantumvis doctis sanctisque assentire non vult, nisi scripturas adferant.">Augustinus, der jüngste Lehrer der Kirche, will sich nicht ganz glauben, es sei denn, er bringt die Schrift vor; den Vätern, so sehr er den gelehrten Heiligen nicht zustimmen will, es sei denn, sie bringen die Schrift.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Cuius aperta testimonia sunt ad D. Hieronymum epistola, Casulanum, Fortunatum et Vincentium, sicut etiam author decreti Gratianus nonnulla vestigia recenset, Dist. 9.">Seine Zeugnisse sind offen für Meister Hieronymus' Brief, Casulanum, Fortunatus und Vincentius, wie auch der Autor des Dekrets Gratianus einige Spuren aufzählt, Dist.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Hieronymus, et disertissimus et (ut ita loquar) linguacissimus, Graece, Hebraicae et Romanae egregie doctus, fere nihil adserit in optimo opere suo Commenta[rio].">Hieronymus, ein sehr beredter und (wie ich so spreche) auf Griechisch, Hebräisch und Römer sehr gelehrt, behauptet fast nichts in seinem besten Kommentar.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Commentarios scribit, quis autem nescit, quid commentarius sonet?">Aber wer weiss nicht, was der Kommentar klingt?</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Hilarius Pictaviensis episcopus sensum e scripturis referre vult, non ad scripturas.">Der Bischof Hilarius von Pictavien will den Sinn aus der Schrift berichten, nicht auf die Schrift.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Io[annes] Gerson Parisiensis cancellarius: «Eadem», inquit, «facilitate contemnitur, qua probatur, quod ex scripturis authoritatem non habet».">Der Pariser Kanzler Johannes Gerson: "Die gleiche Fakultät wird verachtet, die man beweist, weil sie keine Autorität aus der Schrift hat."</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Et tempus me prius defitiat quam Chrysostomum in medium producam, Cyrillum, Gregorium Nazianzenum, Athanasium et Origenem Graecos, Ambrosium et Tertullianum Latinos.">Und die Zeit verfiel mir, bevor ich Chrysostomus in die Mitte bringe, Cyrillus, Gregorius von Nazianz, Athanasius und Origenes, die Griechen, Ambrosius und Tertullianus die Lateiner.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Haec, inquam, pugnantia, haec illorum scripturarum tractatio, horum exemplum et imitatio me movit, ut ab illis quoque vela obverterem ad fontem sacrarum litterarum; quippe qui me ad illas etiam relegarent, nonne ipsi sua etiam omnia obfirmant scripturis scripturisque revellunt?">Diese Behauptung, sagte ich, hat mich durch diese Behauptung der Schrift, ihr Beispiel und ihre Nachahmung beeinflusst, dass ich auch von ihnen die Schleier an die Quelle der heiligen Schriften überwältigte. Denn diejenigen, die mich auch zu ihnen verweigern, behaupten nicht, dass sie selbst alles aus der Heiligen Schrift entkräften?</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quanto vero melius, iuxta Bernardi nostri vocem ex fontibus ipsis bibere quam ex rivulis?">Um wie viel besser aber ist es, bei der Stimme unseres Bernardus aus den Quellen selbst zu trinken, als aus den Bächen?</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="- Arbitror in hac caussa ita me hactenus defendisse, ut non multum in meo instituto inveneris impii. Pergo.">- Ich glaube, ich habe mich in diesem Fall bisher so verteidigt, dass du nicht viel gottlos an meiner Anordnung gefunden hast.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Pergenti ad scripturas mirum quanta delectatio occuparit animum meum, omnia mellita, omnia ambrosiam redolentia, nullum contra tedium, ita ut plane in me completam arbitrarer Christi vocem 4. et 7. Ioan. cap. et haud mora invenio conformia [4,14; 7,38] meo negotio et patribus: pseudoprophetas plane non recipiendos, eos nempe, qui domini verbum non adferunt, Deutero. 13 [1-5].">Wenn ich zur Heiligen Schrift gelangt bin, wie gross das Ergötzen meine Seele besetzt, alles Honig, alles Ambrosias revolent, nichts gegen die Langeweile, so dass ich gänzlich für die volle Stimme Christi halte, 4. und 7. Joh. Kap. und nicht verzögern kann, die 4,14; 7,38 in meinem Geschäft und in meinen Vätern: die Pseudopropheten sollen nicht annehmen, nämlich die, welche das Wort des Herrn nicht annehmen, Deutero.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Est enim pseudopropheta, qui verbum domini non adfert - Ioan. 10 [1]: «Qui non intrat per ostium, is fur est et latro»; Hiere. 23 [21]: «Non mittebam eos, et ipsi currebant» - sicut ii prophetae sunt, missi et apostoli, qui verbum adierunt.">Denn es ist ein falscher Prophet, der das Wort des Herrn nicht bringt - Johannes 10: "Wer nicht durch die Tür eingeht, der ist ein Dieb und ein Räuber"; Jeremias 23, 21: "Ich schickte sie nicht, und sie liefen" - wie jene Propheten sind, gesandt und die Apostel, die das Wort gekommen sind.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Math. 10 [41]: «Qui recipit prophetam nomine prophetae» etc.c; Roma. 10[15]: «Quomodo autem praedicabunt, nisi missi fuerint?»">10 41: "Wer den Propheten im Namen des Propheten aufnimmt" usw. Röm 1015: "Wie sollen sie predigen, wenn sie nicht gesandt wurden?"</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="- Rursus verbo dei nihil humani somnii adiiciendum, Deutero. 4 [2] et 12 [32], Proverb. 30 [6] in verbis domini solis consistendum, Iosue 1 [7-8] et Psalmo 1 [2]; solum verbum audiendum, Hiere. 7 [23] et 23 [16ff]; suffitiens hoc ipsum et plane nihil imutandum, Ezechie. 34 [ 11 ff].">- Mit dem Worte Gottes darf man nichts dem menschlichen Traume hinzufügen, Deutero, 4 und 1232, Proverb. 30 6, in den Worten des Herrn allein zu bestehen, Josua 1,7-8 und Psalm 1, 2; nur das Wort zu hören, Jere. - 23 und 23 16ff; genügt, dass man dies selbst und ganz und gar nichts ändern darf, in Ezechien (34 ff.).</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="- Quid multis?">- Was ist mit vielen?</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Pergo, ad novum testamentum venio.">Ich komme zum Neuen Testament.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Hic Christus omnia scripturis antiquis probat, ex solis scripturis cognosci vult, Ioan. 5 [39ff]; sui eum ex scripturis agnoscunt, Ioan. 12 [16].">Dieser Christus beweist alles aus den alten Schriften, will nur aus den Schriften Johannes 539ff erkannt werden; aus den eigenen Schriften erkennen sie ihn.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Apostoli sua scripturis confirmant, ut liquet in Actis; secundum scripturas omnia regulantur Actu. 15 [14-21].">Die Apostel bestätigen in ihren Schriften, wie es in der Apostelgeschichte klar ist, dass alles nach der Schrift geregelt wird (15–21).</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Paulus, «vas electionis» [Apg 9,15], semper scripturas profert.">Paulus, der "Gefäss der Auserwählung" Apg 9,15, bringt immer die Schrift vor.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="- Hic consarcino: si dei filius, qui sapientia est patris [1Kor 1, 24], nihil sine scripturis agit, quid dubitamus adhuc omnia ad scripturas regulare?">Wenn der Sohn Gottes, der die Weisheit des Vaters ist 1Kor 1, 24, nichts ohne die Schrift tut, was zweifeln wir dann noch, dass alles nach der Heiligen Schrift geregelt wird?</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Breviter: invenio novum testamentum aliud non esse quam veteris interpraetationem nisi quod illud promittit, hoc exhibitum docet; illud obtectius, hoc apertius, illud involucris et figuris, hoc manifestis inditiis et reipsa sua agit.">Kurz: Ich finde, dass das Neue Testament nichts anderes ist als die Übersetzung des Alten, als das, was er verspricht, das, was er verspricht; es ist offenkundiger, offenkundiger, offenkundiger, involutionärer und bildlicher Weise, dies geschieht mit offenkundigen Indizien und Selbständigkeiten.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Iuxta quod ait apud Ioannem [19,30] dominus: «Consumatum est», et D. Paulus Roma. 1[1-2]: «Paulus servus Iesu Christi, vocatus ad munus apostolicum, segregatus in euangelion dei, quod ante promiserat per prophetas» etc.">So sagt der Herr bei Johannes 19,30: "Es ist vollendet" und Herr Paulus von Rom. 11-2: "Paulus, der Diener Jesu Christi, ist zum apostolischen Amt berufen, abgesondert im Evangelium Gottes, was er vorher durch die Propheten versprochen hatte" usw.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Et Christus ipse a mortuis excitatus aliud non quam scripturas exponit discipulis abeuntibus Emaus, Luce 24 [27].">Und Christus selbst wurde von den Toten erweckt, nicht als die Schrift den Jüngern, die von Emaus weggingen, Lukas 24.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="An obscurum est apostolos solumodo ex scripturis loqutos, posteaquam a spiritu etiam sancto illuminatu sunt?">Ist es etwa unklar, dass die Apostel nur aus den Schriften gesprochen haben, nachdem sie auch vom Heiligen Geiste erleuchtet worden sind?</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Accipe epistolam ad Romanos Pauli, methodum totius scripturae, et invenies in pugillum ipsam compressam, tamen si quid a scripturis alienum inveneris, mentiar.">Nimm den Brief an die Römer des Paulus, die Methode der ganzen Schrift, und du wirst ihn in eine Handvoll gedrückt finden, aber wenn du etwas Abweichendes von der Schrift findest, werde ich lügen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Idem Paulus disputationi huic finem imponens vult omnia probari ad Thessalo. [5,21], quod bonum est, teneri; vetat, ne recipiantur humane doctrinae, 1.Timoth. 6 [3-5.11], Titum I[13-14]; vetat, ne quid ultra suam predicationem adiiciatur, Galath. 1[8].">Derselbe Paulus will, indem er diesem Disputation ein Ende setzt, alles zu Thessalus beweisen. - 5,21 Das Gute ist festzuhalten; verbietet, dass man nicht in menschlicher Lehre aufgenommen werde 1. Timoth 6-5.11; Titus I13-14; verbietet, dass nichts mehr zu seiner Predigt hinzugefügt werde.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="De scripturis hoc statuit 2. Timothe. 3 [16-17]: «Omnis scriptura divinitus inspirata» etc.">Über die Schrift hat er beschlossen 2. Timotheus 3,16-17: "Jede von Gott inspirierte Schrift" usw.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Sic inibi apud solam scripturam Timotheum paulo ante [3,14-15] manere vult, quae quidem vere eruditum posset reddere quasque imbibisset a cunis.">So will er in der blossen Schrift Timotheus kurz vor 3,14-15 bleiben, die zwar wahrhaft gelehrt machen könnte, dass sie sich von der Hüfte bedrängt hätte.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Porro hic cogitabam: fortassis non omnia chartis commendata sunt.">Ich dachte aber hier: Vielleicht ist nicht alles dem Papier anvertraut worden.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Ceterum hanc opinionem falsam extorsit epistola Romanis dicata, in qua nostra salus comprehensa exactissime: lex, euangelion, peccatum, punicio, gratia, fides, iustitia, Christus, deus, bona opera, charitas, spes, afflictio, iusti, peccatores, firmi, infirmi, quomodo tractandi amici, quomodo inimici.">Übrigens hat er diese falsche Meinung hervorgehoben, die den Römern gewidmet ist, in der unser Heil aufs genaueste versteht ist: das Gesetz, das Evangelium, die Sünde, die Strafe, die Gnade, der Glaube, die Gerechtigkeit, Christus, Gott, die guten Werke, die Liebe, die Hoffnung, die Trübsal, die Gerechten, die Sünder, die Festen und die Schwachen, wie die Feinde zu behandeln sind.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Extorsit veteris testamenti sufficientia, cuius finis et interpraes Christus, Roma. 10 [4], et cum cernerem novum testamentum aliud non esse quam veteris interpretationem.">Die Genügsamkeit des Alten Testamentes hat hervorgehoben, dessen Ziel und Ausleger Christus (Röm 10), und als ich sah, dass das Neue Testament nichts anderes ist als die Auslegung des Alten.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Quo item modo fierit, ut nostrorum temporum dogmata aliquot Pauli forent oretenus prodita ac nobis veluti per manus tradita, cum sibi ipsi constet Paulus, haec vero cum scriptis suis pugnent?">Auf welche Weise wird es geschehen, dass einige Paulus' Lehren unserer Zeit mündlich verraten und uns gleichsam durch die Hände überliefert worden wären, während Paulus selbst feststeht, diese aber mit seinen Schriften kämpfen?</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="- Iam ego quoque nihil amodo requirebam, cum proceres ecclesiasticos iis, quos habemus, bibliae libris contentos viderem et si quid diversum ab iis praeciperetur, adulterinum foret.">- Jetzt habe ich noch nichts mehr gesucht, als ich die kirchlichen Adligen mit den Büchern der Bibel zufrieden sehen würde, und wenn ihnen etwas anderes vorgeschrieben würde, wäre es ein Ehebruch.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Vide tu Athanasium Graecum de utriusque testamenti codicibus, Ruffini item Symbolen scriptoris latini et Hieronymi galeatum sive Prologum in libros Regum.">Sieh dir den griechischen Athanasius aus den Handschriften beider Testamente an, Ruffinius auch das Symbolen des lateinischen Schriftstellers und Hieronymus galeatus oder Prologus in den Büchern der Könige.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Libri canonici recepti sunt, hoc est eis credi coepit, non adprobati, et quamquam a nativis patres aliquot apocrypha resecuerint, non tamen ex eo alii germanae scripturae libri probati, sed partim iam ante probati perveteris instrumenti libros, partim a spiritu sancto et deo ipso.">Die kanonischen Bücher wurden angenommen, das heisst, für sie zu glauben anfängt, nicht anerkannt, und obwohl einige Väter ihre Apokryphen zurückerlangt haben, sind doch andere Bücher der echten Schrift nicht aus ihm heraus erprobt worden, sondern teils schon vorher bewährte Bücher des alten Werkzeuges, teils vom Heiligen Geist und Gott selbst.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Quales sunt veteris instrumenti libri?">Welche Bücher sind die alten Urkunden?</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Excute, quo iuditio de eis vel Hieronymus iuclicet, non ex sui capitis somnio.">Ich prüfe, wie das Urteil über sie oder Hieronymus angenehm ist, nicht in einem Traum von sich selbst.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Accedebat mee sententiae Tertullianus quoque De praescriptionibus haereticorum ita disserens: «Nobis vero nihil ex nostro arbitrio indulgere licet, sed nec eligere, quod aliquis de suo arbitrio induxerit, Apostolos domini habemus authores, qui nec ipsi quicquam ex suo arbitrio, quod inducerent, elegerunt, sed acceptam a Christo disciplinam fideliter nationibus adsignaverunt.">Zu meiner Meinung kam auch Tertullianus über die Vorschriften der Häretiker folgendermassen: "Wir dürfen nichts nach unserem Willen verzeihen, aber auch nicht wählen, was jemand nach seinem Gutdünken anführte, haben wir die Apostel des Herrn, die auch nichts nach ihrem Gutdünken erwählt haben, sondern die von Christus angenommene Disziplin treu den Heiden unterzeichnet haben.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="«Itaque etiam si angelus de coelo aliter evangelizaret, anathema dicetur a nobis» [Gal 1,8].">"Und so wird auch der Engel vom Himmel anders verkündigen, verflucht von uns" Gal 1,8.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Et rursus: «Solent dicere non omnia apostolos scisse, eadem agitati dementia, qua rursus convertuntur, omnia quidem apostolos scisse, sed non omnia omnibus tradidisse, in utroque Christum reprehentioni injicientes, quia ut minus instructos aut parum simplices miserit apostolos.">Und an einer anderen Stelle: "Sie wollen sagen, dass die Apostel nicht alles gewusst haben, und zwar mit derselben Unvernunft, mit der sie sich wiederum bekehren, dass sie zwar die Apostel alles gewusst haben, aber nicht allen alles überliefert haben, indem sie Christus der Kritik andrängen, weil er die Apostel, die weniger unterrichtet oder nur wenig einfältig sind, gesandt hat.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Quis enim integrae mentis credere potest aliquid eos ignorasse, quos magistros dominus dedit, individuos habitos in comitatu, in discipulatu, in convictu, quibus obscura queque seorsum disserebat, illis dicens datum esse cognoscere» etc. [Mt 13,11]?">Denn wer kann glauben, dass jene, die der Herr den Lehrern gegeben hat, etwas Unwissendes im Gefolge, im Schüler und im Zusammenleben, denen das Dunkel, was er besonders erörterte, ihnen gegeben seien" usw. Mt 13,11?</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="«Dixerat plane aliquando: Multa habeo adhuc vobis loqui, tamen adiiciens: Cum venerit ille spiritus veritatis etc.">"Er hatte einmal ganz gesagt: Ich habe noch vieles zu euch zu sagen, doch fügt er hinzu: Wenn jener Geist der Wahrheit kommt usw.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="[Joh 16,12f]; et utique implevit promissum probantibus Actis apostolorum» [2,1 ff].">Joh 16,12f; und hat sicherlich die Verheissung erfüllt durch die Apostelgeschichte" 2,1ff.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="«Dominus palam edixit, sine ulla significatione alicuius taciti sacramenti, et praeceperat, ut, si quid in tenebris et in abscondito audissent etc. [Mt 10, 27].">"Der Herr hat offen gesagt, ohne jede Bedeutung eines stillschweigenden Sakramentes, und er hat geboten, dass sie, wenn sie etwas in der Finsternis und im Verborgenen gehört hätten usw.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Haec apostoli aut neglexerunt, si non impleverunt, abscondentes aliquid de lumine, id est dei verbo» etc.">Diese Dinge haben die Apostel entweder vernachlässigt, wenn sie sie nicht erfüllt haben, indem sie etwas vom Lichte, das heisst vom Wort Gottes, verbergen" usw.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Continuo ego; hic veluti palmarum fructu reperto exultabam gaudio, quod laboribus tam facile superatis (per patres) veluti per gradus quospiam in rerum summam transcenderam, et vidi ex testimonio scripturae et patrum solam scripturam et unicam esse sufficientem et quae humano ingenio, ut sarciatur, minime indigeat.">Ich freute mich immer wieder, dass ich hier gleichsam die Frucht der Palmen erfreute, weil ich durch so leichte Überwindung der Mühen (durch die Väter) gleichsam durch einige Stufen über die Höhe der Dinge hinausgestiegen war. Ich sah aus dem Zeugnis der Schrift und der Väter, dass nur die Schrift und die einzige ausreichende menschliche Erfindung sind, damit sie geheilt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Pede igitur fixo tenui solam scripturam esse sequendam, utpote suffitientem, absque ulla adiectione humana.">Mit festem Fuss also muss man nur der Schrift folgen, weil sie genügt, ohne jede menschliche Zufügung.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Si nunc mihi irasci vellet genius tuus, age, irascatur scripturae et sanctis patribus, qui huc etiam quasi nolentem detrusere.">Wenn nun dein Genius mich zürnen wollte, dann komm, zürne er der Heiligen Schrift und den heiligen Vätern, der sie auch hierher vernichten wollte.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Ceterum et hic inter saxum et sacrum herebam.">Im übrigen befand ich mich auch hier zwischen Stein und Heiligem.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Occurrit ilico: tibi soli fides?">Darf er sich sofort treffen: "Du bist allein dein Glaube"?</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Scriptura multis est obvelata misteriis, ex patribus accipies scripturae sensum.">Die Schrift ist vielen Mysterien enthüllt worden und du wirst den Sinn der Schrift von den Vätern erhalten.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Ac rursum ex adversa parte fortior mihi aries haec concutit hoc fragrore: eundem nimirum habet spiritum scriptura, quem a sui principio, licet igitur solis iis nos quoque operam collocare.">Und wiederum erschüttert mich der Widder noch stärker als dies: Die Schrift hat nämlich denselben Geist, den sie von ihrem Anfang an hat, obwohl sie uns auch an ihnen allein richten kann.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim constat primitivam ecclesiam non legisse Thomam, non Scotum, non Anthoninum, non Augustinum.">Denn das ist sicher, dass die Urkirche Thomas, nicht Schotten, nicht Anthonin und nicht Augustinus nicht gelesen hat.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Augustinum vero suam probasse intelligentiam ex scripturis iuxta verbum suum: Nullus est locus in scriptura tam obscurus, quin in alio loco explicetur.">Augustinus aber hat seine Erkenntnis aus den Schriften gemäss seinem Wort bewiesen: "Es gibt keinen Ort in der Schrift, der so dunkel ist, dass er an einer anderen Stelle erklärt wird".</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Et quoties invicem pugnant patres, ad scripturas concurrunt, certe ceu ad lucem; nam debent ignotiora per notiora demonstrari.">Und so oft die Väter einander bekämpfen, treten sie in die Hl. Schrift ein, gewiss wie ans Licht; denn die Unbekannten müssen durch bekanntere Beweise dargethan werden.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Si vero tam obscura foret scriptura, ut sine Augustino intelligi non posset, obtectior esset Augustini scriptis.">Wäre aber die Schrift so dunkel, dass sie ohne Augustin nicht verstanden werden könnte, so wäre sie verborgener als die Schriften des Augustinus.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="«Hoc autem admisso concedendum sanctos patres commentariis suis aliud non fecisse quam, dum sua probant scripturis, notiora probarint per ignotiora»; sed «quis ita insaniat»?">"Aber durch diese Zulassung sollten die heiligen Väter ihren Kommentaren nichts anderes getan haben, als indem sie die Schrift beweisen, dass sie durch unbekanntere Schriften bekannter sind"; "der so verrückt ist"?</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="An noluit spiritus sanctus intelligi et iis solum illabi, qui sapientes sunt et rabbini?">Oder wollte der Heilige Geist nicht verstanden werden und nur jene, die weise und Rabbiner sind?</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Verum hic clamat Christus: «Gratias ago tibi, pater, domine coeli et terrae, quod absconderis haec a sapientibus et prudentibus, et revelaveris ea parvulis.»">Doch Christus ruft hier aus: "Ich danke dir, Vater, Herr des Himmels und der Erde, dass du diese Dinge vor den Weisen und Klugen verbirgst und sie den Kleinen offenbarst".</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Et Tertullianus ait: «Ea est materia sapientiae secularis, temeraria interpraes divinae naturae dispositionis.">Und Tertullian sagt: "Das ist die Materie der weltlichen Weisheit, die verwegenen Dolmetscher der göttlichen Natur.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Ipse denique haereses a phylosophia subornantur».">Schliesslich werden die Häresien von der Philosophie angetrieben".</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="«Fuerat Athenis» apostolus [Apg 17,16ff] et cetera.">Apg 17,16ff u. a.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Et utinam tibi omnia ea adscribere possem!">Und ich wünschte, ich könnte dir alles zuschreiben!</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Est ergo verissima prophetae sententia: «Declaratio, ostium seu apertum verborum tuorum illuminat et intellectum dat parvulis» [Ps 119,130].">Es ist also der wahre Ausspruch des Propheten: "Die Erklärung, die Tür oder die Offenheit deiner Worte erleuchtet und versteht den Kleinen" Ps 119,130.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Lege hic Psalmum alphabeticum 118 et mira de hac re invenies.">Lies hier den alphabetischen Psalm 118 und du wirst in dieser Angelegenheit wunderbare Dinge finden.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Rursus I. Ioan. 2 [27] scribitur: «Et non necesse habetis, ut quisquam doceat vos, sed sicut ipsa unctio docet vos de omnibus, et verax est et non mendatium, et sicut docuit vos, manete in ea.»">27. wiederum schreibt: "Und ihr habt nicht nötig, dass jemand euch lehren möge, sondern wie die Salbung selbst euch von allem lehrt; sie ist wahr und nicht Lüge, und wie sie euch gelehrt hat, bleibet in ihr".</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Ubi audis spiritui dari intelligentiam, id, quod etiam promissum est Hieremie 31 [33-34], cui adsentitur Christus Ioan. 6 [43]: «Erunt omnes docti a deo.»">Wenn du hörst, dass dem Geist Verstand gegeben wird, was auch Jeremia 31-34 versprochen hat, dem Christus zustimmt. - 6 43: "Sie werden alle von Gott gelehrt sein".</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Ita et Paulus: «Nos vero non spiritum mundi accepimus, sed spiritum, qui ex deo est, ut sciamus quae a Christo donata sint nobis.">So auch Paulus: "Wir aber haben nicht den Geist der Welt empfangen, sondern den Geist, der aus Gott ist, damit wir wissen, was uns von Christus geschenkt wurde.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Quae et loquimur non sermonibus, quos docet humana sapientia, sed quos docet spiritus sanctus, spiritualibus spiritualia comparantes» [1Kor 2,12-13] etc.">Sie sprechen wir nicht von den Worten, die die menschliche Weisheit lehrt, sondern von denen der Heilige Geist lehrt, die mit dem Geistigen vergleichen" (1Kor 2,12-13).</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="At quis audet spiritum detrahere credentibus?">Aber wer wagt es, den Gläubigen den Geist zu entziehen?</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Id namque Christum esset mendatii arguere: Math. 7[7ff], Marci 11[24ff].">Denn das wäre Christus, um die Lüge zu beschuldigen: "Mt 77ff, März 1124ff".</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Ideo scriptura proprio sensu est interpraetanda, hoc est eo sensu, quo scripta est, consentientibus etiam decretis vestris.">Darum muss die Schrift in ihrem eigenen Sinne, das heisst in dem Sinne, in dem sie geschrieben steht, auch mit euren Dekreten übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Si enim hoc non licet, Augustino cur licuit interim nullo alio privilegio dotato et in uno baptizmate nobiscum baptizato unoque nobiscum spiritu potato?">Denn wenn dies nicht erlaubt ist, warum konnte Augustin in der Zwischenzeit ohne ein anderes Privilegium und in der Taufe mit uns, der mit uns getauft wurde, einen einzigen Geist mit uns getrunken haben?</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Si vero Augustino licuit, quis tam audax, qui prophetari nos singulos nolit, interim cum Paulus omnes loqui velit, ita ut apud sedentes iuditium sit [1Kor 14,29]?">Wenn aber Augustinus es erlaubt hat, wer ist so kühn, dass er uns nicht jedem prophezeien will, in der Zwischenzeit, da Paulus alle sprechen will, so dass bei denjenigen, die das Urteil sitzen, ein Urteil ist (1Kor 14,29).</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Novisti ipse neminem scripturas rectius interpraetari quam spiritum ipsum, qui easdem edidit.">Du weisst selbst, dass niemand die Schrift richtiger interpretiert als der Geist selbst, der sie herausgegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Tu ne ergo diffidis deo promittenti spiritum?">Vertrauest du also nicht auf Gott, dem verheissenen Geist?</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="At quae haec diffidentia?">Aber was für ein Misstrauen ist das?</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Ubi christianus animus, ubi promissiones, ubi lavacrum regenerationis?">Wo ist der christliche Geist, wo die Verheissungen, wo das Bad der Wiedergeburt?</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="- Ego cum Augustino dico in Ioannem tracta. 16, quoties difficilior locus incidit: «Accipite, charissimi, quid hic sentiam sine praeiuditio, si vos melius aliquid senseritis.">- Ich spreche mit Augustinus über Johannes. - 16 So oft ein schwierigerer Ort vorkommt: "Nehmet, meine Liebsten, was ich hier ohne Vorurteil denke, wenn ihr etwas Besseres spürt.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Magistrum enim unum omnes habemus et in una schola condiscipuli sumus.»">Wir alle haben nämlich einen Meister, und wir sind in einer Schule als Schüler.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Et iterum tracta. 18: «Pro modulo meo capio, quod vobis adpono; ubi adperitur, pascor vobiscum, ubi clauditur, pulso vobiscum».">18: "Nach meinem Mass verstehe ich euch das, was ich euch vorlege; wo es geöffnet wird, weide ich mit euch, wo es geschlossen wird".</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="His ego nixus mihi nihil fido, patribus non fido, utpote qui sibi praeter scripturas credi noluerunt.">Ich vertraue nichts auf diese Dinge, ich vertraue nicht auf die Väter, denn sie wollten sich nicht glauben ausser der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Nihil autem adiicio, nihil demo; solam scripturam tracto, scripturis scripturam interpretans.">Ich füge aber nichts hinzu, ich werde nichts tun; ich handle nur die Schrift, indem ich die Schrift auslegt.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="I nunc, et non mihi, sed Christo sive Augustino irascere!">1. Nun, und nicht für mich, sondern für Christus oder Augustinus!</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Sed heus tu, scio quid animo volvas.">Aber höre zu, ich weiss, was du von Herzen wünschst.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Si - inquis - veteres tanta diligentia scripturas tractarunt, quid ergo impii reclamatis?">Wenn - sagst du - die alten Schriften mit so grossem Fleiss behandelt haben, was haben dann die Gottlosen widersprüchlich?</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Cur non creditis?">Warum glaubst du nicht?</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Quid contra nitimini perpetuo?">Was strebt ihr dagegen für immer?</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Augustinum negatis, Hieronymum repudiatis, Ambrosium audire non vultis?">Leugnet ihr Augustinus, verschmäht ihr Hieronymus, ihr wollt Ambrosius nicht hören?</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="- Fateor, scripturas diligenter tractarunt, et utinam eorum studium ad nostra usque tempora durasset, vere iam nunc non tantis agitaremur procellis.">- Ich gebe zu, dass sie die Schrift sorgfältig behandelt haben, und wünschte ich, dass ihr Studium bis zu unseren Zeiten andauerte, würden wir wirklich nicht mehr von so grossen Stürmen getrieben.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Credimus illis, quatenus scripturas proponunt, prudenter declinamus et eorum iussu, cum non proponunt.">Wir glauben, dass wir ihnen, soweit sie die Schrift vorlegen, mit Klugheit weichen und auf ihren Befehl hin, wenn sie sie nicht vorschlagen.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Errasse se fatetur Augustinus et, ut cetera sileam, nonne de se loqupletissimus est testis in libris Retractationum 98?">Augustinus gibt zu, dass er sich geirrt hat, und wie die übrigen Stillschweigen, ist er nicht ein höchst prächtiger Zeuge in den Retraktationsbüchern von 98?</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Quoties scholae non sine delectu patres recipiunt, Augustinus eis aliquoties excessive loqutus est, Hieronymus durior est, Origenes caute legendus.">So oft die Schulen nicht ohne Ergötzung die Väter annehmen, hat Augustinus sie manchmal übertrieben oder übertrieben gesprochen, Hieronymus ist härter, um Origenes vorsichtig zu lesen.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Quoties paleas vocant patrum sententias iurisperiti!">Wie oft nennen sie die Strohsprüche der Väter als Rechtswissenschaftler!</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Tum ipse Augustinus: «Noli», inquit, «meis scriptis ut canonicis deservire».">Darauf sagte Augustin: "Nicht mit meinen Schriften als Kanoniker dienen".</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Intellexerunt sancti scripturas, attamen errarunt sepissime.">Die Heiligen haben die Schrift verstanden, aber sie haben sich sehr oft geirrt.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Imo si satisfacit Augustini, Hieronymi et aliorum interpraetatio et si illis addicti sumus, cur Thomam, Bernardum, Durandum et Scotum amplectimur, qui aliquoties patrum veterum dicta revellunt?">Im Gegenteil, wenn Augustinus, Hieronymus und die Interpretation anderer zufriedenstellt, und wenn wir ihnen zugewiesen sind, warum nehmen wir dann Thomas, Bernard, Durand und Scotus an, die einige Male die Aussagen der alten Väter widerlegen?</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Qui nobis ergo non liceret, quod illis licuit?">Wer hätte uns also nicht erlaubt, was ihnen erlaubt war?</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Porro si non licuit, cur fecerunt?">Wenn es aber nicht erlaubt war, warum haben sie es getan?</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Nonne nobis quoque spiritus promissus?">Hat er nicht auch uns den versprochenen Geist verheissen?</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Nonne nos quoque scripturas habemus?">Haben wir nicht auch die Schrift?</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="De consiliis quid dicam?">Was soll ich über die Pläne sagen?</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Errarunt sepissime.">Sie irren sich sehr oft.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Nonne Mileventanum consilium de libero arb[itrio], de gratia, peccato et merito cum nostrorum temporum novo (ut vocant) dogmate consentit?">Legt der militänische Rat nicht mit dem neuen Dogma über die freie Willensentscheidung, die Gnade, die Sünde und zu Recht mit dem neuen (wie sie es nennen) Dogma überein?</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Nonne Aphricana synodus de primatu Petri Lutheranum (ut aiunt) dogma tuetur?">Verteidigt die aphrikanische Synode nicht das lutherische Dogma über den Vorrang des Petrus?</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Quid hic dicemus?">Was sollen wir hier sagen?</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Pugnant ne cum reliquis hae?">Soll ich nicht mit den anderen kämpfen?</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Si pugnant, necesse est alteram errasse; si conveniunt, unde nobis dissidium?">Wenn sie kämpfen, dann ist es notwendig, dass der andere geirrt hat; wenn sie sich einig sind, woher kommt es, dass wir Streit haben?</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Aut quomodo hic finietur questio?">Oder wie soll die Frage hier beendet werden?</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Unde error dinoscetur?">Woher kommt der Irrtum?</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Ex episcopis?">Aus den Bischöfen?</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Ex doctoribus?">Aus den Lehrern?</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Sed num et illi falli potuerunt?">Aber könnten auch sie getäuscht werden?</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Anastasius et Liberius Romani pontifices Arriani extiterunt.">Anastasius und Liberius standen den Arrianern gegenüber.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Vide etiam, quid de haereticis rebaptizandis cum suis episcopis Ciprianus Carthagini constituerit.">Sieh auch, was Ciprian Karthago mit seinen Bischöfen über die Taufe der Häretiker bestimmt hat.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Quin si ex illis toti pendemus, sacras litteras reiicimus?">Wenn wir aber ganz davon abhängen, lehnen wir die heiligen Schriften ab?</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="At quid tum incertius christianismo?">Aber was ist dann unsicherer als der Christentum?</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Sed veterum consiliorum episcopi scripturis pugnarunt.">Die Bischöfe der Alten Räte kämpften jedoch mit den Schriften.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Expende et Nicena synodo ubi spiritus fuerit, cum de coelibatu praesbyterorum ageretur uno Paphnutio reclamante (Distinctio 31. cano. Nicena.), ubi, cum Caesar libellos exureret!">Betrachte auch die Synode von Nizäa, wo er geistig war, als es sich um einen Zölibat der Presbyter handelte, während Paphnutius rief: "Der Unterschied, 31. cano. Nicena.), wo, als Cäsar die Büchlein verbrannte!</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Neque hoc postremum inter prima consilia penditur, ergo de aliis quid dicam?">Was soll ich also von den anderen sagen?</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="- Iam quid vanius consuetudine, item et multitudine?">Was ist eitler als die Gewohnheit und die Menge?</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Consuetudine eidololatria denuo inter nos erigi poterat, multitudine Christus mendatii corripi, Helias et Micheas vinci [1Kön 19,10; 22,13ff], apostoli contemni [Apg 2,13].">Durch die Gewohnheit der Eidololatrie konnte unter uns wieder aufgerichtet werden; durch die Menge der Lüge wurde Christus zurechtgewiesen, Elias und Micheas besiegt 1Kön 19,10; 22,13ff, verachtete Apostel Apg 2,13.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Ergo, cum decreta patribus fere niterentur, patres vero inter se dissiderent, ad scripturas relegarent et nollent nec sibi nec suis credi interpraetationibus, «continuo» ego cum Paulo: «non aquievi carni et sanguini» [Gal 1,16], spiritum a domino petii, animum mutavi et scripturas adii.">Da also die Dekrete der Väter fast aufeinander lagen, die Väter aber untereinander dispensierten, weigerten sie sich, weder sich noch ihren Interpretationen zu glauben, habe ich mit Paulus "beständig": "Ich habe weder Fleisch und Blut geruht" Gal 1,16, den Geist vom Herrn gebeten, habe ich den Geist geändert und die Schrift hinzugefügt.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Eas iam nunc verso, eas in vulgum edico, interim cum magno quorundam odio, quamquam cum Paulo dicam: «Si hominibus adhuc placerem, Christi servus non essem» [Gal 1,10].">Schon jetzt wendest du sie in die Öffentlichkeit, in der Zwischenzeit mit grossem Hass, obwohl ich mit Paulus sage: "Wenn ich den Menschen noch gefallen würde, wäre ich nicht der Diener Christi" Gal 1,10.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Tu interim habes me nolle carni et sanguini aquiescere, nolle haereses, hoc est sectas, seminare, nolle novas doctrinas introducere, sed spiritui me credere, concordiae studere, veterem doctrinam evangelicam et apostolicam revocare; habes quid me in hoc negotium attraxerit, habes duces mei instituti patres sanctissimos, habes animum meum non nisi Christum et populi commodum sitientem, et hic mihi meae conscientiae testem advoco Iesum Christum iustum.">Inzwischen hast du mich nicht bereit, dem Fleisch und dem Blute nachzugeben, die Häresien, die Sekten, die Keime, die neuen Lehren nicht einzuführen, sondern dem Geiste zu glauben, die alte evangelische und apostolische Lehre zurückzurufen. Du hast, was mich in diese Angelegenheit gebracht hat, du hast die Führer meiner heiligsten Väter, du hast meinen Geist nur als den dürstenden Vorteil des Volkes, und hier rufe ich mich zum Zeugen meines Gewissens, Jesus Christus, den gerechten.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Nunc tu in nomine Christi accingere, iuditium nobis edice.">Jetzt gürtest du dich im Namen Christi, und lass uns das Gericht herausgeben.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Eadem aetas, idem studium aliquando ambos habuit, utrum iam sapientius agere putas; tu decretis inheres, ego vero scripturas cito.">Das gleiche Alter, dasselbe Streben hatte einmal beide, ob du glaubst, es klüger zu tun; du hängest an den Dekreten, ich aber rasch an der Heiligen Schrift.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Non quod decreta penitus abiuraverim, nisi quatenus scripturae non consonant.">Nicht als ob ich die Dekrete vollständig abgeschworen hätte, ausser insofern sie nicht in der Schrift übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Id, quod adeo pertinaciter in praesentiarum non proposui, ut institutum meliora doctus a te vel ab alio mutare nolim; omnia potest vetus amicitia!">Das, was ich in der Gegenwart nicht so hartnäckig vorgelegt habe, dass ich ein besseres Institut von dir oder von einem anderen nicht gelehrter machen will, kann alle alte Freundschaft sein!</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Precipe, iube, manda, doce, exhortare, confuta, revelle; amicus es, amicus manebis.">Befiehl, befiehl, befiehl, belehre, ermahne, ermahne, widersprüche und offenbare; du bist ein Freund, du wirst ein Freund bleiben.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Saltem, si male sentio, id nobis indica et ne ulterius tende odiis; porro si haec mei ingenii varietas seu imutatio dissidium parit, ipse volve animo, quantum spatii intersit inter divina et humana, ipse vide et perpende, quae gerantur a nostris episcopis.">Wenigstens, wenn ich schlecht denke, sag uns das und strebe nicht weiter nach Hass. Wenn aber diese Mannigfaltigkeit meines Geistes oder die Umwandlung Zwietracht hervorbringt, so wälze selbst, wie weit der Raum zwischen Gott und dem Menschen liegt, dann sieh und bedenke, was von unseren Bischöfen vor sich geht.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam nostras aedes adires, dissereremus tum pluribus de hisce et aliis rebus compluribus, quo et nihil gratius facere posses.">Und ich wünschte, du würdest uns zu unserem Haus begeben, dann würden wir uns darüber und über viele andere Angelegenheiten beraten, mit denen du auch nichts Angenehmeres tun könntest.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Fortassis restitueretur tum de restauranda nostra amicitia, si modo diruta est, quo induci non possum ut credam; quamquam omnia potest venefica lingua, et ideo mentem nostram christiano (ut speramus) homine dignam longioribus verbis explicuimus, ne quorumvis spurcissima labia apud te invidiam cumulent.">Vielleicht würde unsere Freundschaft wiederhergestellt werden, wenn sie nur zerrissen wurde, womit ich nicht zu glauben vermag; obwohl alles vergiftete Sprache sein kann, und deshalb haben wir, wie wir hoffen, mit längeren Worten unseren christlichen Geist ausgeführt, damit nicht die unreinsten Lippen irgendjemands mit Neid anhäufen.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Restat iam, ut recedentem te non mea, sed Christi vox alloquatur, sonans: «Qui credit in me, non credit in me, sed in eum, qui misit me, et qui videt me, videt eum, qui misit me.">Es bleibt schon übrig, dass er dich, der nicht mein ist, sondern die Stimme Christi spricht: "Wer an mich glaubt, glaubt nicht an mich, sondern an den, der mich gesandt hat, und den, der mich sieht, sieht er, der mich gesandt hat.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Ego lux in mundum veni, ut omnis, qui credit in me, in tenebris non maneat.">Ich bin das Licht in die Welt gekommen, damit jeder, der an mich glaubt, nicht in der Finsternis bleibe.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Et si quis audierit verba mea et non crediderit, ego non iudico eum; non enim veni ut iudicem mundum, sed ut servem mundum.">Und wenn jemand meine Worte hört und nicht glaubt, dann richte ich ihn nicht; denn ich bin nicht gekommen, um die Welt zu richten, sondern um die Welt zu bewahren.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Qui reiicit me nec accipit verba mea, habet qui iudicet ipsum; sermo, quem loqutus sum, ille iudicabit eum in extremo die, quia ego ex me ipso non sum loqutus, sed qui misit me, pater, ipse mihi mandatum dedit, quid dicam et quid loquar, et scio, quod mandatum eius vita aeterna est.">Wer mich verwirft und meine Worte nicht aufnimmt, der hat es, der ihn richtet; das Wort, das ich geredet habe, wird ihn am letzten Tage richten, weil ich von mir selbst nicht geredet habe, sondern der, der mich gesandt hat, Vater, der hat mir selbst den Auftrag gegeben, was ich sage und was ich sage, und ich weiss, dass sein Gebot das ewige Leben ist.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Quae ergo ego loquor, sicut dixit mihi pater, sic loquor.»">Was ich also rede, das rede ich, wie mir der Vater gesagt hat.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo Iesu ac regem illum pacificum comunibus votis precemur, charitatem nobis inspiret, pacem veram largiatur et ipse caussae iustae tutator sit.">Lebe wohl in Christus Jesus und beten wir mit gemeinsamen Gebeten zum friedlichen König, er möge uns die Liebe inspirieren, den wahren Frieden schenken und der Schutz der gerechten Sache sein.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Ex coenobio nostro Cappell, pridie calendarum decembrium anno ab orbe redempto 1523.">Aus unserem Kloster Cappell, am 30. Dezember im Jahr 1523 nach der Erlösung der Welt.</s>
  </letter>
</file>
