<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10163" id_hbbw="132" id_irg_sort="132" id_sort="101320"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Symlerus noster procul dubio tibi reddidit literas, quas commiseram deferendas, charissime Heinrice.">Unser Symler hat dir zweifellos die Briefe zurückgegeben, die ich dir anvertraut hatte, liebster Heinrich.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.">In der Zwischenzeit gab es nichts anderes, als dass uns der Mangel an Salodores am meisten beunruhigte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.">Dort herrschen Katabaptisten, auch diejenigen, die sich rühmen, den Teil des Evangeliums zu fördern, ohne alle Diener des Wortes zu verachten, so sehr, dass ich nichts fürchte, als dass sie bald, bald Katabaptisten und Papisten überhaupt lieben werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.">Das Volk hat überall, auch wenn sie in 24 Pfarreien die Tempel reinigten, Angst vor sich.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.">Niemand schämt sich, den Glauben an Christus zu leugnen, auch wenn er erkannt ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.">Sie stossen über die Art und Weise des Wiedertäufers hinaus und stimmen frei über unser Territorium und offen in Solodor.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.">Je verborgener in unserer Gesellschaft das Volk ist, desto mehr wird es zu ihren Zusammenkünften angelockt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.">Es ist mich beunruhigt, dass ich dir auch in früheren Angelegenheiten geschrieben habe und dein Urteil über diese Dinge verstanden habe, dass die Papisten alles frei sind, auch wenn sie die heiligen Versammlungen vernachlässigen, das Wort des Herrn überliefern und von der ganzen Angelegenheit Christi schlecht sprechen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.">Auch die Laster haben ihre eigenen Verteidiger.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi.">Niemand bemüht sich, das auszuführen, was der Magistrat beschlossen hat, da die Gesetzgeber nicht nur die ersten Übertreter sind, sondern auch die Übertreter zusammenleben. Diejenigen, welche das Evangelium verschlungen zu haben scheinen, sind sehr lau und streitsüchtig untereinander geworden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Qui vero ab anabaptistis sunt, vitia cavent, in ipsa invehuntur, inter se arctissime conveniunt suis legibus addictissimi et hypocrisi.">Diejenigen aber, die vor den Wiedertäufern sind, hüten sich vor den Lastern, kommen in sie hinein, stimmen sehr eng mit ihren Gesetzen überein, die ihnen am meisten ergeben sind und der Heuchelei.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Mire etiam simplicibus imponunt, etsi multi per ipsos a decimis et censibus liberari sperent.">Es ist auch wunderbar, dass sie den Einfachen aufdrängen, auch wenn viele von ihnen von den Zehnten und Zentren befreit zu werden hoffen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum?">Wenn sie aber schon mit dem Tode bestraft werden müssen, weil sie sich irren, weil sie einen Aufruhr gebären, warum sollte man dann nicht auch unter den Papisten und Lasterhaften das gleiche Gesetz beobachten?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="De errore illorum nihil dubito per te in multis certior redditus, sed de ipso abolendo per gladium nondum certus sum, cum morte illorum error confirmetur in multis et numerus potius crescat quam decrescat, cum item nos, qui ab evangelio sumus et persecutionem ab omnibus propter Christum expectare deberemus, etiam eos habeamus, quos et nos persequamur, qui de cruce et afflictione potius gloriari deberemus.">Ich zweifle nicht daran, dass du in vielen Dingen über ihren Irrtum gewiss bist, sondern ich bin noch nicht sicher, dass sie durch das Schwert abgeschafft werden, da ihr Irrtum in vielen gestärkt wird und die Zahl anwächst, anstatt zu verschwinden, während wir, die wir vom Evangelium sind und die Verfolgung von allen um Christi willen von Christus erwarten sollten, auch jene haben, die wir auch verfolgen, die wir uns eher rühmen sollten, um von Kreuz und Betrübnis zu rühmen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ita soleo erga te effundere meos affectus, quibus eo facilius succurrere poteris, quod etiam veterum lectione sis exercitatissimus.">So bin ich gewohnt, dir meine Zuneigung zu widmen, damit du um so leichter zu Hilfe kommen kannst, weil du durch die Lektüre der Alten sehr geübt bist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Proinde, quid sit conscientia, unde lata, stricta, perturbata, erronea, mala, bona et recta sit, aliquando, dum per ocium posses, novissime precatus sum et nunc obsecro atque, ut indices, obtestor.">Ich flehe daher an, was das Gewissen ist, womit es breit, eng, verwirrt, falsch, schlecht, gut und richtig ist; manchmal, wenn du es durch deine Mühe vermögest, habe ich zuletzt gebetet, und jetzt bitte ich dich, wie du es sagst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur.">Falls die Akte von Zofingen entschuldigt sind, bedränge darauf, dass sie uns so schnell wie möglich zugetragen werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Mora in periculo est et eo quidem maximo.">Der Tod ist in Gefahr, und das ist in der Tat die grösste.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Megander aiebat et tibi etLeoni commendasse, ut limam vestram adhiberetis, et utinam id factum sit!">Megander sagte, dass er dir und Leo empfohlen habe, dass du deine Schwelle anwendest, und ich wünschte, dass dies geschehen wäre!</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Iam vale valeantque, quotquot tecum Christum diligunt et in ipso te amant.">Nun mögen sie gesund sein, so viele, die Christus mit dir lieben und in ihm dich lieben.</s>
    <s translated="false" n="22" original_language="de" original_no_xml="Bernę, 12. septembris."/>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tuus B. Hallerus.">Dein B. Haller.</s>
    <s translated="false" n="24" original_language="de" original_no_xml="An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich, sinen günstigen, geliepten herren und bruͤder."/>
  </letter>
</file>
