<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10155" id_hbbw="124" id_irg_sort="124" id_sort="101240"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Illustrissimo Cattorum principi Philippo Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam a domino.">An den erlauchtesten Fürsten Philipp Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ago tibi gratias, illustrissime princeps, communi omnium piorum nomine, quod caussam nostram, imo non nostram, sed Christi domini multis iam annis, maxime vero proximis diebus Schvinfordiae primum, deinde Norinbergae adversus eos strenue defenderis, qui nos et nostram quam Zuinglianam vocant doctrinam voluere proscriptam.">Ich danke dir, erlauchtester Fürst, im gemeinsamen Namen aller Frommen, dass du unsere Sache, ja nicht unsere, sondern Christi, des Herrn, in vielen Jahren, besonders in den letzten Tagen in Schvinford zuerst und dann in Nürnberg entschlossen gegen diejenigen verteidigt hast, die uns und unsere Lehre, die sie in Zürich nennen, energisch verteidigen wollen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Vidisti enim acri illa qua a summo principe deo donatus es prudentia non hominis proscribi doctrinam, sed dei veritatem, quam Zuinglius non minus pie quam cordate toti orbi praedicavit.">Du hast nämlich jene schärfere Lehre gesehen, mit der du vom höchsten Gott dem Fürsten geschenkt wurdest, nicht die menschliche Lehre, sondern die Wahrheit Gottes, die Zwingli nicht weniger fromm als mit einem Herzen der ganzen Welt predigte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Memor itaque verborum apostoli, quibus Timotheum suum contestatur et dicit: «Ne pudeat te testimonii domini nostri neque te pudeat mei, qui sum vinctus illius» [2 Tim 1,8], noluisti veritatem ullo humani nominis praetextu proscribi.">Erinnern wir uns also an die Worte des Apostels, in denen er seinen Timotheus bezeugt und sagt: "Es schäme dich nicht des Zeugnisses unseres Herrn, noch schäme dich meiner, der ich sein Gefangener bin" (2 Tim 1,8), hast du nicht gewollt, die Wahrheit unter dem Vorwand eines menschlichen Namens zu verbieten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quapropter gratulamur hic quoque tibi, princeps piissime, de illa praeclara, quae in te est, prudentia et constantia et deo nostro patri benignissimo gratias agimus, quod te nostrae caussae dederit aequum et iudicem et tutorem.">Deshalb gratulieren wir dir auch hier, frommer Fürst, über die in dir ruhmreiche Klugheit, Standhaftigkeit und unserem gütigsten Vater, danken, dass er dich unserem gerechten Richter und Beschützer gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Illum, porro, indefessis ora-mus precibus, ut quod coepit, confirmet et dona sua in te augeat, imperium quoque securum, domum tutam, exercitus fortes, senatum fidelem, populum probum et obedientem, prophetas quoque sanctos et veraces tribuat et te nobis diu incolumem et in via veritatis conservet.">Er möge ihn durch unermüdliche Gebete stärken und seine Gaben in dir verstärken, dass er auch ein sicheres Reich, ein sicheres Haus, ein starkes Heer, ein treuer Senat, ein rechtschaffenes und gehorsames Volk, auch heilige und wahre Propheten zuschreiben und dich lange in Sicherheit und auf dem Weg der Wahrheit bewahren möge.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim absque singulari numinis afflatu tenuem esse principum pietatem, ut nunc id totum, quod per te nobis confertur, divinae bonitati feramus acceptum, quae te et tuo ministerio ceu honorifico vase ad gloriam nominis sui utitur in domo sua.">Wir wissen nämlich, dass ohne das einzigartige Anhauchen der Gottheit die Frömmigkeit der Fürsten gering ist, so dass wir nun alles, was durch dich uns verliehen wird, der göttlichen Güte wohlgefällig machen, die dich und deinen Dienst als ehrenvolles Gefäss zur Ehre seines Namens in seinem Hause gebraucht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ista in hoc scribimus, quod veritatis negotium sine tuo aut aliorum principum consensu interiisse aut constare non posse censeamus, qui iam olim didicimus ipsam veritatem per se quidem esse invincibilem et immortalem, qua non principes solum, sed omnia regna mundi conserventur, et quicquid laudis vel vituperii, commodi vel incommodi principes habeant, id omne aut ex veritatis cultu aut neglectu oriri.">Denn wir schreiben dies nicht, weil wir glauben, dass das Geschäft der Wahrheit ohne deine Zustimmung oder die Zustimmung anderer Fürsten gestorben sei oder dass es nicht bestehen könne, die wir schon längst gelernt haben, dass die Wahrheit selbst unüberwindbar und unsterblich ist, durch die nicht nur die Fürsten, sondern alle Reiche der Welt bewahrt werden, und dass alles, was Lob oder Tadel, Vorteil oder Unannehmlichkeiten für die Fürsten gilt, entweder aus der Anbetung der Wahrheit oder aus Vernachlässigung hervorgeht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quid enim apertius, quam quod Christus dixit: «Ego vero ab homine testimonium non accipio» [Ioh 5,34]?">Was ist offenkundiger als das, was Christus gesagt hat: "Ich aber nehme kein Zeugnis vom Menschen" Johannes 5,34?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quid evidentius, quam quod propheta scripsit: «Nolite fidere principibus aut quoquam hominum, in quibus non est salus.">Was ist offensichtlicher als das, was der Prophet schrieb: "Glaubt nicht an die Fürsten oder Menschen, in denen das Heil nicht besteht.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ab homine enim cum abit spiritus eius, redit ad terram suam.">Denn wenn sein Geist vom Menschen abgeht, kehrt er zu seiner Erde zurück.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tunc pereunt universae cogitationes eius.">Dann gehen alle seine Gedanken verloren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Foelicem autem eum, cuius robur est deus Iacob, cuius spes est ad dominum deum suum, qui coelos, terram ac mare condidit, et quicquid in eis est, qui fidem in perpetuum servat» [Ps 146,3-6]?">Glücklich aber ist derjenige, dessen Stärke der Gott Jakobs ist, dessen Hoffnung auf den Herrn, seinen Gott, der die Himmel, die Erde und das Meer gegründet hat, und was immer in den Dingen ist, der den Glauben für immer bewahrt" Ps 146,3-6?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="In historiis quoque sacris videmus Saulem, Achab, Ioas et Zedechiam, praecipuos veritatis hostes, per omnem vitam periclitari, tumultuari, nihil satis tuti aut firmi habere et tandem foeda etiam suorum strage et vita et regno exui, interim vero veritatem, quam illi extinctam volebant, nihilominus perennem manere, contra vero Davidem, Iosaphat, Ezechiam et Iosiam, fidelissimos veritatis cultores, veritatis beneficio etiam in mediis periculis impavidos obdurare, in ipsis quoque tumultibus tranquillos perstare, foeliciter et summa cum laude res gerere et aeterna demum immortalitatis gloria a deo fidelissimo agonotheta munerari.">Auch in den heiligen Geschichten sehen wir, dass Saul, Ahab, Joas und Zedechien, die Hauptfeinde der Wahrheit, durch sein ganzes Leben gefährdet, beunruhigt wurde, dass nichts sicher oder stark genug sei und schliesslich auch durch die schändliche Masse und das Leben und das Reich entrissen wurde. Inzwischen aber wollten sie die Wahrheit, die sie vernichten wollten, dennoch unvergänglich bleiben, gegen David, Josaphat, Hiskia und Josia, die treuesten Verehrer der Wahrheit, durch die Güte der Wahrheit auch inmitten der Gefahren unerschrocken verhärtet zu bleiben, auch in diesen Tumulten ruhig zu bleiben, glücklich und mit grösstem Lob zu führen und schliesslich die ewige Herrlichkeit der Unsterblichkeit von Gott, dem treuesten Gott.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus constat veritatem per se quidem esse foelicem et immortalem.">Daraus ergibt sich, dass die Wahrheit an und für sich glücklich und unsterblich ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Qui enim veritatem propugnant, ab ipsa quidem defenduntur et eius beneficio multis perfruuntur bonis.">Diejenigen nämlich, die die Wahrheit verteidigen, werden zwar von ihr verteidigt und geniessen durch ihre Wohltat viele Güter.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Qui vero impugnant eam, ii foelicitate non modo destituuntur, sed ne illud quidem quod voluerunt assequuntur.">Diejenigen aber, die sie bekämpfen, werden nicht nur vom Glück beraubt, sondern auch nicht das erreicht, was sie wollen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Siquidem veritas ab ipso mundi exordio immota adversus omnium tyrannorum insultus perstitit.">Denn die Wahrheit, die vom Anfang der Welt an in Bewegung gesetzt wurde, blieb gegen die Beleidigung aller Tyrannen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Benigne itaque tecum egit pater coelestis, princeps illustrissime, qui tibi veritatis studium insevit et te honorifico vase in ecclesia sua uti voluit.">Deshalb hat der himmlische Vater mit dir freundlich gehandelt, erlauchtester Fürst, der dir das Streben nach Wahrheit eingepflanzt hat und dich in seiner Kirche als ehrenvolles Gefäss gebrauchen wollte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Unde nunc pietas tua prudenter fecerit, si illius vocationi non desit et in timore domini veritatem impense coluerit.">Deshalb hat nun deine Frömmigkeit klug gehandelt, wenn sie ihrer Berufung nicht mangelt und in der Furcht des Herrn die Wahrheit unermüdlich verehrt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Neque vero ignoramus, quid hostes nostri tibi hic obiiciant nostram doctrinam inconstantem esse, factiosam et haereticam, nos vero ut schismaticos et seditiosos homines vitandos.">Wir wissen auch nicht, was unsere Feinde dir hier vorwerfen, dass unsere Lehre unbeständig, faktisch und häretisch ist, wir aber müssen Schismatiker und aufrührerische Menschen vermeiden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Scimus, quanta linguae virulentia, quantis calumniis nos deferant atque proscindant.">Wir wissen, wie gross die Mässigkeit der Zunge ist, mit welchen Verleumdungen sie uns verleumden und niederfallen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Verum cum aequum te nobis hactenus praestiteris spectatorem, futurum speramus, ut ne nunc quidem talibus convitiis nobis iniquus reddaris.">Aber wenn du uns bisher ein fairer Zuschauer geworden bist, hoffen wir, dass es sein wird, dass du uns jetzt nicht einmal durch solche Beleidigungen ungerecht gemacht wirst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nam doctrinam nostram sanctam esse et veram evicit compluribus scriptis ille sanctae memoriae antecessor noster H. Zuinglius, evicit et inculpatae vitae et incomparabilis eruditionis vir Ioan. Oecolampadius.">Denn unser Vorgänger H. Zwingli hat durch viele Schriften des heiligen Gedächtnisses bewiesen, dass unsere Lehre heilig und wahr ist, und dass der unvergleichliche Mann von Johannes Oecolampadius ein unbescholtenes Leben und unvergleichliche Gelehrsamkeit ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Eandem illam doctrinam, quam illorum ministerio ex sacris a deo accepimus, utpote non hominum, sed dei discipuli, cuius illi erant servi, adhuc illibatam custodimus.">Die gleiche Lehre, die wir durch den Dienst ihrer heiligen Werke von Gott erhalten haben, bewahren wir, weil wir nicht von Menschen, sondern von den Jüngern Gottes, deren Diener sie waren, noch unerlaubt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Id quod hoc meo in Hebraeos Pauli commentario, imo et ipsa Paulina epistola comprobamus.">Das, was wir in meinem Kommentar zu den Hebräern des Paulus, ja sogar Paulinas Brief selbst billigen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ex qua, si per occupationes legere liceret, intelligeres nos de scriptura, testamento et lege dei, de deo, unitate et trinitate dei, de Christo deo et homine, mediatore, sacerdote et sacrificio, de vera salute et iustificatione, de ecclesia, de vocatione ad munus docendi, de vera fide, de sacramentis et vero dei cultu, primariis nostrae religionis capitibus, nihil novum, factiosum aut haereticum, sed prorsus sana, catholica et orthodoxa credere et praedicare.">Wenn es also durch Besetzungen zu lesen erlaubt wäre, würdest du verstehen, dass wir über die Schrift, den Bund und das Gesetz Gottes, über Gott, die Einheit und die Dreieinigkeit Gottes, über Christus, Gott und Mensch, über den Mittler, Priester und Opfer, über das wahre Heil und die Rechtfertigung, über die Kirche, über die Berufung zum Lehren, über den wahren Glauben, über die Sakramente und den wahren Kult Gottes, über die obersten Häupter unserer Religion, nichts Neues, Thatsächliches oder Häretikers, sondern ganz gesund, katholische und orthodoxe zu glauben und zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Igitur cum ipsa res clamitet sanctam et veram esse do-ctrinam, quam sequimur, tuarum partium erit, princeps clarissime, veritatem non deserere et ipsa re, quod diceris, esse, princeps veritati et iusticiae consecratus, qui non modo calumniis iniquorum adversus innocentes non irritetur, sed ne periculis quidem a vero et iusto absterreatur.">Wenn also die Sache selbst schreit, dass die heilige und wahre Lehre, die wir folgen, wahr ist, so wird es der Fürst deiner Partei sein, die Wahrheit nicht zu verlassen, und die Sache selbst, wie du sagst, ist der Fürst der Wahrheit und der Gerechtigkeit geweiht, der nicht nur durch die Verleumdungen der Unschuldigen nicht gereizt wird, sondern auch nicht durch die Gefahren vom Wahren und Gerechten abgewendet wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vere enim Cicero omnem laudem facti esse putavit, quod prudentia sine constantia nihil sit.">Denn Cicero glaubte wirklich, dass alles Lob geschaffen wurde, weil die Klugheit ohne Beständigkeit nichts ist.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Plato in eo opusculo, cui titulus Laches, putavit scientiam sine iusticia caeterisque virtutibus calliditatem potius esse quam sapientiam.">Plato meinte in jenem Buch, dessen Titel Laches lautete, dass Wissenschaft ohne Gerechtigkeit eher List als Weisheit sei.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Et sane non dubitamus isti tuo tam generoso animo tantum a numine roboris esse inditum, ut is neque Cappellana nostra clade neque Zuinglii nostri insperato interitu concutiatur.">Und natürlich zweifeln wir nicht, dass dieser Mann mit so grosszügiger Gesinnung von der Gottheit der Stärke begabt wurde, dass er weder durch unsere Kapellena noch durch den unerwarteten Untergang unseres Zwingli erschüttert wird.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim quanto dicendi, imo nugandi apparatu adversarii, quo magis caussae nostrae incommodent, hostium iactitent victoriam.">Denn wir wissen, wie viel mehr wir zu sagen haben, ja, wie sehr die Zurüstungen des Feindes, je mehr unsere Motive benachteiligen, den Sieg der Feinde rühmen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Scimus, inquam, quod alii quidem clamitant, factiosum hominem iusto dei iudicio per tumultum esse oppressum, alii vero contendunt huius interitum, haereticae doctrinae certissimum esse argumentum.">Wir wissen, sagte ich, dass die einen zwar schreien, dass der faktische Mensch durch den Tumult durch das gerechte Urteil Gottes unterdrückt worden ist, andere aber behaupten, dass der Untergang dieses Mannes das sicherste Thema der häretischen Lehre ist.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Sed audi, clementissime princeps: Non potuit propter tumultum occubuisse, qui verae pacis, aequitatis, iusticiae et patriae amantissimus fuit.">Aber höre, gnädigster Fürst: Er konnte nicht wegen eines Aufruhrs gestorben sein, der dem wahren Frieden, der Gerechtigkeit, der Gerechtigkeit und dem Vaterland am meisten zugetan war.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Bello quidem et tumultu non pessimi sed optimi quique plerunque oppressi sunt.">Der Krieg und der Aufruhr sind nicht die schlimmsten, sondern die besten Menschen, die in der Regel unterdrückt sind.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Plura autem pro hoc viro hac in re nunc non dicam, qui eatenus hominem defendo, quatenus illi veritatis caussa coniuncta est et ita coniuncta est, ut veritati aut commodet aut incommodet.">Ich werde jetzt nicht mehr für diesen Mann in dieser Angelegenheit sagen, der ich den Menschen bisher verteidigt habe, insofern die Sache der Wahrheit mit ihm verbunden ist und so verbunden ist, dass er der Wahrheit günstig oder benachteiligt.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Alias agnoscimus illud Paulinum: «Quis est Caephas, Paulus aut Appollos nisi ministri, per quos credidistis?» [1 Kor 3,4f].">Andere Male erkennen wir den Spruch von Paulinus an: "Wer ist Kaephas, Paulus oder Appollos als Diener, durch die ihr geglaubt habt?" 1 Kor 3,4f.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Neque vero plura de caussa aut iure belli, bellumne an tumultus fuerit, scribam, cum quod nihil istius ignores, tum quod praelo potissima eius generis ante acceptam cladem a clarissimo nostro senatu Tigurino in lucem aedita sunt.">Ich werde jedoch nicht mehr über den Grund oder das Recht des Krieges, des Krieges oder des Aufruhrs schreiben, da du nichts von diesem Mann weisst, und weil die Presse, die vor der Niederlage unseres hochberühmten Zürcher Senats veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hoc adiiciam, interitum qualemcunque tandem vel fidem vel doctrinam neque probare neque improbare posse.">Ich füge hinzu, dass der Untergang irgendwie weder den Glauben noch die Lehre beweisen noch missbilligen kann.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Videas enim homines impiissimos faustissimis excedere fatis, rursus videas optimos quosque viros a pessimis mortalium inhonestissimo fere mortis genere extingui.">Denn du siehst, dass die gottlosesten Menschen durch das Schicksal des Glücks weit entfernt sind, und du siehst wiederum, dass alle besten Männer von den schlimmsten Sterblichen fast durch eine höchst unehrenhafte Todesart ausgelöscht werden.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Isaias enim, omnium prophetarum princeps, serra dissectus sub prophetarum latrone Manasse occubuit.">Denn Isaias, der Fürst aller Propheten, tötete unter dem Räuber der Propheten eine Säge.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ieremias, prophetarum constantissimus, et Zacharias, longe fidelissimus, a sceleratissimis mortalium lapidati sunt.">Jeremias, der standhafteste der Propheten, und Zacharias, der bei weitem treueste, wurden von den Übeltätern der Sterblichen gesteinigt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quid praeterea commemorem Ioannem, Zachariae filium, quo sanctior alius a mulieribus nemo prognatus est, quid vas electionis Paulum nostrum?">Was soll ich ferner an Johannes, den Sohn des Zacharias, erinnern, an den niemand heiliger ist als die Weiber, was ist das Gefäss der Auserwählung, den unser Paulus?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quorum ille consilio turpissimi scorti ab omnium impurissimo Herode etiam in carcere caesus, hic vero ceu publicae pacis interturbator ab omnium, qui sunt et fuerunt, crudelissimo latrone Domitio Nerone truncatus est capite.">Derjenige, der durch die schändlichste Hure aus dem unreinsten Herodes im Kerker getötet wurde, dieser aber, wie der öffentliche Friedensstifter, wurde vom grausamsten Räuber Domitius Neros getötet.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Interim vero nemo nisi impiissimus quisque doctrinam et vitam istorum propter supplicia posuit in dubium.">In der Zwischenzeit aber hat niemand als der gottloseste Mensch die Lehre und das Leben dieser Leute wegen der Strafen in Zweifel gestellt.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo isti Zuinglii nostri interitum trahunt ad damnationem fidei eius et doctrinae, cum satis constet in iis a piis desiderari nihil?">Warum also ziehen diese Leute von Zwingli den Untergang unserer Leute zur Verdammnis seines Glaubens und seiner Lehre, da es ganz sicher ist, dass in ihnen von Frommen nichts verlangt wird?</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="An vero obliti sunt verborum domini: «Si me persecuti sunt et vos persequentur» [Ioh 15,20]?">Oder haben sie die Worte des Herrn vergessen: "Wenn sie mich verfolgt haben, werden sie auch euch verfolgen" Johannes 15,20?</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Item: «Veniet tempus, ut quisquis interficiat vos, videatur cultum praestare deo» [Ioh 16,2].">Ebenso: "Es wird die Zeit kommen, dass jeder, der euch tötet, Gott einen Kult darzubieten scheint" Johannes 16,2.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="An ignorant, quod «per multas afflictiones oporteat nos intrare in regnum dei» [Apg 14,21]?">Oder wissen sie nicht, dass "durch viele Bedrängnisse wir in das Reich Gottes eintreten müssen" ( Apg 14,21)?</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="An vero evangelium ita orbi praedicabunt, ut nihil patiantur, semper placeant, neminem offendant, delitiis fruantur et securi sequacibus securitatem polliceantur?">Oder werden sie der Welt das Evangelium so verkündigen, dass sie nichts erleiden, immer gefallen, niemanden beleidigen, sich an Freuden geniessen und den Anhängern Sicherheit versprechen?</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Novus sane praedicandi modus, prophetis et apostolis incognitus.">Eine neue Art zu predigen, ist den Propheten und den Aposteln unbekannt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Illi enim omnium hominum odia in se suscipientes clamabant: «Si hominibus placuissemus, servi dei nequaquam essemus» [Gal 1,10].">Diejenigen nämlich, die den Hass aller Menschen auf sich nahmen, riefen: "Wenn wir den Menschen gefallen hätten, wären wir keineswegs Diener Gottes" Gal 1,10.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Et: «Qui iuxta faciem volunt placere in carne, cogunt vos circuncidi, tantum ne ob crucem Christi persecutionem patiantur» [Gal 6,12].">Und: "Diejenigen, die nach dem Antlitze im Fleische gefallen wollen, zwingen euch, beschneiden zu müssen, nur damit sie nicht wegen des Kreuzes Christi Verfolgung leiden" Gal 6,12.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Quodsi aliud sentiunt isti, cur, obsecro, nos adeo vilipendimur, idque eo potissimum nomine, quod ab hostibus veritatis affligimur, contumeliis afficimur, substantia nostra exuimur, caedimur et quotidie mortis expectatione angimur?">Wenn diese Leute etwas anderes denken, warum werden wir, bitte, so sehr verächtlich, vor allem durch den Namen, den wir von den Feinden der Wahrheit bedrängt werden, durch Schmähung beleidigt, unsere Substanz beraubt, getötet und täglich durch die Erwartung des Todes gequält?</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Cur indies minantur interituros etiam superstites eius (ut aiunt) sectae viros?">Warum drohen die Überlebenden, wie man sagt, immer wieder ihre Gefolgsleute?</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quasi vero ipsi doctrinae genus invenerint, cui qui adhaereat, extra omnem teli iactum constiterit.">Als ob sie selbst eine Art Lehre gefunden hätten, an der derjenige, der anhängt, ausserhalb aller Waffe stehe.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="At mihi crede, illustrissime princeps: Non ea sunt nostra tempora, quae lenitatem et securitatem mereantur, neque tales hodie sumus, qui liberam veritatem ferre aut possimus aut velimus.">Glaube mir aber, erlauchtester Fürst: Das sind nicht unsere Zeiten, die Milde und Sicherheit verdienen, noch sind wir heute solche, die die freie Wahrheit ertragen können oder wollen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque nobis, qui verbo praesumus, cum mundo (nemo enim piis probari vetat) tam bene conveniat, verendum est plurima a nobis per adulationem fieri et multo plura per ignavum timorem omitti.">Da es uns also, die wir mit dem Wort annehmen, mit der Welt (denn niemand verbietet es, den Frommen zu beweisen), so gut passt, ist zu befürchten, dass vieles von uns durch Schmeichelei geschieht und dass viel mehr durch feurige Furcht ausgelassen wird.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Et ut libere tecum loquar, princeps clementissime, id non minus timendum est, eo res nostras brevi deventuras, ut communibus votis optemus nos una cum iis, quos nunc diris devovemus, illa clade Capellana interceptos dicamusque eos esse foelicissimos, quibus pro veritate et patria fortiter oppetere contigit, quod miseri longe crudeliora tandem per universam Germaniam experiri cogemur.">Und um frei mit dir zu sprechen, gnädigster Fürst, das ist nicht weniger zu befürchten, dass unsere Angelegenheiten in kurzer Zeit kommen werden, um uns gemeinsam mit denen, die wir jetzt schrecklich weihen, zu wünschen, dass wir von der Katastrophe Capellan abgefangen werden und dass sie die glücklichsten sind, denen es um die Wahrheit und das Land tapfer zu begegnen geschah, weil wir gezwungen sind, in ganz Deutschland noch grausamere Dinge zu erfahren.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam vanus sim vates.">Ich wünschte, ich wäre eitel.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Atqui scriptura prodit, Iosiae quoque temporibus legis librum esse repertum, prophetiam quoque una cum vero dei cultu restitutam: at nihilominus paucis post annis sanctissimum regem Iosiam impiissimi idololatrae Nechaonis manu esse interfectum, adeoque eum esse interfectum, qui oraculo a domino acceperat.">Die Schrift sagt jedoch, dass auch in den Zeiten des Gesetzes Josias ein Buch gefunden wurde und dass die Prophetie zusammen mit der wahren Gottesverehrung wiederhergestellt wurde. Doch einige Jahre später, nachdem der heiligste König Josias, des gottlosen Götzendieners Nechaos, von der Hand getötet worden war, so dass derjenige getötet wurde, der vom Herrn das Orakel empfangen hatte.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="«Quoniam audisti legem et humiliatus es in conspectu dei, ego quoque exaudivi te et colligam te ad patres tuos, nec videbunt oculi tui malum, quod ego inducturus sum super locum istum» [2 Chr 34,26-28].">"Weil du das Gesetz gehört hast und vor Gott gedemütigt worden bist, so habe ich auch dich erhört und dich zu deinen Vätern versammeln, und deine Augen werden das Übel nicht sehen, das ich über diese Stelle bringen werde" 2 Chrysostomus 34,26-28.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Siquidem non multis post annis maxima et principum et populi strage Hierusalem, urbium laudatissima, ab impiis direpta, incensa, et funditus excisa est.">Denn nicht viele Jahre nach der grössten und grössten Schlacht der Fürsten und des Volkes ist Jerusalem, das lobenswertste aller Städte, von den Gottlosen geplündert, verbrannt und völlig abgehauen worden.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Caussam istis reddidit Ieremias in 16 [11f]: «Eo, quod patres vestri dereliquerunt me, ait dominus, et secuti sunt deos alienos, quos et coluerunt et ado-raverunt, me autem deseruerunt et legem meam non custodierunt.">Jeremias gab ihnen die Ursache in 1611f: "Darum dass eure Väter mich verlassen haben, spricht der Herr, und sie folgten den fremden Göttern, die sie verehrten und verehrten, mich aber verliessen und mein Gesetz nicht gehalten haben.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Vos quoque sceleribus vestris malitiam patrum vestrorum superavistis.">Ihr habt auch die Bosheit eurer Väter durch eure Verbrechen überwunden.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quisque enim vestrum sequitur pravas cogitationes cordis sui mali, quominus mihi pareat».">Denn jeder von euch folgt den bösen Gedanken seines bösen Herzens, damit er mir gehorche".</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Quibus si nostra conferamus tempora, quid, oro, similius?">Wenn wir ihnen unsere Zeiten vergleichen, was, bitte ich dich, ist ähnlicher?</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Restituta enim est lex domini, sed pereunt protinus optimi viri.">Denn: I. Das Gesetz des Herrn ist wiederhergestellt; aber sogleich gehen die besten Männer zugrunde.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Et quid postea?">Und was später?</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Praedicatur equidem alicubi veritas, sed ea nihilosetius una cum deo floccipenditur.">Die Wahrheit wird zwar irgendwo gepredigt, aber sie wird unwiderstehlich zusammen mit Gott geplündert.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Nam ex prophetis alii quidem in papa mendacium prophetant, alii vero, qui a veritate stare videntur, ea parte plus, quam decet, muti sunt, qua tamen maxime vocales esse oportebat, siquidem de charitate, lenitate et divina miseratione suaviter et maximo vulgi plausu commentantur, ubi de iusticia disserendum erat eaque severiter protrahenda scelera, quibus totus orbis hodie scatet.">Denn von den Propheten weissagt man zwar im Papst die Lüge, andere aber, die von der Wahrheit zu stehen scheinen, sind mehr als angemessen, wie es sich ziemt, verstummt, da sie doch am meisten mündlich sein mussten. Denn sie kommen von Liebe, Sanftmut und göttlichem Erbarmen mit süssem und grössten Beifall des Volkes, wo man über die Gerechtigkeit reden musste, und zwar strenge Verbrechen, von denen der ganze Erdkreis heute entspringt.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Ipse enim magistratus, cuius erat aequitatem et iusticiam colere, partim innocentes veritatis nomine in exilium pellit et iugulat, veritatem ipsam proscribit et sanguine civium vivit, partim religionem simulat ideoque et iudicium et iusticiam negligit, imo et ipse vim facit, personas suscipit, perpotat, scortatur, luxu vestium, alea, immoderatis venationibus, fastu et pompa concoquit, quicquid in publico erat aerario, deinde vero novis exactionibus, alienis bellis et malis artibus totas populi enervat cum vires tum opes.">Denn der Magistrat, dessen Sache es war, Gerechtigkeit und Gerechtigkeit zu pflegen, verbannt die Unschuldigen zum Teil mit dem Namen der Wahrheit und tötet sie, verbietet die Wahrheit selbst und lebt durch das Blut der Bürger, teils verstellt er die Religion, und deshalb vernachlässigt er das Urteil und die Gerechtigkeit, ja er selbst macht Gewalt, nimmt die Personen an, macht sie zu Gewalt, macht sie zu Unreinigkeit, zum Luxus der Kleider, zum masslosen Jagd, zum Stolz und zum Pomp, was im öffentlichen Schatz war, dann aber durch neue Verhandlungen, durch fremde Kriege und Bosheit des Volkes die ganze Macht und Reichtum schwächt.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Populus quoque ipse frau-dat, mentitur, iurat et peiurat, potat et nihilo segnius luxu dissipat, quod malis artibus collegerat.">Auch das Volk selbst betrügt, lügt, schwört und schwört, trinkt und verzeiht nichts weniger im Luxus, was er mit bösen Künsten gesammelt hatte.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Interea vero omnes suaviter commentamur de evangelio, sed nemo vitam mutat in melius, nemo ita, ut decebat, accusat scelera, nemo protrahit et conficit.">In der Zwischenzeit aber kommentieren wir alle süss über das Evangelium, aber niemand ändert das Leben zum Besseren. Niemand beschuldigt so, wie es sich geziemte, Verbrechen, niemand zieht es fort und vollendet es.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Quid autem dicam de monopolis, crematistis [!], publicanis et usurariis, qui omnes suas illas iniquitatis radices tam alte egerunt, tu annosam quercum minori negotio evellas, quam istos redigas in ordinem?">Was soll ich aber von den Monopolen sagen, ihr habt verbrannt!, ihr Zöllner und Wucherer, die all ihre Wurzeln der Ungerechtigkeit so tief gewurzelt haben, ihr, die ihr mit einer lästigen Eiche von geringerem Geschäft ausreisst, als sie in ihre Ordnung zurückzuführen?</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Hi impune totum orbem expilant, in horum manibus sunt totius orbis negotiationes et thesauri, cumque eo per furtum, fraudem et rapinam evecti sint, nemo tamen ex illis, qui christianae religionis columina videri volunt, se illis vel mediocriter opponit.">Diese entsündigen den ganzen Erdkreis ungestraft, in ihren Händen sind Geschäfte und Schätze des ganzen Erdkreises; und obwohl sie durch Diebstahl, Betrug und Raub hervorgebracht wurden, stellt sich doch niemand aus jenen, die als Licht der christlichen Religion angesehen werden wollen, ihnen entgegen oder mässig.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Ita fit, ut vi quadam res nostrae agantur, pauperes opprimantur ipseque iudex (ut propheta ait) in reddendo sit.">So kommt es, dass unsere Angelegenheiten mit einer gewissen Kraft vollzogen werden, dass die Armen selbst der Richter (wie der Prophet sagt) überwältigt werden.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo nobis nisi communis aliqua pestis, vel Nabuchodonosor vel Sanherib vel Antiochus vel alia generis humani lues, expectanda, quae semel ferro et flamma, fame et peste execrabilem hanc terram lustret?">Was sollen wir also anderes erwarten als eine allgemeine Pest, entweder Nebukadnezar, Sanherib oder Antiochus oder andere Menschengeschlechte, die einst durch Eisen und Flammen, Hunger und Pest diese verabscheuungswürdige Erde erleuchten würde?</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Quod ergo Zuinglium sustulit dominus, quod cum eo tot sanctos, tot probos, tot doctos, tot patritios et senatores, tot denique innocentes cives et colonos una hora sustulit, nimirum omine et divino quodam consilio factum est.">Dass also der Herr Zwingli weggenommen hat, weil er mit ihm so viele Heilige, so viele Gute, so viele Gelehrte, so viele Patrizier und Senatoren und so viele unschuldige Bürger und Kolonisten in einer Stunde aufgehoben hat, ist durch irgendeinen göttlichen Rat geschehen.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Procul dubio quod graviora, ni prorsus convertamur, miseros nos maneant.">Zweifellos bleiben uns die schwereren, wenn wir uns nicht ganz bekehren, elend.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Ut nunc ea clades te ma-gis animare quam a sancto instituto debeat retrahere.">Damit du nun diese Katastrophe eher beseelt als von einer heiligen Institution abziehen müssest.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Neglecta itaque quorundam dicacitate memineris, inclyte princeps, verborum domini tui, quibus culto res suos affatur et ait: «Venite ad me omnes, qui laboratis et onerati estis, et ego reficiam vos.">Wenn du also die Rede mancher vernachlässigst, so erinnerst du dich, ehrwürdiger Fürst, an die Worte deines Herrn, mit denen er seine Angelegenheiten mit Gottesdienst berührt und sagt: "Kommt zu mir alle, die ihr mühselig und belastet seid, und ich will euch erquicken.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Tollite iugum meum super vos et discite a me, quod mitis sim et humilis corde, et invenietis requiem animabus vestris.">Nehmet mein Joch auf euch und lernt von mir, dass ich sanftmütig und demütig im Herzen bin, und ihr werdet Ruhe finden für eure Seelen.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Iugum enim meum commodum est, et onus meum leve est» [Mt 11,28-30].">Denn mein Joch ist gut und meine Last ist leicht" Mt 11,28-30.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Equidem quod nos attinet, libere hoc de veritate et benignitate domini cum gratiarum actione referre possumus, quod ecclesiae nostrae in mediis afflictionum procellis nunquam defuit, sed perinde suos animavit, imo ne nunc quidem deserit, siquidem senatus noster perstat et prophetia, perstant leges quoque adversus papismum et luxum aeditae, perstat et populus.">Was uns betrifft, so können wir dies frei mit Danksagung über die Wahrheit und die Güte des Herrn berichten, weil er unserer Kirche inmitten der Bedrängnisse niemals fehlte, sondern sie hat ihre eigenen beseelt, ja, sie wird jetzt nicht einmal verlassen, da unser Senat und die Weissagung bestehen bleiben, auch die Gesetze gegen den Papismus und den Luxus bestehen, und das Volk bleibt.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam sic benefacere pergat dominus.">Und ich wünsche mir, dass der Herr weiterhin so Gutes tun würde.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Patri itaque tam potenti et benigno te quoque totum trade, veritatem eius cole, in hac persta huic immorere.">Gib also deinem so mächtigen und gütigen Vater ganz und gar, verehre seine Wahrheit und verweile darin.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Id si feceris, illud sane praestiteris, quod Paulus tota hac ad Hebraeos epistola ambit.">Wenn du das tust, wirst du natürlich das tun, was Paulus in diesem ganzen Hebräerbrief umgibt.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Quam ita, ut nostris illustrata est commentariis, tuo nomini voluimus dicatam.">Wie so wollten wir, wie es in unseren Kommentaren aufgeklärt wurde, deinem Namen gewidmet werden.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus confirmet te spiritu suo sancto.">Möge der Herr Jesus dich durch seinen Heiligen Geist stärken.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 17. augusti 1532.">Zürich, 17. August 1532.</s>
  </letter>
</file>
