<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10176" id_hbbw="145" id_irg_sort="145" id_sort="101450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Pridie nonas octobris praeter spem mihi tue advolarunt litere, doctissime Heinriche, easque perinde ac germano fratre conscriptas exosculatus ibi, inquam, veteris amici memoriam nondum obliteratam cernere licuit.">Am neunten Oktober kamen mir deine Briefe ausser Hoffnung nach, gelehrter Heinrich, und ebenso wie ein deutscher Bruder, der dort küsste, sagte ich, durfte die Erinnerung an den alten Freund, den er noch nicht vergessen hatte, sehen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quum ergo tu prior me literis tuis mellitissimis, tum munere haud penitendo salutaveris et veterem amicitiam ex animo restauratam utrinque exoptes, certe inhumanum non solum, verum inniquum tam iusta postulanti denegare arbitratus, ipse ego mihi subducar, priusquam te veteranum amicum simul et Leonhardum Wirt, cuius in tua epistola meministi, in memoria habere destitero, quorum familiaritate multum usum [!] fueram.">Wenn du also zuerst mich in deinen höchst wohlhabenden Briefen gegrüsst und dann durch keine Busse deine Gabe gegrüsst hast und die alte Freundschaft von Herzen wiederhergestellt wurde, so wünsche ich mir sicherlich nicht nur, dass der Mensch nicht nur, sondern auch der ungerechte, der so gerecht ist, dass er es verweigert, mir selbst vorzuziehen, bevor ich dich gleichzeitig als alten Freund und Leonhard Wirt, an dessen Brief du mich erinnert hast, im Gedächtnis aufhöre, sie zu haben, deren Freund ich sehr vertraut war!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Certe, si monito obtemperassem utrorumque, litteris melioribus auspiciis navassem.">Gewiss, wenn ich auf Ermahnung von beiden hingewiesen hätte, hätte ich mich mit besseren Briefen begeben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tandem sero sapiunt Phriges.">Schliesslich sind die Phriges zu spät.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Is, inquam, comunis noster amicus mihi necessitudine adeo astrictus, ut ipsum in praesidium habuerim, anne in vivis agit, certum non habeo.">Ich sage, unser gemeinsamer Freund, der mir so eng verbunden ist, dass ich ihn zur Garnison gehabt habe, ob er in den Lebenden lebt, habe ich es nicht sicher.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Is Doctore Cesario brevi eminebat doctrina, ut miraculo dabatur.">Der Doktor Cesarius zeichnete sich in Kürze durch seine Lehre aus, wie es sich um ein Wunder handelte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De te autem subinde certior factus tum fratre Iacobo, viatore Coloniensi, tum relatu doctorum, quum adhuc Capelle agebas.">Von dir wurde er von Zeit zu Zeit über den Bruder Jakobus, den Reisenden aus Köln, informiert, als du noch in Capelle tätig warst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ut autem illesa maneat amicicia, vicissim te meis salutem literis imperas.">Damit aber die Freundschaft unverletzt bleibt, befiehlst du umgekehrt meinen Briefen meine Grüsse.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Pudore certo suffundor inscitiam meam prodere, presertim quum ab ineunte etate omnibus numeris non modo literis, sed morum integritate absolutissimum te iam olim perspectum habeam, preterquam quod in confinio una agitabamus, scilicet studium comune erat, apud predicatores subinde librariam frequentabamus tibique in tantum frequens erat lectio, ut oculis tuis multum detrimentum attuleras, ut mihi tanquam intimo sepe conquestus.">Ich schäme mich meiner Bescheidenheit, mein Unwissen zu verraten, zumal ich dich schon längst von Anfang an mit allen Zahlen nicht nur in Briefen, sondern in Integrität der Sitten bemerkt habe, ausser was wir an einer Grenze angetrieben haben, nämlich das gemeinsame Interesse, haben wir bei den Predigern von Zeit zu Zeit eine Buchschrift besucht und so häufig eine Lesung war, dass du deinen Augen viel Schaden zugefügt hast, dass du mich als inniger beklagst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Inprimis Crisostomo, aureo illi ori et huius farine maximeque orthodoxe fidei doctissimo quo non alius magis insudabas.">Zunächst einmal Chrysostomus, jenem goldenen Munde und dieser Mahlzeit, vor allem dem rechtgläubigen Glauben, womit du nicht ein anderer mehr unverschämt warst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Facile omnium testimonio iam tum specimen magni viri praebueras.">Durch das Zeugnis aller hättest du schon damals ein Vorbild eines grossen Mannes gegeben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nunc orbis tante indolis fetura fruitur.">Jetzt geniesst die Welt einen so grossen Charakter.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non solum patriam illustres[!] tuam, imo citra controversiam piorum celebre nomen posteritati relinquis.">Nicht nur, dass du dein Land erleuchtest, ja, ohne den Streit der Frommen den berühmten Namen der Nachwelt zu überlassen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Lucubrationes diurne tibi patrocinantur, ne dicam, quod Francus ille Werdensis te orbi comendavit.">Sie beschützen dich bei der Tageszeitung, um nicht zu sagen, dass der französische Werdener dich der Welt anvertraut hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Proinde, quo arctior nostra amicicia utrinque permaneat, tibi rescribere non gravatus - non enim polliciem scripti, sed animi candorem in me agnoscas velim - agerem tecum diffusiore epistola, ni mole rerum districtus foret ob vindemiam.">Damit also unsere Freundschaft auf beiden Seiten enger bleibt, würde ich dir nicht belästigen, zurückzuschreiben - denn ich möchte nicht das Versprechen des Schreibens, sondern die Weite des Geistes in mir anerkennen -, würde ich mit dir einen ausführlicheren Brief verhandeln, wenn nicht wegen der Weinlese die Masse der Dinge gestritten wäre.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ceterum de statu condicioneque mea per tabellionem patefiunt[!].">Im übrigen erhellen sie über den Zustand und die Lage meines Briefes!</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino.">Lebe wohl in Gott.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sebastianus ille tuus Locherus.">Dein Sebastian Locher.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Perspectae eruditionis viro, Magistro Heinricho Bullingero, amico suo veteri.">An den Mann der Gelehrsamkeit, Meister Heinrich Bullinger, seinem alten Freund.</s>
  </letter>
</file>
