<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10140" id_hbbw="110" id_irg_sort="110" id_sort="101100"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Adeo ad tuam illam Leoni scriptam obstupui epistolam, Bucere doctissime, ut non potuerim non ista haec nostra qualiacunque tandem tuis opponere.">Ich bin sehr erstaunt über deinen Brief an Leo, gelehrter Bucer, dass ich dies nicht tun konnte, wie auch immer, gegen deine.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quae cum amico profecta sint animo, non dubito, quin ea boni sis consulturus.">Da sie von einem Freund ausgegangen sind, zweifle ich nicht daran, dass du sie gut beraten wirst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tota autem epistola tua in hoc versatur potissimum, ut nobis persuadeas Luthero vel subscribamus vel cedamus in eucharistiae negotio; sic quidem vos dogmatis subscripsisse Saxonicis.">Dein ganzer Brief ist aber hauptsächlich darin, dass du uns überreden kannst, entweder Luther zu unterschreiben oder in der Angelegenheit der Eucharistie nachzugeben; so hast du in der Tat den sächsischen Dogmen unterschrieben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Priusquam vero ordiaris, impetrare niteris, ut te tua fide frui liceat, quandoquidem Leonem sua abundare permittas.">Bevor du dich aber beginnst, es zu erlangen, damit es dir erlaubt sei, deinen Glauben zu geniessen, da du den Löwen reichlich zulässt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cui equidem non multum repugnaverim, modo fides suam servet regulam.">Dem habe ich keinen grossen Widerstand geleistet, solange der Glaube seine Regel hält.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim «fidem ex auditu esse, auditum autem per verbum dei» [Röm 10,17].">Wir wissen nämlich, dass "der Glaube vom Hören kommt, das Hören aber durch das Wort Gottes" Röm 10,17.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Scimus item ab apostolo scriptum esse: «Si quis loquitur, loquatur ut eloquia dei» [1 Petr 4,11]; «quodsi alii fuerit revelatum assidenti, prior taceat» [1 Kor 14,30]; «spiritus autem prophetis subiiciuntur.">Wir wissen auch, dass es vom Apostel geschrieben steht: "Wenn jemand spricht, soll er sprechen wie die Rede Gottes" 1 Petr 4,11; "wenn aber jemandem offenbart wird, der da sitzt, soll der erste schweigen" 1 Kor 14,30; "Die Geister aber werden den Propheten unterworfen".</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non enim confusionis author est deus, sed pacis» [1 Kor 14,32f], et alibi: «Quotquot igitur perfecti sumus, hoc sentiamus.">Denn Gott ist nicht der Urheber der Verwirrung, sondern des Friedens" 1 Kor 14,32f und anderswo: "Alle, die wir also vollkommen sind, wollen wir das denken.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quis aliud senserit, hoc quoque», nempe id, quod perfecti sentiunt, «revelabit deus, ita tamen, ut in eo, quod assequti sumus, idem sentiamus et in eadem regula procedamus» [Phil 3,15f].">Wenn jemand etwas anderes wahrnimmt, das wird auch das, was die Vollkommenen denken, "Gott offenbaren, so dass wir in dem, was wir erreicht haben, das Gleiche denken und in derselben Regel vorgehen" Phil 3,15f.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et proinde, si fides vel tua, mi Bucere, vel alterius cuiuspiam ex verbo veritatis est, suscipimus, sin secus, cum modestia declinamus.">Wenn also dein Glaube, mein Bucer oder ein anderer aus dem Wort der Wahrheit stammt, dann nehmen wir es an, wenn wir es anders, mit Bescheidenheit ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ita et in Lutheri negotio.">So ist es auch in Luthers Geschäft.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Si Lutherus spiritum habet propheticum, prophetis subiicitur, porro, si prophetis subiicitur, veritatem plane fatebitur, hanc vero si confessus fuerit, sublata erit omnis discordia.">Hat Luther einen prophetischen Geist, so ist er den Propheten unterworfen; wird er aber den Propheten unterworfen, so wird er die Wahrheit ganz bekennen; wird er aber bekennen, so wird alle Zwietracht aufgehoben werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, si non subiicitur, sed turbas movet, spiritum dei, qui pacis, non turbarum author est, non habet.">Wenn er aber nicht unterworfen ist, sondern die Verwirrung bewegt, so hat er den Geist Gottes, der nicht der Urheber des Friedens ist, nicht der Unruhen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quis ergo illi subscribat?">Wer würde ihn dann unterschreiben?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Equidem Paulus non vult concordię gratia suscipi imbecillius, sed infirmiores dicit ita a deo duci, ut id amplectantur, quod sit perfectius.">Paulus nämlich will nicht, dass die Gnade der Eintracht schwächer angenommen wird, sondern dass die Schwächeren so von Gott geführt werden, dass sie das umarmen, was vollkommener ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Iam vero tu ipse, quodnam illud in eucharistia perfectius sit, edisseras licebit.">Aber du selbst, was in der Eucharistie vollkommener ist, wirst es du selbst sagen dürfen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Edissere itaque nobis, doctissime Bucere, quodnam illud doctrinę genus sit, quod a deo in eucharistia assequuti sumus, in quo nos consentimus eademque regula procedimus, Lutherine an nostrum.">Erkläre uns also, gelehrter Bucer, was für eine Lehre das ist, was wir in der Eucharistie von Gott erreicht haben, in der wir uns der gleichen Regel zustimmen, sei es Lutherine oder unsere.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Certe Lutheri dogma infirmius est, id quod vel tui convincunt libri, perfectius itaque nostrum.">Das Dogma Luthers ist gewiss schwächer als das, was deine Bücher beweisen, also vollkommener als unser.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Si enim idem est utrorumque placitum, quid tu pro concordia laboras, quę alias per veritatis coiit assensum?">Denn wenn beider das Gleiche gefallen ist, was bemühst du dich dann um Eintracht, die andere durch die Zustimmung der Wahrheit vereint hat?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Si vero diversum est et nostrum perfectius, illud infirmius, cur ad eam nos vocas concordiam, ad quam Paulus non vocavit?">Wenn es aber anders ist als unser vollkommener, das Schwächere, warum rufst du uns zu jener Eintracht, zu der Paulus nicht berufen hat?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed dicis: «Scio ex verbis et scriptis, quod nihil vel verbis vel sacramentis tribuat quam admonitionem et exercitationem animi ad fidem».">Aber du sagst: "Ich weiss aus Worten und Schriften, dass er nichts den Worten oder Sakramenten gibt als Ermahnung und Übung des Geistes zum Glauben".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam sic haberet res, ipseque Lutherus id, quod nolenti obtrudis, libere confiteretur.">Und ich wünsche mir, dass die Sache so sein würde, und Luther selbst würde das frei bekennen, was du demjenigen, der es nicht will, bedrängst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tu quidem impense velles Lutherum sic loqui, sic sentire, sic sua ipsius verba intelligere.">Du würdest zwar ernstlich Luther so sprechen, so denken, so seine Worte verstehen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et fortassis faceret, si a contentioso appellares ad tranquillum.">Und vielleicht würde er es tun, wenn du dich vom Streitigen zum Ruhenden berufst.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Sed talis esse non vult.">Ein solches Sein aber will er nicht.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Nam si unquam voluisset, tu non tot laboris in concordia sarcienda frustra insumpsisses, id quod ipse fateris, te infecta re subinde frustratum dialogo scripto, colloquiis item Marpurgi, Augustae et Koburgi habitis.">Denn wenn du jemals gewollt hättest, hättest du nicht so viel Mühe zur Wiederherstellung der Eintracht vergeblich ausgegeben, was du selbst gestehst, dass du in der Sache von Zeit zu Zeit enttäuscht wurdest, nachdem du einen Dialog geschrieben hast, und auch in den Gesprächen in Marburg, Augsburg und Koburg.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur aliud sentientem facimus, quam ipse sentiat aut sentire velit?">Was sollen wir also tun, um etwas anderes zu denken, als sich selbst wahrzunehmen oder zu fühlen?</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quid eum, oro, sathanae obtrudimus, qui sese prius dęmoni tradidit, si ita, ut tu de eo praedicas, sentire coeperit?">Was, bitte, ermahnen wir den Satan, der sich zuerst dem Dämon übergeben hat, wenn er, wie du von ihm predigt, anfing, so zu denken?</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod tu ipse in hac ipsa tua epistola: «Si circa eucharistiam», inquis, «credat et doceat ex promissione dei statui corporalem quandam Christi praesentiam supra eam, qua se nostris mentibus inserit, cum tamen nec praesentiam hanc nec eius fidem cuiquam saluti esse diserte fateatur, sed omnia in ea fide collocet, qua creditur Christum pro nobis mortuum, quantus, queso, error?».">Was sagst du selbst in deinem Brief: "Wenn er sich um die Eucharistie wendet, soll er glauben und lehren aus der Verheissung Gottes eine gewisse leibliche Gegenwart Christi über die hinaus, mit der er sich in unseren Geist einfügt, da er doch bekennt, dass weder diese Gegenwart noch seinen Glauben an jemanden Heil ist, sondern alles in jenem Glauben setzt, durch den Christus für uns gestorben ist, wie gross ist der Irrtum?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hunc tu illi errorem censes condonandum.">Du denkst, dass dieser Irrtum ihm vergeben werden muss.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Et sane condonaremus, si unquam candidae synceritatis in hoc homine invenissemus quicquam, si is non abuteretur indulgentia nostra, imo, si hoc per veritatis simplicitatem condonare liceret.">Und natürlich würden wir verzeihen, wenn wir in diesem Menschen jemals eine weisse Aufrichtigkeit gefunden hätten, wenn er unsere Nachsicht nicht missbraucht hätte, ja, wenn dies durch die Einfachheit der Wahrheit verzeihen durfte.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quid enim opus est aliam praesentiam fingere quam eam, quę scripturis est tradita?">Denn was braucht man anders zu erfinden als die, die der Schrift überliefert ist?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quas ille nobis promissiones dei de corporali citabit praesentia?">Welche Verheissungen Gottes wird er uns von der leiblichen Gegenwart zitieren?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Sed quid necessum erat corporalem statui praesentiam, denique aliam cum sophistis fidem excogitare, quam quę salutaris sit?">Aber was war für eine körperliche Gegenwart notwendig, und schliesslich einen anderen Glauben mit den Sophisten zu erdenken, als den, der heilsam ist?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quod si omnia illa sua figmenta, de quibus interim disceptatur, nihil ad salutem facere fatetur, certe pro re nihili contendit, sed et perfido et impiissimo iuditio nos damnavit, imo et ecclesię dei hactenus illusit.">Wenn er aber zugibt, dass alle seine Erfindungen, über die in der Zwischenzeit diskutiert wird, nichts zum Heil beitragen, so behauptet er sicherlich nichts, aber auch das verräterische und gottlose Urteil hat uns bisher verurteilt, ja sogar die Kirche Gottes hat sie bisher verspottet.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Si enim caro commesta nihil prodest, quid ille perpetuo contentionis funem trahit?">Denn wenn das geschmeckte Fleisch nichts nützt, was zieht er dann das Seil des immerwährenden Streits hinweg?</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quur hoc docentes insequitur, in exilium pellit et caedendos suadet?">Warum folgt er den Dozenten nach, verbannt ihn in die Verbannung und empfiehlt ihn, dass sie getötet werden?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="An vero hęc est viri theologi synceritas, veritatis lucem tenebris involvere, imposturas in re aperta tegere et tricas in simplicitate christiana nectere, idque totum contentionis et arrogantię studio facere?">Oder bedeutet das die Aufrichtigkeit des Theologen, das Licht der Wahrheit in die Finsternis zu verhüllen, die Täuschungen in der offenen Wirklichkeit zu verhüllen und die Tricks in der christlichen Einfachheit zu vereinigen und das alles mit dem Streben nach Streit und Anmassung zu tun?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="An illud nobis excidit, quod poeta dixit: « », vel illud sacratissimum Pauli: «Num ea, quae cogito, secundum carnem cogito, ut sit apud me, quod est etiam etiam, et quod est non non?">Oder ist es uns entfallen, was der Dichter sagt: " oder das heilige Paulusheiligste: Denke ich nicht nach dem Fleisch, so dass es bei mir ist, was auch ist, und was nicht ist?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Imo testor deum, quod sermo noster erga vos non fuit etiam et non.">Ja, ich bezeuge Gott, dass unsere Rede zu euch nicht auch nicht war.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nam dei filius, qui inter vos praedicatus est a nobis, non fuit etiam et non, sed constans de eo veritas fuit» [2 Kor 1,17-19].">Denn der Sohn Gottes, der unter euch von uns gepredigt worden ist, war nicht auch nicht, sondern war beständig von ihm die Wahrheit" 2 Kor 1,17-19.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="«Non enim sumus ut plerique  verbum dei, sed velut ex synceritate, sed velut ex deo in conspectu dei per Christum loquimur» [2 Kor 2,17]?">"Wir sind nämlich nicht wie die meisten Menschen das Wort Gottes, sondern wie aus Aufrichtigkeit, sondern wie aus Gott vor Gott durch Christus" 2 Kor 2,17?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quod ergo tu mones consyderandam esse omnem Christi ecclesiam, ipse iudica, Bucere charissime, num id sit ecclesię rationem habere, tenebrioni alicui consentire, ad illius imposturas connivere, pati, ut is verborum involucro simplicioribus imponat, cordatiores vero circumducat et deferat itaque totae ecclesię dei, sanctae Christi sponsę, in conspectu dei illudat idque totum agat, ne designatum errorem fateri videatur.">Was du also rätst, dass jede Kirche Christi zu bedenken sei, urteile selbst, liebster Buceres, ob das der Kirche zuzustimmen sei, einer Finsternis zuzustimmen, sich die Täuschungen dessen zuzuwenden, zu leiden, dass er in das Band der Worte auf die einfacheren legt, die intelligenteren aber umherführt und überträgt so der ganzen Kirche Gottes, der Braut Christi, vor Gott zu verspotten, möge er vor dem Angesicht Gottes verspotten, damit er nicht den bezeichneten Irrtum zu bekennen scheint.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Cessit equidem Sauli David, sed in rebus ad regnum mundanum et ad suum ipsius corpus spectantibus.">Saul, aber in den Dingen zum weltlichen Reiche und zu seinem eigenen Leibe.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Nos in ecclesia sumus, quę regnum Christi et veritatis est, quae fidei verae et simplicitati purę nititur, iis ducitur, iisdem et conservatur.">Wir sind in der Kirche, die das Reich Christi und der Wahrheit ist, die auf reinem Glauben und Einfachheit beruht, von ihnen geleitet und bewahrt wird.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Ea si cordi sunt Luthero, aliam sane fidem praeter salutarem nesciet, sed et ipsam christianam simplicitatem tricis non involvet.">Wenn sie Luther am Herzen sind, wird er ausser dem Heilsglauben natürlich keinen anderen Glauben kennen, aber auch nicht die christliche Einfachheit der Dreieinigkeit einschliesst.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Putas tu quidem rixanti nauclero, si illius morositas citra navis insigne periculum ferri possit, cedendum esse, ne tota per contentionem pereat navis.">Du denkst, dass der streitende Schiffsmann, wenn seine moralische Haltung ohne das Schiff ausserordentlich gefährdet sein könnte, aufgeben muss, damit das ganze Schiff nicht durch den Kampf untergeht.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sed illud interim, mi Bucere, in controversiam venit, num Lutheri morositas et intoleranda illa superbia, illa item dentata in optimos quosque dicacitas et plus quam rapida vesania, illa in sacrosanctam veritatem et simplicitatem libido, qua pro libito quęque figit et refigit, involuit et pervertit, num, inquam, ista citra veritatis dispendium ferri possint, rursus, an hoc proborum sit, in eadem navi navigari et ad naucleri ebrietatem, temeritatem et improbitatem connivere, unde postea omnibus probis capitale existat periculum.">Aber in der Zwischenzeit, mein Bucere, kam es in Streit, ob Luthers morositas und jener unerträgliche Stolz und jene Zähne gegen die Besten und mehr als ein rascher Abscheu, jene Begierde in heiliger Wahrheit und Einfachheit, durch die er nach der Begierde, die er festnagelt und wieder festnagelt, umgekehrt und verdreht wird, ob diese Dinge ohne den Verlust der Wahrheit zu ertragen seien, wiederum, ob dies für die Aufrichtigkeiten ist, in demselben Schiff zu segeln und die Trunkenheit, Verwegenheit und Unehrlichkeit zu überwinden, woraus dann für alle rechtschaffenen eine Hauptgefahr besteht.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Et tu quidem: «An non malis hunc ferre», inquis, «quam si quis ceremoniarum Mosis tantam necessitatem faciat, ut sine illarum observatione Christum satis esse non ducat?»">Und zwar sagst du: "Wenn du den Bösen nicht ertragen willst", als wenn jemand die Zeremonien Moses so sehr bedürfte, dass er Christus nicht ohne ihre Beobachtung hinreichen lässt?"</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quid vero, mi Bucere, si neque hunc neque illum feram, quod hic prorsus Christum evacuet, ille vero agnitae veritati repugnet, nec repugnet solum, sed et singulari impudentia ausit petere, ut totus orbis in sua iuret verba neque alia usurpet, quam quae ipse usurpare solet?">Was aber, mein Bucere, wenn ich weder diesen noch ihn ertrage, dass dieser Christus völlig entleert, der andere aber der anerkannten Wahrheit widerstreitet und nicht nur widerstreitet, sondern auch mit einzigartiger Schamlosigkeit zu bitten wagte, dass der ganze Erdkreis in seinen eigenen Worten schwört und nichts anderes anmasst als das, was er selbst anmassen pflegt?</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="«Verum errorem ilium tulit», inquis, «Paulus, nec tulit solum, verum se quoque ceremoniarum observatorem facto comprobavit.»">"Aber Paulus hat seinen Irrtum genommen", sagst du, "und hat sich nicht nur genommen, sondern hat sich auch als Beobachter der Zeremonien erwiesen".</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Atqui tu hic videris, Bucere, quid tulerit Paulus, quur tulerit, et quamdiu tulerit.">Aber du siehst hier, Buceres, was Paulus genommen hat, was er genommen hat und wie lange er es genommen hat.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ego sane longe alia invenio in Actis ca. 15 [1-21] et in Galatis maxime cap. 2 [11-21], ubi et Petro nonnihil iudaizanti palam resistit in fatiem et post paucula hęc subicit verba: «Quodsi, quae destruxi, ea rursum ędifico, transgressorem meipsum constituo» [Gal 2,18], et iterum: «Ecce ego Paulus dico vobis, quod si circumcidamini, Christus nihil vobis proderit» etc. [Gal 5,2].">Ich finde in der Apostelgeschichte 15 -21 und vor allem in den Galaten 211-21, wo auch Petrus, der etwas jüdisch war, offen widersteht und nach wenigen Worten folgende Worte hinzufügt: "Wenn ich das, was ich zerstört habe, wieder aufbaue, den Übertreter zu mir selbst mache" Gal 2,18, und wieder: "Siehe, Paulus, ich sage euch, dass, wenn ihr beschnitten werdet, Christus euch nichts nützt" usw. Gal 5,2.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Ecce, quid dici poterat planius?">Siehe, was konnte man deutlicher sagen?</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quid vividius, quam quod ad Hebręos scripsit?">Was ist lebendiger als das, was er an die Hebräer schrieb?</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo dicemus?">Was sollen wir also sagen?</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Idne, quod hęretici, si vera narrat Tertullianus, apostolos aliud aliis tradidisse?">Ist es nicht das, was Tertullian den Häretikern, wenn er die Wahrheit erzählt, den Aposteln etwas anderes überliefert hat?</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Verum haec sententia ut falsissima iam olim e Christi theatro explosa est.">Aber dieser Ausspruch, der so falsch ist, ist schon längst aus dem Theater Christi vertrieben worden.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Nam etiam si Paulus omnia factus sit omnibus, eadem tamen semper apud eum mansit Christi doctrina.">Denn auch wenn Paulus alles für alle geworden ist, so blieb doch bei ihm die Lehre Christi immer dieselbe.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Quod enim unicum purificationis atinet exemplum, scimus aliam esse rationem facti, aliam iuris.">Denn was ein einziges Beispiel der Reinigung ist, das wissen wir, dass eine andere der Charakter des Geschehenen ist, eine andere das des Rechtes.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Sed tu, qui nullum non moves lapidem, iterato ingeris: «Qui vero unum non sunt, Christi non sunt.">Aber du, der du keinen Stein nicht bewegst, sagst wieder: "Wer aber nicht eins ist, der ist nicht Christi".</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="At qui Christi esse dubitantur, nunquam evangelium digno fructu praedicaverint».">Diejenigen aber, die daran zweifeln, dass sie Christus sind, haben das Evangelium nie von würdiger Frucht gepredigt".</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Hic autem perpetuo omittis, charissime Bucere, quorum culpa fiat, quo minus unum simus.">Hier aber vernachlässigst du immer, lieber Bucer, deren Schuld es wird, damit wir nicht eins sind.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Sane non nostra.">Gewiss nicht unsere.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="A nostra enim parte stat constans veritas et christiana simplicitas, quę a nobis tuto et sana consciencia deseri non possunt.">Denn von unserer Seite steht die beständige Wahrheit und die christliche Einfachheit, die von uns nicht ohne sicheres und gesundes Gewissen verlassen werden können.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Lutheri itaque culpa fit, quo minus congruamus.">Luther wird also Schuld, damit wir nicht zukömmlich sind.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Is enim  correptus neque veritati cedit neque novas subinde rixandi telas in medium ponere cessat.">Denn er ist getadelt, weicht weder der Wahrheit nach, noch hört er auf, von Zeit zu Zeit neue Netze des Streits in die Mitte zu stellen.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="In illum itaque, non in nos congruit, quod dicis, nullo digno fructu a dissidentibus evangelium praedicari posse.">In ihm also, nicht in uns, wie du sagst, kann das Evangelium von uneingeschränkten Menschen gepredigt werden, ohne würdige Frucht zu haben.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Ideoque tu videris, quo iure et consilio Lutherum omnibus in orbe praetuleris doctoribus.">Deshalb siehst du, mit welchem Recht und Rat du Luther allen Lehrern auf der Welt vorziehst.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Nam si, ut libere tecum loquar, maledicendi et garrulitatis studium quis spectet, ita primas inter doctos tenebit et Thersites principem locum obtinebat inter heroas Graecanicos.">Denn wenn jemand, um frei mit dir zu sprechen, das Streben nach Fluch und Geschwätz berücksichtigt, so wird er unter den Gelehrten den ersten Platz einnehmen, und Thersites hat unter den griechischen Helden den ersten Platz eingenommen.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Si vero quis pietatis restitutionem, eruditionem piam et iuditium in sacris acerrimum, laborem indefessum et constantiam prudentiamve exercitatissimam puro contempletur animo, iam Lutherus neque Capnioni neque Erasmo neque Pellicano neque Oecolampadio neque Zuinglio, primariis in vera religione viris, vel matulam poterit porrigere.">Wenn aber jemand die Wiederherstellung der Frömmigkeit, die fromme Gelehrsamkeit und das Urteil in den heiligen Dingen höchst bitter betrachtet, seine unermüdliche Mühe und Beständigkeit und seine äusserst gelehrte Klugheit mit reinem Geist betrachtet, dann wird Luther weder Capnion noch Erasmus noch Pellican noch Oecolampadius noch Zwingli, den führenden Männern in der wahren Religion oder einen Topf geben können.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Quid itaque istis immoramur?">Warum also bleiben wir bei diesen Männern?</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Quid adhuc personas respicimus?">Was schauen wir noch auf die Menschen?</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Quibus illud Pauli iam olim perspectissimum oportuerat: «Ab his, qui videbantur aliquid esse - quales aliquando fuerint, nihil mea retulerit.">Diejenigen des Paulus mussten schon längst sehr deutlich sein: "Von denen, die etwas zu sein schienen - wie sie einmal gewesen waren, hat er nichts von mir berichtet.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Personam hominis deus non accipit - mihi quidem, qui videbantur esse in pretio, nihil contulerunt» [Gal 2,6], et iterum: «Quis igitur est Paulus, quis autem Appollos nisi ministri, per quos credidistis, et ut cuique dominus dedit?">Gott nimmt die Person des Menschen nicht an - für mich selbst, die als Preis erschienen, haben sie nichts beigetragen" Gal 2,6 und wieder: "Wer ist also Paulus, wer ist denn Appollos, ausser die Diener, durch die ihr geglaubt habt, und wie der Herr es jedem gegeben hat?</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Non qui plantat, est aliquid, neque qui rigat, sed qui incrementum dat, deus» [1 Kor 3,4f.7].">Nicht der pflanzt, ist etwas, noch der bewässert, sondern der das Wachstum gibt, Gott" 1 Kor 3,4f.7.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Quod profectum et incrementum Lutheranarum attinet ecclesiarum, scimus diem domini declaraturum, quale cuiusque opus sit.">Was den Fortschritt und das Wachstum der lutherischen Kirchen anbelangt, so wissen wir, dass der Tag des Herrn erklärt wird, was für ein Bedürfnis es sein wird.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Nos interim scimus et Arrii et Machumetis doctrinam per universum pene orientem fuisse dispersam, quanquam Lutherum istis nondum prorsus conferamus.">In der Zwischenzeit wissen wir, dass die Lehre von Arius und Machumed fast im gesamten Osten verbreitet war, obwohl wir Luther noch nicht ganz mit diesen vergleichen.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="De incremento et assensu loquimur ecclesiarum.">Wir sprechen von dem Wachstum und der Zustimmung der Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Quęris hic, quo pacto itaque hoc malum a nobis propulsabimus.">Du fragst hier, wie wir dieses Übel von uns vertreiben werden.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Certe nulla veritatis iactura.">Sicherlich gibt es keinen Verlust an Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Nam praestabilius est istud mali nostro etiam malo ferre diutius quam male sartam pacem cum eo suscipere homine, qui malit sibi quam veritati omnem gloriam deferri.">Denn es ist vorzüglicher, dieses Übel für unser Übel zu ertragen als einen schlechten Frieden mit dem Menschen, der es vorzieht, sich selbst als der Wahrheit allen Ruhm zu vermitteln.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="«Convitium itaque rependetis convitio»?">"Schmähst du also die Beleidigungen"?</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Non puto.">Ich glaube nicht.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Neque enim id hactenus soliti sumus.">Denn das sind wir bisher nicht gewohnt.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Nam quoties adversarii in nos eiusmodi eiacularunt fulmina, quę nec ipsa dei et fidei gloria nec ipsum verbi ministerium dissimulare suaserunt, tanta tamen modestia extincta sunt, ut non pro dignitate tractaverimus istorum quemquam.">Denn so oft die Gegner solche Blitze gegen uns vertrieben haben, die weder die Herrlichkeit Gottes noch die Ehre des Glaubens noch den Dienst des Wortes selbst verbergen wollten, so sind doch solche Bescheidenheit ausgelöscht worden, dass wir niemanden nach der Würde dieser Männer behandelt haben.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Modesta itaque etiam nunc, et quoties dei gloria et ecclesiarum nostrarum suadebit commodum, veritatis negotium in praesenti causa et aliis necessariis non modo contra Lutherum, sed adversus omnes veritatis hostes, turbatores et perversores tuebimur iis viribus, quas divina nobis subministrabit gratia.">So werden wir auch jetzt bescheiden, und so oft die Herrlichkeit Gottes und der Ruhm unserer Kirchen den Vorteil der Wahrheit in der gegenwärtigen Sache und den anderen Notwendigen nicht nur gegen Luther, sondern gegen alle Feinde der Wahrheit, Störer und Verdorbene schützen mit jenen Kräften, die uns die göttliche Gnade vermitteln wird.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Sed nihil proficietis «apud eos», inquis, «quibus defensio approbanda erat».">Aber ihr werdet nichts "bei ihnen" erreichen, sagst du, "denen die Verteidigung zu billigen war".</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Id vero non nobis primum, sed maximis etiam et sanctissimis viris ab ipso mundi exordio usu venit.">Das ist aber nicht zuerst für uns, sondern auch für die grössten und heiligsten Männer von Anfang an der Welt gekommen.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim proficiebant apud hostes veritatis neque prophetę neque apostoli etiam scriptis amantissimis.">Denn bei den Feinden der Wahrheit nützten sie nichts, weder Prophet noch Apostel, auch nicht in den liebsten Schriften.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Sed nunquid eius rei gratia a defensione veritatis palma adversariis relicta discedebant?">Aber zogen sie, um ihre Sache zu verteidigen, von der Palme der Wahrheit ab, die ihren Gegnern zurückgelassen wurde?</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Proinde: «Qui nocet, noceat adhuc, et qui sordidus est, sordescat adhuc» [Apg 22,11].">Daher: "Wer schadet, der schadet noch immer, und wer schmutzig ist, der wird noch schmutzig sein" Apg 22,11.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Quodsi Lutherus ipse magis hoc irritabitur, quo strenuius nos simplicitatem veritatis tuebimur, speramus fore, ut ex ea re omnes in ecclesia sancti discere possint, quo agatur spiritu Lutherus.">Wenn aber Luther selbst eher dadurch gereizt wird, dass wir die Einfachheit der Wahrheit energisch schützen, hoffen wir, dass daraus alle Heiligen in der Kirche lernen können, mit dem sich Luther im Geist vollzieht.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Quid vero multis?">Aber was ist mit vielen?</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Non didicimus, charissime Bucere, duabus sedere sellis.">Wir haben nicht gelernt, lieber Bucer, auf zwei Stühlen zu sitzen.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Si Christi corpus ad dexteram dei corporaliter est, certe in coena corporaliter non est.">Wenn der Leib Christi körperlich zur Rechten Gottes ist, so ist er sicherlich nicht im Abendmahl körperlich.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Nec interim ignoramus, quid et quomodo locuti sint veteres.">In der Zwischenzeit wissen wir nicht, was und wie die Alten gesprochen haben.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Porro, si in dextera patris et in coena simul et semel corporaliter est, corpus Christi infinitum est.">Wenn es aber in der Rechten des Vaters, im Abendmahl zugleich und ein für allemal körperlich ist, dann ist der Leib Christi unendlich.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Quod autem infinitum est, corpus non est.">Was aber unendlich ist, das ist kein Körper.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Ergo Christi corpus corpus non est.">Also ist der Leib Christi nicht der Leib.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Sane Helias clamabat: «Usque quo claudicabitis in utramque partem?» [1 Kön 18,21] Clamat et Paulus: «Quae communia luci cum tenebris?» [2 Kor 6,14] Clamavit et universa vetustas: «».">Elias schrie: "Wie lange werdet ihr auf beiden Seiten schliessen?" 1 Kön 18,21 Und Paulus schrie: "Was ist mit dem Lichte der Finsternis gemeinsam?" 2 Kor 6,14 und das ganze Altertum schrie: ".</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Iam vero deum testamur, quod glorię Lutheri, quantum illi impartitus est deus, prorsus non invidemus neque volentes cum eo disceptamus, sed quęcunque facimus, amore veritatis et simplicitatis facimus.">Nun aber bezeugen wir Gott, dass wir Luthers Herrlichkeit, soweit Gott ihm vermittelt hat, nicht genau beneiden und nicht mit ihm diskutieren, sondern was immer wir tun, tun wir mit der Liebe zur Wahrheit und zur Einfalt.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Id vero sic habere hac re probabimus ac nunc tibi pollicemur, quod Lutherum ut fratrem arctissimum suscipiemus, quamprimum ille omnem gloriam veritati dederit, sanctos et optime de ecclesia Christi meritos viros, ipsos denique nostrum, imo non nostrum, sed dei de eucharistia dogma sequentes homines innoxios, Carolostadius is sit sive Zuinglius sive Oecolampadius sive alius aliquis, mordere et persequi desierit, simplicitatem nebulis involvere, recta pervertere, pura captiose efferre, dentatas chartas et famosos, ut aiunt, libellos scribere, maledicere, calumniari et hęreticos vel suermerios vates proclamare cessaverit.">Das werden wir jedoch in dieser Sache gutheissen und dir jetzt versprechen, dass wir Luther als den engeren Bruder annehmen, sobald er allen Ruhm der Wahrheit geschenkt hat, die heiligen und besten Männer aus der Kirche Christi, schliesslich unsere selbst, ja nicht unsere, sondern das Dogma Gottes, die unschuldigen Menschen folgen, sei es Charlesostadius, sei es Zwingli oder Oecolampadius oder jemand anderes, beissen und verfolgen, die Einfachheit in die Wolken zu verhüllen, die richtigen Dinge zu verdrehen, die reinen Zähne Papiere und ruhmvollen Zechen zu verkünden, wie sie sagen, Bücher zu schreiben, zu verleumden und ketzerische Gefässe zu verkünden.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Haec porro gravia illi non erunt, imo promptissime et sua sponte, si modo nostrę nobiscum, ut ais, fuerit sententię, praestabit.">Aber diese schweren Dinge werden sie nicht sein, nein, sie sind sehr bereit und von selbst, wenn sie, wie du sagst, unsere Meinung mit uns erfüllen wird.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Sin secus, iam malumus a turbulento Lutheranorum male audire manipulo quam ab omnibus sanctis hypocritę ipsa re et nomine appellari.">Wenn nicht, würden wir dem Volk der Lutheraner schon lieber vom turbulenten Volk der Lutheraner hören, als von allen Heiligen Heuchlern selbst in der Sache und im Namen genannt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Nam semel constituimus, quod et per gratiam dei praestabimus, veritati sanctę et pie simplicitati impendere vitam, nemini cedere, nisi melius aliquid «assidenti fuerit revelatum» [1 Kor 14,30].">Denn einmal haben wir festgesetzt, dass wir durch die Gnade Gottes das Leben der Wahrheit heilig und fromm der Einfachheit widmen werden, niemandem weichen lassen, es sei denn, etwas Besseres sei demjenigen offenbart worden, dem er ansitzt" (1 Kor 14,30).</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="«Breve est tempus vitę, quod restat» [1 Kor 7,29], inconstans mundus, inconstantiores homines, pavidi et ad sanctam dei crucem trepidi.">"Es ist eine Zeit des Lebens, die bleibt" 1 Kor 7,29, eine unbeständige Welt, unbeständigere Menschen, furchtsam und zitternd vor dem heiligen Kreuz Gottes.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="At nolumus nos ista aliquando, si deus aspiraverit, Paulina notari sententia: «Quicunque volunt iuxta faciem placere in carne, hi cogunt vos circumcidi, tantum ne ob crucem Christi persequutionem patiantur» etc. [Gal 6,12].">Aber wir wollen nicht, dass diese Dinge irgendwann, wenn Gott einflösst, das Wort Paulinas bemerkt: "Wer nach dem Antlitz im Fleische gefallen will, der zwingt euch, beschnitten zu werden, nur damit sie nicht wegen des Kreuzes Christi Verfolgung leiden" usw. Gal 6,12.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Iam vero, quod rebus publicis vestris non modo permisistis, verum etiam authores fuistis subscribendi Confessioni Saxonicae, nec probare nec improbare volumus, quum factum, ut fertur proverbio, infectum esse nequit.">Nun aber, weil ihr euren öffentlichen Angelegenheiten nicht nur erlaubt habt, sondern auch Autoren des Unterschreibens des sächsischen Bekenntnisses gewesen seid, wollen wir weder beweisen noch missbilligen, da die Tat, wie es in der Sprichwort heisst, nicht infiziert sein kann.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Sane nos tale quippiam inconsultis vobis minime fecissemus.">Gewiss, wir hätten euch keineswegs solches getan, ohne euch zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Verum ita fortassis a deo statutum, ut semel omni destituamur humano auxilio et sodalitio.">Aber vielleicht ist er so von Gott bestimmt, dass wir ein für alle Male der menschlichen Hilfe und der Solidarität entzogen werden.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Sed age, «fiat voluntas domini» [Apg 21,14].">Aber tu, "der Wille des Herrn geschehe" Apg 21,14.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Id vero manifestius est, quam negari possit, in ea confessione esse, quę syncerę doctrinę adversa sunt, quędam item, quę a nobis ipsis olim impugnata et improbata sunt, quędam etiam satis obscura et puerilia.">Das ist aber klarer, als zu leugnen, dass in dem Bekenntnis, das aufrichtig gegen die Lehre ist, einige auch, die von uns selbst angegriffen und missbilligt wurden, einige auch ziemlich unklar und jungfräulich.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Cuiusmodi illud est, quod per sacramenta velut instrumenta donetur spiritus sanctus, quod iisdem confirmetur fides, quod baptismus necessarius sit ad salutem.">Dies ist der Fall, dass durch die Sakramente der heilige Geist wie Werkzeuge geschenkt wird, dass derselbe Glaube gekräftigt werde, dass die Taufe notwendig sei für das Heil.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Loquuntur autem de baptismo aquae.">Sie sprechen aber von der Wassertaufe.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Ea vero, quae de confessione, absolutione et missa philosophantur, notiora sunt, quam repetere necessarium sit, notissimum et illud, quod de eucharistia definierunt.">Was aber über das Bekenntnis, die Absolution und die Messe philosophiert, ist bekannter, als es notwendig ist zu wiederholen, und das, was sie über die Eucharistie bestimmt haben.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Quae et nostra prorsus damnarunt.">Diejenigen, die von uns ganz verdammt sind.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Nam quos damnaverunt alios, si nos non damnarunt?">Denn welche haben andere verurteilt, wenn sie uns nicht verurteilt haben?</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Aut quomodo fieri posset, ut nostra post tot egregia opuscula nondum rite intellexissent?">Oder wie könnte es sein, dass unsere Werke nach so vielen hervorragenden Dingen noch nicht richtig verstanden hätten?</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Scripserat perplurima Zuinglius, scripserat multa et religiosa Oecolampad[ius], scripserat et Bucerus, conveneratis Marpurgi, utriusque partis audita est confessio.">Zwingli hatte sehr viel geschrieben, Oecolampadius hatte vieles geschrieben, und Bucer hatte geschrieben, und das Bekenntnis wurde von den Marburger Versammlungen auf beiden Seiten gehört.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Et nihilominus impudens secuta est damnatio.">Nichtsdestoweniger folgte die schamlose Verdammnis.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Neque vero aliud tum, aliud nunc dicebant nostri.">Unsere Leute sagten damals nicht etwas anderes, jetzt etwas anderes.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Eadem semper fuit doctrina.">Sie war immer dieselbe Lehre.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod ipse Zuinglius tam dilucide, tam etiam religiose de sacramentis, imo de tota religione et «Ad Carolum» et «Ad principes Augustae congregatos» scripsit, ut nemo unquam clarius de hac re scripserit?">Was ist, was Zwingli selbst so klar, so fromm über die Sakramente, ja über die ganze Religion und "An Karl" und "An die versammelten Fürsten" geschrieben hat, dass niemand ausführlicher darüber schreibt?</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Sed ne tum quidem ulla pax potuit ab istis contentiosis et arrogantibus impetrari.">Aber auch dann könnte von diesen streitsüchtigen und arroganten Männern kein Friede erlangt werden.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Rata nihilominus perstabat damnatio, cui nunc tam prompte subscribimus.">Die Verdammnis, die wir jetzt so schnell unterschreiben, blieb dennoch standhaft.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Ex hac vero subscriptione illud nobis emerget, quod et nunc omnium apud nos ore volvitur, quod boni pariter ac mali nos accusabunt inconstantiae.">Aus dieser Unterschrift aber ergibt sich uns das, was auch jetzt bei uns mit dem Munde aller gewälzt wird, weil uns die Guten und die Bösen der Unbeständigkeit vorwerfen werden.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Quo praeter modum ministerii nostri periclitabitur authoritas, non ipsa per se quidem, sed quod veluti novatores ac trepidi aliud pridem, quod dicitur, aliud nunc sentire, credere et docere videbimur.">In dieser Weise wird die Autorität unseres Dienstes gefährdet sein, nicht zwar für sich selbst, sondern weil wir als Erneuerer und vor langer Zeit als etwas anderes wahrzunehmen, zu glauben und zu lehren scheinen.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Sed tu: «Ut multi putent nos», inquis, «a sententia nostra discessisse, malo hoc de me quidem praedicent quam me nihil habere Christi, verba Christi discerpere, omnia dei metiri carnis ratione».">Aber du: "Da viele glauben, dass wir von unserer Meinung abgewichen sind, möchte ich lieber von mir dies predigen, als dass ich nichts von Christus habe, die Worte Christi zu zerreissen und alles auf Grund des Fleisches zu messen".</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Quasi vero nos, qui Luthero non subscribimus vel hactenus consentire noluimus, nihil Christi habeamus, eius verba discerpamus et omnia dei carnis ratione metiamur.">Als ob wir, die wir Luther nicht zustimmen oder bisher nicht zustimmen wollten, nichts von Christus hätten, zerstören wir seine Worte und messen alle Dinge auf Grund des Fleisches Gottes.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Dolemus, Bucere, dolemus plurimum, et displicent hęc tua, displicent, inquam, plus, quam dici possit, nec tale unquam a charissimis expectassemus fratribus.">Wir bedauern, Bucerus, wir bedauern sehr, und deines missfällt mir, sage ich, es missfällt mir mehr, als gesagt werden kann, und wir haben nie von unseren geliebten Brüdern so etwas erwartet.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Nam si ista tua de Lutheranorum dixisti convitiis et maledicentia, miramur, si tibi tam cito illud domini exciderit: «Beati estis, cum probra in vos iecerint homines et dixerint omne malum adversus vos mentientes propter me» [Mt 5,11].">Denn wenn du diese Worte über die Lutheraner zu Schmähungen und Schmähungen gesagt hast, wundern wir uns, wenn dir das Wort des Herrn so schnell entfällt: "Selig seid ihr, wenn die Menschen unter euch schlagen und alles Übel gegen euch sagen, die um meinetwillen lügen" (Mt 5,11).</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Miramur item, quid adhuc nobis scribas de concordia et dogmatum consensu, quum in istis adhuc sentias tam atrocia in nos convitia.">Wir wundern uns auch, was du uns noch über die Einigung und die Zustimmung der Dogmen schreibst, wenn du in diesen Dingen immer noch so schreckliche Beleidigungen gegenüber uns denkst.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Quod itaque Leo monuit, Bucere charissime, idem ego moneo, ita hanc agatis fabulam, ne in atram desinat tragoediam.">Was Leo also, liebster Buceres, ermahnt hat, das ermahne ich auch, so tut ihr diese Geschichte, dass sie nicht in die dunkle Tragödie aufhört.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi tu non citra emphasim dicas Zuinglium obstitisse, quominus ista hactenus a nostris sint recepta, qui tamen obsistere non potuerint, ne admitterent graviora, agnoscimus equidem, quod nunc quidem omnis infortunii, damni et mali culpa non modo ab adversariis, sed a nostris quoque in sanctę memorię virum Zuinglium reiicitur, sed quo iure, nunc non disputabimus.">Denn auch wenn du sagst, dass Zwingli dies bisher von unseren Männern empfangen hat, die sich dennoch nicht widersetzen können, damit sie nicht schwerere Dinge zulassen, erkennen wir in der Tat, dass jetzt jedes Unglück, Schaden und Übel nicht nur von unseren Gegnern, sondern auch von unseren Männern im heiligen Gedächtnis von Zwingli verworfen wird, aber mit welchem Recht, werden wir jetzt nicht diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Id autem nescimus, quid gravius nostri admiserint, cum solidae et syncerę apud nos doctrinae nondum decesserit quicquam.">Aber wir wissen nicht, was unsere Leute Schlimmeres zugelassen haben, da nichts solide und aufrichtige Lehre bei uns gestorben ist.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="At hoc probe scimus, quod Paulum apostolum illesa dei gloria et veritatis doctrina aversati sint omnes, qui erant in Asia.">Aber das wissen wir wohl, dass alle, die in Asien waren, von der unerschütterlichen Herrlichkeit Gottes und der Lehre der Wahrheit abgewichen sind.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Scimus et eundem dixisse: «Omnes, qui pie volunt vivere in Christo, persecutionem patiantur oportet.">Wir wissen auch, dass derselbe gesagt hat: "Alle, die fromm in Christus leben wollen, müssen Verfolgung leiden.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Mali vero homines et impostores profitient in peius, dum et in errorem abducunt et errant ipsi» [2 Tim 3,12f], et iterum: «Solidum tamen fundamentum dei stat habens signaculum hoc: Novit dominus, qui sint sui, et discedat ab iniquitate omnis, qui invocat nomen Christi» [2 Tim 2,19].">Die bösen Menschen und Betrüger bekennen zum Schlechteren, während sie selbst in den Irrtum verführen und irren" 2 Tim 3,12f, und wiederum: "Aber das feste Fundament Gottes steht fest mit diesem Siegel: Der Herr weiss, wer die Seinen sind, und jeder, der den Namen Christi anruft" (2 Tim 2,19).</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Oramus ergo, frater charissime, per dominum Iesum Christum, ut negotium hoc propius introspicias, Luthero non nimium cedas neque credas.">Deshalb beten wir, liebster Bruder, durch den Herrn Jesus Christus, dass du diese Aufgabe näher ansiehst, dass du Luther nicht allzu weichst und nicht glaubst.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Scorpio est, quem si omni etiam studio observes, punget tamen, quantumvis initio lingere videatur.">Er ist ein Skorpion, der, wenn du ihn auch mit allem Eifer beobachtest, doch stirbt, wie sehr er am Anfang zu lecken scheint.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Oramus item, ut nos eo amore prosequamini, quo vos syncere amplectimur.">Ich bete auch, dass ihr uns mit der Liebe verfolgen lasset, mit der wir euch aufrichtig umarmen.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Hunc vero animi mei aestum apud te utpote singularem amicum et fratrem charissimum, imo praeceptorem observandum effundere volui.">Ich wollte diesen Sommer meines Geistes bei dir als einzigartigen Freund und liebsten Bruder, ja sogar als beobachtenden Lehrer ausgiessen.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Oro autem, ut eum boni consulas.">Ich bitte dich, ihn gut zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Valeas una cum symmistis tuis, maxime vero Capitone meo, quem et unice obsecramus, ne nos illi immisceat libello, quo pollicetur se orbi expositurum nos utrinque currere extra metas.">Lebe wohl zusammen mit deinen Symmisten, vor allem aber meinem Capito, den wir nur bitten, dass er uns nicht in jenes Buch einmischt, in dem er verspricht, dass er der Welt erklärt, dass wir auf beiden Seiten jenseits der Grenzen laufen.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Expendat ille, quid eiusmodi libelli in ecclesia cum apud infirmos tum firmiores parere possint.">Er möge prüfen, was solche Bücher in der Kirche sowohl bei den Kranken als auch bei den Firmsten gehorchen können.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Salvos vos volunt Pellicanus, Theodorus, Carolstadius et Erasmus Fabritius, qui omnes eiusdem nobiscum sunt sententię et totidem vos verbis obtestantes, quot Leo et ego in hac re obsecravimus.">Pelikan, Theodor, Charlesstadius und Erasmus Fabritius wollen euch herzlich grüssen, die alle der gleichen Meinung mit uns sind und euch so viele Worte beschwören, wie Leo und ich in dieser Angelegenheit beschwören.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 12. iulii 1532.">Zürich, 12. Juli 1532.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Tuus ille Heynrichus Bullingerus.">Dein Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Scripsere item hisce diebus Bernenses ex urbe et agro, Solodornii quoque nonulli et Biele fratres episcopi in hanc ad Tigurinorum antistites sententiam:">Auch in den letzten Tagen schrieben die Berner aus der Stadt und dem Land, auch ein paar Solodornen und Biele die Brüder des Bischofs in dieser Anschauung an die Bischöfe der Zürcher:</s>
    <s translated="false" n="152" original_language="de" original_no_xml="«Wir habend unß gemeinnlich und einhällencklich beradten und by unß beschlossenn, unnangesähen der vereinbarung Luthers und Straßburg, by lutherm [!] heyligem wort gotts, uff unser disputatz erhallten und bißhar durch unß gepredget, waar und stät ze blyben, one alle änderung."/>
    <s translated="false" n="153" original_language="de" original_no_xml="Deßhalb üch ouch ernstlich gepätten haben, by demselben nach üwerm embieten getrüwlich ze blyben."/>
    <s translated="false" n="154" original_language="de" original_no_xml="Wöllend wir rächt erwarten, was gott mitt unß würcken wölle etc."/>
    <s translated="false" n="155" original_language="de" original_no_xml="Datum Zofingen inn unser aller versammlung, 8. [!] iulii 1532.»"/>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Memineris, Bucere, istius tuae pollicitationis et subscriptionis, quam senatus populusque Bernensis scripto de vobis habet.">Du erinnerst dich, Bucer, an deine Verheissung und Unterschrift, die der Senat von den Bernern über dich hat.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Martino Bucero, fratri charissimo.">An Martin Bucer, meinem liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
