<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10185" id_hbbw="154" id_irg_sort="154" id_sort="101540"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="5. calendas decembris literas tuas plenas consolationis accepi, ex quibus intelligo partum esse vestra solertia, ut in fide retinenda et avertendis paganorum - sic eos Myconius vocat - calumniis urbes consentirent.">Am 5. Dezember erhielt ich deinen vollen Trostbrief, aus dem ich verstehe, dass eure Besorgnis entstanden ist, damit Myconius sie im Glauben der Heiden - so nennt sie Myconius - den Verleumdungen der Städte zustimmen kann.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Profecto auspicatum est, et nescio quid eximiae miserationis dominicae nobis adumbrat Bernatium, Basileensium, Scaphusianorum auxilium.">Gewiss ist er enttäuscht, und ich weiss nicht, was für eine aussergewöhnliche Erbarmung des Herrn hat uns Bernatius, Basel und die Hilfe der Scaphusianer zum Ausdruck gebracht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Significat enim, nisi fallor, solidam pietatem et ipsam non ita multis annis nobis agnitam fidem, quae verbo illius nititur, suas radices altius egisse, quam ut ullis malorum procellis facile queat obrui.">Denn wenn ich mich nicht irre, bedeutet es, dass die feste Frömmigkeit und der Glaube, der uns viele Jahre lang nicht so gut bekannt ist, durch sein Wort seine Wurzeln vertieft haben, als dass sie durch irgendwelche Stürme von Übeln leicht überwältigt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Idem in hominibus fidelibus communium praefecturarum experimur, qui quanquam doctrinae libertate spoliati iacere atque adeo rapti et oppressi tyrannide videantur, in media tamen afflictione sic stant erecti animis nec desinunt de ministris suo aere alendis inire consilia, ut palam videre habeamus verbum domini in terram frugiferam seminatum non posse non reddere suum fructum.">Dasselbe erfahren wir in den gläubigen Menschen von gemeinsamen Präfekturen, die, obwohl sie von der Freiheit der Lehre beraubt und so von der Tyrannei entführt und unterdrückt zu sein scheinen, doch inmitten von Bedrängnis stehen, so richten sie sich auf die Seelen auf und lassen sich nicht aufhören, über ihre Diener Pläne zu nähren, damit wir klar sehen können, dass das Wort des Herrn in die fruchtbare Erde nicht seine Frucht bringen kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod restat igitur, hoc ipsum gratia domini videntur assecuti, nempe constantiam Tigurinae urbis, quae re ipsa nostra metropolis est.">Was übrig bleibt, scheint gerade die Gnade des Herrn erlangt zu haben, nämlich die Beständigkeit der Stadt Zürich, die tatsächlich unsere Hauptstadt ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cogita vero, quantum scandali inde nasceretur, si quae viris, quae ordine, quae authoritate valet civitas vestra quaeque ceu pia mater reliquis urbibus Helveticis lac illud purum defecatae religionis praebuit, obortis conspirationum et malarum artium procellis de gradu caderet receptae et tanta cum asseveratione professae pietatis.">Man denke aber daran, wie gross das Ärgernis wäre, wenn es Männern, deren Ordnung und Autorität, wie auch eure Stadt wie eine fromme Mutter den übrigen helvetischen Städten jene reine Milch der mündlichen Verschwörung und bösen Künste schenkte und mit so grosser Behauptung für die Frömmigkeit bekennte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam quod illorum furori pro tempore est in militari illo foedere datum, non attinet ad illius fidei rationem, quum nemo non videat consuta [?] violentaque esse, quae tunc adversariorum versutia postulavit, atque adeo factum, quod plerumque in hoc doli genere usu venit, ut quo illi consilio sua in militia confirmare et nostra infirmare tentarunt, eodem consilio iam nunc nos capite illo foederis recte inspecto diluere dolum et calumniam declinare cum assertione religionis nostrae facile possimus.">Denn was ihr Zorn für die Zeit in jenem militärischen Bund verliehen wurde, betrifft nicht die Vernunft des Glaubens, da niemand sehen kann, dass es sich um einen gewaltsamen Umgang mit den Gegnern handelt, der damals die Widerwärtigkeit erbeten hat, und dass es so geschehen ist, wie es gewöhnlich in dieser Art von List ankommt, dass sie durch ihren Rat in ihren Kriegsdiensten bestätigt und versucht haben, unsere Feinde zu schwächen, da wir mit demselben Rat nun, nachdem wir den Bund richtig erblickt haben, den Betrug und die Verleumdung mit der Behauptung unserer Religion zu beseitigen vermag.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Legi vero magna cum voluptate consilium tuum circumspectissimum, et quandoquidem rogas, quid equidem agendum existimarem, respondeo mihi non videri consultum, ut initio negocii ea ratio ineatur, cum quod spes sit futurum, ut illi palam cernant suos conatus assequi non posse, quod moliuntur, tum maxime, quod ad foederum solutionem vulgus nostrum varie affici et novis artibus adversum nos ceu rerum novarum cupidis et libertatis Helveticae negligentibus aut excitari aut alienari animis possent.">Ich habe aber mit grosser Freude deinen vorsichtigen Rat gelesen, und da du fragst, was ich für richtig halte, antworte ich, dass mir nicht geraten wurde, dass anfangs die Angelegenheit eintreten wird, da die Hoffnung auf die Zukunft wird, dass jene offen sehen, dass ihre Bemühungen nicht erreichen können, was sie anstreben, und besonders, weil sie für die Lösung der Bündnisse von unserem Volk unterschiedlich beeinflusst werden und durch neue Künste gegen uns wie durch die Nachlässigkeit und Freiheit der Schweiz aufgeregt oder entfremdet werden könnten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Praeterea vix mihi persuadeo id ita fore, quod tu quidem candide coniectas, quum foederibus nos renunciarimus, pacem illos facile ullis conditionibus servaturos.">Ausserdem bin ich kaum überzeugt, dass das geschehen wird, was du offen vermutest, wenn du uns auf die Bündnisse verzichtet hast, dass sie ihren Frieden leicht unter irgendwelchen Bedingungen bewahren werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quin magis id metuerem, quibus possent artibus daturos operam, ut praetextu veteris libertatis et Helvetici nominis atque gloriae retinendae agros passim ab urbibus alienarent, quod quidem bello cepto et alienis adductis auxiliis praesidiisque facile consequerentur, si Pagis aliquot exustis et vexatis, qui sunt rure, passim suos facerent, qui iam nostri videntur.">Ich hätte vielmehr Angst, denen sie sich bemühen würden, unter dem Vorwand der alten Freiheit und des Namens Helvetier unter dem Vorwand der Bewahrung des Landes überall den Städten zu entfremden, was durch Kriege begonnen und durch fremde Hilfstruppen leicht zu erreichen wären, wenn sie durch verbrannte und bedrängte Pfarrer, die auf dem Lande sind, ihre Landbevölkerung fortsetzen würden, die bereits unsere Leute scheinen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Scis enim, quam fidem praestiterint senatui Tigurino nuper, hoc est, proximo bello quidam ex agro, qui rebus suis nondum petitis aut adflictis secedere tamen et cum hoste nescio et contempto magistratu pacisci sunt ausi.">Denn du weisst, wie sehr die Zürcher dem Senat kürzlich vertrauen, das heisst, ein Mann aus dem nächsten Krieg aus dem Land, der sich noch nicht um seine Angelegenheiten bemüht oder bedrängt hat, sich zurückzuziehen, und mit dem Feind, den ich nicht weiss und verachtete, haben sie es gewagt, sich mit dem Magistrat zu versöhnen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quorum, ut libere dicam, perfidiae hocce tam speciosum foedus debemus et acceptum referimus.">Um davon frei zu sagen, schulden wir diesem so schönen Bund des Verrats und machen einen guten Vertrag.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Proinde primum tentanda humaniora et placabilior ratio ineunda, si forte illi humanitati et gravi mansuetudini cedant locum.">Daher muss zuerst die menschlichere und genehmere Vernunft versucht werden, wenn vielleicht jene der Menschlichkeit und der schweren Sanftmut einen Platz einnehmen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ea si assequi nequit, quo ex aequitate est, proxima via erit minitandi, de solvendis scilicet foederibus.">Wenn er sie nicht erreichen kann, auf welchem Wege er gerecht ist, wird er der nächste Weg sein, die Drohung zu drohen, nämlich die Lösung der Bündnisse.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nobis enim foedera hoc modo calumniis patentia non foedera, sed vincula esse negatae libertatis.">Wir haben nämlich auf diese Weise die Verträge, die durch Verleumdungen offen sind, nicht durch Bündnisse, sondern durch Bande der Freiheit verleugnet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quis scit, an ad has minas fiant tractabiliores?">Wer weiss, ob sie zu diesen Drohungen handelbarer werden?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Non enim sunt tam stupidi, quin expendere queant, quid mali illis paritura esset nostra discessio.">Denn sie sind nicht so dumm, dass sie abwägen können, was für ein Übel ihnen unsere Abreise bringen würde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quodsi ne hoc quidem consilium posset proficere, tum in hoc esse, quod consulis, nempe nostrae libertatis retinendae gratia foedera illa rescindenda, scilicet interim multa vigilantia de novis ineundis et servandis amicis sociis, de urbium Transrhenanarum et principum christianorum ambienda concordia, de Gallo salutando ac agris privatis hostiatim rogandis, in fidene mansuri, et inibi de caussae genere, nempe hoc esse in foribus, ut non libertatem modo pristinam, sed et fidem primaevam et religionem apostolicam, qua nulla antiquior est, amissuri simus, si foederati paganis esse velimus.">Wenn aber dieses Vorhaben nicht einmal Fortschritte machen könnte, dann liegt darin, dass der Konsul, das heisst, unsere Freiheit zu bewahren, jene Bündnisse abgeschafft werden müssen, nämlich inzwischen viele Wachsamkeit gegenüber den neuen Verbündeten unserer Freiheit, die Eintracht der Transrhenaner und der Fürsten der Christen, die Eintracht über die Franzosen und den privaten Acker, die Opfergabe zu erflehen, im Glauben bleiben und in der Art der Sache, nämlich dass dies in der Tür ist, dass wir nicht nur die frühere Freiheit, sondern auch den alten Glauben und die apostolische Religion, die keiner älter ist, verlieren werden, wenn wir die eidgenössischen Heiden sein wollen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Multa sunt, quae pro tuo acerrimo iudicio rectius vides, quam ego monstrare possem.">Es gibt viele Dinge, die du nach deinem schrecklichen Urteil richtiger sehen kannst, als ich es zeigen könnte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Haec postrema erit et, quod dicitur, sacra ancora.">Das wird der letzte und - wie es heisst - heilige Anker sein.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cura tantum, id quod sedulo facis, ut animis tuorum nihil decedat ad veritatem retinendam.">Sorge nur für das, was du ernsthaft tust, damit dir nichts entgeht, um die Wahrheit zu bewahren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Veniet dies, quae resarciet etiam seculo, quicquid damni clade superiori respublica vestra pertulit.">Der Tag wird kommen, der auch in der Welt wieder gutmachen wird, was auch immer eure Republik durch die Katastrophe der Oberen ertragen hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Dives est deus noster et se diligentibus [!] beare etiam regnis assuevit.">Unser Gott ist reich und hat sich gewöhnt, auch die Reiche zu beglücken.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="De caesare securi estote.">Seid sicher, dass der Kaiser sicher ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Dimisit magnum militum Germanicorum numerum, nec putant illi aliud esse consilii, quam ut primo vere undis se committat Hispaniis reportandum.">Er hat die grosse Anzahl deutscher Soldaten entlassen, und sie glauben nicht, dass es etwas anderes gibt, als dass er sich zuerst mit den Spaniern beauftragt hat, sie wieder zurückzubringen.</s>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="V. Kalendas Decembres literas tuas plenas consolationis accepi, ex quibus intelligo, partum esse vestra solertia, ut in fide retinenda et avertendis paganorum (sic eos Myconius vocat) calumniis urbes consentirent.">Am 5. Dezember erhielt ich deinen vollen Trostbrief, aus dem ich verstehe, dass eure Besorgnis entstanden ist, damit die Städte, die Myconius so nennt, im Glauben an die Heiden (die sie zurückhalten und abwenden), den Verleumdungen zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Profecto auspicatum est et nescio quid eximiae miserationis dominicae nobis adumbrat Bernatium, Basileensium, Scaphusianorum auxilium.">Gewiss ist er enttäuscht und weiss nicht, was für eine aussergewöhnliche Erbarmung des Herrn uns die Hilfe von Bernatius, Basel und Scaphusian antreibt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Significat enim, nisi fallor, solidam pietatem et ipsam non ita multis annis nobis agnitam fidem, quae verbo illius nititur, suas radices altius egisse, quam ut ullis malorum procellis facile queat obrui.">Denn wenn ich mich nicht irre, bedeutet es, dass die feste Frömmigkeit und der Glaube, der uns viele Jahre lang nicht so gut bekannt ist, durch sein Wort seine Wurzeln vertieft haben, als dass sie durch irgendwelche Stürme von Übeln leicht überwältigt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Idem in hominibus fidelibus communium praefecturarum experimur, qui, quanquam doctrinae libertate spoliati iacere atque adeo rapti et oppressi tyrannide videantur, in media tamen afflictione sic stant erecti animis nec desinunt de ministris suo aere alendis inire consilia, ut palam videre habeamus, verbum domini in terram frugiferam seminatum non posse non reddere suum fructum.">Dasselbe erfahren wir in den gläubigen Menschen von gemeinsamen Präfekturen, die, obwohl sie von der Freiheit der Lehre beraubt und so von der Tyrannei entführt und unterdrückt zu sein scheinen, doch inmitten von Bedrängnis stehen, so richten sie sich auf die Seelen auf und lassen sich nicht aufhören, sich über ihre Diener zu nähren, um offen zu sehen, dass das Wort des Herrn nicht seine Frucht bringen kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod restat igitur, hoc ipsum gratia domini videntur assecuti, nempe constantiam Tigurinae urbis, quae re ipsa nostra metropolis est.">Was übrig bleibt, scheint gerade die Gnade des Herrn erlangt zu haben, nämlich die Beständigkeit der Stadt Zürich, die tatsächlich unsere Hauptstadt ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cogita vero, quantum scandali inde nasceretur, si, quae viris, quae ordine, quae auctoritate valet civitas vestra, quaeque ceu pia mater reliquis urbibus Helveticis lac illud purum defecatae religionis praebuit, obortis conspirationum et malarum artium procellis de gradu caderet receptae et tanta cum asseveratione professae pietatis!">Ich denke aber, wie gross das Ärgernis wäre, wenn, was für Männer, welche Männer, welche Ordnung, welche Autorität eure Stadt und wie eine fromme Mutter den übrigen helvetischen Städten jene reine Milch für den Fehltritt der Religion gegeben hat, durch die mühsamen Verschwörungen und durch die Stürme schlechter Künste von ihrem Rang abfallen und mit so grosser Behauptung der Frömmigkeit bekennen würde!</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam quod illorum furori pro tempore est in militari illo foedere datum, non attinet ad illius fidei rationem, quum nemo non videat, consuta violentaque esse, quae tunc adversariorum versutia postulavit, atque adeo factum, quod plerumque in hoc doli genere usu venit, ut, quo illi consilia sua in militia confirmare et nostra infirmare tentarunt, eodem consilio iam nunc nos, capite illo foederis recte inspecto, diluere dolum et calumniam declinare cum assertione religionis nostrae facile possimus.">Denn weil ihr Zorn für die Zeit in jenem militärischen Bund verliehen worden ist, gehört es nicht zum Wesen jenes Glaubens, da niemand sieht, dass es heftig gehandelt wurde, was damals die Verwirrung der Gegner verlangte, und dass es so geschehen ist, was gewöhnlich in dieser Art von Täuschung üblich ist, dass diejenigen, durch die sie ihre Pläne in ihrem Heer zu bestätigen und unsere Pläne zu schwächen versuchten, mit demselben Rat nun, nachdem wir in diesem Kapitel des Bundes richtig verstanden haben, mit der Behauptung unserer Religion leicht die Lüge und Verleumdung zu beseitigen vermag, mit der Behauptung unserer Religion.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Legi vero magna cum voluptate consilium tuum circumspectissimum; et quandoquidem rogas, quid equidem agendum existimarem, respondeo: mihi non videri consultum, ut initio negotii ea ratio ineatur, cum quod spes sit futurum ut illi palam cernant, suos conatus assequi non posse, quod moliuntur, tum maxime, quod ad foederum solutionem vulgus nostrum varie affici et novis artibus adversum nos, ceu rerum novarum cupidis et libertatis Helveticae negligentibus, aut excitari aut alienari animis posset.">Ich habe aber deinen Rat mit grosser Freude gelesen; und da du fragst, was ich für eine Tat halten soll, antworte ich: Ich halte es für unentschlossen, dass es am Anfang des Geschäfts keinen Grund gibt, da die Hoffnung auf die Zukunft offen zu sehen ist, dass seine Bemühungen, was sie anstreben, nicht erreichen können, was sie tun, und vor allem, weil es für die Lösung der Bündnisse und für die neuen Künste gegen uns, wie für die Vernachlässigung der Begierde und Freiheit der Helvetier, verschiedene Neigungen gegen uns erregt oder entfremdet werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Praeterea vix mihi persuadeo, id ita fore, quod tu quidem candide coniectas: quum foederibus nos renuntiarimus, pacem illos facile ullis condicionibus servaturos; quin magis id metuerem, quibus possent artibus daturos operam, ut praetextu veteris libertatis et Helvetici nominis atque gloriae retinendae agros passim ab urbibus alienarent, quod quidem bello coepto et alienis adductis auxiliis praesidiisque facile consequerentur, si pagis aliquot exustis et vexatis, qui sunt rure, passim suos facerent, qui iam nostri videntur.">Ausserdem bin ich kaum überzeugt, dass das, was du aufrichtig vermutet hast: Als wir den Bündnissen gemeldet haben, sie leicht unter irgendwelchen Bedingungen Frieden bewahren würden; ich fürchte vielmehr, dass sie unter dem Vorwand der alten Freiheit und des Ruhmes überall den Städten entfremden würden, was zwar durch den Krieg begonnen wurde und durch fremde Hilfstruppen leicht zu erreichen wären, wenn sie von einigen Dörfern, die auf dem Lande sind, gequält und bedrängt würden, ihre Landsleute machen würden, die bereits unsere Leute scheinen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Scis enim, quam fidem praestiterint senatui Tigurino nuper, hoc est proximo bello, quidam ex agro, qui rebus suis nondum petitis aut adflictis secedere tamen et cum hoste, nescio et contempto magistratu, pacisci sunt ausi; quorum (ut libere dicam) perfidiae hocce tam speciosum foedus debemus et acceptum referimus.">Denn du weisst, wie sehr die Zürcher dem Senat kürzlich vertrauen, das heisst dem nächsten Krieg, einige vom Land, die noch nicht um ihre Angelegenheiten bitten oder sich dennoch bedrängen, und mit dem Feind, dem ich nicht weiss und unter Verachtung des Magistrats, zu verhandeln wagten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Proinde primum tentanda humaniora et placabilior ratio ineunda, si forte illi humanitati et gravi mansuetudini cedant locum.">Daher muss zuerst die menschlichere und genehmere Vernunft versucht werden, wenn vielleicht jene der Menschlichkeit und der schweren Sanftmut einen Platz einnehmen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ea si assequi nequit, qua ex aequitate est, proxima via erit minitandi, de solvendis scilicet foederibus: nobis enim foedera hoc modo calumniis patentia non foedera, sed vincula esse negat libertatis.">Wenn er sie nicht erreichen kann, auf welche Weise er gerecht ist, wird es der nächste Weg sein, sie zu drohen, nämlich die Bündnisse zu lösen. Denn für uns leugnet er, dass die Bündnisse nicht durch Verleumdungen offen sind, sondern Bande der Freiheit sind.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quis scit, an ad has minas fiant tractabiliores?">Wer weiss, ob sie zu diesen Drohungen handelbarer werden?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non enim sunt tam stupidi, quin expendere queant, quid mali illis paritura esset nostra discessio.">Denn sie sind nicht so dumm, dass sie abwägen können, was für ein Übel ihnen unsere Abreise bringen würde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quodsi ne hoc quidem consilium posset proficere, tum in hoc esse, quod consulis: nempe nostrae libertatis retinendae gratia foedera illa rescindenda, scilicet interim multa vigilantia de novis ineundis et servandis amicis sociis, de urbium Transrhenanarum et principum Christianorum ambienda concordia, de Gallo salutando ac agris privatis hostiatim rogandis, in fidene mansuri, et inibi de caussae genere: nempe hoc esse in foribus, ut non libertatem modo pristinam, sed et fidem primaevam et religionem apostolicam, qua nulla antiquior est, amissuri simus, si foederati paganis esse velimus.">Wenn aber dieses Vorhaben nicht einmal Fortschritte machen könnte, dann sei es das, was der Konsul ist: die Gnade unserer Freiheit zu bewahren, müssen jene Verträge abgeschafft werden, nämlich inzwischen viele Wachsamkeit gegenüber den neuen Verbündeten unserer Freiheit, die Eintracht der Transrhenaner und der Fürsten der Christen, die Eintracht über die Franzosen und die Angelegenheiten des Privateigentums, in der Treue zu bleiben und in der Art der Sache zu bleiben: das sei in der Tür, dass wir nicht nur die frühere Freiheit, sondern auch den alten Glauben und die apostolische Religion, die keiner älter ist, verlieren würden, wenn wir wollen, dass die eidgenössischen Heiden eidgenössischen sind.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Multa sunt, quae pro tuo acerrimo iudicio rectius vides, quam ego monstrare possem.">Es gibt viele Dinge, die du nach deinem schrecklichen Urteil richtiger sehen kannst, als ich es zeigen könnte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Haec postrema erit et, quod dicitur, sacra ancora.">Das wird der letzte und - wie es heisst - heilige Anker sein.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Cura tantum, id quod sedulo facis, ut animis tuorum nihil decedat ad veritatem retinendam.">Sorge nur für das, was du ernsthaft tust, damit dir nichts entgeht, um die Wahrheit zu bewahren.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Veniet dies, quae resarciet etiam saeculo, quicquid damni clade superiori respublica vestra pertulit.">Der Tag wird kommen, der auch für die Welt wieder gutmachen wird, was auch immer eure Republik durch die Katastrophe der Oberen ertragen hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dives est deus noster et se diligentes beare etiam regnis assuevit.">Unser Gott ist reich und hat sich gewöhnt, auch die Reiche zu selig zu machen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="De Caesare securi estote.">Seid sicher, dass Caesar sicher ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Dimisit magnum militum Germanicorum numerum, nec putant illi aliud esse consilii, quam ut primo vere undis se committat Hispaniis reportandum.">Er hat die grosse Anzahl deutscher Soldaten entlassen, und sie glauben nicht, dass es etwas anderes gibt, als dass er sich zuerst mit den Spaniern beauftragt hat, sie wieder zurückzubringen.</s>
  </letter>
</file>
