<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10138" id_hbbw="108" id_irg_sort="108" id_sort="101080"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem.">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non dici potest, quanto nos gaudio edictum publicum adiunctis literis tuis affecerit.">Es kann nicht ausgedrückt werden, wie sehr uns die öffentliche Verkündung, die deinem Schreiben beigefügt ist, freuen wird.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Video afflictis rebus adesse cominus celestem favorem.">Ich sehe, dass der himmlische Beistand in schwierigen Zeiten nahe ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Prospiciebam fore, quod nunc in oculis est, Quinquepagicos victoriam acerbissime persecuturos, ut fert insolentium militum natura.">Ich habe vorhergesehen, dass die Quinquepagicos in bitterer Verfolgung einen Sieg erringen würden, wie es die Natur unverschämter Soldaten ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Premonui ad concordiam verbis coram, literis absens.">Ich habe vor Ort mündlich und in Abwesenheit schriftlich darauf hingewiesen, dass Einigkeit angestrebt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Instantissime sum cohortatus tam fratres symmistas quam magistratum, quem in illis tribus rebuspublicis disiectissimum vidi.">Ich habe dringend sowohl die Symmisten-Brüder als auch den Magistrat ermahnt, den ich in diesen drei öffentlichen Angelegenheiten sehr zerstritten sah.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Detrimentum accipient, si non caverint nostri, ipsorum respublicę, nedum publica sermonis divini administratio.">Unsere Republik wird Schaden erleiden, wenn unsere Leute nicht darauf achten, nicht nur die öffentliche Verwaltung des göttlichen Wortes.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Neque ratio alia superest cavendi nisi redintegrata cum piis magistratibus concordia, quo fratri periculis exposito frater adsit, magistratui oppresso vicinię magistratus.">Es bleibt kein anderer Grund, Vorsicht walten zu lassen, als die Wiederherstellung der Einigkeit mit den frommen Magistraten, damit ein Bruder dem anderen beisteht, wenn er Gefahren ausgesetzt ist, und ein Magistrat dem anderen beisteht, wenn er unterdrückt wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ergo tu virum praebebis atque adeo dei hominem, cuius est pacem conciliare inter mentes pugnantissimas.">Daher wirst du einen Mann zeigen und sogar einen Mann Gottes, dessen Aufgabe es ist, Frieden zwischen den kämpferischsten Gemütern zu schliessen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Aspiret bene conanti Christus.">Möge Christus dem Bemühenden gewogen sein</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quę tu ad calumnias Fabri, legimus et probamus, sed cum primis gratum omnibus cordatis fecisti, quod non exagitasti Lutherum, ut meretur.">Deine Antwort auf Fabris Beschuldigungen haben wir gelesen und gutgeheissen, vor allem aber hast du bei allen herzensguten Leuten Freude bereitet, indem du Luther nicht angegriffen hast, wie es verdient hätte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="At male vereor Leonis conatum vix casurum eque feliciter.">Ich fürchte jedoch, dass Leons Bemühungen kaum Erfolg haben werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nam brevi adnitemur orbi planum facere nos utrinque currere extra metas et neutros alteros pro christiana modestia estimare, sed quod infestis congrediamur animis.">Denn bald werden wir uns bemühen, der Welt klarzumachen, dass wir jenseits der Grenzen auf beiden Seiten laufen und keinen der anderen aufgrund christlicher Bescheidenheit schätzen, sondern uns mit feindlichen Gemütern treffen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quae indignitas ingratissima deo est.">Dies ist eine höchst undankbare Unverschämtheit gegenüber Gott.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Miseret me integerrimorum virorum, quos hoc nostrum dissidium in perniciem coniicit, certe nudat facultatibus, eiicit possessionibus, praedae exponit.">Es tut mir leid um die aufrichtigsten Männer, die durch unseren Streit in Gefahr geraten, sicherlich entblösst von Fähigkeiten, vertrieben von Besitztümern, ausgesetzt der Beute.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Consentiunt nobis prophani.">Die Gottlosen sind uns einverstanden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiastę odiosis vexantur in nos suspicionibus, quasi verbo autoritatem adempturi nos essemus.">Die Weisen werden von uns mit verhassten Verdächtigungen verfolgt, als würden wir ihnen die Autorität des Wortes nehmen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Timent sibi a nobis, quasi conaremur autoritatem verbi elevare.">Sie fürchten sich vor uns, als würden wir versuchen, die Autorität des Wortes zu erhöhen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ideo optarem quam esse moderatissima, quę Leoni scribuntur.">Darum würde ich bevorzugen, dass diejenigen, die an Leo schreiben, sehr besonnen sind.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Reputandum scripturo, quod principes et civitates evangelici Zuinglianos pro hostibus censeri nolint.">Es sollte berücksichtigt werden, dass die evangelischen Fürsten und Städte nicht wollen, dass die Zwinglianer als Feinde betrachtet werden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et nos tam procaciter proripimus nos in pugnam praecipitati.">Und wir stürzen uns so unverschämt in den Kampf, ohne uns Gedanken zu machen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Lutherus lacessit prior, sed a suis contemnitur, si illi respondendo insanienti suum locum non redderemus.">Luther hat zuerst angegriffen, aber wird von seinen eigenen Leuten verachtet, wenn wir ihm nicht durch eine Antwort seinen Platz einräumen würden, während er wahnsinnig wird.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Non periclitabitur causa, si talione abstinemus causa fideliter explanata.">Die Sache wird nicht gefährdet sein, wenn wir in Gerechtigkeit auf Vergeltung verzichten, nachdem die Sache sorgfältig erklärt wurde.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Et tamen spero, ut es ingenio miti, vehementiam Leoninam, si quid ille immoderatius prae se tulerit, moderatam.">Und trotzdem hoffe ich, dass du durch dein sanftmütiges Wesen die Vehemenz von Leo, falls er etwas allzu Unbesonnenes vorbringen sollte, besänftigen wirst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Reliqua in hanc rem ad Carolstadium, quę velim lecta, cognita, meditata et expensa piis omnibus, postquam nihil ęque detester, quam funestissimam inter pios dimicationem.">Die übrigen Dinge in dieser Angelegenheit sollten an den Carolstadium gesendet werden, die ich gerne von allen Frommen gelesen, bekannt, meditiert und bedacht sehen möchte, nachdem ich nichts mehr verabscheue als den verhängnisvollen Kampf unter Frommen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dilectionis mutuae amica contentio nos decet potius.">Die freundschaftliche Auseinandersetzung der gegenseitigen Liebe steht uns besser.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Nam sunt inter Lutheranos, quos Christi esse non dubito.">Denn es gibt unter den Lutheranern, die ich nicht bezweifle, dass sie Christen sind.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Et tamen coryphęi erroribus subscribere propterea nolo, ut amplectar volens, quod convenit, hoc est, abunde feliciter actum putabo constare utrisque Christum et fidei iustificationem seclusis operibus miserę superstitionis, qua orbis quassatus est seculis aliquot.">Trotzdem möchte ich nicht aus Loyalität zu ihren Führern Fehler unterschreiben, sondern ich werde gerne das akzeptieren, was angemessen ist, das heisst, ich werde denken, dass es für beide Seiten gut gehen wird, wenn Christus und die Rechtfertigung durch den Glauben ohne die Werke der elenden Aberglaubens abgeleitet werden, durch den die Welt in den letzten Jahrhunderten erschüttert wurde.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nec retalior convitium, quod illis impatientia extorsit, modo superet recti conscientia.">Ich werde auch keine Beleidigungen erwidern, die ihre Ungeduld hervorbrachte, solange sie von einem gewissenhaften Gewissen geleitet werden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Suis tandem feroculi viribus ruent.">Schliesslich werden sie mit ihren eigenen rohen Kräften fallen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Constantissime postulat cesar pręsidium militare adversus Turcam, quem asseverat nunc irruere exercitu infinito.">Der Kaiser fordert unermüdlich eine militärische Vorhut gegen den Türken, den er behauptet, nun mit unzähligem Heer angreifen zu wollen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Principes papistici pridem annuerunt.">Die papistischen Fürsten haben schon zugestimmt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nostri vix repugnabunt, etsi pacis conditiones cesar nondum acceperit.">Unsere Leute werden kaum widersprechen, obwohl der Kaiser noch keine Friedensbedingungen akzeptiert hat.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Donavit autem, ut iuxta nostras confessiones oblatas Augustae doctrinam ac vitam continuaremus.">Er hat jedoch erlaubt, dass wir gemäss unseren vorgelegten Bekenntnissen in Augsburg die Lehre und das Leben fortführen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Deinde permisit ecclesiasticorum bona, ut hoc tempore commutata sunt, in usus privatos, mox ne ecclesiastici suos census a nostris magistratibus in alium aliquem, papisticam iurisdictionem, transferant.">Danach hat er es erlaubt, dass die Kirchengüter, wie sie im Moment umgebaut wurden, für private Zwecke genutzt werden, bald jedoch, dass die Kirchenmänner ihre Einkünfte von unseren Magistraten nicht in eine andere, papistische Gerichtsbarkeit übertragen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Postremo arbitri principis spem fecerunt se obtenturos esse tam a cesare quam imperii statibus, quominus Zuinglii nomen articulis concordiae odiosius perstringatur.">Schliesslich haben sie dem Prinzen Hoffnung gemacht, dass sie sowohl vom Kaiser als auch von den Staaten des Reiches erreichen werden, dass Zwinglis Name in den Artikeln des Concordats nicht verächtlich gemacht wird.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nam voluerunt antea, ut nostri promitterent se refragaturos, erroribus Zuinglianis et anabaptistarum.">Denn sie wollten zuvor, dass unsere Leute versprechen, dass sie sich gegen die Zwinglianischen und Anabaptistischen Irrtümer widersetzen werden.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nostri hoc profitentur, se vitaturos esse ac repugnaturos omnibus, qui contra eorum confessiones faciant.">Unsere Leute bekennen, dass sie alle vermeiden und sich widersetzen werden, die gegen ihre Bekenntnisse handeln.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tanta fides prophanorum in gentem vestram, ut nolint ullam adversus vos inimicitiam prae se ferre, sed et adeo ipsis videtur rebus esse inter nos consensionem, ut renuant fateri erratum esse a Zuinglio.">Die Gottlosen haben so viel Vertrauen in euer Volk, dass sie keine Feindschaft gegen euch heraufbeschwören wollen, sondern es scheint ihnen sogar, dass es Einigkeit zwischen uns gibt, sodass sie bestreiten, dass Zwingli einen Fehler gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Utinam nos eadem moderatione susque deque ferremus, quę furiosuli destomachantur.">Möge uns nur dieselbe Mässigung leiten, die die Wütenden an den Tag legen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nam nihil incommodabunt nisi nostra impatientia adiuti.">Denn sie werden nichts Schädliches bewirken, ausser dass sie von unserer Ungeduld unterstützt werden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Fratres omnes salutabis plurimum, dominum similiter Reschium, questores, maxime vero celebres pietatis nomine.">Gib allen Brüdern herzliche Grüsse und dem Herrn Reschius ebenso, den Aufsehern, vor allem aber den berühmten Männern um ihres Gottesfurcht willen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 24. iunii anno 1532.">Zu Strassburg, am 24. Juni 1532.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro Henrico Bullingero, ecclesiastę Tygurino, tanquam fratri in domino observando.">An den sehr geehrten Heinrich Bullinger, Kirchenmann in Zürich, als dem in unserem Herrn beobachtenden Bruder.</s>
    <s translated="false" n="46" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
