<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10093" id_hbbw="64" id_irg_sort="64" id_sort="100640"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et in Christi cognicione perseverare.">Das Heil und die Beharrlichkeit in der Erkenntnis Christi.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod pro virili tuo sumopere huc anniteris, ut labefactatam nonnihil immaturo beatissimi viri Ulrichi Zuinglii [obitu] christianam eamque veram pietatem repares, adornes et vindices, bene teque dignissime facis, Heinrice suavissime.">Dass du aufgrund deines Mannes hierher kommst, dass du, o Heinrich, die wahre Frömmigkeit, Anbetung und Rächerin, in Ordnung bringst, o süsser Heinrich, was du tust.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Foelices istos tuos conatus foveat, augeat, secundet, qui incrementa dat omnium dominus.">Möge der Herr deine glücklichen Bemühungen fördern, vermehren und vermehren, der alles vermehrt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Addit enim spes ingentes animis nostris, quum (quod foelix faustumque sit) in locum et in functionem succedis viri celeberrimi pariter et candidissimi pridem, non minus ipse futurus et ipse celebris[!].">Er fügt nämlich unseren grossen Hoffnungen hinzu, da (was glücklich ist), dass du vor langer Zeit an Ort und Funktion des berühmten und weissen Mannes erfolgreich gehst, nicht weniger er selbst und seine berühmten Leute!</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Stupidos ac bardos homines videas trophea ferentes, paeana canentes, triumphos (sed iuxta proverbium[?] ante victoriam encomium) iactantes, quibus iniectam in os pilam facile brevique constabit, si intrepide pergas, coeptis inhereas animoque, qui, ut inquit ille, solus omnia vincit, neutiquam te indigno id prestiteris, quod pollicentur sibi de te plurimi.">Du siehst törichte und bardische Menschen, die die Trophäen tragen, sähen paeanische Sänger und Triumphen (aber nach dem Sprichwort? vor dem Sieg des Sieges) und rühmen sie mit Leichtigkeit, dass sie in den Mund geworfen wurden, wenn du unerschrocken fortfährst, in deinem Geiste anhangst, der, wie er sagt, nur alles überwindet, keineswegs dich unwürdig verstehst, das zu tun, was die meisten von dir versprechen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Pollicentur autem et pia quadam dexteritate te superaturum et crudeliter et acerbe nimis ingruentes pietati molestias et (ne quid, quod spero, impudencius celem) non minus pia integritate levaturum et suffragio et ope, quicquid undequaque aerumnarum pios impetit, urget, cruciat.">Sie versprechen aber, dass du mit einer gewissen frommen Rechtschaffenheit überwinden wirst und dass du, wie ich hoffe, unverschämter und grausam und zu bitterer Frömmigkeit quälen wirst, und dass (was ich nicht, wie ich hoffe, unverschämter der Himmel) nicht weniger durch die fromme Integrität aufheben und durch die Stimme und Hilfe alles, was die frommen Mühseligkeiten in allen Teilen angreift, quält und quält.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tu omnium votis pociora prestare conare, et ita conabere, ut ego quoque ipse exilii mei statu (quem per atheos quosdam ob unam missae abhominandissimam impietatem presentes mihi peperere aerumnae) experiar et senciam tuum in adipiscenda functione officium.">Du solltest alles, was du gewünscht hast, höher stellen und so versuchen, dass ich auch durch den Stand meines Exils (den ich durch einige Atheisten wegen der einen höchst abscheulichen Gottlosigkeit der Messe anwesend bin) die Mühsal erfährt und deinen Senatoren zur Erreichung der Aufgabe erfährt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Egit hac in re pientissime pariter et foelicissime antecessor tuus beatissimus Zuinglius vel ob hoc ipsum apud posteros immortali nomine donandus.">Er hat in dieser Angelegenheit mit grösster Frömmigkeit und glücklichster Vorgänger Dein seliger Zwingli getan, oder deshalb muss er unter einem unsterblichen Namen bei den Nachkommen geschenkt werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Cuius in iuvandis fratribus operam et industriam ut noves data eciam opera, oportet omnino.">Bei der Unterstützung seiner Brüder und beim Fleiss, wenn sie auch neun Werke zur Verfügung stellen, ist es durchaus notwendig.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sum ego quidem ex eorum numero, quos alienigenas vocant.">Ich bin zwar der Zahl derer, die Fremde nennen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="(Quam autem sit christianus christiano et evangelii ministro alienus cominister, ipse pro animi tui candore facile nosti.)">(Weil aber ein Christ und ein fremder Diener des Evangeliums ist, weisst du selbst leicht, wie sehr es dir gefällt.)</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et hoc certe nomine video et experior (expertus enim loquor) non nullos non satis pios adeoque fraternarum calamitatum inexpertos eoque compacientes minus nos negligere, fastidire, contemnere.">Und ich sehe es sicherlich und erfahre es unter diesem Namen (denn ich spreche es ja, ich spreche es), dass nicht genug fromme und so unerfahrene Katastrophen der Brüder, die uns weniger vernachlässigen, ekeln und verachten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod quo animo faciant, ipsis curae fuerit.">Was sie tun, ist für sie selbst besorgt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Certe, quibus animus parum sincerior incorrupciorque, huc intendunt, ut pro christiano candore usui sint, quotquot opus habent.">Gewiss, denen ein wenig aufrichtiger und unverweslicher Geist wenig aufrichtiger ist, beabsichtigen sie hier, für die christliche Offenheit so viele, die sie brauchen, von Nutzen zu sein.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Habent autem opus potissimum (quod me melius nosti), qui pro Christi gloria relicta, imo pulsi patria aliquando nunc demum malis obnoxii plurimis fortassis et gnaviter et fortiter pro eadem fulcienda depugnant.">Sie haben aber vor allem ein Werk (das du mich besser kennst), das, nachdem sie für die Herrlichkeit Christi verliess, ja, weil sie ihr Land einst vertrieben haben, erst jetzt endlich den vielen Übeln ausgesetzt sind, vielleicht mit Klugheit und Tapferkeit kämpfen, um es zu stützen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Id quod aliis de me referentibus velim compertum foret.">Ich wünschte, dass dies aus anderen Berichten über mich erfährt wurde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nosti enim illud de foetu rectius iudicare obstetricem quam matrem ipsam.">Du weisst ja, dass jene Hebamme über das Schicksal richtiger urteilt als die Mutter selbst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Plane (imprudencius forte refero) eo agebam loco, ubi pro ratione temporis impietati non obstetisse, consensisse etiam, non reclamasse, abhominacioni inclamasse et vitae eciam periculo non repugnasse ansas etiam praebuisse multorum perdicioni.">Ich halte es allerdings für unvernünftig, aber ich halte es für an einem Ort, an dem ich aus Zeitgründen der Gottlosigkeit nicht widerstanden habe, auch zugestimmt zu haben, nicht zu protestieren, gegen die Verwünschung zu schreien und auch nicht auf die Gefahr des Lebens zurückzuführen, dass die Anschläge vieler sogar der Unterwerfung nicht widerstanden haben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Adeo nobis facessebat negocium male negociosa libido.">So sehr hätte uns die böse geschäftsmässige Begierde Geschäfte gemacht.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Et huc certe profeci, ut quamquam ipse loco cedere cogar, ipsa tamen abhominatio successura sit minime, nisi inversis denuo rerum vicibus peiora quam nunc eveniant.">Und sicherlich habe ich es hierher gebracht, dass, obwohl ich gezwungen bin, an diesem Ort nachzugeben, doch die Abscheu selbst wird keineswegs Erfolg haben, wenn nicht wiederum, wenn die Umstände schlechter sind als jetzt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et ipse meus discessus efficiet, ut multis cum pietate sit causa manendi, fratribus dico, quorum cervicibus, in quantum valui, obstetissem.">Und mein Hinscheiden selbst wird dazu führen, dass viele mit Frömmigkeit die Ursache des Beharrens sind, sage ich den Brüdern, deren Hälsen ich, soweit ich konnte, widerstanden hätte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Imminebat exilii discrimen.">Die Verbannung bedrohte die Gefahr.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Missicantibus enim illis nebulonibus et luporum more Christi caulas devastantibus pene iam denuo apud nos nullus est locus tutus, nisi, quod vereor, maius nobis facessere negocium quinque illa, ut vocant, loca sacra (iuxta illud auri sacra fames).">Wenn sie nämlich mit jenen Wolken und Wölfe nach der Art Christi verwüstet sind, so gibt es bei uns kaum wieder keinen sicheren Ort, ausser wenn ich fürchte, dass uns diese fünf Angelegenheiten, wie sie sie nennen, grösser werden (gemäss jener heiligen Hungersnot des Goldes).</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quibus ob id cum suis apud nos  mire incandescit animus atheus, et coquit illos bilis amara.">Aus diesem Grund ist bei uns der Atheismus mit seinen Anhängern wunderbar verbrannt, und der Atheismus kocht sie bitter.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Irrideat illos desuper conspector, dominus noster illi [!].">Lass sie, unser Herr, über sie herrschen!</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tu vale (deficiet enim charta scribentem) meque intime commendatum habe.">Abschied nehmen (denn das Papier wird scheitern), das mir innig empfohlen wurde.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Et si quo poteris modo et ratione, fove, tuere, serva.">Und wenn du es auf irgendeine Weise und auf irgendeine Weise tun kannst, bewahre es, bewahre es!</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Salvos iubeto apud te et leonum fortissimum Leonem et pios quosque conversacione ignotos, Christi nomine notissimos.">Ich befehle dir und den tapfersten Löwen und alle Frommen, die im Umgang mit ihnen unbekannt sind, im Namen Christi bekannt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ex Liechtenstaig, idibus februarii anno etc. 32.">Aus Liechtenstaig, am 14. Februar im Jahr usw. 32.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Balthassar Hirtt Phorcensis, ecclesiastes pridem ecclesiae Liechtenstaig.">Balthasar Hirtt von Phorcensis, Prediger der Kirche von Liechtenstaig.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ab eo, qui has tibi defert literas, queso, si per ocium tibi vacat, diligencius exquirito, utut nobiscum agatur.">Ich frage dich, wenn es dir Musse gegeben hat, sorgfältiger zu untersuchen, damit es mit uns umgehen kann.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ex cuius responso in illius inscende animum et tanquam concepto themate pia quadam commonicione et ardenti cohortacione tepentem illius forte non nihil mentem in Christi fidem sensim firma, erige roboraque.">Aus seiner Antwort erwecke er seinen Geist und erwecke ihn, als ob er durch eine fromme Ermahnung und eine brennende Ermahnung empfangen wurde, vielleicht nicht allmählich den Geist an den Glauben an Christus festigt und stärkt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Referet enim, ut aestimo, non parum, si illum sic extimularis, idque pro tua sinceritate sincere.">Denn er wird, wie ich weiss, nicht wenig berichten, wenn du ihn so ermutigst, und zwar aufrichtig nach deiner Aufrichtigkeit.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Officium illius, quum sit omnibus fere expositum, poterit facile prodesse plurimis.">Da sein Amt fast allen ausgelegt ist, kann es vielen leicht nützlich sein.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Pio et integro M. Heinricho Bulingero, ecclesiae Thuricensium preconi laudatissimo, preceptori suo candidissimo.">An den frommen und aufrechten M. Heinrich Bulinger, dem sehr gelobten Prediger der Kirche von Zürich, seinem höchst ehrwürdigen Lehrer.</s>
  </letter>
</file>
