<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10091" id_hbbw="62" id_irg_sort="62" id_sort="100620"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Doles vicem meam, doctissime Bullere, quod sedibus exactus exilium agam apud Tygurinos.">Du bedauerst meinen Platz, gelehrter Bullerus, dass ich, nachdem ich von meinen Wohnsitzen vertrieben worden bin, bei den Zürchern verbannt werde.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Qua ex re animum in me tuum aestimo, ut et vicissim eum amem ardentius, quem hactenus ignotum alias dilexi.">Deshalb schätze ich deine Meinung in mir, damit ich auch umgekehrt den liebe, den ich bisher unbekannt geliebt habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nec minore charitatis adfectu legimus omnes, qui Tyguri praesumus verbo, lamentationem istam vestram perfidiae nostrae, qua fidem prodidimus et foedera, deum et socios.">Wir lesen auch nicht mit geringerer Zuneigung alle, die wir in Zürich mit einem Wort annehmen, diese Klage unseres Verrats, durch den wir den Glauben und die Bündnisse, Gott und unsere Verbündeten verraten haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et sane prodidimus, sed aliena culpa, quamquam et ea sit nostra quoque, qui tanto sceleri capita non opposuimus.">Und natürlich haben wir es verraten, aber es ist eine fremde Schuld, obwohl es auch unsere eigene ist, die wir nicht dem Kopf eines solchen Verbrechens widersetzt haben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ceterum sic initio conventionis capita ab imperatoribus et magnatibus tum nostris tum exteris adumbrata sunt, ut mox iureiurando silentium intercesserit et sigillorum obsignatio totusque exercitus nunquam solide edoctus sit, quae essent pacis capita.">Im übrigen wurden die Köpfe des Konzils von den Kaisern und unseren Grossen und Ausländern so verzeichnet, dass bald durch einen Eidschwur das Schweigen eingetreten ist, und die Besiegelung der Siegel, die das ganze Heer nie fest gelehrt hat, was zum Friedensfürsten gehörte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Redeuntes enim pacem factam dicebant, sed qualisnam facta esset, nemo aut certe paucissimi edisserebant.">Denn bei ihrer Rückkehr sagten sie, dass Frieden geschlossen worden sei, aber wie es geschehen sei, gaben sie niemand oder wenigstens zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In caussa erat, quod duces nostri et magnates, qui in pace agebant, omnes duobus aut tribus demptis evangelici negocii aut certe osores erant aut simulatores.">Es war der Grund, dass unsere Hauptleute und Grossleute, die im Frieden tätig waren, alle zwei oder drei Angelegenheiten des Evangeliums entweder Hasser oder Verstellunger waren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Clanculo igitur et impie instituebant omnia.">Mit dem Clanculus und dem Gottlosen stellten sie alles auf.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ceteris autem, quibus istorum subolebat versutia et quibus cordi erat pietas, omnis adempta erat autoritas, idque propter nuperam cladem ad Cappellas acceptam.">Den übrigen aber, denen die Klugheit und denen die Frömmigkeit im Herzen stand, war jede Autorität entnommen, und zwar wegen der vor kurzem erfolgten Niederlage zu den Kappeln.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Perpetuo enim, si quid cordatioris ingerebatur, audiebant, an nondum satis civium et christiani sanguinis sit effusum, invitis Marte et Minerva pugnam appeti, victores non sine maximo detrimento vinci, interim perire agrum, vastari aedificia et exhauriri cum privatas tum publicas opes futurumque, ut post maximam famem nunc triennio perpessam maior subsequtura sit lues, neque vero posse montanos debellari et extingui homines, at nos posse diutino bello absumi non hostium, sed nostro ipso infortunio.">Denn wenn irgendetwas klüger war, hörten sie immer, ob der Kampf von Bürgern und Christen noch nicht hinreichend vergossen wurde, gegen den Willen des Mars und Minervas, die Sieger nicht ohne den grössten Schaden besiegt zu werden, in der Zwischenzeit das Land zu vernichten, die Gebäude zu verwüsten und die zukünftigen öffentlichen Mittel zu verwüsten, so dass nach der grossen Hungersnot, die jetzt drei Jahre lang erlitten wurde, eine grössere Pest folgt, und dass die Gebirge nicht besiegen und vernichten können, aber dass wir durch den langen Krieg nicht von Feinden abgehalten werden können, sondern von unserem Unglück selbst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Astabat attonitus populus, secundo iam caesus et fugatus, in universum stupidus, ducibus peritis, piis et iustis destitutus, rerum bellicarum pertaesus, denique et pacis qualiscunque percupidus.">Das beunruhigte Volk stand da, das zweite war schon erschlagen und geflohen, im Ganzen dumm, von Generälen, frommen und gerechten Männern beraubt und ängstlich nach Kriegsangelegenheiten und schliesslich nach Frieden begierig.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="His autem occasionibus freti veteratores id, quod parabant, citra omnem difficultatem patrabant.">Unter diesen Gelegenheiten stützten sich die Veteranen auf das, was sie vorbereiteten, ohne alle Schwierigkeiten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hinc vero emersit nobis egregia illa pax, qua et deum et homines prodidimus.">Aus diesem Grunde ist uns jener hervorragende Friede entstanden, durch den wir sowohl Gott als auch die Menschen verraten haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod nunc primum maxima populi pars persentiscere et frustradolere incipit.">Nun beginnt das erste Mal die grösste Rolle des Volkes zu erkennen und vergeblich zu sein.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Est tamen aliquid patratum scelus fateri et detestari.">Es ist jedoch ein Verbrechen, etwas zu gestehen und zu verabscheuen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vos orabitis dominum, ut nostri misereatur.">Ihr werdet zum Herrn beten, dass er sich unserer erbarme.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nunc equidem humiliavit nos, ut qui hactenus ecclesiarum in robore et constantia fuimus speculum, ita nunc omnium gentium simus .">Nun hat er uns nämlich gedemütigt, dass wir, die wir bisher in Stärke und Standhaftigkeit ein Spiegel der Kirchen waren, jetzt alle Völker sind.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Attamen clamamus cum divino vate: «Bonum est, domine, quod humiliaveris nos» etc. [Ps 118,71].">Doch rufen wir mit dem göttlichen Seher: "Es ist gut, Herr, dass du uns erniedrigt hast" usw. Ps 118,71.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quod scribis Tigurinam excusationem literis et instrumento per omnem volitare Germaniam satis quidem impudenter, ut quae necessitatem et populi praetexat voluntatem, miramur.">Dann schreibst du, dass Zürich die Entschuldigung seines Briefes und Werkzeuges durch ganz Deutschland zwar unverschämt ist, so dass wir uns über die Notwendigkeit und den Willen des Volkes wundern.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ab aliis enim quam Tigurinis fictam et evulgatam credite.">Ihr glaubt nämlich, dass sie von anderen als von den Zürchern erfunden und veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Certo enim scimus Tigurinos earum rerum nihil edidisse, nisi vestratibus apologiam miserint, quam illi toti communicent Germaniae.">Denn wir wissen sicher, dass die Zürcher nichts von diesen Angelegenheiten herausgegeben haben, es sei denn, sie haben ihre Entschuldigung an eure Landsleute geschickt, die sie ganz Deutschland mitteilen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quod tarnen nescimus nec credimus.">Das wissen wir nicht und glauben nicht.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="«Sed eam nos cladem hasce proditiones et civiles simultates», inquis, «praescivimus.">"Aber wir haben diese Niederlage von Verrat und bürgerlichen Unruhen vorausgewusst", so der Papst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hinc pacem per nostros componere voluimus.">Daher wollten wir durch unsere Männer einen Frieden schliessen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quare non audistis sancta commonentes?»">Warum habt ihr denn nicht gehört, dass ihr die Heiligen ermahnt?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Audivissemus equidem, si unquam sperare potuissemus efferos homines potuisse ulla mitigari longanimitate, ut qui ne nunc quidem et sanguine nostro et longanimitate post tot accepta damna molliuntur, imo iam tum, cum nostri pacem ambirent, prorsus decreverant vi et armis rem aggredi.">Wir hätten es in der Tat gehört, wenn wir jemals hoffen konnten, dass die Verrückten durch irgendeine Langmut gemildert werden könnten, so dass diejenigen, die nicht einmal jetzt durch unser Blut und unsere Langmut nach so vielen Verlusten gestört werden, ja schon damals, als unsere Männer um den Frieden streben, sich mit Gewalt und Waffen bemüht hatten, die Sache anzugreifen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quid vero multis?">Aber was ist mit vielen?</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Videbitis aliquando iustas caussas, videbitis longanimem patien-tiam nostrorum, cum Zuinglii nostri vitam Zieglero mittemus.">Du wirst manchmal gerechte Gründe sehen, um die Langmut unserer Leute zu sehen, wenn wir unser Leben in Zwingli nach Ziegler schicken.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hac enim in re nihil a parte nostra peccatum est.">Denn: I. In dieser Angelegenheit ist nichts von unserer Seite Sünde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="A domino malum egressum est, ut tentaremur, non ut prorsus perderemur.">Vom Herrn ist das Übel ausgegangen, um versucht zu werden, nicht um ganz zu verderben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="At domini voluntas sancta est et iusta.">Aber der Wille des Herrn ist heilig und gerecht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Hinc, cum scribitis nescire, quid civile et humanum resipere visa sit ratio doctrinae ecclesiasticae apud nos, quae et male nobis cesserit, non modo miramur, fratres charissimi, sed et obstupescimus.">Wenn du schreibst, dass du nicht weisst, was für eine zivile und menschliche Lehre bei uns der Grund für die kirchliche Lehre ist, die uns auch schlecht nachgegeben hat, wundern wir uns nicht nur, liebe Brüder, sondern erstaunt uns auch.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Si enim ex eventu ac infortunio quaevis res aestimanda erit, quem tandem non poeniteat prophetiae christianae, ut quae post multos exantlatos labores non rude donat, sed vita privat privavitque optimos in domino viros, Isaiam, Zachariam, Stephanum, Iacobum aliosque heroas innumeros; quibus omnibus religio vera pessime cessit?">Denn wenn aus dem Geschehen und Unglück alles zu schätzen sein wird, was die christliche Prophezeiung schliesslich nicht bereut, so dass sie, was sie nach vielen erschöpften Mühen nicht grausam gibt, sondern ihr Leben beraubt und die besten Männer im Herrn beraubt, Jesaja, Zacharias, Stephanus, Jakobus, unzählige andere Helden, denen die wahre Religion am schlimmsten nachgegeben hat?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quod si doctrina nostra humanum et civile propterea resipit, quod cohortati sumus christianum magistratum oppressos liberare, aequitatem servare, et iustitiam colere, scelera et sceleratos plectere, quid, oro, divini praedicaverunt prophetae?">Wenn aber unsere menschliche und bürgerliche Lehre deshalb widerspiegelt, weil wir dazu gedrängt haben, die Unterdrückten zu befreien, die Gerechtigkeit zu wahren und die Gerechtigkeit zu verehren, Verbrechen und Verbrecher zu bestrafen, was haben die göttlichen Propheten, bitte, gepredigt?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="N[ec] enim damnat etc.">Denn er verurteilt nicht usw.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="An vero respondebimus aliam fuisse illorum functionem, aliam vero nostram, cum ne communis sensus id permittat?">Oder werden wir dann antworten, dass ihre Funktion eine andere war, eine andere unsere, da der allgemeine Sinn es nicht zulässt?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nemo enim ignorat ea, quae iustitiae sunt et iudicii, nunquam abrogata esse neque magistratum in ecclesia Christi abrogatum esse.">Denn niemand weiss nicht, dass das, was Gerechtigkeit und Gericht sind, nie abgeschafft wurde und dass der Magistrat in der Kirche Christi abgeschafft wurde.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="At magistratus est sontes plectere, id quod et Paulus monuit in Romanis, imo et Petrus, qui - - -">Aber der Magistrat ist es, die Schuldigen zu bestrafen, was auch Paulus in den Römern ermahnt hat, ja sogar Petrus, der -</s>
  </letter>
</file>
