<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10099" id_hbbw="70" id_irg_sort="70" id_sort="100700"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo patre per Christum.">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiam Christi suffragiis multorum non constitui, carissime Henrice, quum Symon Grynęus, homo doctus et pius, me litteris docuisset, litteras eius, ut soleo, tibi legendas dedi, ut dispiceres mecum, quid esset ei respondendum in re seria et admodum ardua.">Ich habe die Kirche Christi nicht mit den Stimmen vieler konstituiert, mein lieber Heinrich, als Symon Grynäus, ein gelehrter und frommer Mann, mich in seinem Brief gelehrt hatte, seinen Brief, wie ich es gewohnt habe, dir zu lesen, um mit mir zu erkennen, was ihm in ernster und sehr schwieriger Angelegenheit zu antworten sei.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Intellexi sane hac opinione te non nihil offensum, quae mihi maxime arridet, non ob id, quod Grynęus, quod fratres in Moravia sic senserint, sed quod ea sacrę scripturae, Christi apostolorumque exemplo et facto proxime accedit.">Ich habe gewiss verstanden, dass du keinen Anstoss erregt hast, der mir am meisten lächelt, nicht weil Grynäus und die Brüder in Mähren so gedacht haben, sondern weil es in der Heiligen Schrift, in der Apostelgeschichte und in der Tat nahe kommt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Offensum te dole[o], quem ex corde iam aliquot annos, nunc maxime amo, nec tamen reiicere possum contra conscientiam, quae vera iudico.">Ich bedauere, dass du eine Beleidigung, die ich seit einigen Jahren von Herzen liebe, jetzt vor allem liebe, und doch kann ich sie nicht gegen das Gewissen ablehnen, das ich für wahr halte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Interim legi, quae tu de excommunicatione et ecclesia ad Berchtoldum nostrum scripsisti, clara quidem, docta et brevia, ut tua omnia, sed opinioni nostrę sic non obstant, ut etiam praesidium ferant.">In der Zwischenzeit habe ich gelesen, was du über die Exkommunikation und Kirche an unseren Berchtold geschrieben hast, sehr klar, gelehrt und kurz, dass sie alles deine, aber unsere Meinung nicht so blockieren, dass sie sogar Schutz leisten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Et primo de excommunicationis definitione nihil moror.">Und zuvörderst verweile ich nicht in der Definition der Ausschliessung.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Res quid sit, ex Christi et Pauli verbis satis liquet.">Was die Sache ist, ist aus den Worten Christi und Paulus klar genug.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nec multum aberrasse videntur, qui eam censuram et disciplinam ecclesiasticam dixere, qua nos hodie (aeque ut ecclesia) non sine ignominia fidei et Christi caremus.">Es scheint auch nicht sehr verirrt zu sein, wenn man sie als Zensur und kirchliche Disziplin bezeichnet, in der wir heute (wie die Kirche) nicht ohne Schande des Glaubens und Christi fehlen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et tamen habere ecclesiam Christi pseudochristianos et falsos fratres, qui merito excludantur, non interficiantur, Christus et Paulus manifeste docent.">Und doch haben die Kirche Christi falsche und falsche Brüder, die mit Recht ausgeschlossen werden, nicht getötet werden; Christus und Paulus lehren offenkundig.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed hic, ut puto, consentimus.">Aber hier, wie ich glaube, stimmen wir zu.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dicamus ergo iuxta tuam divisionem de eo, cuius est excommunicatio.">Wir sagen also gemäss deiner Teilung von dem, dessen Exkommunikation sie ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod vero potestas huius data vel danda sit magistratui, qualis tandem sit, nondum video probatum abs te, saltem non firmiter.">Dass aber dem Magistrat die Macht gegeben oder gegeben werden soll, wie sie endlich ist, sehe ich noch nicht, dass er von dir bewiesen wurde, wenigstens nicht fest.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et quoniam ecclesiae et excommunicationis res quasi eadem est, de utraque permixtim dicamus.">Und da die Sache der Kirche und der Exkommunikation gleichsam die gleiche ist, wollen wir über beide miteinander sprechen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.">Ich glaube der Kirche, dass die Exkommunikation von Christus geschenkt wurde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.">Der Magistrat und die Kirche aber sind sehr unterschiedliche Dinge, nicht zwar so, dass sie niemals zusammenkommen können, sondern dass die Dinge von ihrem Wesen getrennt und voneinander unterschieden sind, wenn nicht die Schrift, so schreit doch die Sache selbst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.">Denn er war ein Magistrat, da er noch nicht die Kirche Christi war.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.">Als die Apostel die Kirche von den Lerosolymen versammelten und im Namen Jesu Busse predigten, ja, die Kirche habe sie besiegt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].">Christus lehrt, dass der Kirche die Exkommunikation gegeben worden ist, Matth. 18 15-18, Paul 1. Kor 5,1-5.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iam non nego, ut regna sunt separata et distincta et utriusque diversa officia ac munera (alterum enim super res est et corpora: Rom. 13 [1-7], 1. Timoth. 2 [1-3], 1. Cor. 6 [1-6], alterum super animas), utraque tamen a deo et ministra dei, ita fieri posse et fieri nonnunquam, ut ex alterius castris in alterius transire castra quis possit et simul in utroque esse.">Ich leugne nicht mehr, wie die Königreiche getrennt und unterschieden sind, je nach den verschiedenen Ämtern und Gaben (denn das eine ist über den Dingen und über den Körper: Röm 13,1-7, 1 Timoth. 1-3, 1 Kor 6, 6), das andere über die Seelen), beide aber von Gott und dem Diener Gottes, so dass es bisweilen möglich und geschehen kann, dass jemand aus dem Lager eines anderen in das Lager eines andern übergehen kann und zugleich in beiden sein kann.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Exemplum est in Ioseph, Nicodemo, centurione, Dema.">Es ist ein Beispiel in Joseph, Nikodemus, dem Hauptmann, Dema.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nam illi tametsi magistratum terrenum gerebant, in ecclesiam tamen Christi sunt cooptati.">Denn auch wenn sie einen irdischen Richter hielten, so wurden sie doch in die Kirche Christi aufgenommen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Possunt et, si fieri potest, debent etiam ex ecclesia fideles in magistratum adsumi.">Sie können und müssen, wenn möglich, auch aus der Kirche die Gläubigen in den Magistrat aufgenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iam nihil vetat, quominus quis in utroque ordine sit, ut ex praecedentibus liquet.">Es verbietet schon nichts, dass jemand in beiden Ordnungen ist, wie aus den vorhergehenden hervorgeht.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.">Nach dieser Unterscheidung kehren wir auf die Exkommunikation zurück.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.">Die Exkommunikation ist also die Kirche oder die Ältesten, denen die Kirche sie anvertraut, die auch Kirche genannt werden, weil sie sie vertreten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.">Solche Präfekten der Kirche Christi waren aus den Briefen der Apostel ausreichend hervorgegangen, dass grosse, reife und ernste Männer, die auf das Leben der Unschuld und der Sitten bedacht und bewährt sind, damit du aus Tertullian gelehrt führst, dessen Meinung ich sehr gut bin.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.">Diese Kirchen walten in diesen sittlichen Angelegenheiten, die schliesslich zur Zurechtweisung gehören, um die Streitigkeiten und die bürgerlichen Angelegenheiten zu regeln, die nicht Kapital oder andere Angehörige des Magistrats sind.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.">Denn diese werden den Magistraten vorbehalten und innerhalb der Kirche geschehen selten – denn "das Gesetz des Lebens und des Geistes" usw. Röm 8,2, wenn es geschehen, sind dergleichen Gesetze unterworfen, die das Joch der Gnade ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.">Und die Kirche bestrafte einige Dinge, die der Magistrat vielleicht kaum für Sünden halten würde, wie Ehebruch, Heu und dergleichen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.">Dem wird die Kirche die Exkommunikation anvertraut, nicht dem Magistrat, es sei denn, jeder Magistrat wird Christ und in der Kirche Christi.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.">Denn die Exkommunikation wird dem Magistrat schlechthin anvertraut, egal wie immer sie schliesslich sein mag, nichts anderes ist als das Reich Christi und die Lehre verraten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».">Und mit Recht sagst du: "Wenn er im Namen Christi versammelt wird".</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.">Aber jetzt sieh, mein Heinrich, ob unser Magistrat, den ich in der Zwischenzeit als Beispiel nehme, im Namen Christi versammelt wird.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.">Sieh dir an, wie viele Menschen es sind: die Schweine, die Hunde, die Feinde des Namens Christi, die Feinde der Frömmigkeit, die Feinde der Gerechtigkeit und des Gemeinwesens, die Feinde des Wortes Gottes und der Diener, die ich bekenne.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.">Wenn die Schurken durch die Stimmen überwunden werden, ist sie so weit davon entfernt, dass sie bestraft werden, dass sie sogar pflanzen und alles ungestraft wagen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».">Du erinnerst dich also an deine Worte: "Nicht jede Versammlung ist heilig".</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.">Die heilige Kirche Christi aber ist aus frommen und gläubigen zusammengefasst.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Fideles et pios voco, qui se profitentur saltem se fidere Christo, opere manifesto et verbo palam non reclamant.">Ich rufe die Gläubigen und Frommen an, die sich zumindest bekennen, Christus zu vertrauen, und rufen nicht offen mit Tat und Wort.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Spiritualis est ecclesia, non quod constet solo spiritu, sed quod membra eius spiritu Christi ducantur et regantur aut certe regi et duci debeant, in quibus spiritus Christi contra carnem et vitia pugnat.">Die Kirche ist eine geistliche, nicht weil sie allein im Geiste besteht, sondern dass ihre Glieder durch den Geist Christi geleitet und geleitet werden, oder dass sie gewiss König und Führer werden müssen, in denen der Geist Christi gegen das Fleisch und die Laster kämpft.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nos vero in ecclesia habemus papisticos, impios, contumaces, praefractos, turpes homines, illusores, hostes et persequutores Christi et evangelii, qui ore, corde, opere, malis artibus clam palam impudentissime vi, fraude, velis remis, manibus, pedibus, noctu dieque aliud nihil agunt, meditantur, moliuntur, quam ut regnum Christi excindant, libere se dicunt evangelio nostro non credere, vocant doctrinam evangelicam heresim et diaboli doctrinam.">Wir aber haben in der Kirche papistische, gottlose, widersprüchliche, schändliche Menschen, Spötter, Feinde und Verfolger Christi und des Evangeliums, die mit Mund, Herzen, Tat und bösen Künsten offen und heimlich mit unverschämter Kraft, List, Nachlässigkeit, Händen, Füssen und Nacht nichts anderes tun, denken und tun, als das Reich Christi zu vernichten, sagen sie frei, unserem Evangelium nicht zu glauben, sie nennen die Lehre des Evangeliums und die Lehre des Teufels.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Taceo vitia eorum, quibus madent.">Ich schweige davon, dass die Laster derer, denen sie drohen, schweigen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Iam tu oculos in istam ecclesiam defige et consydera faciem eius, an Christi ecclesia dici mereatur, in qua huiusmodi nebulones sunt, imo regnant.">Jetzt lege deine Augen in diese Kirche und schaue sein Antlitz, ob es verdient, dass man die Kirche Christi heisst, in der solche Schurken herrschen, ja, ja.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.">Hier, mein Heinrich, glaubst du nicht, dass ich diese Dinge aus Leidenschaften rede, entweder aus Eifer, zu fluchen oder aus Hass gegen jemanden, oder dass ich mich um so heiliger als die anderen halte.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.">Ich bin mir nämlich bewusst, dass meine Schwäche, meine Unreinheit, nicht mit dem Geiste weggeworfen wird, ich bitte um ihr Heil, dass sie zur Erkenntnis der Wahrheit gelangen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.">Aber ich denke, dass es an der Herrlichkeit Gottes liegt, an der Herrlichkeit Christi teilzunehmen, bis sie so sind, das ist offen und darf nicht zugelassen werden in der Kirche Christi und nicht geduldet werden, um die anderen zu exkommunizieren oder in den Angelegenheiten der Kirche Christi gegenwärtig zu sein oder Abstimmungen in den Angelegenheiten der Kirche zu ertragen. Denn ich weiss, dass in der Kirche Christi nichts mit diesen Schurken gemeinsam ist, nichts mit den Gottlosen (ich sage immer die gottlosen, die offen durch Christus Wort und Tat schreien; denn ich weiss, dass sie auch in der Kirche gottlos sind, jene aber sind nicht offenbar; sie sind uns verborgen, bis sie sich verraten), sondern sie zu verwerfen und nicht zuzulassen, sondern sie als Heiden zu haben; nein, sie waren nie in der Kirche Christi.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.">Die Schlechten in der Kirche verstehe ich nicht so, dass die Schlechten in der Kirche sein sollten, sondern dass sie in der Kirche sind, das heisst, sie sich den Gliedern der Kirche anschliessen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.">Sie können auch nach unserem Urteil nicht festgehalten werden, was für Heuchler und Heuchler sie sind.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.">Wenn sie aber offenbar werden, müssen sie nicht mehr in der Kirche ertragen, sondern ausgeschlossen werden, bis die Besiegten ein neues Leben versprechen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.">Dann, auch wenn die Glieder der Kirche manchmal krank und fallen - "Denn siebenmal fällt der Gerechte und aufersteht" Spr 24,16 -, geschieht dies nicht aus Verachtung und Gottlosigkeit, sondern aus Gebrechlichkeit, erkennen bald seinen Fall an, beschämen sich und lassen Zurechtweisung und Disziplin zu, bereuen und trauern.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Quod si qui tam sint pertinaces, ut post unam et alteram admonitionem transgredi pergant, in aliorum exemplum ecclesia excluduntur et ethnici habentur - et certe non levis res est ecclesia Christi eiici.">Wenn aber solche Leute so hartnäckig sind, dass sie nach einer und einer anderen Ermahnung weiter überschreiten, so werden sie in der Kirche der anderen ausgeschlossen und als Heiden angesehen - und sicherlich ist es nicht leicht, dass die Kirche Christi ausgetrieben wird.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ex ecclesia dico, non ex urbe nec e senatu nec e curia seu zunfta, non e republica.">Ich sage aus der Kirche, nicht aus der Stadt, weder aus dem Senat noch aus dem Senat, noch aus dem Senat oder aus dem Senat, oder aus der Zunfta oder aus der Republik.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Potest enim esse civis aut senator, qui non est in ecclesia Christi.">Denn es kann ein Senator oder ein Bürger sein, der nicht in der Kirche Christi ist.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quod si cum filio prodigo in sese descendens cum fletu et signis poenitentiae redierit et veniam supplex rogaverit, patere debet ei gremium sancte matris ecclesiae.">Wenn er aber mit seinem verlorenen Sohn, der in sich herabsteigt, mit Tränen und Zeichen der Busse zurückkehrt und um Verzeihung bittet, so muss ihm der Schoss der heiligen Mutter Kirche offen stehen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Maria Magdalena, Zachaeus, Mathaeus, Petrus satis ostendunt, quibus patere debeat ecclesia Christi: Qui certis et indubitatis signis sese Christi et melioris vitę desyderio teneri indicarunt.">Maria Magdalena, Zachaeus, Matthäus und Petrus zeigen ganz deutlich, für welche die Kirche Christi offen stehen müsse: "Die sich durch bestimmte und unzweifelhafte Zeichen Christi und durch den Wunsch nach einem besseren Leben verpflichtet haben".</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Si vero culpa talis est, ut publicis legibus plecti conveniat (quod raro accidit piis), in manus traditur eius, qui gladium gerit.">Wenn es aber eine Schuld ist, dass es den öffentlichen Gesetzen der Strafe entspricht (was selten den Frommen zukommt), dann wird es dem, der das Schwert führt, in die Hände gegeben.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Puto enim excommunicationem mitiorem disciplinam, quam ut magistratui, qui gladium gerit, conveniat.">Denn ich glaube, dass die Exkommunikation eine mildere Disziplin ist als dem Magistrat, der das Schwert trägt.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Et sunt quaedam, quae citra gladium emendari possunt, 1. Cor. 6 [1ff], per seniores ecclesiae.">Und es gibt einige Dinge, die ohne das Schwert gebessert werden können: 1. Korinther 6,1ff durch die Ältesten der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Iam si quidam ex magistratu verbum dei arripuerunt et in ecclesię consortium concesserunt, quis vetat illos in numerum seniorum, quibus excommunicatio commissa est, accipi?">Wenn nun einige aus dem Magistrat das Wort Gottes angriffen und in der Gemeinschaft der Kirche zugestanden haben, wer verbietet es, jene in die Anzahl der Ältesten aufgenommen zu werden, denen die Exkommunikation anvertraut wurde?</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.">Wenn aber der Magistrat den Nacken dem Joch Christi unterworfen hat, was ich glaube, dass es lieber wünschen als erlangt werden könne, so will er es doch nicht an der Stelle der Kirche berichten und ergänzen, sondern nicht als Magistrat, sondern als Älteste.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.">Denn der Magistrat ist etwas anderes und wirkt etwas anderes.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.">Auf diese Weise bleibt die Kirche in einem Königreich bestehen, das sicher, unversehrt und unversehrt bleibt.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.">Der Magistrat hat seine Gesetze, seine Rechte für die Republik, der er vorsteht, und die Kirche hat seine Gesetze, das Wort Gottes, die Sakramente, die Ermahnung, die Disziplin, die Exkommunikation.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.">Die plebejischen Tribunen und das Senatshaus haben ihre Konstitutionen in den Verhandlungen, in den Verkäufen, in den Kauf und haben ihre Künstler.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.">Sie sind frei von jedem von ihnen, insofern die Gesetze Christi nicht verboten werden.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.">Die draussen ausserhalb der Kirche Christi sind, wie schlecht sie auch sein mögen, nicht zu verachten und nicht mit allem Wohlwollen zu verwerfen, zum Beispiel unsers Lebens, unsere Unschuld, unsere Gerechtigkeit, unser Glaube, seine Demut, seine Sanftmut, seine Liebe zu Christus zu verführen, die Wohltaten zu erregen, mit ängstlichen Gebeten zu Gott zu helfen, um sich zu bekehren und zu leben, bis Gott sie mit seinem Lichte erleuchtet hat, zieht er sie mit seinem Geist, um mit uns in einen Leib zu vereinen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.">Wenn wir das erlangen, dann danke Gott, dessen Reich erweitert wurde.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.">Wenn wir es nicht erreichen, werden wir uns verwundern und das verborgene Gericht Gottes ehren, dem wir sie verlassen müssen.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.">Wenn diese Weise, mein Heinrich, bewahrt worden wäre, wäre uns noch ein grosser Mann von Zwingli, der überlebte mutige und fromme Brüder, gerettet worden, wäre die Republik Zürich gerettet worden, die milderen und sanftmütigen Quinquepagici, die Kirche wäre uns reiner, glühender, heiliger und standhafter, dass in der Kirche alle Aufgaben und Dienstleistungen würdiger behandelt, besorgt und verwaltet werden könnten, um die Armen treuer zu heilen.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Iam confusa et perturbata sunt omnia.">Alles ist verwirrt und verwirrt.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.">Der Senat befehligt die unwürdigen Kirchen, treibt die Ungelehrten und Unwissenden zu den Bischöfen, betrügt die Armen, verbirgt die Verbrechen.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Qua ex re quantum adversariis offendiculi detur, tu ipse consydera.">Deshalb lass dich selbst entscheiden, wie sehr den Gegnern Anstoss gegeben wird.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="In prima illa ecclesia apostoli quum presbyteris curatores pauperum constituebant, non magistratus Hierosolymitanus: Acto. 6 [1ff].">In der ersten Kirche waren die Apostel, als sie die Seelsorger der Armen ernannten, nicht die Obrigkeit Jerusalems: Acto.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Item, quum incideret disceptatio de circumcisione et cibis, apostoli statuerunt, non senatus: Acto. 15 [1ff].">Ebenso, als die Debatte über die Beschneidung und die Speise fiel, haben die Apostel beschlossen, nicht der Senat: Acto.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Iam nos ab illis toti pendemus nec impetrare possumus, ut quae in synodis tractantur, ad eos perveniant.">Wir hängen nun ganz von ihnen ab und können nicht erreichen, dass das, was in den Synoden behandelt wird, zu ihnen gelangt.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Et que nos recte et sancte constituimus, an minus procedere debent, si ipsis displicent?">Und was wir richtig und heilig festgesetzt haben, oder sollten sie nicht vorangehen, wenn sie ihnen missfallen?</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).">Und ich möchte gleichzeitig dafür sorgen, dass ich immer noch zweideutig über die Kirche Christi bin, nämlich dass die äussere Kirche mit jüdischem oder israelitischem Wesen dasselbe ist (ich spreche von der äusseren).</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Id enim mihi non videtur.">Das scheint mir nicht.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="De interna nihil dubito.">Ich bezweifle nicht, dass ich innerlich bin.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Rationem dubitationis reddam.">Ich werde die Rechenschaft von Zweifeln ablegen.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].">Als die Apostel zu Jerusalem gepredigt hatten, kooptierten sie nicht die jüdische Synagoge in der Kirche Christi, ja die Synagoge sie, wie es Johannes 9 22.34 ist; 16 2, ebenso in der Apostelgeschichte 8,1.27ff u. a.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.">Das wäre geschehen, wenn irgendjemand (wie wir) dadurch, dass sie das Volk Gottes gewesen wären, in die Kirche Christi aufgenommen hätten.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.">Aus den Juden und Heiden aber haben sie Christo eine neue Kirche gesammelt, die verworfen war, und hier sehen sich alle Propheten über die Ablehnung der Juden und die Berufung der Heiden.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.">Ausserdem schreibt unsere Kirche mehr an sie, als an die, die unter dem Gesetze stand, wie aus den Vergleichen der Kirchen, die die Apostel haben, folgendermassen zusammen: 1. Korinther 10,1-4 über die Taufe, ebenso in 1 Peter 3,21, ebenso in Matth. 11: "Sie werden kommen und mit Abraham sitzen" usw.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.">Und die Genesis 6,1-4, wo es von den Söhnen Gottes heisst, dass sie die Töchter der Menschen begehren und zu Weibern geheiratet haben, wird hinlänglich erklärt, wie Gott die Verbindung der Söhne Gottes und der Menschenkinder missfällt.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.">Denn dort verstehe ich durch die Kinder Gottes, die, vom Geiste Gottes getrieben, unschuldig vor Gott wandeln sollten, durch die Menschensöhne, die von den Begierden des von der Welt geleiteten Fleisches lebten.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Verum tum non erat ecclesia certa et collecta ut postmodum sub Iudęis et apostolis, sed erant dispersi, quos Christus venit ut congregaret et in hoc apostolos misit ut colligerent: Ioannis 10 [3f].">Aber damals war die Kirche nicht gewiss und sammelt, wie sie später unter den Juden und Aposteln zerstreut waren, sondern sie waren zerstreut, die Christus gekommen war, um zu versammeln und die Apostel dazu zu versammeln, um zu sammeln: "Joh 10,3f.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Neque solum gentes intelligo, sed et Iudęos, neque hec mea opinio cum hoc pugnat, ecclesiam unam et eandem semper fuisse et fore ab initio mundi usque ad finem, interiorem tamen, non externam.">Ich verstehe nicht nur die Heiden, sondern auch die Juden, und meine Meinung kämpft nicht mit diesem, dass die Kirche immer eine und dieselbe war und dass sie von Anfang der Welt bis zum Ende sein wird, aber nicht die innere, nicht die äussere.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Nam externa miris modis pro tempore variata sunt.">Denn das Äussere hat sich in wunderbarer Weise je nach Zeit verändert.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Deinde ecclesia Christi omnibus est perfectior, nobilior, sanctior et excellentior, quo praestantiorem habuit administratorem et sponsorem, ut Paulus dicit.">Dann ist die Kirche Christi vollkommener, edler, heiliger und hervorragender als sie, kraft deren sie einen hervorragenderen Verwalter und Bräutigam hatte.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Qui ut est segregatus a peccatoribus, ita et hanc mundam et puram, ab omni sorde repurgatam esse convenit.">Wie er von den Sündern getrennt ist, so stimmt auch, dass diese reine und reine, von jedem Schmutz gereinigte sei.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.">"Wir sind auch nicht alle Christen, die innerhalb der Kirche Christi betrachtet werden" usw.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.">Wenn du diese Worte genau und sorgfältig abwägest, mein Heinrich, werden sie mehr gegen dich als gegen dich handeln.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.">Denn ich kann mit denselben Worten sagen: "Nicht alle Christen sind es, die im Senat entzündet sind".</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?">Was willst du also mit jenen tun, die einen Ehebruch, eine Strafe, die du verlöschen wünschst, im Schoss nähren und an dieser Krankheit leiden, die du geheilt wünschst?</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»">- "Wenn du über den, der gesündigt hat, ausschliesslich oder beschwerlich bist, wird er befürchten, dass er nicht mit demselben Strick getötet werde, den er nicht an ihn gebunden hat".</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Pulchre itaque dissimulabit.">Er wird es daher schön verbergen.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.">Kurz gesagt: Ich werde die einzelnen Worte, auf die du dich verlässt, die Exkommunikation der Kirche zu akzeptieren und dem Magistrat zu übertragen, zur Prüfung annehmen, um dem Magistrat zu entkommen.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.">Denn je mehr die Senatoren denken, desto schlimmer sind sie zugleich, desto mehr haben sie Autorität, desto mehr schaden sie und verlassen sich auf mehr Durchbrüche, sie leiden an Krankheiten, die schlimmer sind als die einfachen Plebejer.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.">Das darf man nicht in den Ältesten der Kirche und bewährten Männern befürchten.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.">Wir brauchen keinen Beweis, da wir täglich keine unklaren Beispiele dieser Angelegenheit haben.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?">Du sagst ferner: "Was, wenn der eine oder der andere vom Magistrat abweicht oder in eine Übertretung trügerische Ratschläge tut?</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»">Er wird von seiner Schande niedergelegt und an seinem aufrichtigen Ort aufgehetzt. "</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="An hec serio, Henrice?">Ist das ernsthaft, Heinrich?</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.">Du siehst, dass die Guten und Guten jeden Tag aus dem Senat vertrieben werden.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.">Es ist so weit davon entfernt, dass die Guten die Bösen vertreiben können, und es ist vielleicht auch für uns nicht zweckmässig, die Schlechtesten mit dem Magistrat zu beseitigen.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.">Wenn man aber aus den Ältesten der Kirche etwas in der Übertretung mit List zu tun vermag, könnten wir es ohne Angelegenheit ändern und einen anderen an seinen Ort erheben.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Haec non dico, mi Henrice, ut magistratum contemnam.">Ich sage dies nicht, mein Heinrich, um das Amt zu verachten.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Didici omnibus magistratibus obedire ex doctrina Christi et apostolorum.">Ich habe allen Magistraten gehorsam gelernt durch die Lehre Christi und der Apostel.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Sed quum gentes sunt aut gentibus etiam peiores et hostes evangelii (ut fere hodie videmus, sic enim merentur peccata nostra), absurdum esse puto, contra Christi et apostolorum institutum, ut eis quidquam vel minus excommunicatione committatur.">Aber da die Heiden noch schlimmer sind als die Heiden und die Feinde des Evangeliums (wie wir fast heute sehen, denn so verdienen sie unsere Sünden), so ist es, glaube ich, absurd, gegen die Einrichtung Christi und der Apostel, damit ihnen etwas oder weniger Exkommunikation übertragen wird.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Obediendum vero ipsis scio, etiamsi hostes sint evangelii, dum alias recte officio suo funguntur.">Ich weiss aber, dass man ihnen gehorchen muss, auch wenn sie Feinde des Evangeliums sind, während andere mit Recht ihre Pflicht erfüllen.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Nam hoc docet Petrus.">Denn das lehrt Petrus.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].">Über die Art und Weise der Exkommunikation hinlänglich deutlich Christus Math. 18 15ff und Paul 1. Kor 5,1ff.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.">Ich gefällt mir auch, was du in dieser Angelegenheit denkst, es sei denn, ich will die Kirche nicht als Richter sein.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.">Denn was die Kirche exkommuniziert, ist geringer als das, was sie in die Gefahr bringen, ausgeschlossen zu sein.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.">Wenn dies ein Verbrechen ist, dann soll der Magistrat sein Schwert gegen ihn verwenden.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Iustis enim lex non est posita.">Denn: I. Den Gerechten ist das Gesetz nicht aufgestellt.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.">Dass die Exkommunikation des Einzelnen als Graf des Abendmahls sein sollte, darüber bin ich nicht verschleierter.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.">Das ist aber sicher, dass Christus die Sakramente seiner Kirche gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.">Und das Brot der Danksagung ist die Speise der gläubigen und derer, die in der Kirche Christi sind.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Si quis iam in ecclesiam Christi non pertinet (de quo satis supra) nec adhuc est in eam receptus, aut si quis eiectus nondum est reconciliatus, is admittendus non est, donec ecclesię de sua poenitentia constiterit et ecclesię fuerit incorporatus et unitus.">Wenn jemand nicht mehr in die Kirche Christi gehört (von dem oben genug) und noch nicht in sie aufgenommen wurde, oder wenn jemand noch nicht versöhnt worden ist, darf er sie nicht zugelassen werden, bis die Kirche von ihrer Busse feststeht und der Kirche eingegliedert und vereint ist.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="De intervallo aut temporis spacio non sum solicitus, modo veniat ut filius prodigus, Magdalena, Zachaeus etc. et ecclesię reconcilietur prius.">Ich bin nicht besorgt über den Zeitraum oder die Zeit, solange er kommt, dass der verlorene Sohn, Magdalena, Zachäus usw. und die Kirche zuerst versöhnt wird.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Nam donec eiectus est, edere de hoc pane non debet.">Denn bis er verstossen ist, darf er nicht von diesem Brote essen.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Nec leviter tractandum puto hoc verbum: «Probet seipsum homo et tunc» [1 Kor 11,28].">Ich glaube auch nicht leicht zu behandeln: "Der Mensch prüfe sich selbst und dann" 1 Kor 11,28.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Non sic probatio ad ipsum solum pertinet, quin ecclesię etiam debeat esse certis signis nota, quo respexit Christus: «Quodcunque solveritis» [Mt 18,18] et Paulus de receptione adulteri post poenitentiam.">Nicht so ist der Beweis allein ihm zugehörig, dass er auch der Kirche durch bestimmte Zeichen bekannt sein müsse, auf die Christus sich wandte: "Was ihr lösen werdet" (Mt 18,18) und Paulus über den Empfang des Ehebrechers nach der Busse.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.">Augustinus, ein so heiliger und gelehrter Mann, wird nicht sofort von der Kirche in den Irrtum aufgenommen, obwohl er sich aus der heiligen Wurzel zusammengesetzt hat, obwohl er sich in heiligen Lesungen übt.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Tanta res in ecclesiam Christi inaugurari, fieri membrum corporis Christi, domicilium spiritus sancti, censeri inter oves gregis dominici, quę sanguine Iesu Christi sunt redemptae.">So viel wird in die Kirche Christi eingegliedert, ein Glied des Leibes Christi, ein Wohnsitz des Heiligen Geistes, unter den Schafen der Herde des Herrn, die durch das Blut Jesu Christi erlöst wurden.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Nam utcunque deus suos norit, certis tamen signis semper suos manifestat et notos facit ad laudem et gloriam nominis sui, ita, ut obscuri esse non possunt, exerit se fides, lucet lux bonorum operum in piis, in impiis rursum impietas se prodit, etsi aliquando inter pios in ecclesia abscondant se impii, ferunt tamen suo tempore fructus, quibus deprehendi possunt, produnt sese suis fructibus.">Denn so wie auch immer Gott die Seinen weiss, so offenbart sich doch immer durch bestimmte Zeichen seine eigenen Zeichen und macht sie bekannt zum Lobe und zur Ehre seines Namens, so dass sich der Glaube, wie er sich undurchsichtig zeigen kann, leuchtet das Licht guter Werke in den Frommen, bei den Gottlosen abermals verrät sich die Gottlosigkeit, auch wenn die Gottlosen sich manchmal unter Frommen in der Kirche verbergen, doch tragen sie zu ihrer Zeit Früchte, denen sie zu finden vermag.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Magnam ergo rem dico esse in ecclesiam Christi recenseri et adsumi in societatem patris, filii et spiritus sancti, in societatem apostolorum et prophetarum etc.">Ich sage also, dass es in der Kirche Christi eine grosse Sache ist, in die Gemeinschaft des Vaters, des Sohnes und Heiligen Geistes aufgenommen zu werden, in die Gemeinschaft der Apostel und Propheten usw.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="De qua Ioannes in tota illa epistola, quam tibi iam tractandam sumpsisti.">Johannes hat in dem ganzen Brief, den du dir bereits zu behandeln hast, behandelt.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Qui tota epistola nihil aliud facit quam ostendere, quid membris Christi conveniat.">Wer den ganzen Brief nichts anderes tut als zu zeigen, was den Gliedern Christi zukömmlich ist.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Nec volo ex ecclesia facere monachatum aut pharisaismum ut catabaptistę, quibuscum mihi nihil unquam fuit commune, sed toto pectore ab iis abhorreo, praesertim quos ego hactenus viderim et audierim homines contentiosos et plane nebulones.">Ich möchte auch nicht, dass ein Mönch oder ein Pharisäer aus der Kirche gemacht wird, wie ein Katabaptist, mit dem mir nie etwas gemeinsam war, sondern mit ganzem Herzen von denen abscheue, vor allem denen, die ich bisher gesehen und gehört habe, dass die strittigen und völlig unwichtigen Menschen streitsüchtig sind.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Sed nec volo, ut sint in ea cinericii pediculi et huiusmodi sordes et excrementa, quę nec inter bonos cives numerari quis patiatur.">Aber ich wünsche auch nicht, dass in ihr die Asche von Fussball und dergleichen Schmutz und Abfall sind, die auch niemand unter guten Bürgern zu leiden leidet.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Quare, ut tandem finiam, te per Christum, servatorem nostrum, rogo et obtestor, ut hanc de ecclesia disputationem dum legeris, non cito et temere explodas aut reiicias.">Um endlich zu Ende zu kommen, bitte ich dich durch Christus, unseren Erlöser, und flehe dich an, diese Debatte über die Kirche, während du sie liest, nicht schnell und unbesonnen zu erklären oder abzulehnen.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Expende scripturam sacram, confer diligenter Christi doctrinam cum apostolorum et primę ecclesię instituto.">Überlege die Heilige Schrift, vergleiche sorgfältig die Lehre Christi mit der Lehre der Apostel und der ersten Einrichtung der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Videbis hanc ne unguem latum ab eo dissentire.">Du wirst sehen, dass diese Nägel nicht weit von ihm entfernt sind.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).">Ich kann zwar, was ich frei sage, nicht anders denken, als gegen das Gewissen (von wem mich Gott bewahrt) .</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Scio aliter scriptum esse et iam multis seculis observatum tam a veteribus quam neotericis.">Ich weiss, dass es anders geschrieben wurde und in vielen Jahrhunderten sowohl von den Alten als auch von den Neoterien beobachtet wurde.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Sed nullius hominis tanta debet esse authoritas, ut huius gratia veritas deseratur.">Niemand aber darf eine solche Autorität sein, dass die Wahrheit dieser Gnade verliess.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Necque tamen interim damno eorum studium et laborem.">Trotzdem schadet ihr Eifer und ihre Arbeit nicht in der Zwischenzeit.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Scio omnes, quotquot glorię Christi studiosi sunt, uno consensu huc spectasse, ut regnum Christi quam latissime propagarent, sed tamen interim quidam allegoriis, quidam adfectibus, quidam seculo suo, quidam contentionibus nimium (quod negari non potest) indulserunt.">Ich weiss, dass alle, die sich der Herrlichkeit Christi widmen, mit einstimmiger Zustimmung hierher geschaut haben, das Reich Christi so weit wie möglich zu verbreiten, aber in der Zwischenzeit haben einige allegorisch, einige mit Zuneigungen, einige mit ihrer Welt, einige mit allzu grossem Streit (was nicht geleugnet werden kann) vergeben.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Usus est eorum errore deus ad gloriam suam et nostri confusionem et exemplum.">Gott gebraucht ihr Irrtum zu seiner Ehre, zu unserer Beschämung und zum Beispiel.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Dicet fortasse aliquis: Hoc est ecclesiam turbare, hoc est schisma in ecclesiam inducere.">Es wird vielleicht jemand sagen: Das heisst, die Kirche zu stören, das heisst Schisma in die Kirche einzuführen.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Respondeo cum Helia: Is turbat ecclesiam, qui gloriam suam querit, non Iesu Christi, qui contra institutum dei suum figmentum amat et sequitur.">Ich antworte mit Elias: Er beunruhigt die Kirche, der seine Herrlichkeit sucht, nicht Jesu Christi, der gegen die Einrichtung Gottes sein Gebilde liebt und folgt.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Is scindit ecclesiam, qui homines a deo avocat et post se trahit, quos deo adducere oportuit, qui veritate victus non cedit, sed pertinaciter pergit.">Er spaltet die Kirche, der die Menschen von Gott abruft und sie nach sich zieht, die er Gott bringen musste, der nicht durch die Wahrheit besiegt, sondern hartnäckig fortfährt.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.">Ich schreibe dies nicht, um etwas Unbesonnenes und Unbesonnenes zu erneuern, sondern um nach Erkenntnis der Krankheit, der ersten Stufe der Gesundheit, über die Heilmittel und Pharmaze zu diskutieren, damit der Körper so wiederhergestellt werde, dass weder die Erschütterung des Körpers noch die Auflösung der Glieder erfolgt.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.">Wenn wir dem Wort des Herrn folgen und ihn mit brennenden Gebeten vertrieben haben, wird er selbst Wege finden und zeigen, dass wir eines Tages eine heilige, reine und Christus würdige Kirche haben.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.">In der Zwischenzeit fehle ich dir nicht die Herrlichkeit Gottes, soweit meine Kleinigkeit es trägt.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.">Wenn aber diese Meinung dir nicht gebilligt wird, so bist du für mich nichts billiger, ja, ich werde um so mehr zu Gott beten, dass er dich ohne Lippen zulassen möge, dass er dir in allem beisteht.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.">Und sicherlich werde ich eher gehen, als dass ich nicht einmal ein wenig gegen dich unternehmen würde.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Stat quisque gratia dei.">Jeder steht in der Gnade Gottes.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Dum per conscientiam integrum haec videre aut his consentire non erit integrum aut ecclesię ministrare, labore aliquo honestoque opere victum mihi parabo.">Während ich durch mein Gewissen dies ganz und gar zu sehen weiss, werde ich mich durch irgendeine ehrliche Arbeit besiegt fühlen.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Et scio fidei meę fraudi non esse, etiamsi inter Sarracenos habitarem.">Und ich weiss, dass es keinen Betrug für meinen Glauben gibt, auch wenn ich unter den Saracenen wohnte.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Laborabo ergo in ecclesia Christi, qualisqualis sit, donec me deus alio vocabit, libentius hoc facturus, si ad normam Christi reformata erit, quod futurum ita non dubito ut de fide in Christum.">Ich werde also in der Kirche Christi arbeiten, wie es sein mag, bis Gott mich an einem anderen nennen wird, wenn es nach der Norm Christi reformiert wird, was ich nicht bezweifle, dass es über den Glauben an Christus kommt.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Sed interim ministrare indignis et impiis sacratissimum Iesu Christi corpus et sanguinem, qui et ore, corde et vita Christo reclamant, hoc demum est, quod me non parum urit.">In der Zwischenzeit aber, den Unwürdigen und Gottlosen den heiligsten Leib und das Blut Jesu Christi zu dienen, die sowohl mit dem Munde, dem Herzen und dem Leben Christi schreien, ist das schliesslich, weil es mich nicht wenig drängt.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Deus misereatur nostri et expurget e sua ecclesia omnes sordes.">Gott erbarme sich unser und reinige alle Schmutz aus seiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Tu perpetuo vale.">Lebe wohl für immer.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Dominus dirigat cursum tuum et ministerium tuum in gloriam suam.">Möge der Herr deinen Lauf und deinen Dienst in seine Herrlichkeit lenken.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Orationem parum dispositam (quam loquacitatem potius vocare deberem) tu, mi Henrice, homo facundus et eloquens, boni consule.">Du, mein Heinrich, beratest, dass du, mein beredter und redegewandter Mann, die Geschwätzigkeit eher nennen solltest.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Non relegi.">Ich habe es nicht gelesen.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Parce mendis.">Schone die Elenden!</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Relege et expende diligentius libellum fratrum in Moravia, et clarissima lux accedet.">Lies das Büchlein der Brüder in Mähren mit grösserer Sorgfalt, und es wird ein höchst erlauchtes Licht kommen.</s>
  </letter>
</file>
