<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10117" id_hbbw="88" id_irg_sort="88" id_sort="100880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tanta leticia tuę me litterae perfuderunt, ut legenti mihi etiam lachrymas provocarint.">Deine Briefe haben mich mit so grosser Freude erfüllt, dass sie mir auch Tränen zum Lesen gebracht haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Auxerunt namque ante earum adventum de tua nece opinionem cum clades, ut legimus, prope Capellam (locum tuis ex scriptis utcunque cognitum) facta tum loci natalis deditio, ad hec, quod frater Iacobus interea ferebatur Colonie visus me non allocuto neque tuis scriptis mihi semper gratissimis solito more advectis.">Denn vor ihrer Ankunft haben sie deine Meinung und deine Niederlage, wie wir lesen, in der Nähe von Capella (ein Ort, der aus deinen Schriften irgendwie bekannt ist) verstärkt, indem die Kapella zur Geburtsgabe des Ortes entstanden ist, an die Tatsache, dass Jakobs Bruder in der Zwischenzeit in Köln gesehen wurde, nicht an mich wandte und mich nicht an deine Schriften wandte, die mir in ihrer üblichen Weise sehr dankbar waren.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Conquestus igitur sum crebro apud maxime familiares te anime mee dimidium immaturam mihi mortem ademisse.">Deshalb beklagte ich mich häufig bei den meisten Familienangehörigen, dass du mir einen halben Tod von mir genommen hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Interrogatus ob id ab hero nostro et aliis quondam tibi cognitissimis respondi aliud me suspicari non posse, quam te simul interemptum, praescriptis ex causis.">Nachdem ich von unserem Helden und anderen, die dir bekannt sind, gefragt wurde, habe ich geantwortet, dass ich aus den vorgeschriebenen Gründen nichts anderes vermuten kann, als dass du gleichzeitig getötet wurdest.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Qui cum nunc te adhuc incolumem agere audiant, obnixe congratulantur.">Wenn sie hören, dass du jetzt noch in Sicherheit bist, beglückwünschen sie dich dringend.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Etiam antea, quoties sermo de vestratium clade incidit, intuli ut plurimum ea pugna tales sublatos, qui, si fieri posset, procul dubio olim desyderabuntur ingenti pecunia redimi et ad vitam revocari.">Ausserdem habe ich, wenn es um die Niederlage von euch geht, so oft gesagt, dass die Kämpfe so sehr entfernt sind, dass, wenn es möglich wäre, sie zweifellos beabsichtigt werden, ein grosses Geld zurückzuerlangen und zum Leben zurückzurufen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Legi vero eam ob causam ita ut nunquam diligentius totum Zuinglii de vera et falsa religione commentarium cum aliquot tuarum lucubrationum, non sine vehementi dolore, quod tanti patroni tam misere cęsi maximo omnium pie in Christo vivere cupientium malo.">Ich habe aber aus diesem Grund gelesen, dass Zwingli niemals den ganzen Kommentar zu der wahren und falschen Religion mit einigen deiner Arbeit und nicht ohne heftigen Schmerz sorgfältiger gelesen hat, weil ich einen so elenden Gönner in Christus mit dem grössten frommen Übel aller leben möchte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Poteris ex his coniicere, quam insperate, quamquam grate, tua mihi scripta fuerint.">Du kannst aus diesen Dingen entnehmen, wie unerwartet du, obwohl ich dankbar bin, mir deine Schriften geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quibus non modo me reples solido de tua salute et incolumitate gaudio, verum etiam graphice quodam modo cladem et pugnam vestratium veluti penicillo depinxisti.">Sie haben mich nicht nur mit fester Freude und Sicherheit erfüllt, sondern auch auf grafische Weise wie deine Niederlage und deinen Kampf als Sklaven gemalt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quas quidem literas doctis multis ostendi et tradidi legendas.">Ich habe diesen Brief vielen Gelehrten gezeigt und überreicht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quibusdam etiam ordine recensui occasionem, processum et finem pugne cum occisorum summa.">In manchen Orden habe ich auch die Gelegenheit, den Prozess und das Ende des Kampfes mit der grössten Summe der Getöteten aufgezählt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et admiror hodie, quo praesagio duernio ille, cuius meministi, de Helvetiorum historia apud nos circumlatus semper fuerit de mendatio suspectus.">Und ich wundere mich heute, dass derjenige, an den du dich erinnerst, immer von der Geschichte der Helvetier bei uns umzingelt wurde, um die Lüge zu verdächtigen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quem tamen tabellio suasoriis verbis approbare nititur, puto, ad hoc a sacrificulis oppiparis obsoniis illectus.">Er versucht aber, den Brief mit seinen eigenen Worten zu billigen, wie ich glaube, dass er dazu von den Opfern der Stadt befreit worden ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dedit tamen penas Argentorati ob id, reor, triduo incarceratus.">Er hat jedoch in Strassburg, glaube ich, drei Tage inhaftiert.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Referat ille tibi causam.">Möge er dir die Sache mitteilen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Aliud fortasse non videbitur, asserens plura occisa milia, quam tu referas decades.">Vielleicht wird es nicht anders sein, wenn man behauptet, dass mehr tausend getötet wurden, als du sagst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Verum apud te maior mihi semper fuit fides et erit, etiamsi non asseveres me tua pro certa fide tanquam evangelium dei narrare posse.">Aber bei dir war immer der Glaube grösser als ich, und es wird sein, auch wenn du behauptest, ich könne mit deinem sicheren Glauben wie das Evangelium Gottes erzählen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ad hec, quo pacto in montibus, per insidias tamen, sexingenti abegerint octo milia et innumera alia?">Auf diese Weise, wie in den Bergen, aber durch Hinterhalte, haben sie achttausend und unzählige andere weggeworfen?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quae, cum loci et gentes pene incogniti, recensere non valeo, quibus vero mea pro capacitate et modulo ex tuis litteris doctus restiti.">Da ich diese Dinge, die fast unbekannt sind, nicht rezitieren kann, kann ich sie nicht aufzählen, sondern ich habe sie nach meiner Fähigkeit und meinem Masse aus deinen Briefen gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Verum ipse regessit rem deploratam fere, et cui parum spei sit reliquum, ementitis verbis exornari necessum, semper tamen adiiciens te hominem probum et sincerum medium quoddam tenere neutrique partium nimium favere.">Aber er selbst hat die kranke Sache beherrscht, und jedem bleibt wenig Hoffnung, indem er dabei lügt, dass die Notwendigkeit mit falschen Worten geschmückt wird, wobei er immer hinzufügt, dass du einen rechtschaffenen und aufrichtigen Menschen ein gewisses Mittel hältst, das keiner Partei zu sehr begünstigt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Attamen ego illis, quae, ut dixi, verisimilia non videbantur, quantum potui, reclamavi, tanto etiam confidentius, quod alia conditio et oportunitas perferendis ad te, hominem mihi amicissimum, litteris oblata sit.">Aber ich habe ihnen, wie gesagt, die Wahrscheinlichkeiten, die mir, so gut ich konnte, nicht erschienen, mit um so sichererer Zuversicht vorgeworfen, dass eine andere Bedingung und Gelegenheit dir, einem sehr freundlichen Mann, in einem Brief angeboten wurde.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam ex nundinis proximis Franckfordiensibus pervenerunt etiam ad me tua scripta cum duobus tuis opusculis, quae quidem paulo post publice video Colonie extare, quod non item de aliis unquam contigit.">Denn auf der nächsten Frankfurter Messe sind auch deine Schriften mit deinen beiden Werken zu mir gekommen, die zwar kurz darauf in der Öffentlichkeit in Köln entstanden sind, was nicht auch von anderen geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Pro quibus immortales tibi gratias ago imprecans illud «Macte virtute, puer, sic itur ad astra».">Für sie danke ich dir für die unsterblichen Menschen und flehe zu dem Wort "Macht, Knabe, so gehe ich zu den Sternen".</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et de oportunitate hero nostro tuam orationem de func-tione prophetica prelegendi tuo iussu curabitur.">In betreff des Anlasses unseres Helden wird dein Gebet um die Funktion des Propheten gekümmert werden, wenn du es vorschreibst.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Retulit praeterea fraterculus ingentem vim pecunie Basiliensibus ereptam, vestras partes ad damnum illatum adversariis resarciendum teneri et nescio quot ducatorum milia pro edibus sedecim combustis renumeraturi [!], etiam, quomodo quaeque civitas vestrarum partium alteri exprobret occasionem et ansam tanti mali, et incredibilem inter illas ipsas nunc ali discordiam, item, quod tu cum parentibus et fratre coacti sitis pristinas mansiones deserere, et hos iam nunc apud te Tyguri hospitari, innumeraque alia, que omnia deducere tediosum existimo.">Ausserdem berichtete ein Bruder, dass die enorme Geldgewalt den Baslern entrissen worden sei, dass eure Parteien dazu verpflichtet seien, den Gegnern Schaden zuzufügen, und ich weiss nicht, wie viele tausend Herzoginnen für sechzehn Verbrennungen aufzuerlegen! Auch, wie jede Stadt eurer Partei einem anderen die Gelegenheit und die Gelegenheit eines so grossen Übels und eine unglaubliche Zwietracht unter ihnen selbst jetzt vorschlägt, ebenso dass du mit deinen Eltern und Bruder gezwungen bist, die früheren Wohnungen zu verlassen, und dass du jetzt in Zürich unterhalten werdest, unzählige andere Dinge, die ich glaube, dass alles verwegen ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quod si ita est, peto, ne pietatis in parentes et consanguineos obliviscaris studeasque inprimis, quantum citra divinam offensam fieri potest, paci et unitati.">Wenn dies der Fall ist, bitte ich dich, nicht zu vergessen, was die Frömmigkeit an den Eltern und blutsverwandten betrifft, vor allem, soweit es ohne göttliche Beleidigung geschehen kann, dem Frieden und der Einheit.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Putamus enim levius ceremonias quasdam ferri posse quam odium, rancorem et discordiam.">Denn wir glauben, dass manche Zeremonien leichter ertragen können wie Hass, Rausch und Zwietracht.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Obvenit namque tibi divino munere publica functio episcopi et prophetę, etsi non ritu papistico.">Denn dir kommt die öffentliche Funktion des Bischofs und Propheten zu, auch wenn nicht durch den päpstlichen Ritus.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Petis inter alia, ut hisce literis ita respondeam, ut sentias me et superiores accepisse.">Bitte unter anderem, dass ich auf diese Briefe so antworten möge, dass du denkst, dass ich sie und die Oberen erhalten habe.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Superioribus quidem, cum quibus libellum contra catabaptistas transmiseras, respondi, nescius, an ea, qua decuerit, diligentia.">Ich habe zwar den Oberen geantwortet, mit denen du ein Büchlein gegen die Katabaptisten geschickt hast, und ich weiss nicht, ob es sich um die Vorsicht handelt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Etiam ignoro, an ullis etiam tuarum ex instituto non responderim, quod inseris eisdem me, ut verba prae se ferunt, avaritiei taxans.">Ich weiss auch nicht, ob ich auch keiner deiner Anordnung geantwortet habe, weil du mich in dieselben Angelegenheiten einfügst, wie es die Worte sagen, und der Geiz beweist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Scribis enim post mentionem avaritię, ut sequitur: Tute igitur tuum illum hostem commendatum habe, ut ab eo non nisi cęso discedas.">Du schreibst nämlich nach der Erwähnung des Geizes: "Du hast also deinen Feind anvertraut, damit du dich nur von ihm scheidest, wenn ich nachgebe".</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Huius tametsi, peccati inquam abominatissimi, me insimules, nequaquam tamen dei gratia conscius mihi sum.">Obwohl ich, sage ich, die verabscheuungswürdigsten Menschen dieser Sünde, mich beschimpft habe, bin ich mir die Gnade Gottes nicht bewusst.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Pecunie etenim si studuissem unquam, fuerat olim longe commodior monstratus aditus, qui nunc quidem praesentibus contentus vix olus manduco modica patella.">Denn wenn ich jemals das Geld studiert hätte, war einst eine weit günstigere Annäherung gezeigt worden, die jetzt mit den gegenwärtigen Dingen zufrieden war, kaum mit einem kleinen Oel.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ita, quod non ob aliud quam evangelii teporem maxime optem locum mutare, si apte fieri posset.">So würde sich die Lauheit des Evangeliums im höchsten Grade ändern, wenn es in geeigneter Weise möglich wäre.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Florebit tamen et brevi, speramus, nobiscum divina volente gratia evangelii gloria.">Trotzdem wird die Herrlichkeit des Evangeliums mit uns blühen und bald, hoffen wir, wenn die Gnade des Evangeliums mit uns will.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nam iamiam pullulat etiam.">Denn sie hat sie schon genährt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Multi enimvero plebei et docti apud nos clanculum evangelio favent.">Denn viele Plebejer und Gelehrte befürworten das Evangelium heimlich.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sed nemo ob principum tyrannidem prorumpere audet et vitia et abusus quosque palam reprehendere.">Aber niemand wagt es, aus der Tyrannei der Fürsten herauszubrechen und alle Laster und Missbräuche offen zu tadeln.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Prebuit et Iuliacensium dux quoddam de se pietatis specimen, ut videas in appositis suis constitutionibus.">Auch der Herzog von Jülich hat ein gewisses Ideal der Frömmigkeit an sich dargeboten, um in seinen beigefügten Konstitutionen zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Audit etiam male a sacrificulis et monachis noster episcopus.">Auch unser Bischof hört schlecht von Opfern und Mönchen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Abrogavit enim seu liberas potius fecit aliquot sanctorum solemnitates, ne pauperes tot diebus festivis gravarentur, et ne peccata flagitiaque tum fieri solita multiplicarentur.">Er fragte oder machte vielmehr einige Festlichkeiten der Heiligen, damit nicht die Armen so viele Festtage belastet würden, und damit nicht die begangenen Sünden vervielfältigt würden.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nec vero magni facit bullas, fulmina et execrationes papisticas, quibus se opponit conferens libere beneficia ecclesiastica cuilibet in turno etiam apostolico, ut dicitur.">Die päpstlichen Blitze, Blitze und Blitze, denen sie sich entgegensetzt, vergleicht sich frei jeder kirchlichen Wohltat, auch im apostolischen Turn, wie es heisst.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nam nuper collegium S. Cuniberti, eo quod iussu episcopi possessionem offerenti tedas apostolicas conferre nollet, excommunicavit papa, episcopus vero contra absolvit.">Denn vor kurzem hat das Kollegium von St. Cunibert, weil er auf Befehl des Bischofs, der den Besitz anbietet, die apostolischen Tedas nicht vermitteln wollte, den Papst exkommuniziert, der Bischof aber gegen ihn freigesprochen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Quamvis hec videbuntur ridicula et absona, ut sunt revera minutula, novi tamen aliquid portendere designantur.">Obwohl diese Dinge lächerlich und abwesend erscheinen werden, wie sie wirklich Minderheiten sind, sollen sie doch etwas Neues vortragen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Nuperrime etiam Zusatum, opulenta Westphalie civitas, crassulos quosque explosit, et qui scripturas vere elucident, admisit.">In letzter Zeit hat er auch Zusatus, die reiche Stadt Westfalens, alle Grassuln verbannt und diejenigen, die die Schrift wahrhaft aufklären, zugelassen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Idem fertur Monasterii, altera insigni Westphalie civitate, attentatum et itidem Vesalia inferiore nonnullisque aliis minutulis civitatibus utpote Lippia et Hammone, usque adeo, ut ni cacodemon dissidium, quale vobiscum fuit, seminarit aut tyrannos in subditos exasperarit, admittet brevi tota Westphalia verum dei evangelium.">Dasselbe wird berichtet, dass das Kloster, eine angesehene Stadt Westphaliens, beachtet und auch Vesalien unter einigen anderen kleineren Städten wie Leipzig und Hammon, so sehr, dass er, wenn nicht der Kademon der Meinungsverschiedenheit, wie er bei euch war, oder die Tyrannen in die Untertanen zerstreut hat, in Kürze ganz Westphalien zulassen wird, das wahre Evangelium Gottes.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sed o utinam idem omnes moribus et vite innocentia (tuo verbo) exprimerent.">Oh, ich wünsche mir, dass alle das Gleiche in Sitten und Unschuld des Lebens (mit deinem Wort) ausdrücken würden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Sunt et in terra Iuliacensium magnates quidam purum evangelium admittentes, ut comes de Morsa, item opidula quedam, et hactenus dei gratia sine dissidiis et clade.">Es gibt auch im Lande Juliacensium einige grosse Männer, die das reine Evangelium zulassen, wie der Graf von Morsa, und noch einige kleine Schätze und die Gnade Gottes ohne Zwietracht und Niederlage.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quod utinam hedere in morem citra scandulum et offensam cuiusquam sic late proserpat, donec omnes uno ore glorificemus patrem nostrum, qui est in celis.">Ich wünschte, ich würde dies in der Gewohnheit ohne Skandal und Anstoss jemandes so weit aussprechen, bis wir alle mit einem Mund unseren Vater verherrlichen, der im Himmel ist.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Quod nobis donare dignetur, «qui est benedictus in secula.">Das würdigt er uns zu geben, "der da gesegnet ist in Ewigkeit".</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Amen» [Röm 1,25].">Amen" Röm 1,25.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Cęsar anno exacto innumerum in Brabantia pecuniarum thesaurum conflavit.">Im Laufe des Jahres entflammte Cäsar einen Schatz an Geldern in Brabant.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="In quem vero usum, cui constabit?">Aber in welchem Gebrauch, für wen wird er sich einsetzen?</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Idem multis comitatus novissimis carnisprivii diebus Colonia Ratispanum discessit ibidem principum Germanie comitias accepturus ibique nuntium, ut fertur, expectaturus super negotio Lutherano quod vocant, de quo responsionem petunt legatione imperatoris Svinpfordiae in Francia orientali Maguntinensium episcopus, comes Palatinus cum aliis quibusdam.">Derselbe Pfalzgraf verliess in den letzten Tagen der fleischlichen Grafschaft in Köln nach Rati Spanien, um dort eine Botschaft der deutschen Fürsten zu erhalten, wie es heisst, um über die lutherische Angelegenheit, die sie nennen, eine Antwort zu erhalten, von der die Botschaft des Kaisers von Svinpford in Ostfriesland, der Bischof von Mainz, mit einigen anderen Pfalzgrafen verlangen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Verum ut nobis relatum est ex epistola unius nostrorum consulum Ratispanum missi, quam ad suam uxorem dederit, comitię fortassis frustrabuntur, ideo, utpote scripsisse dicitur, quod Germanie principes nollent in omnibus cęsari obtemperare, qui summo conatu studet pape proterviam instaurare.">Aber wie uns aus dem Brief eines einzigen unserer Konsuln berichtet wurde, der nach Rati Spanier geschickt wurde, die er seiner Frau geschenkt hat, werden vielleicht die Wahlen enttäuscht sein, weshalb er, wie er schrieb, dass die deutschen Fürsten nicht in allen Dingen dem Kaiser gehorchen wollen, der mit grösster Anstrengung danach trachtet, den Papst wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Fertur etiam Romam denuo ab Hispanis et aliis stipendiariis militibus impetitam ob non solutum salarium obsidionis Florenciae et eos maxima damna cardinalibus intulisse papamque ipsum furibundas eorum manus vix erepsisse in castrum Sancti Angeli, quod nunc obsideant Romanis civibus id permittentibus a seseque malum hoc tanquam innoxiis deprecantibus.">Es heisst auch, dass Rom wieder von den Spaniern und anderen Söldnern angegriffen wurde, weil nicht nur das Gehalt der Belagerung von Florenz und sie die grössten Verluste für die Kardinäle verursacht hatten, und dass der Papst ihre gewaltigen Hände kaum in die Burg des heiligen Engels gelegt habe, weil sie nun den römischen Bürgern dieses Unheil zugestanden haben, wenn sie es als unschuldig beten.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hec sunt, mi Henrice, que latere te nolui.">Das sind die Dinge, mein Heinrich, die ich dich nicht verbergen wollte.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="His vale et amantem redama iubeasque communes nostros amicos meo nomine omnes saluere.">Lebe wohl und gib ihnen den Liebhaber zurück und grüsse alle unsere gemeinsamen Freunde in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Datę Colonie, decimasexta aprilis anno 32.">Gegeben in Köln, dem 10. April im Jahr 32.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Theodericus Bitter Wipperford.">Theoderich Bitter Wipperford.</s>
  </letter>
</file>
