<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10125" id_hbbw="96" id_irg_sort="96" id_sort="100960"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Legi, Bucere doctissime, piissimam illam tuam epistolam ad Leonem nostrum scriptam, in qua nihil est, quod non magnifice admirari et amplecti cogar.">Ich habe deinen sehr frommen Brief an unseren Leo gelesen, gelehrter Bucer, in dem es nichts gibt, was ich nicht prunkvoll bewundern und umarmen sollte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Incusas perfidiam nostram, quam et nos non tam, quod perfidia sit, execramur, quam quod malis artibus, nostrorum sociorum vero inconstantia et hostium composita sit violentia.">Sie beschuldigen unsere Treulosigkeit als auch wir nicht so sehr, weil sie Treulosigkeit ist, sondern weil die Gewalt unserer Verbündeten und unserer Feinde durch die bösen Künste, die Unbeständigkeit unserer Verbündeten und die Feinde zusammengesetzt ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Mones, ut nostros hortemur veritatem ac fidem servent, id quod satis sedule, quantum videlicet gratiae concessit omnipotens, facimus, sed sero nimis.">Mahnt, dass wir unsere Männer ermahnen, die Wahrheit und den Glauben zu bewahren, was wir mit ausreichender Sorgfalt tun, nämlich soweit der Allmächtige die Gnade gewährt hat, aber zu spät.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tum enim, quemadmodum Carthag[iniensibus] dicebat Hannibal, nobis flendum aut moriendum fuisset, cum durissimas ilias pacis conditiones susciperemus.">Denn dann, wie Hannibal den Karthagern sagte, hätten wir weinen oder sterben müssen, wenn wir diese sehr harten Friedensbedingungen annahmen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="In illa pace abbas Sanctogalli exilio liberatus et regno est restitutus.">In diesem Frieden wurde der Abt von St. Gallen aus der Verbannung befreit und wiederhergestellt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Illa eadem oblata est impiis ansa stultas papae relevandi ceremonias, si qui sunt apud eos, quos communi imperio cum Quinquepagicis habemus subiectos.">Die gleiche Gelegenheit wurde den Gottlosen angeboten, um die Zeremonien des Papstes zu lindern, wenn es bei denen gibt, die wir unter der gemeinsamen Herrschaft mit den Quinquepagicis haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Illa pace vetusta illa renovata sunt Elvetiorum foedera, quae sic instituta sunt, ut in communibus illis provinciis, si vera narrant plerique, plurimorum vincant suffragia, iam ergo libera sit apud omnes fidei religio.">Dieser alte Frieden wurde von den eidgenössischen Verträgen erneuert, die so eingerichtet sind, dass in jenen gemeinsamen Provinzen, wenn die meisten die Wahrheit erzählen, die Stimmen vieler überwunden werden; daher ist die Religion schon bei allen frei.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Oboriatur autem inter provinciales quaestio vindice digna, utpote violarit ille pacis conditiones, qui dixit humanas constitutiones daemonis esse inventa.">Unter den Provinzialstaaten aber steht die Frage, die eines Rächers würdig ist, da derjenige die Friedensbedingungen verletzt hat, der sagte, die menschlichen Verfassungen seien durch Dämonen erfunden worden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hic senatorum Helveticorum, qui de provincialium caussis iudicaturi conveniunt, expectanda erit sententia.">Hier sind die Meinungen der Schweizer Senatoren zu erwarten, die über die Ursachen der Provinzial urteilen werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Consident ergo cantones octo, proponitur caussa.">Also sind acht Kantonen vorgestellt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Iudicat Tigurinus Paulli esse istam sententiam, minime ab homine damnandam et proinde reum quoque esse absolvendum, ut qui pacis conditiones non violarit, qui suam fidem, quam liberam faciat pax, sit confessus.">Der Zürcher urteilt, dass diese Meinung des Paulus nicht verurteilt werden darf, und dass auch der Angeklagte freigesprochen werden muss, so dass derjenige, der die Friedensbedingungen nicht verletzt hat, seinen Glauben, den der Friede frei macht, bekennt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Idem iudicat et Bernas.">Dasselbe urteilt auch Bernas.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed subiungit Lucernas verba esse satis acerba et in fidem catholicam, cuius ipsi cultores sint et defensores, impie eiaculata et proinde in pacem peccatum reumque mulctandum.">Er fügt aber hinzu, dass die Luzerner Worte ganz bitter und im katholischen Glauben, deren Verehrer und Verteidiger sie sind, vertrieben und damit die Sünde zum Frieden gestraft werden muss.</s>
  </letter>
</file>
