<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10225" id_hbbw="194" id_irg_sort="194" id_sort="101940"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Iudocus Textor M. Heinrico Bullingero, S. D.">Jodocus Textor M. Heinrich Bullinger, S. D.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Hęc eadem verbis tecum agere erubescerem, epistola vero non erubescit.">Ich würde mich schämen, mit dir zu handeln, der Brief aber schämt sich nicht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Pater amantissime, tanto splendore (de cęteris tuis bonis laboribusque ut taceam; primitivam enim ecclesiam candidis tuis lucubrationibus, quod sole clarius lucidiusque est, in pristinum gradum restaurasti) epistolam, quam divus Paulus Romanis adscripsit, tuo commentario virtute divini spiritus ornasti, ut cuique non dubium sit eundem spiritum, quem Paulus hausit, e coelo in te esse lapsum, qui mentem Pauli vel potius divini spiritus ita in lucem edidit, ut non commentarius tuus videatur.">Der liebste Vater, mit so prächtigem Glanz (von deinen übrigen guten Werken, um zu schweigen; denn du hast den ersten Brief, den der göttliche Paulus den Römern zuschrieb, mit deinem Kommentar durch die Kraft des göttlichen Geistes geschmückt, so dass jedem derselbe Geist, den Paulus geschöpft hat, nicht zweifelhaft ist, dass er vom Himmel in dir gefallen ist, der den Geist des Paulus oder vielmehr den Geist des göttlichen Geistes so ans Licht geschenkt hat, dass dein Kommentar nicht gesehen wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non ipsum Paulum scripsisse existimabit vel ipsius Pauli esse verba?">Denn wer glaubt nicht, dass Paulus selbst geschrieben hat, oder dass die Worte des Paulus selbst sind?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Declarata enim sunt atque in lucem dedita nobis miseris adeo clare ut antehac nunquam.">Denn sie wurden erklärt und ans Licht geschenkt, uns so klar wie nie zuvor.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Summus et ęternus sanctissimusque deus laborem tuum rependet.">Gott, der Allerheiligste und Allerheiligste, wird deine Arbeit vergelten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Cum igitur lucubrationes tuę tantum ad verissimum dei cultum nobis prosint tantoque amore amplectantur - quae non sunt tua, sed ipsius dei, cuius opus es conditus ad hęc sua negocia, cuius gloria praecipue queritur et omnium hominum salus; nam maxima est laus dei, multi ut ipsum agnoscant gratiaque eius fruantur - quur ergo nos tam diu cum commentariis in salutiferam doctrinam Christi a nobis longum tempus exoptatis suspendis magnam spem habentes ipsos in lucem futuros, quę hactenus multos delusit.">Wenn also deine Überlegungen uns nur zur wahrsten Gottesverehrung dienen und so von der Liebe umarmt werden - die nicht deine sind, sondern die des Gottes, dessen Werk du zu dieser seiner Aufgabe geschaffen hast, dessen Ruhm vor allem beklagt und das Heil aller Menschen. Denn das grösste Lob Gottes ist das Lob Gottes, viele, die ihn anerkennen und seiner Gnade geniessen - wir haben also so lange mit Kommentaren zur heilbringenden Lehre Christi, die wir lange Zeit ersehnt haben, die grosse Hoffnung auf das Licht der Zukunft, die er bisher viele zerstört hat.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Idcirco memineris velim hanc gratiam, hę divitię[!] non solum tibi a deo esse date commisseque, sed ut eciam cęteris cum illis prosis.">Darum möchte ich dich erinnern, diese Gnade, diese Reichtümer, nicht nur von Gott anvertraut zu sein, sondern auch den anderen mit ihnen zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Qua igitur cum causa te coram nostro iudice vis defendere, quod tibi bona in hoc commissa non omnia nobis communicasti, praesertim cum scias amicorum omnia esse communia?">Aus welchem Grund willst du dich also vor unserem Richter verteidigen, weil du uns nicht alles anvertraute Gute anvertraut hast, zumal du weisst, dass alles von Freunden gemeinsam ist?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Fac ergo, queso, ne hoc preciosum talentum in terram fodias et abscondas.">Deshalb bitte ich dich, dieses kostbare Talent nicht auf die Erde zu graben und zu verbergen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod si nobis non das, certe longe charitatis limites excedis, cum tanta fame ac egestate premimur tua bona ad vescendum.">Wenn du uns das nicht gibst, überschreitest du sicherlich die Grenzen der Nächstenliebe, wenn wir von so grossem Hunger und Not bedrängt werden, um deine Güter zu essen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed charitas, ut spero, te impellet, ut omnia tua bona nobis sis communicaturus.">Aber die Liebe, so hoffe ich, wird dich dazu drängen, uns alle deine Güter mitzuteilen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non enim te praeterit in dei honorem et proximi charitatem omnia esse utenda.">Denn es vergeht dir nicht, dass du alles in der Ehre Gottes und der Nächstenliebe gebrauchst.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Expone ergo talentum tibi commissum, ut multum lucri deo adipiscas[!].">Erkläre also dir ein dir anvertrautes Talent, damit du Gott viel Gewinn erlangst!</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale et has literas non tanquam a peregrino sumito, sed a filio, qui multum patrem amat.">Lebe wohl und nehme diese Briefe nicht als vom Fremden, sondern vom Sohn, der den Vater sehr liebt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Idcirco te oro atque obsecro, ne minimo mihi, qui tam magna a te postulo, indigneris.">Darum bitte und bitte ich dich, dass du mir, dem geringsten, der ich so grosse Dinge von dir erbitte, nicht entrüstest.</s>
  </letter>
</file>
