<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10217" id_hbbw="186" id_irg_sort="186" id_sort="101860"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="In sanctissimam Pauli ad Romanos epistolam Heinrychi Bullingeri praefatio ad Berchtoldum Hallerum, Bernensis ecclesiae ecclesiasten.">In einem höchst heiligen Brief des Paulus an die Römer Heinrich Bullingers Vorrede an Berchtold Haller, den Prediger der Berner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Solent optimae quaeque res, Berchtolde doctissime, obscuritatis et difficultatis opinione studiosorum offendere mentes, ut animum vel abdicent vel desperatione imbuti attactique non magno animi ardore accedant, cum revera in omnibus disciplinis honestis, maxime in literis sacris, ea sint expositissima, quae optima.">Die besten Dinge, gelehrter Berchtolde, pflegen die Gemüter der Studenten durch Dunkelheit und Schwierigkeit zu beleidigen, so dass sie ihren Geist entweder ablehnen oder in Verzweiflung gedrängt und nicht mit grosser Begeisterung hinzukommen, da sie tatsächlich in allen anständigen Disziplinen, besonders in heiligen Schriften, das Beste erklären.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam fieri non potest, ut ex ipso deo, qui veritas et limpidissima lux est, aliquid proficiscatur obscuri.">Denn es ist nicht möglich, dass aus Gott selbst, der die Wahrheit und das reinste Licht ist, etwas Unklares hervorgeht.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Obscuritas enim omnis et divinarum rerum difficultas e nobis, hoc est ex socordia nostra, deinde ex idiomatum et schematum neglectu, postremo ex non observato orationis contextu enascitur.">Denn die Finsternis aller Dinge und die Schwierigkeit der göttlichen Dinge kommt uns, das heisst aus unserer Trägheit, dann aus der Vernachlässigung der Redewendungen und der Schemata, zuletzt aus dem nicht beachteten Zusammenhang des Gebetes.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam socordia nostra facit, ut segnius divinae sapientiae fores pulsemus.">Denn unsere Trägheit bewirkt, dass wir weniger an die Tür der göttlichen Weisheit klopfen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Atqui si cui deerat intelligentia, iuxta apostoli verbum a deo sine intermissione petenda erat.">Wenn es aber an Vernunft mangelte, so musste er nach dem Wort des Apostels von Gott ohne Unterlass gebeten werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed schematum et linguarum neglectu fit, ut simplicissimae alias locutionum formulae perplexae, imo et portentosae videantur.">Die Schemata und Sprachen werden jedoch vernachlässigt, so dass die einfachen Ausdrucksformeln, ja sogar sinnvoll erscheinen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ea enim in re nemo satis explicaverit, quam superstitiose nodum quaeramus in scirpo.">Denn in dieser Angelegenheit hat niemand hinlänglich erklärt, wie abergläubisch wir den Knoten in einem Spalt suchen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Caeterum si non teneatur orationis filum, nihil mirum est, si et prophetarum et apostolorum, imo rhetorum quoque disertissimorum scripta phanaticorum hominum videantur esse commenta, ad quorum sensum nemo penetrare possit.">Wenn aber der Faden des Gebetes nicht festgehalten wird, so ist es nichts Wunderbares, wenn auch die Schriften der Propheten und Apostel, ja sogar der beredtesten Rhetoriker der Phantasiebilder zu sein scheinen, zu deren Sinn niemand durchdringen kann.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Equidem epistola Pauli ad Romanos locupletissimum huius rei testimonium est.">In der Tat ist der Brief des Paulus an die Römer ein höchst reiches Zeugnis dafür.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cum enim christianorum schola ea nihil unquam habuerit melius, nihil tersius, simplicius quoque et purius nihil, quippe qua omnis evangelii virtus non tam copiose quam perspicue exposita sit, eo tamen difficultatis opinione prorsus ascititia pervenit, ut sint, qui eam non legant neque a quoquam hominum recte intelligi posse credant.">Denn da diese Schule der Christen nie etwas Besseres, nichts Schlimmeres, nichts Einfacheres und Reinheitlicheres hatte, da ja die ganze Kraft des Evangeliums nicht so reichlich wie klar ausgelegt wurde, so ist doch in der Meinung der Schwierigkeit ganz unerschütterlich, dass es solche gibt, die sie nicht lesen und von keinem Menschen richtig verstanden werden können.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quasi vero spiritus sanctus mundo Boeotica quaedam proposuerit aenigmata.">Als ob aber der Heilige Geist der böotischen Welt einige Rätsel vorgestellt hätte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Atqui hanc in re clarissima obscuritatem et desperationem sua sibi culpa, inertia et neglectu consciverunt.">In dieser klaren Angelegenheit haben sie ihre eigene Schuld, ihre Trägheit und ihre Verzweiflung wahrgenommen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Rectissime enim ille: «Noctem», inquit, «istam tecum circumfers.">Zu Recht sagt er: "Du bringst die Nacht mit dir herum".</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vociferaris spinosum esse authorem, sed tui pedes spinas habent, non locus.">Du wirst gerufen, dass der Urheber geistig ist, aber deine Füsse haben Dornen, nicht der Ort.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Caligas in sole, et lux ipsa tuis oculis noctuinis pro caligine est.»">Der Dunkel ist in der Sonne, und das Licht selbst ist für deine Augen der Nacht für die Dunkelheit.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nam cui, obsecro, verisimile videatur apostolum, qui omnibus, maxime vero rudibus cum manibus, quod dici solet, tum pedibus et voce et stilo prodesse voluit Aristotelico, id est, subdolo, versipelli et invido turgidum fuisse ingenio?">Denn wem, bitte, scheint es wohl, dass der Apostel, der allen, vor allem aber mit unflätigen Händen, wie es gewöhnlich heisst, auch zu Füssen, mit Stimme und Feder nützen wollte, d. h. mit schlauen, versiegelten und neidischen Gemütern?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Is enim Alexandro Macedoni succensenti, quod   libros aedidisset, rescripsit illos quidem aeditos esse et non aeditos, neminem enim, nisi qui se audisset, intellecturum.">Denn als Alexander von Makedonien angezündet war, dass er Bücher veröffentlicht hatte, schrieb er, dass sie zwar veröffentlicht und nicht veröffentlicht worden seien; denn niemand würde verstehen, wenn er sich nicht gehört hätte.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quin potius certissimum est apostolum Paulum sermonis characterem ecclesiis attemperasse, ut debitor erat eruditorum et rudium, ipsum itaque docte et clare, sed suo more et idiomate scripsisse.">Vielmehr ist es ganz sicher, dass der Apostel Paulus den Charakter der Rede den Kirchen eingeräumt hat, wie er ein Schuldner der Gelehrten und Ungebildeten war, und dass er ihn daher in gelehrter und klarer Weise, aber in seiner Gewohnheit und Redeweise geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Id etiamsi nobis nunc quidem novum sit, erat tamen illis saeculis notissimum adeoque dicendi genus omnino ecclesiasticum et protritum.">Obwohl das für uns jetzt zwar neu ist, war es doch in jenen Jahrhunderten sehr bekannt, so dass die absolut kirchliche und schreckliche Art von Redeweise sehr bekannt war.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ista autem tecum, Berchtolde charissime, copiosius commentamur propter eos, qui nos in sacris inepte rhetoricari ac grammaticari quiritantur, quoties observato orationis contextu, excussis quoque locutionum generibus sacra ad communem loquendi rationem exigimus exponimusque, homines prorsus praeposteri, qui si quid lucis adferatur eorum obscuris mentibus, tricas quam plana malunt.">Diese Dinge aber, liebster Berchtoldes, kommentieren wir ausführlicher wegen derer, die uns in heiligen Angelegenheiten bemühen, rhetorisch und grammatisch zu sein, so oft wir unter Beobachtung des Sprachzusammenhangs auch die heiligen Redeweisen abschütten und erklären, dass die Menschen überhaupt hinter sich sind, die, wenn ihnen etwas Licht mit dunklen Geistern zugebracht wird, lieber Trica als Planet.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Simplicitatem enim in sacris respuunt et perversa quadam opinione concepta neminem vere theologicari credunt, nisi qui simpliciter dicta multis et variis sensibus laceret atque miro quodam modo implicet, de religione item tam spinose et intricate disserat, ut ne ipse quidem sese intelligat.">Sie leugnen nämlich die in den heiligen Dingen empfangene Einfachheit und glauben, dass niemand wirklich theologischerweise ist, ausser wer einfach die Worte vieler und mannigfacher Sinne zerreisst und auf wunderbare Weise angreift, spricht von der Religion so dürr und unverständlich, dass er sich nicht einmal versteht.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Haec ineptia, ille demum attonitae mentis impetus illis est illuminatus spiritus.">Diese Torheit, diese schliesslich jener Anstoss des vernünftigen Geistes, ist ihnen erleuchtet.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Aiunt nos in sacris rhetoricari oratorumque inquirere canones, nimirum .">Es heisst, dass wir in den heiligen Rhetorik nach den Kanonen der Redekunst erkundigen, nämlich nach den Kanonen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sed non vident superstitiosi loquendi rationem et consuetudinem non esse petitam ex rhetorum praeceptis, sed praecepta ex diligenter observato naturali dicendi more.">Die abergläubischen aber sehen nicht, dass die Vernunft und die Gewohnheit des Sprechens nicht von den Geboten der Redner erbeten worden sind, sondern dass die Gebote der Natur gemäss der Richtschnur der Richtschnur der Vernunft beachtet werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Id enim si viderent, mox intelligerent eos, qui in sacris contextum observant orationis, non canones observare, sed nativum loquendi morem, sine quo nemo foeliciter in authoribus cum prophanis tum sacris versabitur.">Wenn sie dies sehen würden, würden sie bald verstehen, dass diejenigen, die den heiligen Zusammenhang des Gebetes beobachten, nicht die Kanoniker beobachten, sondern den ursprünglichen Brauch, zu sprechen, ohne den niemand glücklich mit den profanen und heiligen Autoren umgehen wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Neque vero primi haec in sacris observamus aut observanda esse tradimus.">Wir wollen aber nicht die ersten Dinge in den heiligen Riten beobachten oder darlegen, dass sie beobachtet werden sollen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nam et d[ivus] Hieronymus plurima huius generis in enarratione prophetarum tradidit.">Denn auch der göttliche Hieronymus hat in der Aufzählung der Propheten vieles dieser Art überliefert.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Scripsit et Aur. Augustinus, theologorum ex vetustis eminentissimus, Locutionum lib.">Augustinus, der aus den alten Theologen hervorragendste aller Theologen, schrieb auch an das Buch der Redewendungen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Idem de Doct. Christ. lib. 4, cap. 6: «Possem», inquit, «si vacaret, omnes virtutes et ornamenta eloquentiae in sacris ostendere literis» etc.">Derselbe bezüglich der Lehre Christi 4, Kap. 6: "Ich könnte, wenn ich Zeit hätte, alle Tugenden und Zierde der Beredsamkeit in heiligen Briefen zeigen" usw.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Verum nos non quaerimus phaleras, pigmenta, Demosthenicam aut Tullianam eloquentiam, sed puram et luculentam simplicitatem minimeque a communi, sed munda loquendi consuetudine disserentem.">Aber wir suchen nicht die Philosophen, Pigmente, die Demosthene oder die Tullianer Beredsamkeit, sondern eine reine und klare Einfachheit, die nicht von der gewöhnlichen, sondern von der reinen Redeweise diskutiert.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Istam ego, mi Berchtolde, hoc meo commentario studiosorum oculis crassa, quod aiunt, Minerva expono, ne quid sit, quod ab authore sanctissimo et opere optimo nec minus necessario candidatos syncerioris theologiae absterreat.">Ich schreibe dies, mein Berchtolde, in meinem Kommentar zu den groben Augen der Studenten, wie sie sagen, Minerva, damit es nichts gibt, was von dem heiligsten und vorzüglichsten Autor und dem besten Werk und nicht weniger notwendigen Kandidaten für eine aufrichtigere Theologie entfernt wird.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nec ignoro cum veterum tum recentiorum non pauca in hanc extare commentaria, quae hoc nostro tantum abest ut contemnamus, ut magis illorum opera, sicubi necessarium sit, utamur.">Ich weiss auch nicht, dass es nicht wenige Kommentare der Alten und der Neuen gibt, die uns so weit entfernt sind, um zu verachten, dass wir ihre Werke, wo immer sie notwendig sind, mehr verwenden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Turpissimum enim adu-lescentibus imprimis cornicum configere oculos.">Denn es ist ein höchst schändlicher Mann, vor allem die Augen der Hörner zu erheben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Interim quis, oro, singulos prophetare prohibeat?">Wer, bitte ich, verbietet den Einzelnen, prophetisch zu sein?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Scripserunt illi eruditis, ego rudibus et mediocribus.">Sie haben an Gelehrte, ich an die Ungebildeten und Mittelmässigen geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Varia instrumenta habet in ecclesia sua omnipotens, quibus ad gloriam nominis sui et ecclesiae suae institutionem utitur.">Er hat verschiedene Werkzeuge in seiner Kirche, die er zur Ehre seines Namens und zur Errichtung seiner Kirche benutzt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Varia sunt et spiritus sancti dona.">Es gibt auch verschiedene Gaben des Heiligen Geistes.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nemini enim omnia, sed ad aedificationem omnibus contulit omnia deus.">Denn niemandem hat alles gegeben, sondern allen zur Erbauung beigetragen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Igitur ad gloriam nominis dei et ecclesiae suae profectum ecclesiae haec nostra propono iudicanda, quibus schemata et contextum orationis non minimam obscuritatis caussam simplicissime indico cum gratiarum actione cessurus, si alteri melius quippiam fuerit revelatum.">Ich schlage also dies zur Ehre des Namens Gottes und zum Fortschritt seiner Kirche vor, zu beurteilen, in denen ich die Schemata und den Kontext des Gebetes nicht die geringste Ursache der Dunkelheit auf die einfachste Weise mit Danksagung aufgeben werde, wenn dem anderen etwas Besseres offenbart wurde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Haec autem qualiacunque tibi, Berchtolde, dedico, ut mecum calumniatorum excipias iacula, qui huius mei operis maxima fuisti caussa.">Aber wie immer, Berchtolde, habe ich dir dies gegeben, damit du die Pfeile der Verleumdungen mit mir aufnimmst, die du die grösste Ursache dieses Werkes gewesen bist.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Interea, quod facis in negotio domini, perge, ut qui primus inclytae Bernensi urbi verbum domini annunciasti, bonum certamen in finem decertes.">In der Zwischenzeit, wie du in der Angelegenheit des Herrn tust, fahre fort, um denjenigen, der das Wort des Herrn der berühmten Stadt Bern verkündet hat, einen guten Kampf bis zum Ende zu kämpfen.</s>
  </letter>
</file>
