<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10286" id_hbbw="255" id_irg_sort="255" id_sort="102550"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo senatui populoque Frankfurdiensi ad Moenum Heinrichus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam a domino.">Dem hochberühmten Senat von Frankfurd an Müntz Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Habuerunt hoc sibi familiarissimum prophetae et patres vetusti, ut libros suos non iis modo inscriberent, quibuscum conversabantur, sed iis quoque, qui facie incogniti proculque dissiti alias terras inhabitabant.">Diesen vertrauten sich die Propheten und die alten Väter, dass sie ihre Bücher nicht nur denjenigen schreiben, mit denen sie verkehrten, sondern auch denen, die von Angesicht zu Angesicht unbekannt weit entfernt waren, in andere Länder wohnten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quorum exemplo fretus hosce commentariorum libros vobis quoque, viri clarissimi fratresque in Christo venerandi, inscribere volui.">Ich wollte auf das Beispiel dieser Kommentare, auch euch, hochberühmten Brüdern und Verehrten in Christus, schreiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non quod existimem ecclesiam vestram nostra institutione aut commentatione de vera pietate egere.">Nicht als ob ich denke, dass eure Kirche durch unsere Erziehung oder eine Erwähnung von wahrer Frömmigkeit bedarf.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Habetis enim verbi ministros claros et in doctrina evangelii laudatos, sed circumferenti oculos, quibus hoc argumenti maxime competeret, vos primum occurrebatis, quibus hoc multis nominibus videbatur congruere.">Ihr habt nämlich klare und in der Lehre des Evangeliums gepriesene Diener des Wortes, aber mit Blicken, mit denen dieses Argument am meisten zutrifft, habt ihr zuerst begegnet, mit denen es vielen Namen zu entsprechen schien.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Etenim exponit hic liber, quomodo evangelii fulgor in omnes gentes, terras ac populos coruscarit.">Das Buch stellt nämlich dar, wie die Blitze des Evangeliums gegen alle Völker, Länder und Völker geleuchtet hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et vestra urbs, nobile omnino Germaniae emporium, ea hactenus fuit, e qua omnis generis authores optimi, maxime autem vetusti in universam pene Europam prodierunt, quorum opera religio vera et literae bonae melius coeperunt habere.">Eure Stadt, ein gänzlich edler Kaufmann Deutschlands, war bisher derjenige, von dem die besten Urheber aller Art, vor allem aber die Alten in ganz Europa gekommen sind, deren Werken die wahre Religion und der gute Briefe besser zu haben begannen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ut enim aliae urbes propter authores et imprimendi aut, si quis malit, typis scribendi peritiam atque diligentiam celebres sunt, ita vestra in propagandis illis longissimeque in remotissimas quasque Europae oras deportandis multo clarissima est.">Denn wie andere Städte wegen ihrer Autorität und ihres Eindrucks oder, wenn jemand es vorzieht, in gedruckter Form und Sorgfalt bekannt sind, so ist es bei der Ausbreitung der weit entferntsten Gebiete Europas sehr klar.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Noluistis hactenus more quorundam imprudentium suppressione proscriptioneque optimorum et librorum et authorum civitatis vestrae gloriam libertatemque obscurare.">Ihr habt bisher nicht gewollt, den Ruhm einiger unklugen Unterdrückung durch das Verbot der Besten, der Bücher und der Autoren eurer Stadt und die Freiheit zu verdunkeln.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quare et insignem pietatem et prudentiam omnibus aliis approbastis civitatibus.">Darum habt ihr auch allen anderen Städten eine hervorragende Frömmigkeit und Klugheit gebilligt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Siquidem destomachatur et d[ivus] Hieronymus in eos, qui sua quoque aetate pro inepta morositate ob errores quosdam optimos simul et piissimos aspernabantur authores.">Denn auch der göttliche Hieronymus gegen diejenigen, die in ihrem Alter auch wegen ihrer ungeschickten Moralität wegen einiger ausgezeichneter und frommster Irrtümer zugleich verabscheut wurden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Eius enim verba ad Tranquillinum haec sunt: «Ego Originem et nonnullos ecclesiasticos scriptores Graecos pariter et Latinos sic legendos arbitror, ut bona eorum eligamus vitemusque contraria iuxta apostolum dicentem: &quot;Omnia probate; quae bona sunt, tenete&quot; [1 Thess 5, 21].">Denn seine Worte an Tranquillinus sind folgende: "Ich glaube, dass ihr Ursprung und einige kirchliche Schriftsteller ebenso griechisch und lateinisch lateinisch lasst, dass wir ihre Güter wählen und das Gegenteil gemäss dem Apostel sagen: "Prüft alles, was gut ist, behaltet" (1 Thess 5,21).</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, qui vel in amorem eius nimium vel in odium stomachi sui pravitate ducuntur, videntur mihi illi maledicto prophetico subiacere: &quot;Vae his, qui dicunt bonum malum et malum bonum, qui faciunt amarum dulce et dulce amarum&quot; [Jes 5, 20].">Übrigens scheinen mir diejenigen, die entweder zu sehr zu seiner Liebe oder zum Hasse ihres Magens geführt werden, dem prophetischen Fluch unterworfen zu sein: "Wehe denen, die Gutes und Böses sagen, die süsses und süsses Bitteres tun" Jes 5,20.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non enim propter doctrinam eius prava suscipienda sunt dogmata, nec propter dogmatum pravitatem, si quos commentarios in scripturas sanctas utiles aedidit, pe-nitus respuendi sunt.»">Denn wegen seiner Lehre darf man keine schlechten Dogmen annehmen und nicht wegen der Schlechtigkeit der Lehre, wenn man diejenigen, die von Nutzen sind, in der Heiligen Schrift aufstellt, auf die Fusssoldaten zurückweisen kann. "</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cuius equidem sententiae et praeclarum illum Alexandriae Dionysium fuisse author est in historia ecclesiastica Eusebius.">In der Tat ist Eusebius der Urheber dieses Urteils und dieses hervorragenden Mannes von Alexandrien in der kirchlichen Geschichte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Deinde vero, cum novae ecclesiae incrementa, auctus et iustam faciem describat hoc opere Lucas, iterum non potuit aliis dedicari commodius quam ecclesiae Frankfurdianae, utpote quae et ipsa evangelicam amplexa synceritatem palam coepit nornen suum veritati dedere et ad ritus veteris ecclesiae aspirare.">Da nun das Wachstum der neuen Kirche, das Wachstum und das gerechte Antlitz dieses Werkes Lukas beschreibt, konnte es den anderen nicht bequemer geweiht werden als der Frankfurdischen Kirche, da es auch mit der Umarmung der evangelischen Aufrichtigkeit offen begann, ihre Wahrheit zu geben und nach dem Ritus der alten Kirche zu streben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Demonstrabitur autem hoc libro vetustissimam veritatem esse, quam hodie temerarii quidam et male sani homines decennalem fidem novamque nuncupant haeresim.">Es wird aber gezeigt werden, dass dieses Buch die älteste Wahrheit ist, die einige verwegene und schlecht gesunde Menschen heute als eine neue Häresie den zehnjährigen Glauben nennen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Demonstrabitur praeterea, quanto cum periculo et quibus cum hostibus in verae ecclesiae circo pro avita veritate non modo recuperanda, sed et retinenda pugnandum sit, quibus armis vincendum, quid pro nomine Christi patiendum, quomodo item impiorum artibus sit occursandum.">Ausserdem wird sich zeigen, wie gross die Gefahr ist, mit welchen Feinden im Zirkus der wahren Kirche für die Grossmutter der Wahrheit nicht nur zurückzuerlangen, sondern auch zu kämpfen ist, mit welchen Waffen man siegen muss, was für den Namen Christi zu leiden hat, wie man auch den Künsten der Gottlosen entgegentreten soll.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nam mirus est hac in re Lucas.">Denn in dieser Angelegenheit ist Lukas überrascht.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Aiunt poetarum principem Homerum insigni opere suo describere voluisse boni viri officia et felicis reipublicae faciem.">Man sagt, dass der Prinz der Dichter Homer mit seiner herausragenden Arbeit die Pflichten eines guten Mannes und ein glückliches Gesicht der Republik beschreiben wollte.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ego vero multo verius dixerim hac historia Lucae christiani hominis munia et ecclesiae statum absolutissimum absolutissime esse expressum.">Ich möchte viel richtiger sagen, dass diese Geschichte von Lukas dem christlichen Menschen und der Kirche in absoluter Absolution zum Ausdruck kommt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Et argumenti nobilitas utilitasque permovit, ut in elegantissimum amoenissimumque librum adornarem commentarios.">Und der Adel des Argumentes hat den Nutzen sehr beunruhigt, um die Kommentare zum elegantesten Buch zu schmücken.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Accesserunt et fratrum preces, qui subinde conquereban-tur nihil aut certe paucula quaepiam in hunc nobilem nostrisque temporibus accomodatissimum extare authorem.">Es kamen auch die Gebete der Brüder, die von Zeit zu Zeit beklagten, dass nichts oder wenig wenig für diesen edlen Autor in unserer Zeit sehr geeignet sei.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Querebar ego multa mihi deesse, quae tantam rem tractaturo videbantur necessaria.">Ich beklagte mich, dass mir viele Dinge fehlten, die ich so viel zu behandeln schienen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Expectaturum ergo, donec alii harum rerum peritiores, quales nostrum saeculum habet plurimos, prodirent et felicius hoc opus enarrarent, sed dum nemo interim prodit, urgent illi, ut saltem talentum meum mihi a domino creditum in foenus exponam; aliis nihilominus liberum manere, scribere malint an silere.">Er wird also abwarten, bis andere erfahreneren Sachverständigen, wie die meisten von unserer Welt, dieses Werk verraten und glücklicher erzählen würden. Aber während niemand in der Zwischenzeit verraten hat, drängen sie ihn, mir wenigstens mein vom Herrn anvertrautes Talent auf das Heu darzulegen; andere wiederum wollen lieber schreiben oder schweigen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Et hactenus quidem vicerunt.">Und so viel haben sie gesiegt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Accessit ad hoc, quod vir incomparabilis Doctor Ioachimus Vadianus, communis patriae nostrae Helvetiae decus, stipularetur ea se absoluturum, quae essent geographica, quod et Epitome aedita praestitit, quanquam hisce nundinis coeperit quidem, at prae negotiorum vasta mole absolvere non potuerit.">Dazu kam, dass ein unvergleichlicher Doktor Joachim Vadian, der die Herrlichkeit unseres gemeinsamen Landes in der Schweiz ist, feststellte, dass er die geographischen Dinge lösen würde, die er auch in Epitome veröffentlichte, obwohl er auf diesen Messen anfing, aber nicht in der Lage war, die verheerende Masse der Angelegenheiten zu lösen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Praeterea suppeditata sunt a fratribus nonnullis dictata quaedam, quae vir ille ante annos aliquot christianis quibusdam auditoribus Sangalli dictavit, quibus me haud modice iuvari posse sperabam.">Ausserdem wurden von einigen Brüdern einige Aussagen zur Verfügung gestellt, die jener Mann vor einigen Jahren vor einigen christlichen Zuhörern Sangallis diktierte, von denen ich hoffte, dass ich mir nicht wenig helfen kann.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nec fefellit opinio.">Die Meinung ist auch nicht enttäuscht.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Eiusmodi enim erant, ut si revidisset, quod aiunt, ipseque evulgasset, haudquaquam hoc labore meo fuisset opus.">Denn solche Dinge waren derart, dass, wenn er, wie sie sagen, selbst wieder gesehen hätte, diese Arbeit keineswegs nötig gewesen wäre.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Equidem aliquot iam annis speraveram id ipsum facturum.">Ich hatte in der Tat schon seit einigen Jahren gehofft, dass es das tun wird.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nam ante annos aliquot id mecoenati meo omniumque studiosorum patrono d. Wolphgango Ionero, quondam Cappellae Tigurinorum abbati, pollicebatur.">Denn vor einigen Jahren versprach es dem ehemaligen Kapelle der Zürcher Abt Wolfgang Ionero, meinem Gönner aller Studenten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed illum, ne praestaret, negotia, quibus ducitur captivus, obstitere.">Aber um ihn nicht zu leisten, wendet er sich gegen die Geschäfte, durch die er gefangen geführt wird.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Hunc vero, ne extorqueret, praematura mors praeripuit.">Um ihn nicht zu erpressen, liess der Tod voreilig sterben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nuper enim infausto ad Capellas praelio fortiter pugnans occubuit.">Denn in letzter Zeit kam es zu einem erfolglosen Kampf gegen die Kapella, der tapfer zu kämpfen hatte.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Si ergo nunc in hoc opere desyderentur plurima, ego vel hoc nomine venia dignus ero, quod in argumento difficili et gravissimo parum habuerim adminiculi nisi ea, quae iam iam recensui, dictata.">Wenn also jetzt viele Dinge in dieser Arbeit verlangt würden, würde ich auch mit diesem Namen verzeihen, weil ich in einem schwierigen und schwersten Argument wenig Hilfe gehabt habe, ausser dem, was ich bereits erwähnt habe.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim extat in hoc opus, quod ego quidem sciam, post Erasmi Roterodami, Germaniae decoris, diligentissimas et doctissimas lucubrationes, annotata inquam et paraphrases.">Es gibt keine Arbeit, die ich tatsächlich weiss, dass nach Erasmus von Roterdam, dem Ruhm Deutschlands, den fleissigsten und gelehrten Werken, die ich aufzähle und die Paraphrases kommentiert habe.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nam ex vetustis paucissima quaedam prostant.">Denn aus dem Alter kommen einige sehr wenige Dinge hervor.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Chrysostomus enim pro more suo declamationibus deditus vel partius Lucae verba perstringit vel recitando transit.">Chrysostomus bricht nämlich nach seinem Brauch die Worte des Lukas durch, indem er sie rezitiert.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="At Bedae Anglosaxonis, viri doctissimi, annotamenta, aut si quis malit scholia dicere, breviora sunt, quam quae simplicioribus satisfacere possint.">Aber Bedae Anglosaxon, gelehrte Männer, sind die Notizen oder, wenn er lieber Schulen sagen würde, kürzer, als dass sie einfacheren Dingen Genugthuung leisten können.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Quae vero lusti Ionae titulo nuper evulgata circumferuntur, eiusmodi sunt, ut is crassa, quod dici solet, Minerva vel lineis quibusdam ductis futurum opus adumbrasse videatur.">Die jüngst veröffentlichten Texte des Justus Jona werden umzingelt, so dass derjenige, wie man gewöhnlich sagt, in Minerva oder in gewissen Leinen die zukünftige Arbeit verdunkelt zu haben scheint.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Neque vidi, si quid extet praeterea.">Ich habe es auch nicht gesehen, wenn es noch etwas gibt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quid autem vetustos moverit, quod in hunc Lucae tam egregium et utilem librum nihil scripserunt, non satis constat.">Aber was die Alten dazu gebracht haben, dass sie in diesem so ausgezeichneten und nützlichen Buch von Lukas nichts geschrieben haben, ist nicht ausreichend klar.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Forsan rei difficultatem horruerunt.">Sie haben vielleicht die Schwierigkeiten erschreckt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quod si verum est, ego profecto stolidus sum, qui istud ausim, quod tanti viri horruerunt.">Wenn es wahr ist, bin ich sicherlich dumm, der es wagte, was so viele Männer beunruhigten.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Caeterum malui me fratrum gratia in apertum dare periculum quam extra periculum tot indies fratrum querelas audire.">Ausserdem habe ich mich lieber durch die Gnade der Brüder in offene Gefahr geraten, als täglich so viele Klagen der Brüder zu hören.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Si vero isti tam facile crediderunt argumentum esse, ut nulla copiosiori opus fuerit expositione, iudicabit diligens lector, quam verum hoc sit, ubi singula paulo diligentius expenderit.">Wenn aber diese Leute so leicht glauben, dass es einen Beweis gibt, dass keiner ausführlicheren Erklärung bedarf, wird der sorgfältige Leser urteilen, als dass dies wahr ist, wo ein einzelner etwas sorgfältiger erledigt hat.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Prima sane fronte exposita esse videntur, quae dilucida satis narrantur historia, sed si ad ipsa penetremus mysteria, longe plus in recessu habere dicemus, quam fronte promittat.">Die erste geschichtliche Erzählung scheinen natürlich die Stirn zu sein, aber wenn wir die Geheimnisse selbst durchdringen, werden wir sagen, dass sie weit mehr im Rückzug als in der Stirn hat.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Equidem, utcunque res habeat, nihil in hoc neque laboris neque diligentiae omisi.">In der Tat habe ich, so gut es auch sein mag, nichts in dieser Arbeit noch in diesem Fleiss ausser Acht gelassen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Quin de candore et fidelitate mihi optime sum conscius.">Ich bin mir aber sehr wohl von der Offenheit und Treue bewusst.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Legi omnium, quos habere potui, expositiones, sed et aliorum nonunquam [!] recensui sententias, veterum tamen maxime.">Ich habe alle Erläuterungen gelesen, die ich hätte haben können, aber auch einige der anderen! Ich habe die Meinungen der Alten aufzählt, aber vor allem der Alten.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Non quod existimem in literas sacras hominum placita aut explanationes esse inferendas.">Nicht als ob ich denke, dass man die heiligen Briefe der Menschen annehmen oder Erklärungen vorlegen müsse.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Ex sacris enim vel Hilario teste simplex et genuinus sensus decerpendus idemque ipsis scripturis sacris, hoc est, regula fidei et charitatis, locis similibus aut dissimilibus, circumstantiis et rationibus, sed ex scriptura petitis confirmandus est.">Denn aus dem heiligen oder Hilariuszeugen soll man einen einfachen und echten Sinn für die Heilige Schrift selbst, das heisst für die Glaubens- und Nächstenliebe, an ähnlichen oder unähnlichen Stellen, um die Umstände und Gründe zu bekräftigen, aber aus der Hl.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="D[ivus] quidem Hieronymus, cuius maxima interpretandi scripturas gloria est, non modo in praefatione ad 2. in Micheam commentariorum librum, sed ad ipsum quoque Aurelium Augustinum: «Ingenue fateor», inquit, «me maiorum scripta legere et in commentariis secundum omnium consuetudinem varias ponere explanationes, ut e multis sequatur unusquisque, quod velit.»">Der göttliche Hieronymus, dessen grösste Herrlichkeit es ist, die Schrift zu deuten, sagt zwar nicht nur in der Vorrede zum 2. Buch Micha, sondern auch zu dem Aurelius Augustinus: "Ich gestehe offen zu, dass ich die Schriften der Vorfahren liest und in den Kommentaren aller gemäss der Gewohnheit verschiedene Erklärungen aufstellt, damit jeder von vielen verfolgt werde, was er will".</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Atqui d[ivus] Augustinus Hieronymo respondens: «Ego vero fateor charitati tuae», inquit, «sous eis scripturarum libris, qui iam canonici appellantur, didici hunc honorem timoremque deferre, ut nullum eorum authorem scribendo aliquid errasse firmissime credam.">Aber der göttliche Augustinus antwortete Hieronymus: "Ich gestehe aber deiner Nächstenliebe zu", sagte er, "dass ich den Büchern der Heiligen Schrift, die schon kanonisch genannt werden, diese Ehre und Furcht zu bringen gelernt habe, damit ich glaube, dass keiner von ihnen durch das Schreiben etwas aufrichtig geirrt hat.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="At si aliquid in eis offendero literis, quod videatur contrarium veritati, nihil aliud quam vel mendosum fuisse codicem vel interpretem non assequutum esse, quod dictum est, vel me minime intellexisse non ambigam.">Aber wenn ich in diesen Briefen etwas beleidigen würde, was der Wahrheit zuwider scheint, hätte es nichts anderes als eine lügenhafte Handschrift oder einen Dolmetscher nicht erreicht, was gesagt wurde, oder ich würde nicht daran zweifeln, dass ich es nicht verstanden habe.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Alios autem ita lego, ut quantalibet sanctitate doctrinaque praepolleant, non ideo verum putem, quia ipsi sic senserunt, sed quia mihi vel per illos authores canonicos vel probabili ratione, quod a vero non abhorreat, persuadere potuerunt.">Ich lese aber die anderen so, dass sie, wie gross die Heiligkeit der Lehre ist, nicht deshalb für wahr halten, weil sie selbst so wahrgenommen haben, sondern weil sie mich entweder durch jene kanonischen oder wahrscheinlichen Autoren überzeugen konnten, weil sie von der Wahrheit nicht abweichen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nec te, mi frater, sentire aliquid aliter existimo.">Ich denke auch nicht, mein Bruder, dass du etwas anders spürst.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Prorsus, inquam, te non arbitror sic legi tuos libros velle tanquam prophetarum et apostolorum, de quorum scriptis, quod omni errore careant, dubitare nepharium est.»">Ich glaube gar nicht, dass du deine Bücher als Propheten und Apostel so wollest, von deren Schriften, dass sie jeden Irrtum entbehren, zweifeln.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Haec Augustinus.">Das ist Augustinus.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Proinde nos aliorum expositiones tum maxime protulimus, cum scopum attigisse crederemus, denique et in hoc protulimus, ne illi, qui oraculi loco habent, quod Lira, Hugo, Scotus atque Thomas ille Aquinas prodidere, subinde calumniari possent explanationes illas, quas nos conscribimus, nuper esse domi nostrae natas.">Deshalb haben wir die Erklärungen anderer besonders vorgelegt, als wir glaubten, dass es den Zielpunkt erreicht hat, und schliesslich haben wir auch darin vorgebracht, damit nicht diejenigen, die anstelle des Orakels stehen, dass Lira, Hugo, Schottland und Thomas, der Aquin, von Zeit zu Zeit jene Erklärungen verleumden können, die wir anwerben, dass in unserem Haus neulich geboren wurde.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Alias, quod veteres olim protestarunt et nos semper in omnibus aliis opusculis nostris testati sumus, idem et in praesentiarum ingerimus, haec iudicanda iuvandi studio esse vulgata.">Andere Male, weil die Alten schon längst bezeugt haben und wir immer in allen unseren anderen Werken bezeugt haben, haben wir das Gleiche und in der Gegenwart gelebt, dass dies der Wunsch ist, zu beurteilen, dass es allgemein ist.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Per me enim piis lectoribus expendere licet, quid pium, quid necessarium, quid utile, quid genuinum, quid ascititium [!], quid supervacaneum vel affectatum sit.">Denn durch mich ist es den frommen Lesern erlaubt zu prüfen, was fromm, was notwendig, was nützlich, was echt ist, was ascitium!, was überflüssig oder affektiert ist.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Nol enim meis scriptis ut canonicis credi.">Ich glaube nicht, dass ich meinen Schriften wie den Kanonikern geglaubt habe.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Nolo sanctis et doctis huius aevi hominibus praeiudicare.">Ich möchte nicht den heiligen und gelehrten Menschen dieser Zeit Vorurteile machen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quodsi alteri melius quippiam fuerit revelatum, non invidebo.">Wenn einem anderen etwas Besseres offenbart wird, werde ich mich nicht beneiden.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Ego enim hac lege scribo, mihi ut integrum sit curta producere, obscurius dicta illustrare, involuta explicare singulaque rectius, si necesse sit, instituere.">Ich schreibe nämlich unter dieser Bedingung, dass es für mich unversehrt ist, die Haare hervorzubringen, die obskureren Worte zu erläutern, die gewickelten Worte richtiger zu erklären, wenn nötig.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Cur enim mihi iam trigesimum agenti annum non liceat, quod Augustino plus quam sexagenario retractationes scribenti veterano utique episcopo licuit?">Denn warum sollte mir das dreissigste Jahr nicht mehr erlaubt sein, da es dem Bischof Augustinus natürlich erlaubt war, mehr als sechzig Jahre lang Überlegungen zu schreiben?</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Scio equidem faciendi libros, ut propheta ait, nullum esse finem et, quod poeta dicit: «Scribimus indocti doctique poemata passim.»">Ich weiss in der Tat, dass die Bücher, wie der Prophet sagt, kein Ende sind und dass der Dichter sagt: "Wir schreiben die ungelehrten und gelehrten Gedichte überall".</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Atqui haec nostra in illum librum, in quem pauca extabant, non ignorata fore credidi, quibus et ad scripturas legendas incitare volui magis quam humana commentatione a scripturis avocare.">Aber ich glaube, dass dies unser Buch in jenem Buch, in dem nur wenige existierten, nicht unbekannt sein würde, in dem ich mich eher auf die Lektüre der Schrift als auf die menschliche Erwähnung von der Schrift berufen wollte.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, cum omne incrementum solius dei sit, hunc oramus, ut ipse gloriam verbi sui, quam hactenus mille quingentis annis - totidem enim anni hoc 33. supra millesimum quingentesimum numerantur, ex quo «de Zion exivit lex et verbum domini de Hierusalem» [Jes 2, 3] - invitis omnibus adversariis potestatibus quam latissime, ut hoc libro Lucas indicat, provexit et victrice virtute protexit, in finem usque quam latissime propaget, in cordibus hominum confirmet et ab impiorum manu asserat.">Da aber alles Wachstum allein Gottes ist, bitten wir ihn, dass er selbst die Herrlichkeit seines Wortes, die er bisher tausendfünfzig Jahre hat - in diesem Jahr sind über 115 Jahre, aus dem "von Zion das Gesetz und das Wort des Herrn aus Jerusalem" Jes 2, 3 - gegen den Willen aller Gegner, so weit wie möglich, wie es Lukas in diesem Buch anzeigt, hervorgegangen und durch die siegreiche Kraft beschützt hat, bis zum Ende weit verbreitet, in den Herzen der Menschen gestärkt und von der Hand der Gottlosen behauptet hat.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Et vos quidem, viri clarissimi fratresque in Christo venerandi, obtestor per domini nostri Iesu Christi virtutem et adventum eius, ut neglectis mundi minis, artibus et promissis uni deo per filium eius Iesum in vera fide secundum scripturas sanctas firmiter adhaerere pergatis.">Und ihr, ehrwürdige Brüder und Schwestern in Christus, flehe ich euch an durch die Kraft und Ankunft unseres Herrn Jesus Christus, damit ihr fortfährt, den Drohungen der Welt, den Künsten und Verheissungen des einen Gott durch seinen Sohn Jesus im wahren Glauben nach der Heiligen Schrift fest anzuhangen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Paulus, ille coelestis sapientiae praeco: «Praedicatio mea», inquit, «non erat in persuasoriis humanae sapientiae verbis, sed in ostentatione spiritus ac potentiae, ut fides vestra non sit in sapientia hominum, sed in potentia dei» [1 Kor 2, 4f].">Paulus, der Prediger der himmlischen Weisheit, sagt: "Meine Predigt war nicht in den Worten der menschlichen Weisheit, sondern in der Darlegung des Geistes und der Macht, dass euer Glaube nicht in der Weisheit der Menschen sei, sondern in der Macht Gottes" (1 Kor 2,4f.).</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Reiectis itaque commentis humanis fundamento Christo innitimini, quem nemo purius docere potest scriptura sancta.">Nachdem ihr also die menschlichen Erfindungen zurückgeworfen habt, stützet euch auf das Fundament Christi, den keiner reiner lehren kann, die Heilige Schrift.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Multa sane Christi nomine patienda esse tradit spiritus sanctus.">Vieles weiss der Heilige Geist, dass man im Namen Christi leiden muss.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="«Sed qui perseveraverit in finem usque», dicit dominus, «hic salvus erit» [Mt 24, 13].">"Aber wer bis zum Ende beharrt", sagt der Herr, "das wird gerettet werden" Mt 24,13.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Fidunt alii in periculis foederibus, armis, opibus per se quidem minime malis.">Andere vertrauen auf die Gefahr von Bündnissen, Waffen und Ressourcen, die an sich keineswegs schlecht sind.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Vos autem deo fidite, cui qui se vere credit, in aeternum non peribit.">Euch aber vertraut auf Gott, dem, wer sich wirklich glaubt, nicht in Ewigkeit zugrunde gehen wird.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Dominus ille omnipotens, clemens et misericors per Christum dominum fidem in vobis semper augeat et, quod coepit, confirmet.">Möge der allmächtige, gnädig und barmherzige Herr durch Christus, den Herrn, immer den Glauben in euch vermehren und stärken, was er begonnen hat.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 25. augusti anno a Christo nato 1533.">Zürich, 25. August im Jahr 1533.</s>
  </letter>
</file>
