<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10236" id_hbbw="205" id_irg_sort="205" id_sort="102050"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia tibi et pax a coelesti patre per Christum.">Gnade dir und Friede vom himmlischen Vater durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Valde quam exhilaravit me tua illa fidei et charitatis plena epistola, Bullingere clarissime, ubi primum quę mihi tam ardentibus votis a communi servatore Christo fideliter petis, ab illo ipso ut fęliciter impetres, totis animis precor.">Wie sehr mich dein jener Brief des Glaubens und der Nächstenliebe sehr erfreut hat, hochberühmter Bullinger, wo du mich zuerst mit so brennenden Gebeten vom gemeinsamen Erlöser Christus treu bittest, dass du ihn glücklich erreichen kannst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Plane novi humilitatem meam et quam nihil possit humanus conatus, nisi praesenti suo numine divinus spiritus adsit, id quod plęrique non obscuris argumentis intelligimus, cum ex magnis sępe laboribus non perinde magnum referimus fructum.">Allerdings weiss ich meine Demut, und wie nichts menschliches Bemühen kann, es sei denn, dass der göttliche Geist in seiner gegenwärtigen Gottheit gegenwärtig ist, was die meisten nicht mit unklaren Argumenten verstehen, wenn wir aus grossen Mühen nicht ebenso grosse Frucht bringen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Suos novit dominus, qui soli pastoris vocem agnoscunt et ad hanc se, quando et quantum ipse dat, magis ac magis accommodant et sensum aliquem habent coelestis domini.">Der Herr weiss seine eigenen, die die Stimme des Hirten allein anerkennen und sich zu dieser, wann und wie viel er selbst gibt, immer mehr anpassen und einen Sinn des himmlischen Herrn haben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod ecclesia vestra adeo iactatur tentationum procellis, gravissime profecto ferrem, ni scirem optimum patrem in cęlis omnia filiorum suorum ita moderari, ut malis istius modi probetur, non labefactetur ipsorum fides.">Dass eure Kirche so sehr von den Stürmen der Versuchungen rühmt, würde ich sicherlich sehr schwer ertragen, wenn ich nicht wüsste, dass der beste Vater im Himmel alles so mässigt, dass ihr Glaube nicht durch die Übel dieser Art bewiesen wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Triumphat certe per nos in Christo, cuius beneficio ceu palma, quo graviore mole deprimimur, hoc altius collectis et exertis viribus adsurgimus.">Er triumphiert gewiss durch uns in Christus, durch dessen Gnade wir wie eine Palme, durch die wir mit grösserer Masse bedrückt werden, dies durch unsere gesammelten und ausgeübten Kräfte tiefer aufstehen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quotidie experimur, quantum cruce robur addatur fidelibus Christi, ut sit nobis non solum non deprecanda, sed ambobus brachiis arctissime complectenda, cum praesertim non ignoremus, quantum superiore sęculo mundi pax ecclesiis offecerit, ubi frigebant ac iacebant omnia verę pietatis studia et summa erat licentia errorum.">Wir erleben jeden Tag, wie sehr die Kraft des Kreuzes den Gläubigen Christi verliehen wird, damit wir nicht nur für uns beten, sondern auch für die beiden Arme mit grösstem Ernst umarmt werden müssen, vor allem wenn wir nicht wissen, wie sehr der Friede der Welt in den Kirchen des vergangenen Jahrhunderts bewirkt hat, wo sie starrten und niederliessen, und es war die höchste Freiheit der Irrtümer.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Fiat igitur voluntas domini, tentet, vulneret, occidat verum ita, ut tentationibus puriores, vulneribus saniores, morte quoque immortali vita beatos reddat, omnia per Christum, qui nobis est omnia in omnibus.">Der Wille des Herrn möge also geschehen, festhalten, verwunden, töten, aber so, dass er durch Versuchungen reiner, gesunder, durch Wunden auch durch den unsterblichen Tod glücklich macht, alles durch Christus, der uns alles in allem ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Orabimus autem, quod obsecras, pro vobis, ut quam fertis modo crucem, constanter et infracto animo feratis supplentes, quod deest adflictionum Christi.">Wir werden aber beten, dass ihr für euch beschwöret, dass ihr, wie ihr nur das Kreuz tragt, ständig und ungebrochenem Geist das erträgt, was an Leiden Christi mangelt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vos vicissim sedulis ac piis precationibus Christo nos commendate, ut qui iam dudum non male coepisse videmur porro, etiam ad dignam omnino domino mentem promoveamus.">Euch empfiehlt uns im Gegenzug mit fleissigen und frommen Gebeten Christus, damit wir, die wir schon längst nicht schlecht begonnen haben, auch dem Herrn völlig würdig gesinnt bleiben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Iam quod spes quędam concordię cum Paganis vobis adfulget, gratissimum fuit accipere tum ex tuis charissimis literis, tum ex Viti nostri dilucida narratione, atque utinam spem hanc non eludat desultorium istud et per se quidem plus satis ferox, sed nunc etiam aureis, quod multi putant, calcaribus incitatum gentis vestrae ingenium!">Nun, dass euch eine gewisse Hoffnung auf Eintracht mit den Heiden glänzt, war es höchst willkommen, sowohl aus deinen geliebten Briefen als auch aus der klaren Erzählung unseres Vitus diese Hoffnung nicht zu verspotten, und zwar an und für sich mehr als genug wild, aber jetzt auch mit goldenen, was viele glauben, dass der Charakter eures Volkes durch die Fersen angeregt wurde!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quid enim non cogit mortalium pectora ista execranda fames auri?">Denn was zwingt die Seele der Sterblichen nicht, diesen Hunger nach Gold zu verabscheuen?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum nos de domini auxilio securi et spiritualibus armis communiti omnes male audacis mundi insultus fortiter expectabimus atque per hunc, qui in nobis et maior est mundo, certissimi devincemus.">Aber wir werden auf die Hilfe des Herrn, der mit sicherer und geistlicher Waffen vereint ist, mutig warten und durch ihn, der in uns und der grössten Welt ist, mit Gewissheit überwunden werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="In eo bene vale, multis mihi nominibus venerande pariter et charissime frater, cuius sancta amicicia Zuiccium, illud christianissimum pectus, simul et me unice et supra, quam scribere possim, oblectat; iste cum suo et meo germano fratre salutem tibi adscribere iubent.">In ihm lebe wohl, ehrwürdiger und liebster Bruder, dessen heilige Freundschaft Zuiccius, jene christlichste Brust, zugleich und über mich allein und darüber, was ich schreiben kann, erfreut mich; er grüsst dich mit seinem und meinem wahren Bruder.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vitus noster sua ipsius pietate et integritate se nobis satis commendat, ut rebus illius modis omnibus consultum cupiamus nihil neglecturi, quod in rem huius esse videbitur, iamque hoc magis, quod tua quoque commendatio accessit.">Unser Leben empfiehlt sich uns genug mit seiner Frömmigkeit und Unversehrtheit, dass wir in all seinen Angelegenheiten beraten wollen, dass wir nichts ausser Acht lassen, was für die Angelegenheit des Dinges zu sein scheint, und zwar umso mehr, als auch deine Empfehlung hinzugekommen ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Lutheri criminationes et cruentos calamos rogamus Christum ut, quemadmodum facis, fortiter ac perpetuo contemnas.">Wir bitten Christus, die Anschuldigungen und blutigen Katastrophen Luthers zu verachten, wie du es tust.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Plus enim expendendum nobis, quid nos deceat quidve Christi sanguine mundatas ecclesias aedificet, quam quid ille mereatur.">Wir müssen nämlich mehr überlegen, was uns ziemt und was die durch das Blut Christi gereinigten Kirchen aufbaut, als was er verdient.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Commenda nos Pellicano, Leoni, Theodoro et cęteris.">Vertraue uns Pellicano, Leo, Theodor und den anderen an.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos nostri omnes.">Alle unsere Leute grüssen euch.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Constantiae, 30. martii 1533.">Konstanz, 30. März 1533.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambrosius Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quam de tuo adventu spem nobis aperuisti, cave fallas.">Die Hoffnung, die du uns für deine Ankunft geöffnet hast, hüte dich vor der Täuschung.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Matura, mi frater, et advola.">Reife, mein Bruder, und fliehe.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Multa habemus, de quibus tecum colloquamur.">Wir haben viele Dinge, über die wir mit Ihnen sprechen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sunt, qui adfirment te ante superiorem stragem nescio quę portenta et spectra vidisse etc., de quibus me, nisi ipse propediem advenis, facere velis per literas certiorem, idque, ubi per otium integrum tibi erit; neque enim intempestiviter interpellare velim seria tua et christianissima studia.">Es gibt Leute, die behaupten, du hättest vor der früheren Schöpfung irgendetwas Wunderbares und Schauspieler gesehen usw., von denen du, wenn du nicht selbst bald angekommen bist, mich brieflich informieren willst, und zwar, wo du in unversehrter Ruhe bist; denn ich möchte nicht unzeitgemäss deine ernsten und christlichen Bestrebungen unterbrechen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tiguricensis ecclesiae episcopo sanctissimo, fratri in Christo cumprimis venerando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst ehrwürdigen Bischof der Kirche von Zürich, meinem vor allem verehrten Bruder in Christus.</s>
    <s translated="false" n="27" original_language="de" original_no_xml="Zuͤrich."/>
  </letter>
</file>
