<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10334" id_hbbw="303" id_irg_sort="303" id_sort="103030"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori, viro pio, erudito bonarumque artium patrono, Diethelmus Keller gratiam et pacem.">Dem Herrn Heinrich Bullinger, dem Pfarrer der Zürcher Kirche, einem frommen, gelehrten Gönner der guten Künste, Diethelm Keller Gnade und Frieden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="In numerum stipendiariorum senatus canonicorumque benefitio relatus sum ac per annum iam preteritum hoc fructus sum, hac tamen conditione, ut ad nativitatem Christi, quae nunc adest, respondeam, an animo per hoc tempus complacuerit meo studiis humanis operam dare meam, ne postea, ubi per aliquot tempora hos nummos acceperim, abeam studiumque literarum deseram, ut quidam hactenus soluerunt.">In der Zahl der Söldner des kanonischen Senats habe ich durch den Vorteil der kanonischen Söldner gemeldet und diese Frucht schon im letzten Jahr erreicht, aber unter der Bedingung, dass ich auf die Geburt Christi, die jetzt anwesend ist, antworten möge, ob es mir in dieser Zeit gefallen hat, mir meine Arbeit zu widmen, damit ich nicht nachher, wo ich einige Zeiten diese Münzen erhalten habe, gehen und meine Studien verlassen werde, wie einige bisher bezahlt haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tali autem ego adhuc numquam fui animo neque posthac me futurum spero, quousque divinae potestati non fuerit adversum, operamque meam studiis liberalibus dandam promitto, quod si stipendium sufficiens policiti fueritis ad mea necessaria, id vero non immerito, praesertim cum stipendia copiosiora nonnullis data, quibus minus erat necesse, et id sane multo.">Ich hoffe aber noch nie, dass ich in Zukunft so sein werde, bis es der göttlichen Macht nicht zuwider ist, und ich verspreche, meine Mühe den freigebigen Studien zu widmen, dass, wenn ihr genügende Löhne für meine Bedürfnisse habt, die aber nicht unverdient sind, zumal einige reichere Löhne, die notwendig waren, und zwar viel.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Haec autem non dico, ut alicui invideam, si res magis prospere successerunt, mihi tamen quoque opem ferendam puto.">Ich sage dies aber nicht, um jemanden zu beneiden, wenn die Angelegenheiten erfolgreicher sind, so glaube ich doch, dass ich auch Hilfe leisten muss.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Vobis enim adhortantibus ad haec usque tempora invigilavi studiis.">Indem ich euch zu diesen Zeiten ermahnt habe, habe ich mich auf das Studium geachtet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ante triennium etenim Myconio praeceptore parentes mei decreverant arte mechanica aliqua instruere, ut mihi postea victum atque amictum aquirerem neque usque parentes meos degravarem.">Vor drei Jahren hatten meine Eltern beschlossen, Myconius, den Präzeptor meiner Eltern, einige Mechanik zu unterrichten, um mir nachher den Lebensunterhalt und meine Freundschaft zu erwerben und meine Eltern nicht zu beschwerten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod cum cognovisset Myconius, Zinglio, olim pastori nostro, manefestavit[!].">Als Myconius dies erkannte, blieb er, Zinglio, einst unser Hirte!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod cum hic animatvertisset[!], patrem meum ad se vocatum etiam aliis canonicis praesentibus oravit, literis ne me abalienet segregetve, auxilium aliquod propediem ferendum prominentes.">Als er dies beseelt hatte, betete er, dass mein Vater zu ihm gerufen wurde, auch mit anderen Kanonikern, die anwesend waren, und betete, dass er mich nicht in Briefen entfremden oder aussondern könnte, indem er mir bald irgendeine Hilfe zukommen liess.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec facta sunt in anno, qui praecessit stragem illam, proh dolor, Capellae acceptam.">Das geschah im Jahr, in dem es vorangegangen war, dass die Kapella, oh dolor, empfing.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nunc demum ad calendas ianu[a]rias anni adhuc praesentis sedecim aurei dati, quorum summam universam si omnino expenderim pro libris vestibusque necessariis, ęgre sufficerent.">Jetzt erst zum Neujahrstag des gegenwärtigen Sechzehnten Goldes, von denen das Ganze, wenn ich es für die nötigen Bücher gebe, ausreichen würde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tu autem optime novisti magis decere, ut parentibus meis sim auxilio, quo vires collapsas atque diffusas labore assiduo indefatigatoque, senio, multis et assiduis infirmitatibus reficere possent, cum tamen ipsi cibis se decentibus cogantur abstinere suumque ingenium defraudare, quo nobis victum atque amictum possint aquirere, perpetuoque rixae mihi sunt audiendae, quod usque multum obsim, parum vero prosim, cum summa haec universa singulis ferme angariis bibliopolae mercatorique pannos vendenti expendenda, id vero propter tempora iniqua annonamque caram.">Du aber weisst sehr wohl, dass es für meine Eltern ziemt, meinen Eltern durch ständige und unermüdliche Arbeit Kräfte wiederherzustellen, da sie doch gezwungen sind, sich ihrer eigenen Begabung zu enthalten und zu betrügen, damit sie uns Nahrung und Freundschaft erwerben können, sind mir immer wieder Streit zuzuhören, was ich bis jetzt sehr erfreuen kann, obwohl ich dies alles fast mit jedem Buchhändler zu tun habe, um die Tücher des Kaufmannes zu vergleichen, das aber um die ungerechten Zeiten willen teuer ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Multa enim millia hominum per annos octo proximos fuerunt, qui sorte multo ampliore et locupletiore multo tenuius atque frugalius vixerunt mensam deserentes stomacho admodum famelico.">In den nächsten acht Jahren gab es viele tausend Menschen, die bei weitem grösserem und reicherem Schicksal einen weit reicheren und fruchtbaren Tisch verliessen und einen sehr hungernden Magen verliessen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod tamen nobis benefitio supremi numinis adhuc numquam contigit.">Dies ist uns aber noch nie durch die Gnade der höchsten Gottheit geschehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Amplius vero sufferre non poterimus, nisi tempora illa iniqua aliquantulum fuerint mitigata, id vero benefitio dei omnipotentis.">Wir werden aber nicht mehr ertragen können, wenn jene Zeiten nicht etwas Ungerechtes gemildert haben, das aber durch die Gnade Gottes des Allmächtigen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nostrae enim facultates ferme attritae atque exhaustae, quamvis adhuc numquam talia sumus perpessi.">Unsere Fähigkeiten sind nämlich fast verunstaltet und erschöpft, obwohl wir noch nie so etwas erlitten haben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Deus avertat, ne posthac sustinere cogamur.">Möge Gott abwenden, damit wir nicht gezwungen werden, von nun an zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hactenus de meo habes statu.">So viel zu meinem Stand.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tu autem, quoniam in eo est, ut vel promittam vel renuam, mihi tuis auxilio, quaeso, sis verbis, ut tot detur, quo mihi annuum victum apud virum aliquem doctum emere possim.">Du aber, da es in der Sache ist, entweder zu versprechen oder abzulehnen, bitte ich dich, mir in deinen Worten zu helfen, damit mir so viele gegeben werden, dass ich einen jährlichen Lebensunterhalt bei einem gelehrten Mann kaufen kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Domum enim habeo musis non aptam atque concinnam propter strepitus atque clamorem huc atque illuc discurrentium.">Denn ich habe ein Haus für Musen, die nicht geeignet sind, um des Schreiens und Schreiens willen, die hier und dorthin laufen, zu begegnen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Animi mei sententiam magis manifestam fore credidi per literas ad te missas ac multo acuratius, quam si praesens verba facerem.">Ich habe geglaubt, dass meine Meinung durch Briefe, die Ihnen geschickt wurden, mehr deutlich wird, als wenn ich es in der Gegenwart tun würde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sic enim quaeque praemedita dicere licet.">Denn so kann manches Vorhergesehene sagen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quocirca, o vir doctissime, meam boni consulito barbariem utpote tyronis in campum progressi gratia exercitationis.">Deshalb, o gelehrtester Mann, berate meinen Barbarius als Tyron auf den Campus mit der Gnade der Übung.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quodsi tu vero aliqua nimis barbara videris, corrigito, quaeso, mihique manefestato [!], ne bis in eundem lapidem, ut proverbio dicitur, impingam.">Wenn du aber eine übermässig barbarische Handlung siehst, bitte ich dich, mir offenbar zu werden, damit ich nicht zweimal in denselben Stein gehauen werde, wie es im Sprichwort heisst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Datum 16. decembris, Tiguri.">Gegeben am 16. Dezember in Zürich.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Heinrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae pastori, viro pio atque non immerito venerando.">An Heinrich Bullinger, dem Pfarrer der Zürcher Kirche, einem frommen und nicht unverdienten Mann.</s>
  </letter>
</file>
