<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10336" id_hbbw="305" id_irg_sort="305" id_sort="103050"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Heynricho Bullingero Cristianus Danmatter S. D. P.">an Heinrich Bullinger Cristianus Danmatter S. P.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum diu mecum hęsitarem, charissime simulac piissime Heinriche Bullingere, num litteras ad te darem, partim ob inscitiam meam, partim quod puderet tua interpellare studia et negotia, quibus nimirum quotidie obrueris, vicit tamen meus tandem ardens amor in te et charitas, pręterea quoque tua humanitas, qua nullum repellis dedignarisque.">Als ich lange bei mir war, lieber Heinrich Bullinger, dachte ich, ob ich dir einen Brief geschickt habe, zum Teil wegen meiner Unwissenheit, zum Teil, weil er sich schämte, deine Studien und Angelegenheiten zu unterbrechen, mit denen du jeden Tag überwältigt wirst, hat doch meine brennende Liebe zu dir und zu deiner Nächstenliebe endlich überwunden, ausserdem deine Freundlichkeit, durch die du dich nicht schämst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam quum Berchtoldus Hallerus, fidelissimus piissimusque Bernensis ecclesię in verbo domini minister tuique amantissimus, et ego, cum convenimus, nunquam non facientes tui mentionem et uterque amorem suum erga te nescio quo fato maiorem quam in cetęros [!] doctissimos quosque habere aperiremus, quod de multis aliis quoque comministris non raro accepi non minore favore te prosequentes, sępius me admonuit, ut ad te scriberem.">Denn als Berchtold Haller, der treueste und frommste Prediger der Berner Kirche im Wort des Herrn ist, und ich, wenn wir zusammenkommen, dir nie seine Liebe zu dir erwähnen, weiss ich nicht mit irgendeinem Schicksal grösser als zu den anderen! hätten wir alle sehr gelehrten Menschen geöffnet, dass ich auch von vielen anderen Gefährten nicht selten empfangen habe, indem ich dich nicht mit geringerer Gunst verfolgen, hat er mich oft ermahnt, dir zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod tamen procul reiiciebam non nescius meę inscitię et infantię, importunum existimans tędio te afficere illiteratis meis litteris.">Dass ich jedoch fern von mir verworfen habe, ist meiner Unwissenheit und meiner Kindheit nicht unbekannt, dachte ich, dass es ungelegen ist, dich mit meinen unermüdlichen Briefen zu befassen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quum autem nuper Berchtoldus, charissimus pręceptor meus, ad te scribens nescio qua occasione mentionem in suis litteris facit mei, tu quoque tuum humanum erga me et quosvis prodis animum copiamque ad te scribere facis, hinc est, amantissime frater, quod deposito pudore te interpello.">Da Berchtold, mein liebster Präzeptor, dir kürzlich schreibt, weiss ich nicht, bei welcher Gelegenheit erwähnst du mir in seinen Briefen und auch du mir gegenüber und allen, die du verrätst, eine Fülle an dich schreiben lässt, ist es, lieber Bruder, dass ich dich beigelegter Schande unterbrechen werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Imprimis autem meo cetęrorumque [!] omnium nomine gratias habeo tibi immortales ob tuum improbum indefessumque laborem, quem propter reipu[blicae] commodum fers.">Vor allem aber in meinem Namen danke ich dir für deine unermüdliche Arbeit, die du für das Gemeinwesen zugunsten deiner unermüdlichen Arbeit bringst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam tuis expositionibus, quas deo donante nobis impartis, plures nostrum plurimum esse adiutos expertissimum mihi est, primum ob facilem et amęnissimum simulque elegantissimum stilum, quo omnes afficiuntur et delectantur, alterum ob pietatem, quam pie, erudite ac strenue tradis.">Denn durch deine Erläuterungen, die du uns mit Gottes Gabe vermittelst, ist es mir am meisten geholfen, vor allem wegen des leichten und liebenswürdigen Stils, durch den alle betroffen und ergötzt werden, und zwar wegen der Frömmigkeit, die du fromm, gelehrt und energisch überträgst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hinc est, doctissime Bullingere, quod maximis flagitamus a te pręcibus, quod fecisti in aliquot apostoli epistolas, eandem quoque subeas provinciam in exponendis 4 evangelistis.">Daher, gelehrter Bullinger, dass wir von dir mit grössten Bitten verlangen, dass du in einigen Briefen der Apostel die gleiche Provinz in der Auslegung von 4 Evangelisten gemacht hast.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam quamvis in hos extent commentaria, sunt tamen nonunquam obscuriora et minus plana, quam ut a nobis, qui non ad miraculum usque docti sumus, intelligi possint.">Denn obwohl die Kommentare auf sie sich richten, sind sie doch manchmal dunkler und weniger klar, als dass von uns, die wir nicht bis zum Wunder gelehrt sind, verstanden werden können.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sunt autem nobis apud rudem hanc nostram atque intractabilem plebem, quam in superioribus Bernensis ditionis partibus habemus, perpetuo evangelistę concionandi, quum interim nihil evangelii nomine dignum censeant pręter evangelistas, etsi ad fastidium et nauseam usque omnes sacras scripturas evangelion esse inculcemus.">Es gibt uns aber vor einem rohen Volk, das wir in den obersten Gebieten der Berner haben, eine immerwährende Predigt des Evangeliums, da sie in der Zwischenzeit nichts für würdig halten als die Evangelisten, auch wenn wir bis zu Ekel und Übelkeit die Heilige Schrift betonen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem igitur ad gloriam dei promovendam inprimis te natum esse nobis omnibus persuasum sit, unanimes pręcamur, ut in hoc quoque propter gloriam dei inque reipu[blicae] utilitatem nobis morem gerere velis.">Da wir also überzeugt sind, dass du vor allem geboren bist, um die Herrlichkeit Gottes zu fördern, beten wir einmütig darum, dass du auch hier um der Ehre Gottes und des Nutzens des Gemeinwesens willen uns nach der Sitte des Gemeinwesens handeln willst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen et hoc te nescire nolumus, nos non niti commentariis, sed scripturis, at illis plurimum adiuvari nos, qui sumus linguarum ignari, tibi persuasum esse volumus.">In der Zwischenzeit wollen wir aber auch nicht, dass du dies nicht weisst, dass wir nicht auf Kommentare, sondern auf Schriften stützen, sondern dass wir denen sehr geholfen werden, die uns nicht in der Sprache kennen, dass du überzeugt bist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale, christianissime in domino frater, qui te diu nobis servet incolumem.">Lebe wohl, lieber Bruder im Herrn, der dich lange für uns beschützen möge.</s>
    <s translated="false" n="14" original_language="de" original_no_xml="Datum Gertzenseorum pago, anno 1533, 21. die decembris."/>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cris. Danmatter, totus tibi deditus.">Cris. Danmatter, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Fideli ac pio Tigurina ecclesię ministro, Heinricho Bullingero.">An den treuen und frommen Prediger der Zürcher Kirche, Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
