<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10408" id_hbbw="375" id_irg_sort="375" id_sort="103750"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Orator ille Gallicus, quo de ante ad te scripsi homo est eximie, doctus, fautor puritatis christianismi, sed qui tamen moderatione aliqua restaurari veterem et dignam apostolica gravitate professionem religionis cuperet.">Dieser französische Redner, von dem ich Ihnen über den voran geschriebenen Mann sehr gelehrt, Förderer der Reinheit des Christentums, aber er möchte, dass ein altes und würdiges apostolisches Bekenntnis durch irgendeine Mässigung wiederhergestellt werde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam curari morbum tot saeculis invectum orbi et qui corpus ecclesiae velut lepra quaedam, ut aiebat, occupavit, non nisi lente et cum moderatione appositis malagmatis posse existimabat.">Er nahm nämlich die Krankheit, die in so vielen Jahrhunderten der Welt getragen wurde, an und glaubte, der Körper der Kirche könne wie ein Aussatz, wie er sagte, nur langsam und mit Mässigung beigefügt werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Locutum sese cum ipso pontifice aiebat Massiliae (fuit enim continuo biennio orator et legatus sui regis nomine in pontificis aula, ut plane mores romanenses ad unguem didicerit) ac multa de concilio, concordia ecclesiastica deque abrogandis quibusdam, quae parum circumspecte longus abusus invexit.">Er sagte, er habe sich mit dem Papst selbst in Massilia gesprochen (denn er war ständig Redner und Gesandter seines Königs im Hof des Papstes, wie er die römischen Sitten zur Salbe gelernt hat) und vieles über das Konzil, die kirchliche Eintracht und die Abschaffung einiger Personen, die vor kurzem missbraucht wurden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Papam aiebat fateri in missa esse, quod displiceat; ideo commode eam haud abrogari quidem, sed limari et accommodam veteri usui adeoque meliorem reddi posse dixisse.">Der Papst sagte, es gebe in der Messe etwas Unzufriedenes; deshalb sei es nicht bequem, sondern könne es zu einem so besseren Gebrauch des alten Menschen werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ego quaerebam, num de privata missa cum papa egerit, quam constet nil aliud esse quam foedum et ad lucrum institutum abusum dominicae coenae.">Ich fragte mich, ob es sich um eine private Messe mit dem Papst handelt, die sicher ist, dass es nichts anderes gibt als einen Vertrag und eine Institution zum Missbrauch des Abendmahls.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Aiebat in genere de missa disputatum esse neque hoc animo pontificem videri, qui sit abrogationem admissurus, sed ut alio ritu peragatur, permissurus.">Er sagte, dass die Messe im Allgemeinen diskutiert worden sei, und er werde dies nicht mit dem Geiste des Papstes zulassen, der die Aufhebung zulassen werde, sondern dass er es einem anderen Ritus gestatten werde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Miser enim videt, quantum huic debeat, cui et opes et regnum acceptum refert.">Mitleid schaut er, wie viel er demjenigen schuldet, dem sowohl Reichtum als auch Reichtum anvertraut wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed quia non habet, quo defendat confessum errorem, fuco interim pergit vulpinari, ut daturus quaedam videatur, quaedam non permissurus, quasi vero ex eius nutu ac non potius scripturarum et fidei praescripto de illa abominatione censendum sit.">Weil er aber nicht hat, den Irrtum zu verteidigen, so fährt er in der Zwischenzeit fort, verwundet zu werden, so dass manches zu geben scheint, und manches wird er nicht zulassen, als ob man nach seinem Wink und nicht vielmehr nach dem Vorschreiben der Schrift und des Glaubens über diese Abscheu zu urteilen hätte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="De concilio adeo se difficilem praebuit, ut, nisi in Italia suisque aut caesaris urbium aliqua celebrandum recipiatur, nullo pacto consensurus sit.">Über das Konzil hat er sich so schwierig erwiesen, dass er, wenn er nicht in Italien oder in einigen Städten des Kaisers aufgenommen wird, keine Zustimmung zulassen würde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Qua re nimirum, quid de se suisque partibus sibi polliceatur, si ad lucem illam doctrinae apostolicae sit prodeundum et ea arbitrante definiendum, palam indicavit.">Was ihm in seinen eigenen Teilen verheisst, wenn er an das Licht der apostolischen Lehre weitergehen und nach seiner Meinung definiert werden soll, hat er offen dargelegt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Lucifuga enim est pessime conscius sibi.">Denn: I. Lucifuga ist ein höchst schlechter Gewissen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed audi mirum: Regem primo statim congressu adortus deliberandum proposuit, num paratis viribus, conscribendo milite, paranda expeditione, caesare et selectis piisque Germaniae principibus adiuvantibus Zwingliani Lutheranique opprimendi veniant, quo exempli atrocitate territi reliqui ad obedientiam romanae ecclesiae festinent et retineri religio vera vetusque possit.">Doch höre mir zu, dass der König sogleich beim ersten Treffen darüber nachdenkt, ob er mit vereinten Kräften, bei der Anwerbung von Soldaten, bei der Vorbereitung auf einen Feldzug, beim Kaiser und bei der Auserwählung frommer deutscher Fürsten mit Hilfe von Zwinglianern Lutheraner zur Unterdrückung kommen möge, so dass die übrigen, die erschrocken sind, zum Gehorsam der römischen Kirche eilen und die wahre Religion bewahren können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nec obscure significavit ad hoc se multorum auxiliis accinctum, modo Gallus suam operam non detrectarit.">Er verkündete auch nicht unklar, dass er damit vieler Hilfstruppen verbunden sei, solange der Franzose seine Arbeit nicht verschmähte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ibi a Gallo responsum est non videri sibi e re pietatis aut concordiae religionis futurum, ut - quoniam e nata nuper dissensione articulorum aliquot locorumque scripturae et Zwingliani et Lutherani scripturam appellent et clamitent, nihil se magis cupere, quam ut scriptura iudice summa litis decidatur - ab hoc medio (sic aiebat ille) ad arma aut vim ullam capescendam declinare.">Dort antwortet der Franzosen, dass es sich nicht um eine Sache der Frömmigkeit oder Eintracht der Religion handelt, so dass - da sie aus dem neugeborenen Streit einigerorts der Schrift, der Zwinglianer und der Lutheraner anrufen und rufen, nichts mehr wünschen, als dass die Heilige Schrift, der Richter, in den Streit stürzt - von dieser Mitte (wie jener sagte) zur Bewaffnung oder Gewalt abweichen würde.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hac enim re suspecta, dixit rex, eorum religio fieret, qui non scripturis, sed armis suam fidem tueri pergerent.">Denn in dieser Angelegenheit verdächtigte der König, dass es zu einer Religion derer kommen würde, die nicht durch die Schrift, sondern durch ihre Waffen weiterhin ihren Glauben verteidigen würden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ea de re optimum factum sibi videri, ut papa libero neque ulla suspicione odibili concilio primum, quod nostrae fidei et catholicae ecclesiae consonum sit, optimorum et doctissimorum consensu excutiat et decernat.">Diesbezüglich schien ihm das Beste zu sein, dass der Papst nicht durch irgendeinen verhassten Verdacht der erste war, weil er mit unserer Kirche im Einklang mit dem Glauben und der katholischen Kirche steht, die besten und gelehrtesten Männer zu untersuchen und zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ubi id factum sit et plane iam constet, quid ceu pium et consonum ecclesiae in tantis dissensionum iurgiis synodus legitime congregata receperit, tum demum paratum se fore ad tuendum, quod hoc modo receptum decretumque extiterit, sed et ad coercendum rebelles pari studio sese nullis sumptibus parsurum.">Wo dies geschehen ist und bereits klar ist, was die rechtmässig versammelte Synode als fromme und verwandte Kirche in solchen Streitigkeiten aufgenommen hat, wird endlich bereit sein, sie zu verteidigen, weil sie auf diese Weise ein empfangenes Dekret entstand, aber auch, um die Aufrührer mit gleichem Eifer zu zügeln.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Id papa responsum haud lubens accepit, et aliquorum suggestione ita actum negocium est, ut de rege persuadendo irritandoque multum ille spei, quanquam frustra, concoeperit.">Die Antwort des Papstes hat der Papst nicht gerne erhalten, und durch die Anregung einiger ist es so geschäftig, dass er über die Überzeugung des Königs und über die Aufregung vieler Hoffnungen, obwohl vergeblich, begonnen hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed immobilis ille perstitit.">Jener aber stand unbeweglich.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quod qua causa et quorum adhibitis consiliis factum sit, iam primum liquet, quum Gallum videmus Hesso et Saxoni tantopere foederatum.">Aus welchem Grund und unter welchen Ratschlägen dies geschehen ist, ist bereits klar, wenn wir sehen, dass der Franzose so sehr mit Hessus und Sachsen verbündet ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Praeterea sic attemperatum negocium, ut conscias etiam urbes, qui [!] sunt a Christo rerum omnium, esse nec abhorrere a Galli conatibus vero simile putem.">Ausserdem ist so bestritten, dass du auch die Städte, die von Christus alles sind, so bewusst bist und dass ich nicht vor den Versuchen der Gallier für ähnlich halte.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tantum abest, ut quisquam admodum timeat in nos conspiratum aut contra religionem nostram illos hanc telam esse orsos, quanquam nemo in re tanta, quid liquido animis principum insideat, potest depraehendere.">Es ist so weit davon entfernt, dass jemand uns sehr verschworen hat oder dass sie gegen unsere Religion angefangen sind, obwohl niemand in einer solchen Angelegenheit, was den Geist der Fürsten klar anhängt, feststellen kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Certum tamen nihil papae molestius esse, quam quod timet de gradu sese repente iri praecipitatum, si ulli synodo libertas fiat ex vero decernendi.">Gewiss aber ist nichts Ärgeres mit dem Papst, als dass er befürchtet, dass er plötzlich über den Höhepunkt stürzt, wenn irgendeine Synode die Freiheit hat, aus der Wahrheit zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Novit enim quibus artibus res suae creverint, nec habet pauper, quo sese defendat, si armis et factionibus cauponari infelix aliquod bellum non liceat.">Er weiss nämlich, mit welchen Künsten seine Angelegenheiten wachsen, und hat keinen Armen, um sich zu verteidigen, wenn ein unglücklicher Krieg nicht durch Waffen und Fraktionen gezwungen werden darf.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Haec habui, quae ex maximis illius viri propemodum ore concepta ad te scriberem.">Ich hatte diese Dinge, die ich Ihnen sehr gut mit dem Munde jenes Mannes schreiben würde.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quibus Massiliensem illum triumphum coniunxi, quo te vel ocupatissimum oblectarem etiam spectro cathedra Petri digno.">Mit diesen habe ich jenen Triumph von Massilia verbunden, in dem ich dich, mag ich dich auch dem Schauspieler würdig des Stuhles Petri, sehr erfreuen würde.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="O tempora, o mores!">Oh die Zeiten, o Sitten!</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml=" Sed habe persuasum tibi papae apud Massiliam egregia data verba esse neque ulli seni magis ulla in fabula illusum.">Aber du bist überzeugt, dass der Papst in Massilien herausragende Worte gegeben hat, und dass keinem alten Mann mehr in der Geschichte versprochen wurde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Vale et, si lubet, amicis isthaec concredito, sed fidis.">Leb wohl und, wenn es mir gefällt, diesen Freunden anvertraut, aber glaubst du mir.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Omnia enim Coricaeis plena.">Denn alles ist voll von Korika.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Epitomen perducam ad finem brevi favente domino.">Ich werde den Epitomen zum kurzen Ende führen, der dem Herrn gewogen ist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Anno 1534.">1534.</s>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Orator ille Gallicus, quo de ante ad te scripsi, homo est eximie doctus, fautor puritatis Christianismi, sed qui tamen moderatione aliqua restaurari veterem et dignam apostolica gravitate professionem religionis cuperet; nam curari morbum tot saeculis invectum orbi et qui corpus ecclesiae velut lepra quaedam, ut aiebat, occupavit, non nisi lente et cum moderatione appositis malagmatis posse existimabat.">Der französische Redner, von dem ich Ihnen über das frühere geschrieben habe, ist ein sehr gelehrter Mann, ein Förderer der Reinheit des Christentums, aber er wünschte, dass durch eine gewisse Mässigung ein altes und würdiges apostolisches Bekenntnis wiederhergestellt werde; denn er glaubte, dass die Krankheit in so vielen Jahrhunderten der Welt getragen wurde, und dass der Körper der Kirche wie ein Aussatz, wie er sagte, nur langsam und mit Mässigung den beigefügten Malagmatien besiegt werden könne.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Locutum sese cum ipso pontifice aiebat Massiliae (fuit enim continuo biennio orator et legatus sui regis nomine in pontificis aula, ut plane mores Romanenses ad unguem didicerit) ac multa de concilio, concordia ecclesiastica deque abrogandis quibusdam, quae parum circumspecte longus abusus invexit.">Er sagte, er habe sich mit dem Papst selbst in Massilien gesprochen (denn er war ständig Redner und Gesandter seines Königs im Hof des Papstes, wie er die römischen Sitten zur Salbe gelernt hat) und vieles über das Konzil, die kirchliche Eintracht und die Abschaffung einiger Personen, die vor kurzem missbraucht wurden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Papam aiebat fateri, in missa esse, quod displiceat; ideo commode eam haud abrogari quidem, sed limari et accommodam veteri usui adeoque meliorem reddi posse dixisse.">Er sagte, der Papst könne in der Messe etwas Unzufriedenes zugeben; daher sei es nicht bequem, dass sie abgeschafft werde, sondern dass sie dem alten Gebrauch so sehr besser werden könne.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ego quarebam, num de privata missa cum papa egerit, quam constet nil aliud esse quam foedum et ad lucrum institutum abusum dominicae caenae.">Ich fragte, ob es sich um eine private Messe mit dem Papst handelte, weshalb es sicher ist, dass es nichts anderes gibt als einen Vertrag und eine Institution zum Missbrauch des Abendmahls.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Aiebat, in genere de missa disputatum esse neque hoc animo pontificem videri, qui sit abrogationem admissurus, sed ut alio ritu peragatur permissurus.">Er sagte, dass in der "Art" über die Messe diskutiert worden sei, und dass der Papst nicht in diesem Sinne gesehen werde, der die Aufhebung zulassen werde, sondern dass er es einem anderen Ritus zulassen werde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Miser enim videt, quantum huic debeat, cui et opes et regnum acceptum refert; sed quia non habet, quo defendat confessum errorem, fuco interim pergit vulpinari, ut daturus quaedam videatur, quaedam non permissurus, quasi vero ex eius nutu ac non potius scripturarum et fidei praescripto de illa abominatione censendum sit.">Mitleid schaut er nämlich, wie viel er demjenigen schuldet, dem sowohl Reichtum als auch Reichtum anvertraut wird; aber weil er es nicht hat, womit er das Bekennen des Irrtums verteidigt, so fährt er in der Zwischenzeit fort mit dem Fell, um etwas zu geben, um es nicht zuzulassen, als ob er aus seinem Wink und nicht vielmehr aus der Vorschrift der Schrift und des Glaubens über diese Abscheulichkeit zu halten wäre.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="De concilio adeo se difficilem praebuit, ut, nisi in Italia suisque aut Caesaris urbium aliqua celebrandum recipiatur, nullo pacto consensurus sit; quare mirum, quid de se suisque partibus sibi polliceatur, si ad lucem illam doctrinae apostolicae sit prodeundum et ea arbitrante definiendum.">Über das Konzil hat er sich so schwierig gemacht, dass er, wenn er nicht in Italien oder in Caesars Stadtfeier aufgenommen wird, in keiner Weise einstimmig sein wird; daher ist es seltsam, dass er sich in seinen eigenen Teilen verspricht, wenn er an das Licht der apostolischen Lehre dringen muss und nach seiner Meinung definiert werden muss.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Palam indicavit; lucifuga enim est, pessime conscius sibi.">Er zeigte es offen; denn er ist lichtvoll, er ist ihm sehr schlecht bewusst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed audi mirum: regem primo statim congressu adortus, deliberandum proposuit, num paratis viribus, conscribendo milite, paranda expeditione, Caesare et selectis piisque Germaniae principibus adiuvantibus, Zwingliani Lutheranique opprimendi veniant, quo exempli atrocitate territi reliqui ad obedientiam Romanae ecclesiae festinent et retineri religio vera vetusque possit; nec . obscure significavit ad hoc se multorum auxiliis accinctum, modo Gallus suam operam non detrectarit.">Doch höre mir zu, dass der König sogleich beim ersten Treffen angetreten war und überlegte, ob er mit Hilfe von frommen Fürsten Deutschlands mit Hilfe von Zwinglianern nach Kräften zur Unterdrückung kommen möge, um die übrigen durch die Grausamkeit des Schreckens zum Gehorsam der römischen Kirche zu beeilen und die wahre Religion zu bewahren; und er hat damit nicht mit Unklarheit angedeutet, dass er sich mit vielen Hilfstruppen umgürtet hat, solange der Franzose seine Arbeit nicht verweigert hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ibi a Gallo responsum est: non videri sibi, e re pietatis aut concordiae religionis futurum, ut - quoniam e nata nuper dissensione articulorum aliquot locorumque scripturae et Zwingliani et Lutherani scripturam appellent et clamitent, nihil se magis cupere, quam ut scriptura iudice summa litis decidatur - ab hoc medio (sic aiebat ille) ad arma aut vim ullam capessendam declinare; hac enim re suspecta, dixit rex, eorum religio fieret, qui non scripturis, sed armis suam fidem tueri pergerent.">Dort antwortet der Franzosen: "Es scheine ihm nicht aus einer Angelegenheit der Frömmigkeit oder Eintracht der Religion zustande zu sein, damit - da sie aus dem neugeborenen Streit einigerorts der Schrift, Zwinglianer und Lutheraner anrufen und schreien werden - nichts sehnlicher wünscht, als dass die Heilige Schrift dem Richter die grösste Streitigkeit abstürzt - von dieser Mitte (wie jener sagte) zur Bewaffnung oder Gewalt abzuwenden; denn in dieser Angelegenheit verdächtigte der König, sagte der König, dass derjenige Religion werde, der nicht durch die Schrift, sondern durch die Waffen seinen Glauben verteidigte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ea de re optimum factum sibi videri, ut papa libero neque ulla suspicione odibili concilio primum, quod nostrae fidei et catholicae ecclesiae consonum sit, optimorum et doctissimorum consensu excutiat et decernat.">Diesbezüglich schien ihm das Beste zu sein, dass der Papst nicht durch irgendeinen verhassten Verdacht der erste war, weil er mit unserer Kirche im Einklang mit dem Glauben und der katholischen Kirche steht, die besten und gelehrtesten Männer zu untersuchen und zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ubi id factum sit et plane iam constet, quid ceu pium et consonum ecclesiae in tantis dissensionum iurgiis synodus legitime congregata receperit, tum demum paratum se fore ad tuendum, quod hoc modo receptum decretum exstiterit, sed et ad coercendum rebelles pari studio sese nullis sumptibus parsurum.">Wo dies geschehen ist und bereits deutlich feststeht, was die rechtmässig versammelte Synode als fromme und verwandte Kirche in solchen Streitigkeiten aufgenommen hat, wird endlich bereit sein, sie zu schützen, weil das Dekret auf diese Weise erhalten worden ist, aber auch, um die Aufrührer mit gleichem Eifer zu zügeln.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Id papa responsum haud lubens accepit, et aliquorum suggestione actum ita negotium est, ut de rege persuadendo irritandoque multum ille spei, quanquam frustra, conceperit; sed immobilis ille perstitit.">Der Papst hat diese Antwort nicht gerne erhalten, und auf Anregung einiger ist es so wichtig, dass er über die Überredung des Königs und viel von der Hoffnung, obwohl vergeblich, empfangen hat, aber unverrückbar blieb.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod qua causa et quorum adhibitis consiliis factum sit, iam primum liquet, quum Gallum videmus Hesso et Saxoni tantopere foederatum.">Aus welchem Grund und unter welchen Ratschlägen dies geschehen ist, ist bereits klar, wenn wir sehen, dass der Franzose so sehr mit Hessus und Sachsen verbündet ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Praeterea sic attemperatum negotium, ut conscias etiam urbes, qui sunt a Christo, rerum omnium esse nec abhorrere a Galli conatibus verosimile putem.">Ausserdem glaube ich, dass die Aufgabe, die du so beachtet hast, dass auch die Städte, die von Christus sind, sich aller Dinge bewusst sind und dass sie nicht vor den Versuchen der Gallier verabscheuen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tantum abest, ut quisquam admodum timeat, in nos conspiratum aut contra religionem nostram illos hanc telam esse orsos, quanquam nemo in re tanta, quid liquido animis principum insideat, potest deprehendere.">Es ist so weit davon entfernt, dass jemand sehr fürchtet, dass diese Waffe gegen uns oder gegen unsere Religion aufgegangen ist, obwohl niemand in einer so grossen Angelegenheit, was den Geist der Fürsten anhängt, deutlich erkennen kann.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Certum tamen, nihil papae molestius esse, quam quod timet, de gradu sese repente iri praecipitatum, si ulli synodo libertas fiat ex vero decernendi.">Gewiss aber, dass es nichts Ärgeres mit dem Papst gibt als das, was er fürchtet, dass er plötzlich über den Höhepunkt stürzt, wenn irgendeine Synode die Freiheit hat, aus der Wahrheit zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Novit enim, quibus artibus res suae creverint, nec habet pauper, quo sese defendat, si armis et factionibus cauponari infelix aliquod bellum non liceat.">Er weiss nämlich, mit welchen Künsten seine Angelegenheiten wachsen, und hat keinen Armen, um sich zu verteidigen, wenn ein unglücklicher Krieg nicht durch Waffen und Fraktionen gezwungen werden darf.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Haec habui, quae ex maximis illius viri propemodum ore concepta ad te scriberem; quibus Massiliensem illum triumphum coniunxi, quo te vel occupatissimum oblectarem etiam spectro cathedra Petri digno.">Ich hatte diese Dinge, die ich Ihnen fast mit dem Munde jenes grossen Mannes schreiben würde, mit denen ich jenen Triumph von Massilia verbunden habe, durch den ich dich oder dich sehr beschäftigt auch mit dem Schauspieler des Stuhles Petri würdig erfreute.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="O tempora, o mores!">Oh die Zeiten, o Sitten!</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed habe persuasum tibi, papae apud Massiliam egregia data verba esse neque ulli seni magis ulla in fabula illusum.">Aber halte dich davon überzeugt, dass der Papst in Massilien ein hervorragendes Wort gegeben hat, und dass keinem alten Mann in irgendeinem Stück mehr widerfahren ist.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vale et, si lubet, amicis istaec concredito, sed fidis.">Leb wohl und, wenn es mir gefällt, den Freunden dies anvertraut, aber glaubst du.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Omnia enim Corycaeis plena.">Denn alles ist voll von Korykäusen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Epitomen perducam ad finem brevi favente domino.">Ich werde den Epitomen zum kurzen Ende führen, der dem Herrn gewogen ist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Anno MDXXXIIII.">1534.</s>
  </letter>
</file>
