<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10421" id_hbbw="387" id_irg_sort="387" id_sort="103870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ad Dionysium Melandrum, Francfurdiensis ecclesiae antistitem vigilantissimum, Heinrychi Bullingeri in priorem d[ivi] Pauli ad Corinthios epistolam praefatio.">An Dionysius Melander, den wachsamsten Bischof der Frankfurter Kirche, war Heinrich Bullingers Vorrede zum ersten Brief des hl. Paulus an die Korinther.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Prudenter quidem petisses a me, Dionysi doctissime, enarrationem epistolae Pauli ad Corinthios, si tam mihi essent parata, quae commentatori necessaria sunt, quam prompta est mihi et tibi et studiosis sacrarum literarum omnibus inserviendi voluntas.">Klugst hättest du von mir, gelehrter Dionysius, eine Erzählung des Briefes von Paulus an die Korinther gebeten, wenn mir die Dinge so bereit wären, die mir notwendig sind, wie mir der Wille, dir und den ernsthaften Anhängern heiliger Briefe zu dienen, bereit ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nimirum vidisti, quam nostris illa temporibus sit accommoda.">Natürlich hast du gesehen, wie sehr das in unserer Zeit passend ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Iisdem enim morbis nostra periclitatur ecclesia, quibus Corinthiorum infecta apostoli valida sensit medicamina, ut si hodie nobis voluerimus consultum, iisdem quoque vitiis nostris efficacissima invenerimus remedia.">Denn durch dieselben Krankheiten ist unsere Kirche gefährdet, durch die der Apostel die wirksamen Medikamente der Korinther spürte, so dass wir, wenn wir uns heute beraten wollten, auch die wirksamsten Heilmittel für unsere Laster finden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Videmus enim hodie, id quod maximo cum dolore refero, eximias Germaniae ecclesias inter sese hoc potissimum nomine dissidere, quod haec huius, illa vero istius doctoris nomine inflatur inque alterius vesanum quodpiam rapitur odium, adeo ut iam nobis Lutheranorum et Zvinglianorum nomina non minus celebria vulgataque sint, quam Corinthiis erant Cephistarum atque Paulianorum factiosa vocabula.">Wir sehen nämlich heute, was ich mit grösstem Schmerz erwähne, dass die ausserordentlichen Kirchen Deutschlands untereinander unter diesem Namen uneins sind, weil diese, jene aber im Namen dieses Lehrers aufgeblasen wird und in einem anderen wahnsinnigen Hass geraubt wird, so dass uns die Namen der Lutheraner und Zvinglianer nicht weniger bekannt sind als die Namen der Korinther die Kephisten und Paulianer.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Et ut olim apud Corinthios ita apud nos videmus permultos verbi ministros non ea, quae Christi, pacis et ecclesiarum, sed ea, quae ambitionis potius, contentionis et vanae gloriae sunt, spectare.">Und wie wir einst bei den Korinthern so viele Diener des Wortes sehen, nicht auf das, was Christi, des Friedens und der Kirchen, sondern auf das, was eher auf Ehrgeiz, Streit und eitle Ruhmgier gehört.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus alii effera turgidi arrogantia vel fratribus omnibus se praeferunt et symmistas pietate, eruditione et spiritu praestantes prae se ceu umbellas quasdam despiciunt, vel data opera - non enim dicam exquisita malicia - ab iis dissentiunt, quos non ignorant secum eundem praedicare Christum.">Daraus erheben sich andere überhebliche Anmassung oder Anmassung allen Brüdern vor und verachten die Symmisten mit Frömmigkeit, Gelehrsamkeit und Geist, die ihnen vorstehen, gewisse Schatten oder Werke - ich sage nämlich nicht von bösen Erfindungen - von denen, die nicht wissen, dass sie denselben Christus predigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="His vero peiores sunt, qui praeterea et puram evangelii doctrinam propter simplicitatem - ut et apud Corinthios quidam - aspernantur et spiritum nescio quem iactitant, cui et peculiarem quandam rhetoricam praeter eam, quam communis loquendi ratio agnoscit, novum item praedicandi modum, quin et novam tribuunt ecclesiam, quasi hodie nondum vero spiritu praedicatum sit evangelium neque ulla hactenus collecta in orbe ecclesia.">Sie sind aber schlimmer als diejenigen, die ausserdem die reine Lehre des Evangeliums wegen ihrer Einfachheit - wie auch bei den Korinthern - verabscheuen und den Geist nicht weiss, wen sie rühmen. Sie geben auch eine besondere Rhetorik ausser derjenigen, die die gemeinsame Redeweise anerkennt, eine neue Art der Verkündigung, ohne dass sie auch eine neue Kirche zuschreiben, als ob das Evangelium noch nicht im Geiste verkündet worden wäre und bisher in der Kirche gesammelt wurde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Talibus enim ne ipse quidem apostolus, electionis vas, praedicavit evangelium, qui hac epistola simplicitatem evangelii propugnat, humilem de cruce Christi praedicationem laudat et praecelsam istorum  irridet.">Denn nicht einmal der Apostel selbst, das Gefäss der Auserwählung, hat das Evangelium gepredigt, der in diesem Brief die Einfachheit des Evangeliums verteidigt, die demütige Verkündigung vom Kreuze Christi lobt und die Höhe dieser Dinge verlacht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Illi ipsi splendide quidem, amplifice et suaviter mira dexteritate et loquentia disserebant de spirituali philosophia et regno Christi, mira item dicacitate saeviebant in apo-stolum Paulum, caeterum ad intoleranda et dira Corinthiorum flagitia, ubi maxime vocales esse oportebat, pisce, quod aiunt, magis erant muti.">Diejenigen selbst, die glänzend, grosszügig und süss über die geistliche Philosophie und das Reich Christi redeten, wüten mit wunderbarer Redeweise in den Aphoren Paulus, im übrigen, um die unerträglichen und schrecklichen Schandtaten der Korinther zu ertragen, wo es am meisten mündlich sein sollte, die Fische, die, wie man sagt, mehr stumm waren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cuius quidem generis doctores hodie quoque invenias innumeros, qui in innocentes fratres importunis debacchantur convitiis, interim vero usurariis, pauperum oppressoribus, tyrannis, sanguinariis, legum aequitatis et iustitiae corruptoribus, quinimo et luxu et ambitione corruptissimis nebulonibus admodum sunt propitii.">Diese Art von Lehrern findet man heute auch unzählige, die bei den unschuldigen Brüdern durch ungelegene Beleidigungen, vorläufig aber durch Wucherer, Unterdrückter der Armen, Tyrannei, Blutvergiessen, Gesetze der Gerechtigkeit und Gerechtigkeit verdorbenen Verderben sehr wohlgefällig sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Iam quae apostolus in hac de coniugio, de divortio deque impari connubio, item de virginitate contra perversam quorundam scribit opinionem, contra nostri saeculi mores scripta esse iurares - tam sunt quorundam sententiae istis similes.">Was der Apostel in dieser Ehe, in der Scheidung und in der Ehe, in der Jungfräulichkeit gegen die verkehrte Meinung einiger schreibt, würdest du gegen die Sitten unserer Welt schwören - manche sind solche Meinungen ähnlich.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et de idolothytis, hoc est iis, quae idolis sacrificabantur, num iis vesci liceret homini christiano, apud Corinthios magna erat contentio sciolis quibusdam istud ex libertatis christianae potestate asseverantibus.">Was die Götzendiener anbelangt, das heisst, was den Götzen geopfert wurde, so war es bei den Korinthern ein grosser Streit, der das aus der Macht der christlichen Freiheit behauptete.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="At nostro tempore de ipsis idolis vertitur quaestio, quae nonnulli eiusdem christianae libertatis patrocinio defendunt.">Aber in unserer Zeit dreht sich die Frage nach den Idolen selbst, die einige durch den Schutz ihrer christlichen Freiheit verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Rursus multi errores aut si abusus vocare malis irrepserant in Corinthiorum coetus ecclesiasticos.">Wieder viele Irrtümer oder, wenn sie sich in den kirchlichen Versammlungen der Korinther eingeschlichen hätten, Missbräuche zu nennen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Alii enim corporis habitu indecoro se gerebant in conspectu ecclesiae.">Andere nämlich verhielten sich in ungebührlicher Weise vor den Augen der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Alii sacrosancta domini coena abutebantur.">Andere missbrauchten das heilige Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Erant, qui donis vel nimium efferrentur vel dono dei conspicuis inviderent.">Es gab Menschen, die übermässige Gaben hervorbrachten oder durch die sichtbare Gabe Gottes beneideten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Erant, qui et linguis et oratione abuterentur ad prophetiae periculum.">Es gab Leute, die in Sprachen und im Gebet die Gefahr der Prophetie missbrauchten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Eadem autem videre est et in nostra ecclesia.">Dasselbe ist aber auch in unserer Kirche zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod de clarificato corpore vel hodie quidam sic disputant, ut pene corporum resurrectionem ponant in dubium?">Was ist das, was einige heute von einem verherrlichten Leibe oder von einem so disputieren, dass sie fast die Auferstehung der Körper in Zweifel stellen?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Cum ergo iisdem morbis nostra laboret ecclesia, quibus Corinthiorum periclitabatur, et eiusdem morbi eadem semper sit medela atque haec in praesenti describatur atque adhibeatur epistola, nihil poterit nostro saeculo hac quadrantius aut utilius tractari.">Da also unsere Kirche an denselben Krankheiten leidet, durch die die Korinther gefährdet waren, und von derselben Krankheit immer die gleiche Heilung ist, und dieser Brief wird in der Gegenwart beschrieben und angewendet, so wird in unserer Zeit nichts zweckmässiger oder nützlicher behandelt werden können.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hic autem maluissem eruditioris ac in sacris exercitatioris alicuius audisse expositionem.">Hier aber hätte ich lieber die Erklärung eines gelehrteren und gelehrteren Mannes in den heiligen Angelegenheiten gehört.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Cum vero nemo prodeat, ego evangelicae viduae pauperculae exemplum imitans aera minuta duo in gazophylatium templi dei infero, ita tamen ut huius generis ditiora illa instructioraque munera, quae ante nos templo domini intulere viri vetustate, sanctimonia vitae et eruditione rara conspicui, non contemnam aut retractatione nostra infirmem.">Da aber niemand nützt, so bringe ich das Beispiel der armen Witwe des Evangeliums nach, indem ich zwei in die Kammer des Tempels Gottes gelegt habe, so dass ich die reicheren Geschenke dieser Art, die ich vor uns dem Tempel des Herrn mit dem alten Manne, mit der Heiligkeit des Lebens und mit der Gelehrsamkeit selten erkenne, nicht verachte oder schwäche.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Extant enim in hanc epistolam clarissimorum virorum enarrationes.">Denn es gibt in diesem Briefe Berichte über die berühmtesten Männer.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="E quibus tamen quae vetustiores sunt, ita scriptae sunt, ut nostris non omni parte possint esse usui, vel quia suo scripserunt saeculo vel haereses sui saeculi impugnarunt vel suo saeculo doctius de rebus alias planis disputarunt, quam a mediocriter doctis nunc intelligi queant.">Diesen Dingen aber, die älter sind, ist so geschrieben, dass sie nicht in jeder Hinsicht von unseren Männern gebrauchen können, entweder weil sie in der Welt entweder die Häresien ihrer Welt angegriffen haben, oder weil sie in ihrer Welt gelehrter über klare Dinge diskutiert haben, als sie jetzt von mässig gelehrten Männern verstanden werden können.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Nemo enim, qui vel parum in priscis versatus est scriptoribus, nescit veterum theologorum ple-rosque scholam resipuisse Platonicam.">Denn niemand, der auch nur wenig in den früheren Schriftstellern beschäftigt ist, weiss nicht, dass die Schule der alten Theologen von Pletonikern zurückgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="At qui nostro saeculo in hanc scripsere, brevitati sic studuerunt, ut a mediocribus copiosiora desyderentur, vel digressionibus et locis communibus ita luserunt, ut interim contextum atque ipsa Pauli verba negligentius tractarint.">Diejenigen aber, die in unserem Jahrhundert in dieser Zeit geschrieben haben, haben sich in Kürze so bemüht, dass sie von den Mittelmännern reichlicher gesehnt wurden, oder dass sie inzwischen den Zusammenhang und die Worte des Paulus nachlässiger behandelten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quae non in hoc dico, ut cornicum oculos configam, sed ut indicem superesse adhuc, quod post multorum labores tractari possit.">Ich sage dies nicht, um die Augen der Hörner zu verknüpfen, sondern um einen Beweis zu geben, der noch vorhanden ist, dass er nach vielen Mühen behandelt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et de me quidem nihil polliceri ausim.">Was mich betrifft, so wage ich nichts zu versprechen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Eruditioni et iuditio plurima, nedum dicam omnia desunt.">Vieles fehlt an Gelehrsamkeit und Urteil, ganz zu schweigen von allem.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Interim de fide et diligentia optime mihi conscius sum.">In der Zwischenzeit bin ich mir sehr wohl von Glauben und Fleiss bewusst.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Video et priscos scriptores post multorum sanctissimorum et doctissimorum virorum lucubrationes etiam citra horum iniuriam, quin et cum laude bonorum non exigua idem subinde volutasse saxum, licet nec omnes nec semper meliora dederint.">Ich sehe auch, dass die früheren Schriftsteller nach den Werken vieler heiligster und gelehrter Männer, auch ohne Verletzung dieser Männer, zusammen mit dem Lob der Guten, den Stein von Zeit zu Zeit gewälzt haben, obwohl weder alle noch immer Besseres gegeben haben.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quodsi ego quoque spem tuam, Dionysi praestantissime, hisce in commentariis fefellero, veniam mereor, ut qui non invideam, si alii quoque post me meliora exhibeant, dummodo nihil sinistrius de hoc animi nostri instituto non malo iudicent, sed grati sint, quemadmodum et ipse maioribus meis gratus sum et illorum interpretationibus suo in loco uti non erubesco.">Wenn ich auch deine Hoffnung, der vortrefflichste Dionysius, in diesen Kommentaren enttäuscht habe, verzeihe, so dass diejenigen, die nicht beneiden, wenn auch andere nach mir Besseres zeigen, nur nichts Linkes über diese Einsetzung unseres Geistes urteilen, sondern sich dafür danken, wie ich auch meinen Vorfahren dankbar bin und ihre Auslegungen an seiner Stelle nicht schäme.</s>
  </letter>
</file>
