<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10518" id_hbbw="482" id_irg_sort="482" id_sort="104820"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Confessio Tigurinorum.">Das Bekenntnis der Zürcher.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Martino Bucero.">Martin Bucer.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tametsi saepe alias, Bucere, frater in domino venerande, de fide et doctrina nostra, quam in eucharistiae negocio profitemur, testati simus, idem tamen denuo quod antea semper nunc etiam ex corde syncero tibique bene conscio coram deo et toto mundo testamur et confitemur.">Obwohl wir oft anders, Bucer, verehrter Bruder im Herrn, von unserem Glauben und unserer Lehre, die wir in der Angelegenheit der Eucharistie bekennen, bezeugt haben, so bezeugen und bekennen wir doch das Gleiche, was wir vor Gott und der ganzen Welt immer vorher, auch jetzt aus einem aufrichtigen Herzen für dich, ich weiss gut vor der Welt, bezeugen und bekennen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nempe:">Niemand:</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In eucharistiae sacramento, hoc est in gratiarum actionis coena sacrosancta verum corpus Christi, quod pro nobis in cruce fractum est, et verum eius sanguinem, qui in remissionem peccatorum nostrorum effusus est, vere adesse, dari, distribuique fidelibus, qui verum corpus Christi verumque eius sanguinem fide edunt atque bibunt.">Im Sakrament der Eucharistie, das heisst in der Mahlzeit der Danksagung, ist das heilige Abendmahl der wahre Leib Christi, der für uns am Kreuz gebrochen ist, und sein wahres Blut, das zur Vergebung unserer Sünden vergossen wurde, wahrhaft gegenwärtig, verteilt an die Gläubigen, die den wahren Leib Christi essen und trinken, seinen Glauben und sein Blut.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sacramenta enim, quae dominus instituit, divinae erga nos gratiae symbola, signa testimoniaque sunt, quae divinas promissiones et gratuita in nos dei benefitia non solum significant, sed suo quodam modo sensibus subiiciunt ac repraesentant.">Denn die Sakramente, die der Herr eingesetzt hat, sind Symbole der göttlichen Gnade für uns, Zeichen und Zeichen, die die göttlichen Verheissungen und die unentgeltliche Wohltaten Gottes für uns nicht nur bedeuten, sondern auf ihre Weise den Sinnen unterwerfen und darstellen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Haec summa est sententiae nostrae.">Das ist die Summe unserer Meinung.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iam, ne qua verbis insit obscuritas aut amphibologia, nos nostraque simpliciter et bona fide ad hunc modum exponimus:">Damit die Dunkelheit oder die Amphibologie nicht in irgendeiner Weise innewohnt, erklären wir uns auf diese Weise einfach und in gutem Glauben:</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cum corpus Christi in coena adesse dicimus, idem illud corpus intelligimus, quod pro nobis in mortem est traditum.">Wenn wir sagen, dass der Leib Christi beim Abendmahl gegenwärtig ist, verstehen wir jenenselben Leib, der für uns in den Tod überliefert ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non enim spirituale aut imaginarium quodpiam corpus fingimus.">Denn wir bilden kein geistiges oder bildhaftes Gebilde, sondern einen Körper.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Neque enim Christus aliud habet corpus, quam quod cooperante sancto spiritu de intemerata sumpsit virgine, quod pro expiatione delictorum totius mundi in mortem dedit, quod a mortuis redivivum resurrexit non exuta iam natura humana aut conversa in divinitatem aut spiritum, sed defecata, ut sic dicamus, sive ut alii dicunt, glorificata.">Denn Christus hat nicht anders den Leib, als dass er, da er mit dem heiligen Geiste mitwirkt, aus der unversehrten Jungfrau genommen hat, was Er für die Sühnung der Sünden der ganzen Welt in den Tod hingab, dass er von den Toten auferstanden ist, ohne die menschliche Natur zu berauben oder sich in die Gottheit oder den Geist verwandeln zu lassen, sondern verfinstert, wie die anderen sagen, sei es dass sie verherrlicht sei.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum enim corpus, sed clarificatum palparunt apostoli, verum corpus coelos conscendere suis ipsorum viderunt oculis, verum corpus considet ad dexteram patris inde denuo venturum ad iudicandum vivos et mortuos.">Denn die Apostel haben gesehen, dass der wahre Leib mit ihren Augen aufsteigt, aber der verherrlichte, wahre Leib, der wahre Leib, der zur Rechten des Vaters kommt, um die Lebenden und die Toten zu richten.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vere adesse corpus Christi affirmamus propter eos, qui aiunt nobis in coena nihil post panem et vinum, inania quippe signa absentis scilicet, non etiam praesentis Christi, superesse.">Wahrlich behaupten wir, dass der Leib Christi anwesend ist um derer willen, die sagen, dass uns beim Abendmahl nichts nach Brot und Wein ist, nämlich die leeren Zeichen des abwesenden, nicht auch des gegenwärtigen Christus.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quae opinio certe nunquam nobis vel in mentem venit, tantum abest, ut sic docuerimus unquam.">Diese Meinung ist gewiss nie in den Sinn gekommen, so weit davon entfernt, dass wir jemals so gelehrt haben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non enim asserimus hanc domini coenam ita  aut memoraculum esse, ut nonnisi absentis Christi commonefaciat, imo praesentis magis.">Wir behaupten nämlich nicht, dass dieses Abendmahl so oder ein Gedächtnis ist, dass es nur des abwesenden Christus ermahnt, ja des Gegenwärtigen mehr.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quid enim egregii aut augusti celebraremus, si pane dumtaxat nudo gloriaremur?">Was hätten wir denn mit einem herausragenden oder augusti-geschlechtlichen Gedenk gefeiert, wenn wir nur mit dem bloss bloss mit dem bloss bloss mit dem Brote</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Aut quomodo coena domini diceretur, quae esset sine domino?">Oder wie könnte man das Abendmahl des Herrn nennen, was ohne den Herrn wäre?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Credimus ergo ipsum verum domini corpus in coelos ab oculis nostris receptum sedere ad dexteram patris in uno aliquo loco coeli propter veri corporis modum, in coena vero eo interim modo eaque ratione adesse, qua ille ipse dominus se suis praesentem exhibet, qua se suis fruendum distribuit et ipsa mens fidelis ipsum capere et edere potest.">Wir glauben also, dass der wahre Leib des Herrn in den Himmel von unseren Augen empfangen ist, dass er zur Rechten des Vaters an einem Ort sitzt wegen der Art und Weise des wahren Leibes im Abendmahl, in der Zwischenzeit aber in der Weise, wie der Herr selbst sich den Seinen gegenwärtig zeigt, in der er sich verteilt, um zu geniessen, und der treue Geist selbst fassen und essen kann.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Palam ergo nunc enarrabimus, quomodo suis praesens sit, quomodo se suis distribuat et quomodo hi vero eius corpore et sanguine pascantur ad vitam aeternam:">Wir werden also nun offen darlegen, wie er den Seinen gegenwärtig ist, wie er sich den Seinen verteilt und wie diese sich mit seinem Leib und Blut für das ewige Leben ernähren.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Diximus ergo vere Christum praesentem esse, denique verum eius corpus distribui credentibus adeoque hos verum corpus et sanguinem domini edere et bibere.">Wir haben also gesagt, dass Christus wahrhaft gegenwärtig ist und dass sein wahrer Leib den Gläubigen verteilt wird, so dass diese wahrhaftig wahrhaftig Leib und Blut des Herrn essen und trinken.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Christus enim est ille summus et verus sacerdos, qui solus virtute sua hic agit.">Denn Christus ist der höchste und wahre Priester, der allein durch seine Kraft hier handelt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Is promisit se nobis affuturum, se nobis corpus et sanguinem suum distributurum in cibum vitae aeternae, atque idem suis ipsius verbis declarat, quo pacto se nobis distribuat et quo pacto caro eius edatur esaque credentes vivificet: «Panis», inquit, «quem ego dabo, caro mea est, quam ego dabo pro mundi vita» [Joh 6, 51].">Er hat versprochen, dass er uns dabei sein Leib und sein Blut zur Speise des ewigen Lebens verteilen werde, und er erklärt es in seinen Worten, auf die er sich uns verteilen und auf die Weise, wie sein Fleisch gegessen wird und die Gläubigen leben: "Das Brot", sagt er, "das ich geben werde, ist mein Fleisch, das ich für das Leben der Welt geben werde" Johannes 6, 51.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hunc ergo panem dat manducandum nobis, cum intus per spiritum suum docet nos imolatione carnis suae a peccatorum morte in vitam assertos esse.">Er gibt uns also dieses Brot zu essen, wenn er uns innerlich durch seinen Geist lehrt, dass wir durch die Tilgung seines Fleisches vom Tode der Sünden zum Leben behauptet sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ipse enim est panis vitae et vivificans, qui aeternum saciat, ubi vere ipsum edimus, id est vere per fidem agnoscimus.">Er ist nämlich das Brot des Lebens und das lebendigmachende, das das Ewige satt tut, wo wir ihn wirklich essen, das heisst wahrhaft durch den Glauben anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Caeterum salvator agnosci non potest, nisi intelligatur is pro nobis satisfecisse.">Übrigens kann der Erlöser nicht erkannt werden, wenn er nicht versteht, dass er für uns Genugthuung getan hat.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Satisfacere non potuit, si mon ac pati non potuit.">Er konnte nicht genug tun, wenn er nicht ermahnt und leiden konnte.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Pati autem non potuit, si veram carnem non adsumpsit.">Er konnte aber nicht leiden, wenn er kein wahres Fleisch annahm.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ipse ergo panis dat nobis panem, id est ipse vivificans et satians mentem in vitam aeternam nos reficit, liberat, absolvit et vivificat, idque hoc ordine: Primo nostri gratia incarnatus est et assumptam carnem tradidit pro nobis in mortem, ut scilicet per imolationem sui satisfaceret deo patri pro peccatis nostris.">Das Brot selbst also gibt uns das Brot, das heisst selbst lebendig macht und den Geist in das ewige Leben sättigt, uns befreit, löst und lebendig macht. Das ist die folgende Ordnung: Zuerst ist die Gnade unseres Vaters Fleisch angenommen und hat das Fleisch für uns in den Tod hingegeben, damit er nämlich durch sein Opfer Gott dem Vater genugthue für unsere Sünden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Deinde resurgit [!] a morte et coelos ascendit, ut palam deprehenderemus cum mortis tum peccati vires adeoque et damnationis catenam esse confractam, vitam vero restitutam.">Dann ist er auferstanden! Vom Tode und vom Himmel ist er aufgestiegen, um offen zu erkennen, dass die Kräfte des Todes und der Sünde so zerbrochen und das Leben wiederhergestellt ist.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hinc vero donat nobis fidem, per quam istis rebus fidamus distribuentemque se isto more nobis suscipiamus edamusque.">Darum schenkt er uns den Glauben, durch den wir auf diese Dinge vertrauen und sich auf diese Weise verteilen und essen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Per edere ergo et manducare corpus aut carnem domini nihil aliud intelligere possumus quam per spiritum et fidem in animo persuasum esse et firmiter credere Iesum Christum, dei filium, pro nobis esse crucifixum carnisque suae imolatione salutem nobis adeptum esse.">Durch essen und essen also können wir nichts anderes verstehen als durch den Geist und den Glauben in der Seele überzeugt und fest zu glauben, dass Jesus Christus, der Sohn Gottes, für uns gekreuzigt worden ist und durch die Tötung seines Fleisches unser Heil erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Hic autem cibus animae, non corporis, cibus vivificus est dum illa fide, expendit hoc tantum, domini benefitium, quod scilicet ab aeterna morte redemit et aeterna vita donavit.">Diese Speise der Seele aber, nicht des Leibes, ist die lebensspendende Speise, indem sie durch den Glauben dies nur erlangt, die Wohltat des Herrn, die sie nämlich vom ewigen Tode erlöst und das ewige Leben geschenkt hat.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Hic cibus et ad omnem pietatis functionem et ad aeternam vitam vegetat.">Er nährt diese Speise, für alle Funktion der Frömmigkeit und für das ewige Leben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non summe diligat eum aut quid non faciat aut patiatur pii animus eius gratia, quem videt se totum impendisse sibi, pro se mortem oppetisse, ut aeternum viverent fideles?">Denn wer würde ihn nicht in grösster Liebe lieben, oder was er nicht tut oder zulässt, dass seine fromme Seele durch seine Gnade, die er sieht, dass sie ihm ganz und gar den Tod auferlegt hat, damit die Gläubigen ewig leben?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hoc est ergo carnem Christi edere atque sanguinem eius bibere: totum rapi ac transmutari in Christum, huic gratias agere perpetuas, huic uni immori.">Das heisst also, das Fleisch Christi zu essen und sein Blut zu trinken: das Ganze zu nehmen und sich in Christus zu verwandeln, für diesen einen ewigen Dank zu sagen, diesem einzigen zu verbleiben.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="In eo vicissim, qui tali Christum dilectione complexus est, agit et vivit Christus omnia in eo spiritu suo operans et perfitiens.">In ihm umgekehrt, der Christus mit solcher Liebe umarmt hat, handelt und lebt Christus alles in seinem Geiste, indem er wirkt und vollendet.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hoc ipsum est et in Christo manere et Christum habere in se manentem.">Das ist es, sowohl in Christus zu bleiben als auch Christus in sich zu haben, der in sich bleibt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="In summa: Distribuit se nobis Christus semel, cum corpus et sanguinem suum pro nobis in mortem tradidit.">Kurzum: "Christus hat sich für uns ein für allemal verteilt, als er seinen Leib und sein Blut für uns in den Tod hingab".</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Distribuit se nobis quotidie, cum fidem dat, ut illum edamus et bibamus.">Er hat sich uns jeden Tag verteilt, wenn er den Glauben gibt, um ihn zu essen und zu trinken.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Edimus autem corpus eius verum vere, cum verum corpus vera fide pro salute nostra credimus traditum et sanguinem eius pro emundatione nostri effusum.">Wir essen aber seinen wahren Leib wahrhaftig, wenn wir glauben, dass der wahre Leib im Glauben für unser Heil überliefert und sein Blut für unsere Reinigung vergossen ist.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Aliam corporis et sanguinis Christi praesentiam ac distributionem quam veram et spiritualem, aliam corporis Christi manducationem quam eam, quae vere et per fidem fit, non agnoscimus.">Eine andere Gegenwart und Verteilung des Leibes und Blutes Christi als die wahre und geistliche, eine andere das Essen des Leibes Christi als jene, die wahrhaft und durch den Glauben geschieht.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Et fides quidem verarum, non falsarum rerum est.">Und zwar ist der Glaube an Wahres, nicht an Falsches.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam Christi corpus et sanguis ad eum, quem exposuimus, modum fidelibus semper, etiam citra symbolorum usum, praesentia sint, distribuantur et iis vescantur pii, attamen nonnisi per fidem eandem nec per aliam quam hac ipsa ratione praesentia sunt, distribuuntur et manducantur, etiam cum in symbolis celebrantur.">Und obwohl der Leib und das Blut Christi an den, den wir erklärt haben, immer, auch ohne den Gebrauch der Symbole, verteilt und ihnen die Frommen gegessen werden, so werden sie doch nur durch denselben Glauben und nicht durch einen anderen, der auf diese Weise gegenwärtig ist, verteilt und gegessen, auch wenn sie in den Symbolen gefeiert werden.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Non quod frustra instituerit dominus symbola, sed quod haec sine fide inutilia sint incredulis.">Nicht als ob der Herr die Symbole vergeblich aufstellte, sondern weil dies ohne Glauben unnütz ist für den Ungläubigen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Credulis quid prosint, quid et quanta sint, sequitur.">Was den Gläubigen nützt, folgt daraus, was und wie gross sie sind.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Proximum enim est, ut nunc de symbolis dicamus, quomodo divinae promissionis bonitatisque testimonia sint et quomodo benefitia dei - ipsas inquam res -, quorum signa sunt, non modo significent, sed suo quodam more subiiciant sensibus et repraesentent.">Denn das Nächste ist, um jetzt von den Symbolen zu sprechen, wie die Zeugnisse der göttlichen Verheissung und wie die Wohltaten Gottes - ich sage, die Dinge selbst - sind, deren Zeichen sie sind, nicht nur bezeichnen, sondern sie in ihrer Weise den Sinnen unterwerfen und darstellen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Summa illa maiestas deus nullibi non nostrae infirmitati condolens humana imitans divinas illas res suas involucris quibusdam vestit, cum quod divina per humana exposita magis fiunt nobis intelligibilia, tum quod industria nostra ad indagationem contemplationemque rerum divinarum per visibilia et externa pia quadam excitatur curiositate.">Diese höchste Majestät ist Gott, der keineswegs unserer Schwäche nachahmt, indem er die göttlichen Dinge in gewissen Gewändern nachahmt, indem er das Göttliche, das durch menschliche Dinge dargelegt worden ist, mehr für uns vernünftig macht, und dass unsere Bemühungen, um die Betrachtung der göttlichen Dinge durch sichtbare und äussere Wissbegierde zu erforschen, von einer gewissen frommen Wissbegierde erregt werden.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Iam apud homines cuiuslibet rei traditio efficatior quodammodo videtur, cum non verbis modo, sed et signis transigitur.">Schon bei den Menschen scheint die wirkungsvollere Tradition eines jeden Gegenstandes gewissermassen zu sein, wenn sie nicht nur durch Worte, sondern auch durch Zeichen getrieben wird.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Id quidem videre est in foederibus, contractibus, venditionibus et multis aliis id genus similibus rebus.">Das heisst, in Bündnissen, Verträgen, Verkaufen und vielen anderen ähnlichen Dingen zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Volens ergo Christus ecclesiam suam in contemplationem benefitiorum dei, maxime vero mortis suae inducere, praeterea illam reddere certam et indubitatam, quod pro fidelium salute corpus suum in mortem tradiderit frangendum et sanguinem in emundationem nostri effundendum, sacramento panis et vini id quidem fecit.">Da also Christus seine Kirche in die Beschauung der Wohltaten Gottes, vor allem aber seines Todes einführen wollte, hat er sie ausserdem sicher und unzweifelhaft gemacht, weil er für das Heil der Gläubigen seinen Leib in den Tod hingegeben hat, um zu brechen und das Blut zu vergiessen, das durch das Sakrament von Brot und Wein vergossen werden soll.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Nam cum dixit: «Accipite, edite [Mt 26, 26].">Denn als er sagte: "Nehmet, esset Mt 26, 26.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur [Lk 22, 19].">Das ist mein Leib, der für euch überliefert wird Lk 22,19.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Accipite et dividite inter vos [Lk 22, 17].">Nehmet und scheidet zwischen euch Lk 22, 17.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Hic calix novi testamenti est in meo sanguine [Lk 22, 20; 1 Kor 11, 25], qui pro multis effunditur in remissionem peccatorum» [Mt 26, 28] - oportet sane verum et firmum esse, quod dixit, corpus pro nobis traditum et sanguinem fusum esse in remissionem peccatorum nostrorum -, accedit his fractio panis externa et visibilis, accedit effusio vini sensibilis.">Dieser Kelch des Neuen Testamentes ist in meinem Blute Lk 22,20; 1 Kor 11, 25, der für viele vergossen wird zur Nachlassung der Sünden" (Mt 26,28) - wahr und fest sein muss, was er sagte: "Der Leib ist für uns übergeben und das Blut vergossen worden zur Nachlassung unserer Sünden", kommt hinzu das Brechen des äusseren und sichtbaren Brotes, das Vergiessen des sinnlich wahrnehmbaren Weines.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia vera et firma esse coarguunt, quae ipsa coenae verba referunt fidesque ipsa piae mentis recolit.">All das zwingen sie, wahr und sicher zu sein, was die Worte des Abendmahls selbst berichten und an den Glauben selbst des frommen Geistes erinnert.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Iam et sensibilibus evocantur sancti in consyderationem rerum invisibilium.">Schon werden auch die Heiligen zu den sinnlich wahrnehmbaren Dingen berufen, um sich mit den unsichtbaren Dingen zu befassen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Quod ergo pia mens coram in pane et vino fieri videt, in ipso corpore Christi et sanguine effuso facta credit, illa scilicet confracta et effusa esse.">Was also der fromme Geist vor dem Brot und Wein sieht, das glaubt er, dass im Leibe Christi und im vergossenen Blute, das sei zerbrochen und vergossen worden.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Videt item sacramenta haec sive signa cognationem quandam habere cum re ipsa.">Er sieht auch, dass diese Sakramente eine gewisse Verwandtschaft mit der Sache selbst haben.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Sicut enim corpus humanum pane potissimum et vino alitur et ad opera sua vegetatur, ita animus, qui fide in Christum et per Christum vivit, non aliunde in vita conservatur nec ad opera pietatis vegetari potest nisi per ispum corpus et sanguinem domini, per vivificam redemptionem et spiritum Christi sanctum.">Wie nämlich der menschliche Leib hauptsächlich mit Brot und Wein genährt wird und zu seinen Werken pflanzt, so kann auch die Seele, die durch den Glauben an Christus und durch Christus lebt, nicht von anderswoher im Leben bewahrt werden und nicht zu den Werken der Frömmigkeit getrieben werden, ausser durch den Leib und das Blut des Herrn, durch die lebendigmachende Erlösung und den heiligen Geist Christi.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Porrigens ergo panem ait Christus: «Accipite, comedite [Mt 26, 26].">Darum sagt Christus, indem er das Brot weitergibt: "Nehmet, esset Mt 26,26.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur» [Lk 22, 19], quasi iam dixerit: «Ut panem vobis ore corporis edendum porrigo, ita animo corpus meum dono ore mentis et fidei manducandum.">Das ist mein Leib, der für euch hingegeben wird" Lk 22, 19, als ob er schon gesagt hätte: "Damit ich euch das Brot mit dem Munde des Leibes esse, so soll mein Leib mit der Gabe des Geistes und des Glaubens gegessen werden.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Panis hic symbolum sive memoraculum est corporis mei, et quo vobis mortis meae fructum indico.">Dies ist das Symbol des Brotes oder das Gedächtnis meines Leibes, und durch das ich euch die Frucht meines Todes anzeige.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Ut enim pane confortatur cor hominis, ita solius mortis meae benefitio aeternum vivetis.»">Damit nämlich das Herz des Menschen durch das Brot gestärkt werde, so werdet ihr allein durch das Wohlwollen meines Todes ewig leben".</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, agnoscimus sacramenta a deo instituta esse, ut praeclarae istius gratiae, de qua nobis paulo ante longus sermo fuit, forent symbola, testimonia et memoracula.">So erkennen wir an, dass die Sakramente von Gott eingesetzt sind, damit die hervorragenden Gnaden, von der uns etwas vor langer Zeit gesprochen wurde, Symbole, Zeugnisse und Gedächtnisse sein könnten.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Gratia autem illa intus per spiritum et fidem efficaciter alit, in anima operatur, res ipsas praesentes facit spiritualiter, sicut ipsa mens cupit et potest comprehendere.">Jene Gnade aber nährt drinnen durch den Geist und den Glauben; sie wirkt in der Seele, die Dinge selber macht sie in geistiger Weise gegenwärtig, wie der Geist selber begehrt und begreifen kann.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Sacramenta autem visibiles quaedam formae sunt, quae foris imaginem habent rei, quae per spiritum intus operatur, illamque nunc suo illo more sensibus obiiciunt.">Die Sakramente aber sind gewisse sichtbare Gestalten, die das Bild eines Dinges draussen haben, das durch den Geist innerlich wirkt, und stellen sie jetzt nach ihrer Art den Sinnen vor.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Ex his autem colligimus et confitemur incredulos quidem signo participare, at non re ipsa.">Daraus aber sammeln und bekennen wir, dass die Ungläubigen zwar am Zeichen teilnehmen, aber nicht an der Sache selbst.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim, quod panem domini ad mortem ac iudicium edit, qui sine fide edit.">Wir wissen nämlich, dass er das Brot des Herrn für den Tod und das Gericht isst, der ohne Glauben isst.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Scimus, quod in Christo manet, qui in fide edit.">Wir wissen, dass er in Christus bleibt, der im Glauben isst.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Iudas non mansit in Christo et tamen sacramento participavit.">Judas blieb nicht in Christo und nahm doch am Sakramente teil.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Recte ergo Paulus consuluit dicens: «Probet se ipsum homo et sic de pane hoc edat et calice bibat» [1 Kor 11, 28].">Mit Recht fragte Paulus also mit den Worten: "Der Mensch prüfe sich selbst, und so esse er von diesem Brot und trinke er von dem Kelch" (1 Kor 11,28).</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Itaque non qui premunt dente, sed qui edunt corde, manducant corpus Christi, qui visibilem cibum spiritaliter intelligunt, spiritualiter esuriunt, spiritualiter gustant, spiritualiter saciantur.">Deshalb essen nicht die, welche den Zahn bedrängen, sondern die im Herzen essen, den Leib Christi, die die sichtbare Speise geistigerweise verstehen, hungern, hungern geistig und sättigen sich geistig.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Colligimus item gratiam sacramentis non esse alligatam neque haec ceu instrumenta et canales esse, quibus gratia adeoque ipsum domini corpus vel incredulo infundatur.">Wir erkennen auch, dass die Gnade durch die Sakramente nicht gebunden ist und dass dies nicht wie Werkzeuge und Kanäle ist, durch die die Gnade des Herrn selbst so ein Leib oder ein Ungläubiger eingegossen wird.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Fides enim sumentis gratiae et corporis Christi capax est, non circumscriptio signi.">Denn der Glaube an die empfangenden Gnade und den Leib Christi ist fähig, nicht die Beschneidung des Zeichens.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Ipse dominus sese nobis distribuit.">Der Herr selbst hat sich uns verteilt.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Eides ipsum capit et edit.">Er fasst ihn und isst ihn.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Uni enim salvatori nostro omnia competunt salutis.">Denn: I. Ein und demselben Erlöser kommt alles dem Heile zu.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Ipse dat spiritum, docet, pascit, vivificat et instaurat omnia.">Er gibt den Geist, lehrt, nährt, belebt und erneuert alles.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Nulla creatura hoc potest.">Keine Kreatur kann dies tun.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Recitat minister verba Christi.">Der Diener redet die Worte Christi an.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Nihil inde percipiet, cui defuerit fides et spiritus Christi.">Nichts wird von dort wahrnehmen, dem der Glaube und der Geist Christi fehlt.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Haec ubi adfuerint, sentiet panem esse corpus Christi, hoc est sibi id esse corpus Christi, quod corpori est panis, nimirum cibus salvificus et verus animae cibus.">Wenn diese Dinge anwesend sind, wird er spüren, dass das Brot der Leib Christi ist, das heisst, dass es für sich der Leib Christi ist, der für den Leib Brot ist, nämlich die heilbringende Speise und die wahre Speise der Seele.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Interim vero ministerium cum verbi dei tum ministri et iustam sacramentorum administrationem iusto dignamur honore.">In der Zwischenzeit aber würdigen wir das Amt des Wortes Gottes und die gerechte Verwaltung der Sakramente mit gerechter Ehre.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Agnoscimus enim ministros ministros esse dei, dispensatores mysteriorum dei, cooperarios dei.">Wir erkennen nämlich an, dass die Diener Gottes, die Verwalter der Geheimnisse Gottes, die Mitarbeiter Gottes sind.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Hos ut Christum excipimus, illorum verbum et ministerium ut verbum et operationem dei, quod est, suscipimus.">Wie wir sie Christus annehmen, empfangen wir ihr Wort und ihren Dienst als das Wort und das Wirken Gottes, das er ist.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Verba Christi omnia ideo et ipsa coenae verba attente et piis animis excipiemus.">Alle Worte Christi werden wir deshalb auch die Worte des Abendmahls mit Aufmerksamkeit und frommen Gemütern aufnehmen.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Hic tamen omne incrementum et fructum omnem uni Christo acceptum feremus, qui certe sacramenta frustra non instituit, etiamsi unus spiritus agat omnia.">Hier werden wir aber jedes Wachstum und jede Frucht für den einen Christus bringen, der gewiss nicht vergeblich die Sakramente eingesetzt hat, auch wenn der eine Geist alles tut.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Presicatur enim iis salus nobis a deo data, pronuntiantur cum authoritate et confirmatione quapiam promissiones dei, sensus convertunt a visibilibus ad invisibilia, fidem exercent, quam et proximo pollicentur, et ad charitatem mutuam invitant.">Denn das Heil, das uns von Gott geschenkt wurde, wird mit der Autorität und Bekräftigung von einer gewissen Verheissung Gottes verkündet, die Sinne von den sichtbaren Dingen zum Unsichtbaren hinwenden, den Glauben ausüben, den sie dem Nächsten versprechen und zur gegenseitigen Liebe einladen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Atque haec omnia dum fiunt, unus atque idem operatur spiritus, qui inspirando nunc citra instrumentum trahit, nunc per instrumentum, quo, quantum et quomodo vult.">Und während all dies geschieht, wirkt der Geist ein und derselbe, der jetzt durch die Eingebung hindurch ohne das Werkzeug zieht, bald durch ein Werkzeug, durch das er, soweit und wie er will.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Ita et sola fides vim iustificandi obtinet, quam non possumus tribuere symbolis, quae benevolentiae dei in nos testimonia sunt.">So hat auch der Glaube allein die Kraft zu rechtfertigen, die wir den Symbolen nicht zuschreiben können, die Zeugnisse des Wohlwollens Gottes zu uns sind.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Rursus, cum sacramenta sint verba visibilia, quae docent sensibiliter, nomenque ipsum, quorum symbola sunt, sortiantur, nihil offendit nos, cum audimus panem dici corpus Christi.">Da die Sakramente sichtbare Worte sind, die sinnlich wahrnehmbar lehren, so haben sie den Namen selbst, deren Symbole sie sind, nichts zu beleidigen, wenn wir hören, dass Brot der Leib Christi genannt wird.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Circumcisio enim foedus dicitur, agnus transitus, adeoque ipse Paulus panem adpellat corpus Christi.">Denn die Beschneidung heisst ein Bund, ein vorübergehendes Lamm, so dass Paulus selbst das Brot den Leib Christi anstrebt.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Quas locutiones nolumus mutatas.">Diese Redewendungen wollen wir nicht ändern.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Exponantur autem fide et more scripturae sancto et, gratiam non modicam splendoremque habebunt illustrem.">Sie werden aber dem Glauben und der Sitte der Heiligen Schrift dargelegt und werden die Gnade nicht geringen Glanz haben.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Nec offendunt nos veterum picturatae et augustae sententiae, quibus rei vel excellentiam suffigurarunt vel adversarios et carnis Christi negatores urserunt.">Auch beleidigen uns nicht die gemalten und erhabenen Meinungen der Alten, durch die sie die Vorzüge der Sache versinnbildeten oder die Gegner und Verleugner des Fleisches Christi bedrängten.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Non offendit, quod ait Chrysostomus, eum, qui supra in coelis est, omnium manibus teri inque huius carnem dentes nostros infigi.">Er beleidigt nicht, wie Chrysostomus sagt: "Denjenigen, der oben im Himmel ist, habe ich mit den Händen aller ausgestreckt und unsere Zähne auf dieses Fleisch gesteckt".</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Hoc illorum tempora ferebant, forte expostulabant etiam.">Das waren die Zeiten derer, vielleicht auch die Erfordernisse.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Nos illis perraro aut nunquam utimur, utpote quibus ecclesiarum nostrarum ratio habenda est, ad quarum aedificationem Paulus omnia institui voluit.">Wir missbrauchen sie selten oder nie, denn sie müssen den Charakter unserer Kirchen berücksichtigen, zu deren Erbauung Paulus alles bestimmt hat.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Utimur ergo claris, disertis et simplicibus verbis, quae rei, ecclesiae nostrae et temporibus nostris accommoda scimus quaeque fidei consentanea et scripturis sacris consona non dubitamus.">Wir verwenden also klare, beredte und einfache Worte, die wir der Sache, unserer Kirche und unserer Zeit angepasst wissen und die mit dem Glauben und der Heiligen Schrift übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Ex istis, opinamur, colliget aequus lector a nobis non asseri symbola nuda celebrarive festum diem sive coenam absque Christo rege.">Aus diesen Dingen, glauben wir, wird der faire Leser sammeln, dass die Symbole nicht nackt oder gefeiert werden, es sei das Fest oder das Abendmahl ohne den König Christus.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Mysteriis enim nostris assistit Christus, rex et sacerdos noster Distribuit se suis manducandum, sed eo modo eaque ratione, qua fidelis anima cupit et comprehendit, et sicut ipse dominus dixit: «Caro non prodest quicquam.">Christus, unser König und Hohepriester, hat in unseren Mysterien gestanden, dass er mit seinen Seinigen zu essen habe, aber auf die Weise, wie die gläubige Seele wünscht und begreift, und wie der Herr selbst sagte: "Das Fleisch nützt nichts.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Spiritus est, qui vivificat.">Er ist ein Geist, der lebendig macht.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Verba, quae loquutus sum, spiritus et vita sunt» [Joh 6, 63].">Die Worte, die ich gesprochen habe, sind Geist und Leben" Johannes 6, 63.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Vere ergo, sed spiritualiter adest et manducatur, non carnaliter.">Also ist sie wahrhaftig, aber geistig gegenwärtig und gegessen, nicht fleischlich.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Unde coena non qualiscunque praefiguratio et repraesentatio est, sed memoriale vivax et verum.">Das Abendmahl also ist nicht jede Figur und Darstellung, sondern ein lebendiges und wahres Gedächtnis.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Tremendum ergo simul et iucundum est illud nostrum mysterium, in quo sacrificiorum omnium consummator ipse Christus praesens est, verus sacerdos et hostia unica, ara vere placens deo certissimumque propiciatorium, primogenitus ex mortuis, primitiae resurrectionis nostrae adeoque et massae nostrae.">Zugleich muss also unser Geheimnis erschrecken und erfreuen, in dem der Vollender aller Opfer selbst Christus gegenwärtig ist, der wahre Priester und die einzige Opfergabe, der wahrhaft gefällige Altar, der Gott wohlgefällig ist, der gnädigste und sicherste Sühner, der Erstgeborene von den Toten, der Erstgeborene von der Erstgeburt unserer Auferstehung und unserer Masse.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Huius iucundam vocem in cordibus nostris praedicantem audimus: «Qui edit carnem meam et bibit meum sanguinem, in me manet et ego in eo» [Joh 6, 56].">Wir hören seine angenehme Stimme in unseren Herzen: "Wer mein Fleisch isst und mein Blut trinkt, der bleibt in mir und ich in ihm" Johannes 6, 56.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Stupendo enim commertio iam deo per Christi, capitis nostri, carnem et sanguinem coniungimur virtute spiritus, per quem Christo consepulti vivificamur.">Denn durch das Staunen sind wir bereits mit Gott durch Christus, unser Haupt, Fleisch und Blut verbunden durch die Kraft des Geistes, durch den wir mit Christus begraben werden.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Sumus os ex ossibus eius et caro de carne illius.">Wir sind Gebein von seinem Gebein und Fleisch von seinem Fleisch.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Quanquam enim propter naturam carnis nostrae corruptioni obnoxii simus, participatione tamen vitae ab imbecillitate nostra revocati iuxta proprietatem illius ad vitam reformamur, dum scilicet fide manducamus carnem verbo aeterno unitam eoque vivificam, quae potens est reformare ad immortalitatem sui participes.">Denn obwohl wir wegen der Natur unseres Fleisches der Verderbtheit unterworfen sind, so werden wir doch durch Teilnahme am Leben, von unserer Schwäche zurückgerufen, gemäss der Eigentümlichkeit desselben zum Leben umgewandelt, indem wir durch den Glauben das mit dem ewigen Wort vereinte Fleisch essen, das so lebendig macht, was fähig ist, zur Unsterblichkeit seiner selbst zu erneuern.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Hanc assertionem nostram tam multis proponimus, ne quem vel dubia in nostris remorentur vel suspitio nescio quae de nobis cuiquam oboriatur.">Diese unsere Behauptung stellen wir so vielen vor, dass niemand in unseren Männern zweifelhaft verweilt oder durch den Verdacht, der von uns entsteht.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Nolumus cauponari verbum dei neque dolo aliquo malo in re sacratissima uti.">Wir wollen nicht behaupten, dass das Wort Gottes in einer höchst sakramentalen Angelegenheit weder durch List noch durch List gebrauchen wird.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Interim non sumus in quenquam animo gladiatorio, sed quod fidei sanis rationibus et scripturis adversatur, declinamus.">In der Zwischenzeit sind wir nicht in irgendeinem Gladiatorengeist, sondern weil er sich mit gesunden Glaubensgründen und Schriften widersetzt, weichen wir ab.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Sumus enim Christi, non hominum servi nec in ullius iuravimus verba magistri.">Wir sind nämlich Christi Diener, nicht der Menschen, und bei keinem haben wir den Worten des Meisters geschworen.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Veritatem canonicam sequimur, veneramur, suspicimus.">Wir folgen der kanonischen Wahrheit, wir verehren und achten.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="In illis porro erimus.">In ihnen werden wir weiter sein.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Ista hactenus ecclesiis nostris bona fide sanaque tradidimus conscientia.">Das haben wir unseren Kirchen bisher mit gutem Glauben und gesundem Gewissen übergeben.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Idem ante nos tradiderunt antecessores nostri, viri optimi, de pietate et literis optime menti.">Dasselbe haben uns unsere Vorgänger, ausgezeichnete Männer, über die Frömmigkeit und die Briefe, die am besten gesinnt sind, überliefert.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Quae et syncera et pura fide susceperunt, nihil in hisce recantabimus, nihil mutabimus, nisi quod mutare iusserit scriptura.">Diejenigen, die aufrichtig und reinem Glauben empfangen haben, werden wir in diese Dinge nichts repräsentieren, nichts ändern, ausser was die Schrift befiehlt, zu ändern.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Imo et animas nostras, si vires suppeditarit Christus, ad confessam veritatem ponemus.">Ja, auch unsere Seelen, wenn Christus Kräfte schenkt, werden wir zur Bekennung der Wahrheit hinführen.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Firma enim fide novimus hac in re id nos fateri, quod scripturis conforme et quod toti ecclesiae semper catholicum fuit.">Denn wir wissen mit festem Glauben, dass wir in dieser Angelegenheit das bekennen, was den Schriften gleichförmig ist und was der ganzen Kirche immer katholischer war.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Quod Lutherum cum suis adtinet, nullam in illos simultatem exercemus, imo pacem cum illis in veritate et ex corde cupimus habere.">Was Luther mit den Seinen betrifft, wollen wir keine Feindseligkeit gegen sie ausüben, ja wir wünschen, Frieden mit ihnen in Wahrheit und Herzen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Ferimus, ut iamiam diximus, patres vetustos, qui de hoc sacro disserentes vehementibus usi sunt loquutionibus.">Wir haben gelebt, wie bereits gesagt, die alten Väter, die sich mit heftigen Redewendungen über dieses Heilige auseinandersetzen.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Verum hi, ne quis impingeret, protinus sese exposuerunt et aliis in locis testati sunt hic se omnem reiicere servitutem carnalem.">Aber sie, um niemanden zu verletzen, erklärten sich sofort und bezeugten an anderen Orten, dass sie hier jede fleischliche Knechtschaft ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Nulla ergo nobis super verbis cum Luthero erit contentio, modo nostro saeculo insolentia, obscura aut ambigua verba exponat, ut cernere liceat in re ipsa nobis - quod tu adseris, Bucere; nos enim nulla viri huius scripta etiamdum vidimus - convenire, licet in verbis discrepare videamur.">Es gibt also keinen Streit mit Luther über uns in den Worten, solange wir in unserer Welt unverschämt, obskur oder zweideutig sind, dass es uns erlaubt ist, in der Sache selbst zu sehen - was du sagst, Bucer; denn wir haben noch keine Schriften dieses Mannes gesehen -, obwohl wir in Worten zu unterscheiden scheinen.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Exponat ergo ipsam Christi carnem nonnisi tide manducari, ipsum Christi corpus in aliquo coeli loco circumscriptive agere, quanquam secundum divinitatem cum patre sit ubique, in sacra vero coena fide adesse more scilicet sacramentis proprio, qui modus res quidem vere praesentes facit, non tamen carnaliter et ut sensibus prehendi queant, sed spiritualiter, ut fide sola percipiantur.">Er möge also erklären, dass das Fleisch Christi selbst nur mit Furcht gegessen wird, dass der Leib Christi an einem Ort des Himmels wirkt oder umschrieben; obgleich es gemäss der Göttlichkeit mit dem Vater überall ist, im heiligen Abendmahl aber dass er in der Weise des Glaubens anwesend ist, nämlich nach der Art der Sakramente, die die Weise zwar wahrhaft gegenwärtig macht, aber nicht in fleischlicher Weise, sondern in geistiger Weise, dass sie allein durch den Glauben wahrgenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Si igitur eo modo se exponat, iam per nos quidem licebit illi suo uti loquendi genere.">Wenn er sich also auf diese Weise auseinandersetzt, dann wird er von uns bereits die Art und Weise des Sprechens gebrauchen dürfen.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Nos enim et nostro utimur non alieno neque a scripturis neque sanctorum patrum loquendi more.">Wir bedienen uns nämlich nicht unserer, weder von der Schrift noch von der Sitte der heiligen Väter zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Nobis certe in hoc pravo et perverso saeculo circumspectius loquendum, ne novo errori ullam suppeditemus ansam.">Wir müssen sicherlich in dieser verdorbenen und verdorbenen Welt vorsichtiger sprechen, damit wir keine Gelegenheit zu einem neuen Irrtum finden.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Interea illas ipsas loquendi formas non omnino horremus, sed expositas per fidei ac veritatis regulam merito ferimus.">In der Zwischenzeit schrecken wir uns nicht ganz vor jenen Redeformen, sondern vermittelst der Glaubens- und Wahrheitsregel.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Neque enim sumus, qui videmur, seditionum turbarumve authores, sed, quantum fieri potest, cupimus adeoque semper cupivimus pacem habere cum omnibus, qui ex puro corde dominum invocant.">Denn wir sind nicht diejenigen, die wir gesehen haben, die Urheber der Aufruhr oder der Unruhen, sondern, soweit möglich, wünschen wir immer, Frieden mit allen zu haben, die den Herrn aus reinem Herzen anrufen.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Testamur item per ipsum domini nostri Iesu Christi adventum nos in hac causa per contentionem aut inanem gloriam agere nihil, sed onmia sobrie in gloriam nominis Christi et ut perspicua veritatis lux pure excipiatur et sine omni obscuritate et verborum ambiguitate quam simplicissime proferatur in medium.">Ebenso bezeugen wir durch die Ankunft unseres Herrn Jesus Christus, dass wir in dieser Sache durch Streit oder eitle Ruhm nichts thun, sondern dass die Allgemeinheit nüchtern ist zur Ehre des Namens Christi, dass das klare Licht der Wahrheit rein aufgenommen wird und dass ohne jede Dunkelheit und Unklarheit der Worte, die man aufs einfachste ausspricht.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Facimus autem tibi, Bucere, frater in domino charissime, potestatem haec nostra vulgandi, typis excudendi, praeterea Luthero, Philippo, Brentio, Osiandro, Agricolae, Schnepffio aut cuilibet proponendi.">Wir tun dir aber, o Bucer, liebster Bruder im Herrn, die Macht, diese unsere Dinge zu veröffentlichen, in gedruckter Form, ausser Luther, Philipp, Brentius, Osiander, Agricolae, Schnepffio oder jedem anderen vorzuschlagen.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam de fide tua nihil dubitemus, Bucere, adiuramus tamen te per salutiferam domini Iesu Christi crucem ut haec nostra his, apicibus, notis, verbis et sententiis ita aedas ac proferas, ut accipis a nobis, utque veritatem tibi in sarcienda concordia habeas commendatam, necubi illa periclitetur.">Und obwohl wir an deinem Glauben nichts zweifeln, Buceres, beschwören wir dich doch durch das heilbringende Kreuz des Herrn Jesus Christus, dass du diese unsere Dinge durch diese, unsere Bienen, bekannten, Worten und Meinungen so errichtet und vorbringst, dass du sie von uns erhältst, damit du die Wahrheit, die dir zur Wiederherstellung der Eintracht empfohlen wurde, in Gefahr ist.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Nos nihil perinde quam sanctam concordiam optamus fatemurque tibi multum in Christo deberi laudis, si sancta, iusta et vera tuis auspitiis coaluerit concordia.">Wir bekennen, dass dir in Christus viel Lob gebührt, wenn deine heilige, gerechte und wahre Eintracht mit deinen Schicksalen gesalbt wird.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="In quam et nunc et iam olim consensimus iis, quas hactenus recensuimus, conditionibus salvis.">In ihr haben wir schon längst mit den Bedingungen, die wir bisher erwähnt haben, übereinstimmt.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="In quibus si quid desyderatur, indicetur bona fide ascriptis rationibus et scripturae authoritatibus, quibus haec nostra adversari videantur, et gratissimo id animo excipiemus.">Wenn man ihnen etwas wünscht, möge er in gutem Glauben verkündet werden, indem er den Gründen und den Autoritäten der Heiligen Schrift, denen unsere Gegner zu sein scheinen, aufgeschrieben ist und wir es mit grösstem Herzen annehmen.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus misereatur nostri et ecclesiae suae.">Der Herr Jesus erbarme sich unserer und seiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Leo Iudae, Heinrychus Bullingerus, Heinrich Engelhart, Conradus Pellicanus, Theodorus Bibliander, Beatus Gerungus, Ruͦdolfus Tumisen, Nicolaus Zenderus, Erasmus Fabritius.">Leo Judas, Heinrich Bullinger, Heinrich Engelhart, Konrad Pellican, Theodor Bibliander, Beatus Gerungus, Ruodolf Tumisen, Nicolas Zenderus, Erasmus Fabritius.</s>
  </letter>
</file>
