<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10525" id_hbbw="489" id_irg_sort="489" id_sort="104890"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo patre et domino nostro Iesu Christo.">Gnade und Frieden von Gott, dem Vater, und unserem Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod tantopere pro concordia inter Lutheranos et nos laboratis vobis, quas possumus agimus gratias, optimi in Christo fratres ac symmistae.">Das tut euch so sehr für die Eintracht zwischen Lutheranern und uns, die wir können, den besten Brüdern und Symmisten in Christus.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam et nos cum omnibus hominibus gloria dei et veritate illius salva pacem et concordiam habere pro virili nostra satagimus.">Denn auch wir mit allen Menschen haben die Herrlichkeit Gottes und seine Wahrheit gerettet, dass Frieden und Eintracht für unser männliches Wesen haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum hoc nobis summopere spectandum est, ne male sarta concordia sementum longe maioris discordiae non solum inter Lutheranos et nos, verum etiam inter ecclesias nostras iaciamus.">Aber das müssen wir sehr darauf achten, dass wir nicht nur den Saat einer weitaus grösseren Eintracht zwischen den Lutheranern und uns, sondern auch unter unseren Kirchen liegen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Equidem citra immodicam ecclesię nostrę offensionem vestrae confessioni per omnia vix subscribere poterimus, utpote quę huiusmodi locutionibus non assueverit.">Tatsächlich werden wir kaum alles unterschreiben können, abgesehen von der allzu unangemessenen Beleidigung unserer Kirche, da sie an solche Ausdrücke nicht gewöhnt ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Huc accedit, quod magistratu nostro inconsulto hoc facere tutum nequaquam videtur.">Dazu kommt, dass unser Magistrat keineswegs sicher zu sein scheint.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Is enim non solum pars est ecclesię, sed et patronus, quippe cui summa ecclesiarum cura concredita est.">Denn er ist nicht nur ein Teil der Kirche, sondern auch ein Schutzpatron, dem die grösste Sorge für die Kirchen anvertraut ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quando itaque vos, charissimi fratres nostri, monendi nobis copiam fęcistis, si quid vestra confessione minus circumspecte aut inconsulte positum fuerit, non ob hoc solummodo id faciemus, sed quod fratres nos mutuo agnoscimus fratrumque sit se vicissim commonefacere mutuaque pericula ob oculos ponere, nihil dubitamus vos omnia boni consulturos.">Wenn ihr also, liebe Brüder, uns die Möglichkeit gegeben habt, uns zu ermahnen, wenn etwas weniger vorsichtig oder unvorsichtig gemacht wird, werden wir das nicht nur deshalb tun, sondern dass wir unsere Brüder gegenseitig anerkennen, dass es unsere Brüder sind, sich gegenseitig zu ermahnen und Gefahren vor Augen zu stellen, zweifeln wir nicht, dass ihr alles Gute beraten werdet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quę itaque in confessione vestra nobis displicent minusque circumspecte - quod cum omnium vestrum pace dictum volumus - posita videntur, ad hunc se habent modum: Primum, quod in confessione vestra adseritis corpus Christi verum vere in cęna fidelium adesse, vobis subscribimus.">Diejenigen also, die uns in eurem Bekenntnis missfallen, sind uns weniger vorsichtig - was wir mit dem Frieden von euch allen sagen wollen - scheinen auf diese Weise gesetzt zu sein: Erstens, dass ihr in euer Bekenntnis behauptet, dass der wahre Leib Christi beim Abendmahl der Gläubigen anwesend ist, schreiben wir euch zu.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sic enim ex verbo dei ecclesias nostras hactenus docuimus.">Denn so haben wir unsere Kirchen bisher aus dem Wort Gottes gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Verum quod subiungitis illud idem corpus illic dari et distribui, aut certe vos non intelligimus aut plus satis confessi estis.">Aber was ihr hinzufügt, dass derselbe Leib dorthin gegeben und verteilt wird, entweder verstehen wir nicht, oder ihr habt genug gestanden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nec est, quod obiiciatis: Attamen exposuimus nos.">Es ist auch nicht so, wie ihr es vorwirft: "Aber wir haben es erklärt".</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Etenim quod ad corporis Christi pręsentiam attinet, satis explicuistis, nec id a nobis improbatur.">Was nämlich die Gegenwart des Leibes Christi betrifft, so habt ihr genug erklärt, und das wird nicht von uns missbilligt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed quod sub finem inde colligitis, hoc demum inexplicatum reliquistis, cum dicitis: «Credimus ergo ipsum verum domini corpus in caena» etc. «eo interim modo eaque ratione, qua dominus se suis praesentem exhibet, qua se suis fruendum distribuit.»">Aber das, was ihr am Ende sammelt, hinterliesst ihr schliesslich diese Erklärung, wenn ihr sagt: "Wir glauben also den wahren Leib des Herrn beim Abendmahl" usw. "In der Zwischenzeit so, wie der Herr sich den Seinen zeigt, in der er sich den Seinigen zu erfreuen verteilt".</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="In hoc enim asserere videmini, quod Christus se praesentem exhibeat tum primum symbolorum administratione, qui tamen antea per fidem et spiritum exhibitus, distributus et in electorum cordibus suscęptus est.">Denn darin scheinen wir zu behaupten, dass Christus sich als gegenwärtig zeigte sowohl durch die Verwaltung der Symbole, der jedoch vorher durch den Glauben und den Geist dargeboten und in die Herzen der Auserwählten aufgenommen wurde.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod vero mox additis de eo, quod Christus se nobis det ac distribuat, rursum ad cęnam referre videmini, cum id ipsum iam antea factum esse oporteat.">Wenn ihr aber bald hinzufügt, dass Christus sich uns schenkt und austeilt, so scheint ihr wieder auf das Abendmahl zu beziehen, da es schon geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Alioqui cęna Christi et fidelium dici non poterit.">Andernfalls kann man das Abendmahl Christi und der Gläubigen nicht sagen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hinc durius videtur esse dictum, quod Christus summus pontifex noster virtute sua hic - hic, inquam in caena - hoc ipsum agat.">Daher scheint es härter zu sagen, dass unser Hohepriester Christus hier durch seine Kraft - hier, sage ich im Abendmahl - geschieht.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Deinde dicitis Christum seipsum nobis exponere et declarare, quo pacto se in caena - eum nanque se istic dari et distribui affirrnatis - distribuat, citantes e 6. capite Ioannis [51]: «Panis, quem ego dabo» etc.">Dann sagst du, dass Christus uns sich erklärt und erklärt, wie er sich beim Abendmahl - nämlich dass er dorthin gegeben und verteilt wird -, indem er vom 6. Kapitel Johannes 51 sagt: "Das Brot, das ich geben werde" usw.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Que ut huc faciant, nobis plane non videtur, sed ut diximus, ante cęnam fieri necessum est.">Um diese Dinge hierher zu tun, scheint es uns nicht ganz, sondern, wie wir gesagt haben, vor dem Abendessen notwendig.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Id quod Zvinglius olim in nostra disputatione contra Benedictum Burgouwer multis et certissimis evicit argumentis.">Das, was Zwingli einst in unserer Diskussion gegen Benedikt Burgouwer durch viele und sehr sichere Argumente widerlegt hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sequentia vero: «Hunc panem dat manducandum» usque ad hoc: «distribuuntur et manducantur in symbolis» etc. vobiscum confitemur et iam mox confessi sumus.">Die folgenden Worte: "Dieses Brot gibt es zu essen" sind bis zu diesem Punkt: "Sie werden verteilt und gegessen in den Symbolen" usw. Wir bekennen mit euch und haben schon bald bekennt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Atqui ad vestram confessionem vel explicandam vel probandam parum aut nihil facere videntur.">Aber sie scheinen, um dein Bekenntnis zu erklären oder zu beweisen, wenig oder nichts zu tun.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quum vero sequitur: «Distribuuntur et manducantur, etiam cum in symbolis manducantur», si ad iam dicta retuleritis, nihil absurdi, si vero ad sacramentorum esum, ut scilicet illo distribuantur, quemadmodum confessio vestra habet, vere scilicet et non symbolice tantum, probatum cuperemus.">Wenn es aber weiter geht: "Sie werden verteilt und gegessen, auch wenn sie in den Symbolen gegessen werden", dann gibt es nichts Absurdes, wenn sie auf das Essen der Sakramente verteilt werden, so wie dein Bekenntnis wahrhaftig und nicht bloss symbolisch bewährt ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Deinde cum de symbolis vos explicatis, hoc est, quod non capimus, nempe symbolis ecclesiam reddi certam et indubitatam, quod scilicet Christi corpus pro nobis traditum sit et fractum etc.">Dann, wenn ihr euch über die Symbole erklärt, das heisst, dass wir sie nicht fassen, nämlich dass die Kirche durch Symbole sicher und unzweifelhaft gemacht wird, dass der Leib Christi für uns übergeben und gebrochen usw.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Id quod nec verbi externi praedicatio nec simbolorum administratio nec quicquam externi poterit, sed solius dei spiritus virtus, operatio et efficacia hanc certitudinem electis confert.">Dass weder die Predigt des äusseren Wortes noch die Verwaltung der äusseren Dinge noch irgendetwas von aussen kommen kann, sondern nur die Kraft Gottes, das Wirken und die Wirksamkeit verleiht den Auserwählten diese Gewissheit.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, quid de symbolis sentiamus, paulo post fatebimur.">Was wir über die Symbole denken, werden wir aber kurz darauf bekennen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Cum tandem sequitur: «Ut panem vobis ore corporis edendum porrigo» etc., quandoquidem in symbolis explicandis adhuc versamini atque hoc symbolorum administratione porrectioneque fieri adseritis, paulo ante diximus: Iam antea per fidem manducatum corpus et bibitum sanguinem esu panis et vini potu testamur.">Wenn es schliesslich folgt: "Um euch das Brot mit dem Munde des Leibes zu essen" usw., da ihr noch in den Symbolen dargelegt seid und dies durch die Verwaltung der Symbole und indem ihr behauptet, dass es weitergeht, haben wir kurz zuvor gesagt: Schon vor kurzem bezeugen wir, dass der Leib durch den Glauben gegessen und das Blut von Brot und Wein getrunken wurde.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Alioqui non accessissemus fideles, sed potius in cęna iam primum fideles redderemur.">Andernfalls wären wir nicht zu den Gläubigen gekommen, sondern würden wir lieber beim Abendessen schon zum ersten Mal gläubig werden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quod autem mox additis, «fructum indico», longe mitius et quasi pugnans donandi verbo videtur.">Dass ich aber bald hinzufüge, "erkläre ich die Frucht", scheint bei weitem milder und gleichsam bekämpfend mit dem Wort des Geschenks zu sein.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt, charissimi fratres, quę in confessione vestra nobis sunt visa obscuriora, quam ut ea ab ecclesia nostra acceptari possint, et quorum vos ex charitate admonendos censuimus rogantes enixe, ut omnia eo animo, quo etiam facta sunt, plane fraterno et integerrimo, suscipiatis.">Das sind die, liebe Brüder, die uns in eurem Bekenntnis gesehen haben, dunkeler, als dass sie von unserer Kirche empfangen werden können und deren Ermahnung wir aus Liebe beschlossen haben, inständig darum zu bitten, dass ihr alles in dem Geist, wie es auch getan wurde, in brüderlicher und aufrichtigster Weise annehmen möget.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Aut enim in summa vestra non intelligimus, aut vera sunt, quę scribimus.">Entweder verstehen wir in eurer Gesamtheit nicht, oder sind die Dinge, die wir schreiben, wahr.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sic autem nostram ecclesiam hac in re doctam esse paucis vobis significamus: Credimus nos et ecclesia nostra Christum vere adesse in cęna fidelium, non tamen naturaliter pani unitum et sumpto pane sic distributum, sed fideli innovatęque menti sacramentaliter atque mystice exhibitum, sacramenta vero esse signa, testimonia atque memoracula gratię per Christi mortem praestitę, et quę divinas promissiones ac gratuita dei beneficia - quemadmodum vos quoque sentitis - non solum significant, sed suo quodam modo sensibus subiiciunt ac repraesentant et propter analogiam rerum, quarum simbola sunt, nomina recipiunt, fidem excitant, exercent, testantur et ad charitatem invitant.">So aber bezeichnen wir, dass unsere Kirche in dieser Angelegenheit in wenigen Worten gelehrt ist: Wir glauben, dass wir und unsere Kirche Christus wirklich beim Abendmahl anwesend sind, aber dass das Brot nicht von Natur mit dem Brot so verteilt ist, sondern dass es dem treuen und mystischen Geist in sakramentaler und geheimnisvoller Weise dargeboten wird, dass die Sakramente Zeichen sind, Zeugnisse und Gedächtnisse der Gnade durch den Tod Christi dargeboten werden und dass die göttlichen Verheissungen und Wohltaten Gottes - wie ihr auch empfindet - nicht nur den Sinnen unterworfen sind, sondern sie auf ihre Weise den Sinnen unterwerfen und vergegenwärtigen und auf ihre Analogie der Dinge, deren Namen sie eben sind, den Glauben anregen und zur Liebe einladen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="In summa: Quicquid hac de re Zvinglius in Confessione ad principes Germaniae et plerisque aliis lucubrationibus confessus est, idem nos quoque confitemur, non quod in hominis verba iuraverimus, sed quod veritatem simpliciter ab eo doctam et assertam agnoscamus.">Kurzum: Was auch immer Zwingli in dieser Angelegenheit an die Fürsten Deutschlands und an die meisten anderen Arbeitsplätze bekannt hat, das bekennen wir auch, nicht weil wir die Worte des Menschen schwören, sondern weil wir die von ihm gelehrte und angebliche Wahrheit einfach anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Neque vero in hoc confessionem nostram vobis transmittimus, quod eam vulgari aut typis a quocunque tandem excudi velimus, id quod inscio nostro magistratu nobis nunquam licuerit, sed ut in his nostram qua utimur simplicitatem in proponendo hoc ecclesiis nostris negocio cognoscatis.">Doch lassen wir euch hier unser Bekenntnis nicht weiterleiten, dass wir es öffentlich oder gedruckt von jemandem, was ich nicht weiss, dass es uns niemals erlaubt ist, sondern dass ihr in dem, der wir unsere Einfachheit gebrauchen, in dieser Angelegenheit unseren Kirchen wisst.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Veritatis enim oratio et simplex et aperta esse debet.">Denn: I. Das Gebet der Wahrheit muss einfach und offen sein.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Volumus nanque in hac tragoedia cum Lutheranis componenda non solum nobis consultum, sed et veritati ecclesiis nostris ac posteritati, necubi scilicet hę periclitentur - siquidem non ignoratis, quidnam patrum illę Augustę de eucharistia sententię nostro saeculo contulerint, utcunque se explicaverint.">Denn wir wollen in dieser Tragödie mit den Lutheranern nicht nur für uns beraten, sondern auch für unsere Kirchen und die Nachkommenschaft, wo diese Dinge gefährdet werden - da ihr ja nicht wisst, was jener Augustus über die Eucharistie in unserer Welt beigetragen haben, egal wie sehr sie sich erklärt haben.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="His enim magis quam simplici scripturę papatus innisus hunc de eucharistia errorem orbi obtrusit.">Denn er hat diesen Irrtum über die Eucharistie dem Erdkreis eher als mit einer einfachen Schrift verhängt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Vos igitur, a quibus per Zvinglium nostrum primum in orbem sparsa est hęc veritas, admonitos et rogatos volumus fratres nostros charissimos, ut re penitus circumspecta pro vestra singulari prudentia sic agatis, ne dum pacem a Luteranis sperandam putetis, novam nobis tragędiam excitetis.">Ihr, von denen wir durch unseren Zwingli zuerst diese Wahrheit in die Welt verstreut haben, möchten wir unsere geliebten Brüder ermahnt und gebeten, dass ihr, nachdem die Sache vollständig um eure einzigartige Klugheit geworfen wurdet, so handeln werdet, damit ihr nicht, wenn ihr den Frieden von den Luteranern erhofft, uns eine neue Tragödie erweckt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino, charissimi fratres, et nostra quantulacunque, ut soletis, boni consulite.">Lebt wohl im Herrn, liebe Brüder, und berate uns, wie immer ihr es gewöhnlich tut.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Bernae, 16. decembris anno 1534.">Bern, 16. Dezember 1534.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Fratres et ministri ecclesię Bernensis.">Die Brüder und Kirchendiener der Berner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Heinrico Bullingero, Leoni Iudę, Conrado Pellicano cęterisque verbi ministris, lectoribus et diaconis ecclesię Tigurinę, fratribus et dominis in Christo charissimis.">an Heinrich Bullinger, Leo Jud, Konrad Pellicano, die anderen Diener des Wortes, Leser und Diakon der Zürcher Kirche, liebe Brüder und Herren in Christus.</s>
  </letter>
</file>
