<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10454" id_hbbw="419" id_irg_sort="419" id_sort="104190"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Vere pio et erudito viro d. Henricho Bullingero, amplissimae ecclesiae Tigurinae episcopo, Ioachimus Vadianus S.">An den wahrhaft frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr grossen Bischof der Zürcher Kirche, Joachim Vadian.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Habet haec nostra aetas, vir doctissime, complusculos evangelii ministros, pios quidem illos et diligentes viros, qui immodica quadam, ut mihi videtur, scripturarum veneratione adducti in ea sunt haeresi, ut existiment presbyteris ad pascendum gregem dominicum vocatis non licere praeter scripturam vere sacram ullam philosophiae partem legere aut tractare.">Diese unserer Zeit, gelehrter Mann, hat viele Diener des Evangeliums, die zwar fromm und lieben Männer, die, wie es mir scheint, durch die Verehrung der Heiligen Schrift in sie gebracht wurden, so dass sie denken, dass die Priester, die zur Weide der Herde des Herrn berufen sind, nicht erlaubt sind, ausser der Heiligen Schrift einen wirklichen Teil der Philosophie zu lesen oder zu behandeln.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Huius enim nihil esse, quod ad salutem nostram attineat, nec quadrare, ut quae sunt hominum solertia inventa, ad coelestem illam et a deo revelatam philosophiam adhibeantur.">Denn es gibt nichts von dem, was unser Heil betrifft, und nichts von dem, was die Besorgtheit der Menschen erfunden hat, wird zur himmlischen und von Gott geoffenbarten Philosophie verwendet.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Pastorem esse debere, qui ecclesiae praeest, non contemplatorem, nec aliud illi spectandum magis, quam ut plurimorum salus doctrina illa, quam apostolus sanam vocat, quaeratur.">Es muss ein Hirte sein, der der Kirche vorsteht, nicht ein Beschauer, und es darf ihm nichts anderes zuschauen, als dass die Heilslehre der meisten, die der Apostel als gesund bezeichnet, gesucht wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Eam nec in hominum placitis consistere neque ab ulla naturae parte praestari, sed ex unico illo et inexhausto «fonte aquae vivae in vitam aeternam salientis» [Joh 4, 14], qui quidem in scripturis prophetarum et apostolorum ceu amplo quodam in labro contineatur, haurire oportere.">Sie sollte weder auf die Gefälligkeiten der Menschen beruhen noch von keiner Natur ausgetragen werden, sondern aus dem einen und unerschöpflichen Quell des lebendigen Wassers, das zum ewigen Leben aufdringt" Johannes 4, 14, der in der Schrift der Propheten und Apostel wie in einem grossen Werk schöpfen muss.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quam opinionem et catabaptistae de internae, videlicet vocationis sufficientia persuasi, non semel apud nos publicis in congressibus cum clamore et strepitu ita suo more tuebantur, ut in totum et linguarum peritiam et eloquentiae studium supploderent atque exibilarent.">Diese Meinung und die Katabaptisten über das innere, d.h. über die ausreichende Berufung wurden sie nicht einmal bei uns in öffentlichen Zusammenkünften mit Geschrei und Lärm beschützt, um die Kenntnis der Sprachen und die Beredsamkeit zu unterdrücken und zu vertreiben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Illorum autem existimatio tametsi in speciem non multum aliena esse a veritate videatur propter abusum studiorum et artium, quem proximis aliquot saeculis stupor quidam et, ut sic dicam, publicus hominum veternus orbi invexerat, tamen propius intuenti constabit, arbitror, errorem esse non minus pernitiosum, quam illorum fuit, qui negarunt sacras literas sine ope philosophiae unquam recte aut doceri aut intelligi posse.">Ihre Meinung aber, obschon die Wahrheit nicht viel fremd ist wegen des Missbrauchs von Studien und Künsten, den ein gewisser Staunen in den kommenden Jahrhunderten und, wie ich sage, der öffentliche Verkehr der alten Menschen mit der Welt gebracht hat, wird sich dem Blick näher zeigen, dass der Irrtum nicht weniger schädlich ist als derjenigen, die leugnen, dass die heiligen Briefe ohne Hilfe der Philosophie niemals richtig gelehrt oder verstanden werden können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ac mihi quidem, si alterutram in sententiam eundum pedibus esset, tolerabilius videretur in eam peccare partem, quae abusum doctrinarum admitteret, modo interim essent, qui probe uterentur, quam illam probare sententiam, quae honestarum artium studia prorsus tollenda esse de ecclesiis arbitratur.">Wenn ich einen anderen zu meinen Füssen gehen müsste, wäre es für mich erträglicher, in jenem Teil zu sündigen, der einen Missbrauch der Lehre zulässt, wenn es in der Zwischenzeit diejenigen gäbe, die es gut gebrauchen, als jene Meinung zu beweisen, die für das Streben nach ehrenhaften Künsten durchaus geeignet hält, die Kirchen zu beseitigen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Dignum autem foret admiratione, quonam pacto venerit usu, ut quemadmodum ab ipsis ecclesiae cunabulis ad nostra usque tempora nunquam haeretici defuerunt, qui apostolicam doctrinam loco movere et suam ingerere fuerunt ausi, ita sane neque ab illo hominum genere vacarit ecclesiae, qui in re christiana studio philosophiae et aliarum artium bonarum cognitione vehementer abuterentur.">Es wäre aber würdig, sich darüber zu wundern, wie es in der Praxis gekommen ist, dass, wie es von den Kunabeln der Kirche bis zu unseren Zeiten nie an Häretikern mangelte, die es gewagt hatten, die apostolische Lehre an Stelle zu bewegen und ihre eigene Lehre einzusetzen, so auch nicht von jener Art von Menschen befreit waren, die im christlichen Streben nach Philosophie und anderen guten Künsten sehr missbraucht hätten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dignum, inquam, admiratione foret, nisi constaret non omnem spiritum ex deo esse, sed sancto illi omnis veritatis authori alium in mundo contraponi erroris authorem et «mendacii parentem», qui «ab initio in veritate non stetit» [Joh 8, 44], cuius non aliud maius studium, quam ut per speciem quandam recti ipso rerum optimarum abusu imponat et sic callide in errorem incautas mentes praecipitet.">Es wäre würdig, sagte ich, Bewunderung zu sein, es sei denn, es sei denn, dass nicht jeder Geist von Gott ist, sondern jenem Heiligen, der der Autor aller Wahrheit in der Welt ist, dem Urheber des Irrtums und dem "Erzeuger der Lüge" entgegengesetzt ist, der "von Anfang an in der Wahrheit nicht gestanden" Johannes 8, 44, dessen Eifer nicht etwas anderes ist, als dass er in einem gewissen geraden Missbrauch der besten Dinge mit List auflegt und so die unvorsichtigen Geister in den Irrtum vorschreibt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Qui suam quandam telam in Christo tentando orsus mox et cum ipsis apostolis ut olim cum Mose congressus miraculorum fidem magicis praestigiis suis subvertere conatus est, prius quidem in Simone Samaritano, deinde in Elyma Cyprio, quorum utriusque scriptura meminit.">Er versuchte, seinen Glauben in der Versuchung Christi bald und mit den Aposteln selbst wie einst mit Mose den Glauben an die Wunder zu vernichten, zuerst in Simon Samariter, dann in Elyma von Zypern, deren Schrift beide sich erinnern.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Mox paulo, quum hac a parte parum profecisset, facile persuasit philosophiae, ne ad humilis doctrinae famam sese submitteret, sed cristis erectis stultitiam crucis haberet contemptui.">Bald, als er auf dieser Seite wenig Fortschritte gemacht hatte, hat er die Philosophie leicht überredet, damit er sich nicht dem Ruf der demütigen Lehre unterwirft, sondern die Torheit des aufgerichteten Richters für die Verachtung des Kreuzes halte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod quidem non apud illos modo est assecutus, a quibus derisi sunt apostoli, id quod et Paulus ab Atheniensibus passus est, sed et his persuasit, qui cum nomen Christo dedissent, in consortium ecclesiae iam recepti erant.">Das hat er nicht nur bei jenen erreicht, von denen die Apostel verspottet wurden, was auch Paulus von den Athenern gelitten hat, sondern auch bei denen, die, als sie den Namen Christus gaben, bereits in die Gemeinschaft der Kirche aufgenommen worden waren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Caeterum elati peritia carnis, quum humiliora et simpliciora viderentur, quae prodidissent apostoli, quam ut in eis acquiescendum putarent, ingentia quaedam, ut ipsis videbatur, sed revera otiosa, supervacanea et impia commenti maximis erroribus sunt involuti, ut non iniuria Septimius Tertullianus, vetus author, in libro De praescriptionibus haereticorum philosophiae tribuat, quod in ecclesia passim haereses extiterint.">Im übrigen scheinen die hoch erhobenen Kenntnisse des Fleisches, da sie demütiger und einfacher erschienen, die Apostel verraten hatten, als in ihnen zu beruhigen glaubten, manches Grosse, wie es ihnen schien, aber in Wirklichkeit müssig, überflüssig und gottlos sind sie mit den grössten Irrtümern bekleidet, so dass Septimius Tertullianus, der alte Autor, in seinem Buch "Über die Vorschriften der Häretiker der Philosophie zuschreibt, dass in der Kirche überall Häresien gewesen seien.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Valentinus enim Platonicus fuit et Cerdonis discipulus Martion Stoicus, sed et Ptolemaeus Valentini et Appelles Martionis discipulus, cum a magistris nihil variarint, de iisdem fontibus suas hausisse fabulas creduntur.">Valentinus war nämlich Platonicus, ein Schüler des Cerdon, ein Stoiker; aber auch Ptolemäus von Valentinus und Appelles von Marcion, ein Schüler der Martion, da sie von den Lehrern keine Unterschiede gemacht haben, glauben sie, aus denselben Quellen ihre Mythen geschöpft zu haben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Iam et Arrium sunt qui tradant philosophicorum dogmatum abusu deceptum, quominus errorem de substantiae patris ac filii inaequalitate vitaverit malueritque ratiocinando etiam admonitus placere sibi, quam ex simplici scripturarum traditione tenere veritatem, ut ex ea scintilla - adeo res est pestilens pervicatia - incendium natum sit Constantino Magno imperante, quod ecclesias et orientis et occidentis non uno saeculo gravissimis odiis et ceu intestino quodam ac plane civili bello alternante, ut fit, principum favore afflixerit.">Es gibt auch Arius, die sich überliefern, dass er durch Missbrauch der philosophischen Lehre getäuscht wurde, um den Irrtum über die Substanz des Vaters und Sohnes zu meiden und durch Überlegungen sogar ermahnt wurde, ihm zu gefallen, als aus der einfachen Überlieferung der Schrift die Wahrheit zu wahren, so dass aus diesem Funken - so ist dies eine Pest, die Besorgnis - eine Brandstiftung, die von Konstantin dem Grossen herrscht, weil die Kirchen des Ostens und des Westens nicht in einem einzigen Jahrhundert von grösstem Hass und einem inneren und völlig bürgerlichen Kriege, wie es geschieht, durch die Gunst der Fürsten bedrängt wurde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Neque in hoc discordiarum finis: Post Eunomium negantem spiritui sancto quicquam cum patre et filio esse commune Pelagius ille Britto, qui Augustino iam seni tantum negotii peperit, itidem e suo latibulo emergens asserebat hominem posse, modo vellet, sine peccato esse et ex sous meritis absque gratia salutem assequi.">Auch hier ist nicht das Ende der Zwietracht: Nach dem Ableugnen des Heiligen Geistes mit dem Vater und dem Sohne hat sich Pelagius, der schon bei Augustinus so grosse Angelegenheiten gezeugt hat, als er behauptete, der Mensch könne, ohne Sünde sein und aus Verdiensten ausserhalb der Gnade das Heil erlangen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Cuius errorem ex Pythagora et principe Stoicorum Zenone manasse contra Pelagianos scribens divus Hierony-mus testatur.">Sein Irrtum wurde aus Pythagoras und dem Fürsten der Stoiker hervorgegangen, indem der göttliche Hierony-mus gegen die Pelagianer schreibt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hi enim ita hominis conditionem laudibus efferunt tantumque ei facultatis et dignitatis arrogant, ut propemodum divino quodam gradu perfectionis sint dignati, cum ex adverso scriptura homini gratia destituto praeter peccatum et mortem ac damnationem nil reliqui permittat.">Diese Menschen rühmen nämlich die Beschaffenheit des Lobes so sehr, dass sie ihm nur anmassen, seine Macht und Würde zu besitzen, dass sie fast auf göttlicher Stufe der Vollkommenheit gewürdigt sind, da er ausser Sünde, Tod und Verdammnis nichts übrig lässt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed ut prosequamur institutum: Paululum sub Gregorii primi tempora, cum pax in ecclesiis vigeret et respiratio quaedam ab incommodis haereticorum data fessis videretur nec essent, qui arcanum illud trinitatis sola adoratione comprehensum tam foedis errorum maculis aspergerent, ecce derepente, ne non essent haereses, ab hoste illo veritatis alia est seminata discordia, et ab episcopis de monarchia, exitiali videlicet humilitatis peste, cogitari coeptum.">Damit wir aber die Einrichtung fortsetzen: Paululus unter den ersten Zeiten Gregors, als der Friede in den Kirchen herrschte und ein Atemzug von den Unannehmlichkeiten der Häretiker entstanden schien, und es gab keine, die jenes geheimnisvolle Dreieinigkeit, die allein durch die Anbetung solcher schändlichen Irrtümer begriffen wurde, besprengten; siehe da, da es keine Häresien gäbe, wurde eine andere Zwietracht vom Feinde der Wahrheit gesät und von den Bischöfen aus der Monarchie, d. h. aus der verhängnisvollen Pest der Demut, begonnen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quae sane ambitio clarissimas illas orientis et primaevae religionis altrices ecclesias cum Romana ecclesia miserabili clade commisit, et cum nullus esset contentionis finis, post simultates ultro citroque nullapa ce omnium dixerim - moderatione exercitas, perpetuo schismate sint ii dissociatae.">Dieser ehrgeizige Ehrgeiz hat die berühmtesten Kirchen des Ostens und der frühen Religion mit der römischen Kirche in einer erbärmlichen Katastrophe anvertraut, und da es kein Ende des Streits gäbe, würde ich nach den Feindseligkeiten aus freien Stücken gar nichts von allen sagen - durch Mässigung, durch ständige Spaltung.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed nihilominus interim est de regno, de agris urbibusque possidendis laboratum, nec sine artibus, quas hoc loco dicere non attinet.">Aber in der Zwischenzeit ist er nicht ohne die Künste, die er an dieser Stelle nicht zu behaupten pflegt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Demum nescio qua philosophia eo deventum audaciae, ut homini palam arrogarentur, quae solius dei sunt, quodque Christi erat et servatoris et vindicis salutis, idipsum operibus unctorum et sanctorum meritis e penuario Pelagii denuo depromptis attributum fuerit.">Schliesslich weiss ich nicht, mit welcher Philosophie die Kühnheit dazu gebracht wurde, den Menschen offen anzumassen, was allein Gott ist, was Christus, der Erlöser und Rache des Heiles war, eben durch die Werke der Gesalbten und der Heiligen, die aus dem Mangel an Pelagius wieder aufgeworfen wurden, zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia quum non infeliciter promovissent et tribus retro plus minus saeculis a magnis quibusdam, ut tum videbantur, patronis asserta defensaque fuissent et in tanta securitate licere videretur, quod liberet, factum est, ut quod ministerii erat, in dominatum et tyrannidem abierit, quodque gratiae fuisset gratisque iam olim credentibus daretur, id ferme totum uno impetu ad quaestum seu - ut Petrus eam rem vocat - cauponationem conversum est.">Alle diese Dinge, da sie nicht unglücklich gefördert hatten und in den drei Jahrhunderten früher von einigen grossen, wie damals erschienen, verteidigten Gönnern verteidigt worden waren und in so grosser Sicherheit zu sein schienen, dass das, was sie befreit hatten, in die Herrschaft und Tyrannei ging, was schon längst der Gläubigen Gnade geschenkt worden wäre, fast ganz mit einem Angriff auf die Frage oder - wie Petrus die Sache nennt - kehrte sich um die Verwünschung.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et, ut breviter dicam, ea enata facies ecclesiae, quam videmus.">Um kurz zu sagen, wirst du, wie wir sehen, das Antlitz der Kirche machen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ac mihi quidem hoc in loco nec errata temporum istorum persequi nec mores stringere animus est.">Für mich ist es meine Absicht, an dieser Stelle weder die Fehler dieser Zeiten noch die Sitten zu verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hoc tantum moniturus eram, nullis unquam saeculis usque adeo abusui patuisse honestas artes ac velut socium foederatumque haeresibus philosophiae studium, quam proximis quadringentis annis christianis nobis patuit.">Ich war nur darauf bedacht, dass ich in den Jahrhunderten nie so ehrbare Künste und als Verbündeter der eidgenössischen Häresien den Einsatz für Philosophie erlitten habe, den uns in den letzten vierhundert Jahren offenkundig geworden ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sic enim sacris eloquiis scripturarum peregrina prophanaque, ne dicam impia, quidam intriverunt, sic spinosa curiosaque miscuerunt sacrosanctis, ut simplicibus et communi obrutis malo conscientiis non alia magis de caussa, quae humana erant, pro divinis recepta, rursum, quae divina, non multo pluris aestimata sint, quam ea somnia, quae homines tanta cum authoritate ceu divina mortalibus obtrusissent.">Denn so haben sie mit den heiligen Aussprüchen der Heiligen Schrift, um nicht zu sagen, gottlos, einige eingetreten, so mit Dornen gemischt, wie sie mit einfachen und gemeinsamen Gewissensgründen überwältigt wurden, und zwar nicht aus einem anderen Grund, der menschliche Dinge war, für die Göttlichen empfangen, wiederum, was göttliche, nicht viel mehr geschätzt wurde, als jene Träume, die die Menschen mit so grosser Autorität wie die göttlichen Sterblichen behindert hätten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Parum autem erat pium aut theologicum, quod Aristotelem non sapiebat.">Es war aber wenig fromm oder theologischer Natur, da er Aristoteles nicht weiss.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam eius viri, quem ut summum in omni scientia Pli-nius laudat, magis frugiferas lucubrationes ac non ea tantum, quibus ad perplexas disputationes, contentiones et pugnas sumus abusi, recepissemus.">Und ich wünschte, wir hätten den Mann, den Pli-nius als den grössten Teil seines Wissens lobt, mehr fruchtbare Gewinne erhalten, und nicht nur das, was wir zu komplizierten Auseinandersetzungen, Streitigkeiten und Kämpfen missbraucht haben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Absit autem, ut homo christianus quicquam per se bonum aut commodum ideo damnandum esse putet, quod sint aut fuerint, qui abuti quam uti maluerunt.">Es sei aber fern, dass ein Christ etwas Gutes oder Vorteils an sich für verdammt halten müsse, was es sei oder seien, die es missbrauchen, anstatt es zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quae sunt enim sub coelo aut res aut artes, quibus ingenium hominis, ut est ad errorem natura pronum, abuti non queat?">Denn was sind sie unter dem Himmel, die Dinge oder die Künste, durch die das menschliche Genie, wie es zur Natur des Irrtums geneigt ist, nicht missbrauchen kann?</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ipsa scriptura tot nominibus sacra etiamnum ab haereticis aut inverecunde contemnitur aut certe pro re nata torquetur, ne non ei doctrinae, quae defenditur, suffragari videatur.">Die Heilige Schrift selbst wird durch so viele Namen noch von den Häretikern verachtet oder sicherlich für ihre Geburt gequält, damit sie nicht für sie als eine verteidigte Lehre zu tadeln scheint.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Proinde recte mihi et pie sentire videntur, qui quidem in eo loco propheticas et apostolicas scripturas habent, ut in eis semel omnium eorum, quae ad vitam et salutem nostram attinent, traditionem ita perfectam et consummatam statuunt [!], ut demere quicquam aut addere velle confessam blasphemiam dicant, rursum, quicquid praeter illas sic asseritur, ut salutis in eo ratio statuatur, id ipsum nec credi oportere nec recipi, quod impostura sit, non pietas, dicere ex dei voluntate esse et deo placere per Christum, quod nec per prophetas deus, nec per apostolos filius dei Christus docuit, sed et impudentissime obtrudi simplicitati credentium, quae palam cum scripturis pugnant.">Deshalb scheinen mir die, welche an diesem Ort prophetische und apostolische Schriften haben, richtig und fromm zu denken, damit sie in ihnen, was unser Leben und unser Heil betrifft, eine so vollkommene und vollendete Überlieferung festlegen, dass sie etwas annehmen oder hinzufügen wollen, was die Gotteslästerung bekennt, und wiederum alles, was ausser ihnen so behauptet wird, dass in ihm die Vernunft des Heiles bestimmt wird, weder glauben noch annehmen dürfen, was ein Unrecht ist, noch die Frömmigkeit, zu sagen, dass aus dem Willen Gottes und Gott durch Christus gefalle, was weder durch die Propheten noch durch die Apostel gelehrt hat, sondern auch unverschämterweise die Einfachheit der Gläubigen aufdrängt, die offen mit den Schriften kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="In qua sententia, nisi fallor, scriptores sunt omnium ecclesiarum praeconiis commendati, praecipue autem Hieronymus et Augustinus, qui et lucubrationes suas non alia lege volunt recipi et probari, quam si quae docent interpretando, a canonicis illis oraculis nusquam dissentiant.">In diesem Satz sind, wenn ich mich nicht irre, die Schriftsteller aller Kirchen anvertraut, besonders aber Hieronymus und Augustinus, die ihre Überlegungen nicht durch ein anderes Gesetz annehmen und billigen wollen, als wenn sie, was sie lehren, durch ihre Auslegung widersprechen, nirgends von jenen kanonischen Orakeln.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Sed eosdem authores, quos iam nunc commemoravi, quum tot praeclaris artibus ornatos tantaque rerum omnium peritia et cognitione instructos ad illud coelestium mysteriorum arcanum ceu bene lotis manibus accessisse videamus, profecto bonos piosque omnes vel solo exemplo admonuere nihil esse reiiciendum illarum artium, cuius usus honestus esse queat.">Aber dieselben Autoren, die ich jetzt erwähnt habe, da wir sehen, dass sie mit so vielen edlen Künsten ausgestattet sind und so durch Sachkenntnis und Erkenntnis aller Dinge zu jenem Geheimnis der himmlischen Geheimnisse wie mit recht gewaschenen Händen getreten sind, haben wir gewiss alle Frommen und Frommen daran erinnert, dass nichts von jenen Künsten verworfen werden darf, deren Gebrauch ehrbar sein kann.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ea re factum, ut cum illis sentire nequeam, qui sacratissimam illam professionem ceu reginam quandam in suo solio positam solitis fraudare ornamentis simulque omni commeatu spoliare contendunt, dum liberalia studia eamque philosophiae partem, quae rerum nobis coelo terraque insignium vim, rationem et naturam multorum saeculorum decursu tanta ingeniorum solertia perspectam exploratamque proponit, suo fungi munere, hoc est dominae illi, cui omnia debent, obsecundare et morigerari non permittunt nec recipiunt, quod dicimus in illis perdiscendis tractandisque modum quendam nobis placere et satis esse, si partem aliquam aetatis illis tribuant, ut quaedam etiam in transcursu ad meliora festinantes perinde atque e Nilo canis, quod dicitur, degustent tantum, qui episcopi sunt futuri.">Damit ich mit jenen nicht wahrnehmen kann, die sich bemühen, dieses heilige Bekenntnis als eine auf ihrem Thron gelegte Königin zu berauben, indem sie die grosszügigen Studien der Philosophie, die uns im Himmel und auf Erden einen hervorragenden Einfluss, die Vernunft und die Natur vieler Jahrhunderte im Laufe der Jahrhunderte ein so erforschtes Bemühen vorschlägt, das heisst jener Herrschaft, der alles schuldet, nicht zu gehorchen und zu sterben, was wir bei ihrer Erziehung und beim Umgang mit ihnen sagen, dass es einen Teil des Alters für uns genügt, wenn sie ihnen einen gewissen Teil des Alters zuschreiben. So eilend und vom Nil der Hund, wie es heisst, nur die zukünftigen Bischöfe verkostet.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Fateor autem me non videre, qua in re ope duntaxat nostra et consilio iuvari religio et semita aliqua aperiri pietati queat, si nullus esse locus debet his doctrinis, quibus velut asseclis veritatis a penitiore rerum creatarum indagatione ad ipsius creatoris summam admirationem ascenditur.">Ich gebe aber zu, dass ich nicht sehe, in welcher Angelegenheit nur unsere Religion und unseren Rat und irgendeinen Weg der Frömmigkeit geöffnet werden kann, wenn es für diese Lehren keinen Raum geben sollte, durch die gleichsam die Anhänger der Wahrheit von einer tieferen Untersuchung der Schöpfung zu der höchsten Bewunderung des Schöpfers selbst hinaufgestiegen ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="«At nemo», aiunt, «venit ad me, nisi pater meus traxerit eum» [Joh 6, 44].">"Aber niemand", so sagen sie, " ist zu mir gekommen, es sei denn, mein Vater hat ihn zieht" Johannes 6,44.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Fatemur et pernegamus vel ipsis scripturis bene usurum, qui spiritu domini non imbuitur.">Wir bekennen und leugnen, dass er es entweder in den Schriften selbst gut gebrauchen wird, der nicht vom Geist des Herrn erfüllt ist.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ea enim «quae sunt dei», teste Paulo, «nemo novit nisi spiritus dei» [1 Kor 2, 11].">Denn "was Gottes ist", weiss Christus, wie Paulus bezeugt, "niemand als der Geist Gottes" (1 Kor 2,11).</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Hic autem, inquiunt, in omnem veritatem nos ducit.">Hier aber, sagen sie, führt uns in alle Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Recte sane.">Zu Recht.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Dabunt igitur nobis, velint nolint, neminem maiore cum fructu studiorum atque artium ceu prata quaedam floribus plena perambulaturum, quam eum ipsum, qui dextro domini spiritu praeditus instar apis reiectis noxiis ea tantum, quae sunt mellea, decerpit nec alia legit quam quorum indicatura maiestas, potentia et gloria illius, a quo sunt condita, orbi exhiberi quam amplissimo praeconio possit.">Sie werden uns also geben, sie wollen es nicht, dass niemand mit grösserer Frucht des Studiums und der Künste wie gewisse Wiesen wandeln wird, als den, der mit der Rechten des Herrn begabt ist, durch die schädlichen Bienen nur das, was Honig ist, getäuscht hat und nichts anderes gelesen, als dessen Majestät, Macht und Ruhm, von dem sie gegründet sind, der Welt gezeigt werden kann, wie sehr sie mit der erhabensten Verkündigung ausgestattet sind.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="At hoc ipsum, aiunt, non fecerunt apostoli philosophia.">Aber dies, sagen sie, haben die Apostel die Philosophie nicht getan.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sed iidem non prohibuere.">Das Nämliche aber verbietet nicht.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Paulus philosophiam damnat, sed eam duntaxat, quae quidem sibi tribuit, detrahit pietati, cuius arroganti fiducia supra diximus haereticis impositum, ut plerisque haud male proditis abuterentur.">Paulus verurteilt die Philosophie, aber nur die, die er sich selbst zuschreibt, verkleinert sie der Frömmigkeit, deren stolzes Vertrauen wir oben gesagt haben, den Häretikern auferlegt wurde, damit die meisten nicht schlecht verratenen Menschen missbrauchen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Idem apostolus priore ad Corinth. 12. capite inter dona, quae per spiritum domini ecclesiis distribuuntur, sapientiae et scientiae, praeterea sanationis et peritiae linguarum aliaque id genus commemorat, quibus nominibus profecto magna pars rerum ad philosophiam pertinentium comprehenditur.">12. Unter den Gaben, die durch den Geist des Herrn den Kirchen zugeteilt werden, erwähnt derselbe Apostel die Weisheit und die Wissenschaft, ausserdem die Art der Heilung und der Sachkenntnis der Sprachen, mit denen in der Tat ein grosser Teil der Dinge, die zur Philosophie gehören, einbegriffen wird.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quas res eum, qui syncera in Christum fide est, vel ex gentilium monumentis vestigare quid vetet?">Was soll derjenige, der aufrichtig an Christus ist, oder was verbietet er aus den Gräbern der Heiden zu erforschen?</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="An putamus illusisse nobis Paulum, dum asserit «iis qui deum diligunt, omnia adiumento esse ad bonum» [Röm 8, 28]?">Glauben wir etwa, dass Paulus uns verspottet hat, indem er behauptet: "Die Gott lieben, sind alles mit Hilfe zum Guten" Röm 8, 28?</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ut interim non referam, quantopere sit a veteribus laboratum, ut ostenderent multa esse in ethnicorum libris, quae nostram religionem palam confirmarent.">Um in der Zwischenzeit nicht zu erwähnen, wie sehr er von den Alten gearbeitet hat, um zu zeigen, dass es in den Büchern der Heiden viele Dinge gibt, die unsere Religion offen bekräftigen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Qua in re multus est Lactantius Firmianus et eius imitator divus Augustinus.">In dieser Angelegenheit ist Lactantius Firmianus und sein göttlicher Nachahmer Augustinus viel.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Iam ut fructum id genus studiorum propius indicemus, non negabunt, arbitror, de architecti peritia neminem certius et melius iudicare posse, quam qui fabricae, quam is est architectatus, artificium novit, nec laudare illum aut admirari ullum verius posse, quam qui artis fecit periculum.">Um die Frucht dieser Art von Studien näher zu bringen, werden sie nicht leugnen, ich glaube, dass niemand über die Kompetenz des Architekten sicherer und besser urteilen kann als derjenige, der die Kunst als Architekten kennt, und dass er sich nicht rühmen oder bewundern könne, als derjenige, der die Gefahr der Kunst schuf.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sic, arbitror, permittent nobis rerum in tota natura insignium perscrutationem citra controversiam ad hoc invitare bonas mentes, ut et potentiam et sapientiam et maiestatem conditoris rerum omnium hoc magis tenere, admirari et deamare peragant, quo sunt propius vestigia illa inexhaustae plenitudinis assecuti.">So werden sie uns, denke ich, erlauben, in der ganzen Natur eine bemerkenswerte Untersuchung ohne Streit dazu einzuladen, gute Gemüter zu ermutigen, damit sie die Macht, die Weisheit und die Majestät des Schöpfers aller Dinge um so mehr festhalten, bewundern und lieben, je näher jene Spuren der unerschöpflichen Fülle erlangt werden.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Sunt artes, quae coelestium nobis corporum circuitus, quae intervalla, quae magnitudinem, quae ortus et occasus, quae dierum noctiumque, praeterea temporum et anni partium successionem ac vicissitudinem commonstrant.">Es gibt Künste, die uns die himmlischen Kreisbewegungen bilden, die die Grösse, die Entstehung und der Untergang der Tage und darüber hinaus die Nachfolge der Zeiten und der Jahre und des Wechsels der Teile zeigen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Sunt, quae animantium prope omnium naturas, ut infinita illas experientia deprehendit, explicant.">Es gibt Dinge, die fast die Naturen der Lebewesen erklären, wie sie durch unendliche Erfahrungen entdeckt werden.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Sunt, quae rerum e sublimi apparentium et in totum omnium eorum, quae in aere fiunt, caussas exponunt.">Es gibt Ursachen, die aus den erhabenen Dingen und zum Ganzen dessen, was in der Luft geschieht, hervorgehen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Postremo terra marique - quibus maxime partibus spectabilis est illa in usum mortalium prognata rerum opulentia - nihil tam minutum aut exile visum antiquitati, quin annotare et literis mandare libuerit, modo aliquis inde fructus cognitionis aut admirationis appareret.">Schliesslich ist das Land - das vor allem für die Verwendung sterblicher Güter gilt - ein so geringeres oder ausserordentliches Altertum, ohne dass es ihm freisteht, den Briefen aufzuschreiben und zu kommen, vorausgesetzt, dass daraus eine Frucht der Erkenntnis oder der Bewunderung hervortritt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Quarum omnium cognitione eum, ut dixi, fructum percipimus, ut et vehementi artificis admiratione capiatur pius animus ac mox tantarum rerum fontem amplius quaerat et vereatur, praeterea facile secum cogitet nec semper fuisse opus, in quo tantum artificium eluceat, nec ex se aut fortuitum esse, quod tam pulchro et admirabili ordine est distinctum.">Durch diese allumfassenden Erkenntnis erhalten wir, wie gesagt, die Frucht, dass auch der fromme Geist durch die gewaltige Bewunderung des Künstlers die Quelle so grosser Dinge mehr sucht und sich fürchtet, ausserdem wird er leicht mit sich selbst denken und nicht immer ein Werk gewesen sein, in dem so viel Kunstfertigkeit aufleuchtet, und dass er nicht von sich aus oder aus sich oder stark ist, was in einer so schönen und bewundernswerten Ordnung unterschieden ist.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Nam et M. Cicero, gravis in primis author, prodidit veteres philosophos naturae contemplatione adductos eo demum scrutando pervenisse, ut mentem esse faterentur, cui gubernanti parerent omnia.">Denn auch Marcus Cicero, der Urheber, sagte, dass die alten Philosophen, die durch die Betrachtung der Natur veranlasst worden waren, erst durch die Forschung erreicht worden waren, damit sie zugeben, dass der Geist, dem die Regierung alles gehorcht, ihm gehorcht.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="«Ut si quis», inquit, «in domum aliquam aut gymnasium aut in forum venerit, quum videat omnium rerum rationem, modum, disciplinam, non possit ea sine caussa fieri iudicare, sed esse aliquem intelligat, qui praesit et cui pareatur, multo magis in tantis motibus tantisque vicissitudinibus, tam multarum rerum atque tantarum ordinibus statuat necesse ab aliqua mente tantos naturae motus gubernari.»">"Wenn jemand in ein Haus oder eine Turnhalle oder auf den Markt käme, wenn er sieht, dass die Vernunft, die Art und Weise und die Disziplin, kann er nicht ohne Grund urteilen, sondern versteht, dass es jemanden gibt, der vorsteht und jedem gehorcht, so viel mehr in solchen Bewegungen und Wechselfällen, so vieler Dinge und so vieler Ordnungen notwendig ist, von einer so grossen Naturbewegung regiert zu werden".</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Haec Cicero.">Das ist Cicero.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Sed et Chrysippus eodem authore fassus est ab ipsa se natura didicisse esse deum, qui omnia conficiat.">Auch Chrysippus gab dem Urheber zu, dass er von der Natur selbst gelernt habe, Gott zu sein, der alles vollendet.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Unde et Maronianum illud deductum videtur:">Darum scheint auch Maronianus zu sein: "</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="«Principio coelum ac terras camposque liquentes">"Ich beginne den Himmel und die Erde strahlend</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Lucentemque globum lunae Titaniaque astra">Lucentemque globum des Mondes Titaniaque astra</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Spiritus intus alit, totamque infusa per artus">Der Geist nährt innerlich, der ganze durch die Glieder eingegossen ist.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Mens agitat molem et magno se corpore miscet.»">Der Geist bewegt die Masse, und er wird sich mit einem grossen Körper vermischen.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Aristoteles autem ita censuit, ut «si qui essent qui sub terra semper habitavissent, deinde aliquo tempore patefactis terrae faucibus ex illis abditis sedibus evadere in haec loca, quae nos incolimus, atque exire potuissent, quum repente terram et maria coelumque vidissent, nubium magnitudinem ventorumque vim cognovissent aspexissentque solem, eiusque tum magnitudinem pulchritudinemque, tum etiam efficientiam cognovissent, quod is diem efficeret toto coelo luce difusa, cum autem terras nox occupasset, tunc totum coelum cernerent astris distinctum et ornatum lunaeque luminum varietatem tum crescentis, tum senescentis eorumque omnium ortus et occasus atque in omni aeternitate ratos innumerabilesque cursus - quae cum viderent, profecto et esse deos et haec tanta opera deorum esse arbitrarentur.»">Aristoteles aber hielt es für so, dass "wenn diejenigen, die immer unter der Erde wohnten, zu einer gewissen Zeit den Rachen der Erde geöffnet wurden, aus jenen verborgenen Wohnstätten entkommen konnten, die wir bewohnen, und als sie plötzlich die Erde und die Meere Himmel sahen, die Grösse der Winde und die Sonne, ihre Schönheit und ihre Wirksamkeit erkannten, dass sie den ganzen Tag mit dem Lichte zerstreut, während die Erde die Nacht besetzte, da sahen sie den ganzen Himmel mit den verschiedenen Sternen und den Schmuck des Mondes und die Verschiedenheit der Lichter und der Verschiedenheit des Alters und des Todes aller Menschen. In der Ewigkeit waren zahllose Kurse - die, wenn sie sahen, Götter seien und diese so grossen Werke der Götter seien.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Ea re factum est, ut apostolus principio epistolae ad Romanos sapientes ex gentibus hac maxime de caussa et irae et damnationis reos faciat, quod deus illis sui cognoscen-di semitam aperuit, ipsi vero apprehensum et cognitum ut deum non glorificaverint, sed mutata gloria pro uno multos deos fecerint imaginibus non solum mortalis hominis similitudine effictis, verumetiam volatilium et quadrupedum et reptilium etc.">In der Tat geschah es, dass der Apostel dem Beginn des Briefes an die Römer, die weisen Männer aus den Heiden, vor allem aus dieser Ursache, dem Zorne und der Verdammnis, schuldig macht, weil Gott ihnen den Weg der Selbsterkenntnis öffnete; sie selbst aber ergriffen und erkannten, dass sie Gott nicht verherrlicht hatten, sondern in der Veränderung des Ruhmes für einen haben viele Götter geschaffen, nicht nur durch die Ähnlichkeit eines sterblichen Menschen, sondern auch durch die Gewohnheit von Vögeln, Vierfüssigen und Reptilium usw.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Quae res quomodo acciderit, ex his libris, quos de natura deorum M. Cicero scriptos reliquit, clarissime deprehenditur.">Wie dies geschehen ist, wird aus den Büchern, die Marcus Cicero über die Natur der Götter verliess, sehr deutlich entdeckt.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Caeterum cum Paulus hoc ipso loco palam doceat invisibilia dei ex creatione mundi, dum per opera intelliguntur, pervideri et hac via aeternam et potentiam et divinitatem eius patere non, erit, quod amplius causentur adversarii, quin liceat, ut semper licuit, imo vero et conducibile sit et maxime decorum religioni honestis disciplinis et studiis liberalibus vacare eos, qui scripturarum professores et ecclesiarum praesides sint futuri, cum ita natura comparatum esse videamus, ut quantum quidem in nostra industria situm est, ab his rebus, quae sensibus nostris sunt obviae, ad sublimiora remotioraque noscenda naturali quodam ordine perducamur.">Da aber Paulus an dieser Stelle offen lehrt, dass das Unsichtbare Gottes aus der Schöpfung der Welt, während es durch Werke verstanden wird, durchschaut wird, dass auf diesem Weg seine ewige Macht und Gottheit nicht offen bleibt, wird es sein, dass die Gegner sich weiter verurteilen, ohne dass es erlaubt ist, dass es immer erlaubt ist, ja, ja, ja, dass es für die ehrbaren religiösen Fächer und grosszügige Bestrebungen die Zukunft der Professoren und kirchlichen Vorsitzenden der Schrift zu sein, da wir sehen, dass die Natur so verglichen ist, dass wir, soweit es in unserer Tätigkeit liegt, von jenen Dingen, die unseren Sinnen entgegenstehen, zu einer gewissen natürlichen Erkenntnisweise geführt werden.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Neque nos offendit, quod quidam obiiciunt in veterum recentiorumque de naturis rerum placitis permulta videri, quae partim dubie et incertis caussis prodita, partim non satis liquido indagata sint, maioraque esse, quae captum humanum fugiant, quam quae ad notitiam nostram pervenerunt, praeterea et Peripateticos fateri frequenter animum nostrum in multarum rerum inquisitione hallucinari, quae naturae tamen caussas pernoscenti sunt manifestissimae.">Es beleidigt uns auch nicht, dass einige einwenden, dass es viele Dinge über die Natur der Alten scheinen, die teils aus zweifelhaften und unsicheren Gründen verraten, teils nicht ganz klar erforscht wurden, dass grössere Dinge sind, die den menschlichen Gefangenen entfliehen, als die, die zu unserer Kenntnis gelangt sind, ausserdem dass auch die Peripatetiker uns häufig in der Untersuchung vieler Dinge getäuscht haben, die jedoch die Ursachen der Natur klar erkennen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="At hoc ipsum vel maxime ad architecti illius et conditoris laudem attinet, cui non modo acceptum referimus, quod cognoscimus, verum etiam tanta varietate, multitudine et excellentia rerum vere mirabilium circumsepti fatemur tamen longe praestantiora sublimioraque esse, quae mortalis animus noster non assequitur, quam quae maiorum solertia et diligentia in lucem sunt prodita.">Doch gerade dies gilt besonders für den Lobpreis jenes Architekten und Schöpfers, dem wir nicht nur annehmen, was wir kennen, sondern auch an einer solchen Vielfalt, an der Menge und Vorzüglichkeit wahrhaft wunderbarer Dinge gebunden sind, bekennen wir doch, dass weitaus erhabener ist, was unser sterblicher Geist nicht erreicht, als was mit Besorgnis und Fleiss der Vorfahren ans Licht gebracht wurde.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Haec nimirum via est, quae nos in adorationem incomprehensae illius maiestatis allicit.">Das ist der Weg, der uns zur Anbetung jener unerschöpflichen Majestät anlockt.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Haec ingens dei nostri gloria, quae nostros conatus humiliat.">Das ist der grosse Ruhm unseres Gottes, der unsere Bemühungen erniedrigt.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Ipse Paulus in tertium raptus coelum tradit nos in res coelestes ceu per speculum et aenigma intueri nec visuros de facie ad faciem nisi permutatos et indutos melioribus.">Paulus selbst, der in den dritten Himmel entführt wurde, überliefert uns, wie durch Spiegel und Rätsel in die himmlischen Dinge zu schauen, und würden sie nicht von Angesicht zu Angesicht sehen, wenn sie nicht verändert und mit besseren Gewändern bekleidet würden.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Sed in re propemodum manifesta sum longior, quam aut ferat ratio aut ego instituerim.">Aber in der Angelegenheit bin ich fast länger offenkundig, als ich entweder die Vernunft ertragen oder sie eingesetzt habe.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Libuit autem mihi, Bullingere, hac de re contra quorundam insolentiam ceu praefari, ut quoniam tu pro singulari tua qua es a domino donatus eruditione post aliquot apostolorum epistolas summa dexteritate expositas in alterum librum evangeliorum Lucae, qui acta apostolorum inscribitur, commentarios adornares et simul literis tuis suavissimis efflagitares, ut quae nuper fratribus meis, ministris verbi, pro Lucae historia illustranda, cum eam una revolverimus, adiuncta generalium tabularum orbis demonstratione dictassem, in Epitomen redacta ad te mitterem, quo tuis commodum connexa prodirent in lucem, ego primum omnium istorum calumniis contrairem, qui quod non intelligunt, damnant et sub praetextu pietatis ipsam vere pietatem oppugnant nec vident hoc se maxime quaerere neque aliud assequi, si succedat votis, quam ut inertia illa, quae tot saeculis christianum orbem ceu barbaris captivum miserrime afflixit, denuo revocata solidam pietatem tot illustribus disciplinis veterum exemplo comitatam funditus evertant et conficiant.">Ich wollte aber, Bullinger, diesbezüglich gegen die Unverschämtheit einiger Leute vorgeschickt werden, damit ich, da du für die einzigartige Person, mit der du vom Herrn geschenkt wurdest, nach einigen Briefen der Apostel mit grösster Rechte in ein weiteres Buch der Lukas-Evangelien erklärt wurdest, das die Akte der Apostel aufschreibt, die Kommentare schmücken und gleichzeitig mit deinen höchst angenehmen Briefen ausstrahlen würde, damit ich, was ich kürzlich meinen Brüdern, den Dienern des Wortes, für die Geschichte des Lukas erläutern sollte, zusammen mit dem Beweis der allgemeinen Listen des Erdkreises gesprochen habe, in einen Epitomen geschickt habe, mit dem sie deinen eigenen Vorteil ins Licht verraten sollten, das erste unter Verleumdung aller jener verleumden, die nicht verleumden, was sie verurteilen und unter der Voraussetzung verurteilen. Sie greifen die Frömmigkeit selbst wahrhaft an, und sie sehen nicht, dass sie dies vor allem suchen und nichts anderes erreichen, wenn es den Gelübden gelingen würde, als dass jene Trägheit, die so viele Jahrhunderte lang die christliche Welt wie einen barbarischen Gefangenen bedrängt hat, wiederum, nachdem sie die feste Frömmigkeit zurückgerufen hat, durch das Beispiel der alten Disziplinen vollständig zerstören und vervollkommnen.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="De geographiae seu cosmographiae utilitate dictum est a nobis alias, et satis constat hanc philosophiae partem, quum paulo diligentius explicatur, sic affinem esse universae de rerum natura vestigationi, ut ferme, quicquid est passim in orbe illustre et memorabile, secum trahat.">Über den Nutzen der Geographie oder der Kosmographie wurde von uns anders gesagt, und es ist genügt, dass dieser Teil der Philosophie, wenn er etwas sorgfältiger erklärt wird, so der Untersuchung der Natur des Ganzen zugewandt ist, dass er fast alles, was überall in der erhabenen und denkwürdigen Welt ist, mit sich zieht.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Sed et frequens consensus eruditorum tantum huic facultati tribuit, ut fateantur studiosos nec locorum notitiam nec rerum gestarum seriem recte posse vel in scripturis accipere, qui illius prorsus sint ignari.">Aber auch die häufige Zustimmung der Gelehrten gibt er dieser Fähigkeit nur zu, dass die Studenten zugeben, dass sie weder die Kenntnis der Orte noch die Reihenfolge der Ereignisse richtig oder in der Hl.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Mihi certe, quum isthaec dictarem, duae res maxime spectabantur.">Für mich, während ich dies diktierte, waren die beiden Angelegenheiten besonders wichtig.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Prior quidem, ut quoniam Lucam tam multum esse in locorum mentione viderem, ex hac nostra ceu rudimentaria institutione intelligerent ne illos quidem certo ordine aut magno cum fructu teneri memoria posse, nisi prius terrae totius forma, ut in partes distributa est utque extra intraque littora mari alluitur, perdisceretur.">Zuerst würden sie, da ich sah, dass Lukas in der Erwähnung von Ort zu Ort so viel war, von dieser unserer Erziehung als unentbehrliche Erwähnung verstehen, dass sie nicht einmal durch eine gewisse Ordnung oder ein grosses Gedächtnis mit grosser Frucht festgehalten werden können, wenn nicht zuerst die Form der ganzen Erde, wie sie in Teile verteilt wurde, ins Meer verteilt wurde und ausserhalb der Ufer des Meeres gezogen wird, erfahren.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Nam ut membri a corpore resecti, sic nec partis ullius terrarum notitiam habere seorsim possis, nisi prius de situ, facie et habitu corporis totius constiterit.">Denn wie die Glieder, die vom Körper getrennt sind, so kannst du auch von einem Teil der Erde getrennt Kenntnis haben, wenn nicht vorher aus der Lage, dem Antlitz und dem Zustande des ganzen Körpers besteht.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Deinde, ut ad gentium ac populorum res gestas adeoque ad omnimodam historiam noscendam cohortarer, quod huius lectione non res modo, quae referuntur dignae sint cognitu, verum etiam ipsa locorum tam crebra mentio subinde memoriam exerceat et ad tabularum fidem, ut quaeque suis partibus inserta adnotataque sunt, revocet.">Damit ich mich dazu ermahne, die Geschichte der Völker und Völker so sehr zu kennen, dass die Dinge dieser Lesung nicht nur würdig sind, sondern auch die so häufige Erwähnung der Orte von Zeit zu Zeit das Gedächtnis ausüben und auf den Glauben der Tafeln zurückrufen, damit alles, was in ihre eigenen Teile eingegliedert ist, wieder in die Erinnerung bringe.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Ante omnia autem admonebam nihil esse in hoc doctrinae genere, quod in tam perplexa nominum locorumque varietate et multitudine memoriam fidelius iuvaret, quam usum tabularum veterum, maxime autem generalium, quae sic nobis urbes, amnes, montes, regiones ob oculos ponunt, ut coram intueri et contemplari res ipsas videamur.">Vor allem aber ermahnte ich, dass in dieser Art von Lehre nichts zu finden sei, was bei einer so komplizierten Vielfalt von Ortsbezeichnungen und einer grossen Zahl treuer dem Gedächtnis verhelfe als der Gebrauch der alten Tafeln, vor allem aber der allgemeinen, die uns so die Städte, die Fluss, die Berge und Regionen vor Augen stellen, um uns vor Augen zu sehen und die Dinge zu betrachten.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 7. kalend[as] august[i] anno 1534.">Sangalli, 7. Januar 1534.</s>
  </letter>
</file>
