<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10506" id_hbbw="470" id_irg_sort="470" id_sort="104700"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et p[ax].">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Legi, Bullingere observande, vestram confessionem apud Blaurerum nostrum Tubingae.">Ich habe, Bullinger zu beachten, dein Bekenntnis bei unserem Blaurer in Tübingen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hac enim peto ecclesiam unam et alteram Sveviae superioris.">Denn ich bitte dich, die eine und die andere Kirche des obern Svevia zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ea perplacet, nec tantillum iam obstat generali concordiae, quam ut vos intelligatis Lutheranam.">Sie freut sich, und es ist nicht mehr ein so grosses Hindernis für eine allgemeine Eintracht, als dass ihr die lutherische Eintracht versteht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Qua de re eram fuse vobiscum commentaturus anno superiori, ita ut hac de caussa adscenderam.">Diesbezüglich war ich bereit, euch im letzten Jahr ausführlich zu kommentieren, so dass ich mich aus diesem Grund zu diesem Thema erkundigen sollte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum cum nondum haberetis ingenium meum perspectum, ut nunc habere vos arbitror, putabatis mutuae concordiae magis profuturum exactiorem huius rei excussionem civiliter declinare.">Aber da ihr meinen Verstand noch nicht erkennt habt, wie ich jetzt glaube, dass ihr ihn habt, da habt ihr geglaubt, dass die gegenseitige Eintracht eine bürgerlichere Entschuldigung für diese Sache nützen würde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Iam vero dominus tam benigne viam solidae ac certae concordiae nobis munit, ut profecto sine gravi scelere in universam ecclesiam dei illam diutius minime desideraturi simus.">Der Herr aber hat uns schon einen so freundlichen und sicheren Weg der Eintracht befestigt, dass wir in der Tat ohne schwere Verbrechen für die ganze Kirche Gottes keineswegs mehr wünschen werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Obsecro itaque vos per viscera domini nostri Iesu Christi, instate precibus, ut ille utrinque oculos nobis illustret, quo id videre in nobis ipsi possimus, quod utrisque dedit, et salva res erit.">Ich ermahne euch also durch das Herz unseres Herrn Jesus Christus, beharret in den Gebeten, dass er uns auf beiden Seiten seine Augen erleuchten möge, damit wir das in uns selbst sehen können, was er beiden gegeben hat, und das wird sicher sein.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Lutherus, ut est in omnem partem vehementiae insolentis, non a quovis rite intelligitur, etiamsi nullus lesi animi obstet affectus.">Luther wird nicht von jedem recht verstanden, auch wenn keine Zuneigung des Geistes ihm entgegensteht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quominus mirum est vobis tam improbe acceptis ab hoc viro pleraque eius scripta, duntaxat contentiosa, parum esse pervia.">Es ist sehr zu verwundern, dass ihr von diesem Mann so unverschämt empfangen habt, dass viele seiner Schriften nur streitsüchtig, wenig zugänglich sind.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Si quam mihi habetis fidem - sed habetis, nisi quod mihi a studio meo in concordiam, ut vobis videtur, nimio aliquantulum metuitis -, iuro vobis per Christum meum, Lutherum nihil hic prorsus contendere ultra praesentiam veram ac solidam Christi, quae demonstrantibus atque exhibitionem testantibus verbis domini constare possit, etiam-si detur corpus domini uno in loco coeli esse circumscriptive.">Wenn ihr mir einen Glauben habt - aber ihr habt einen Glauben, ausser dass ihr mir von meinem Eifer nach Eintracht befürchtet, wie es euch scheint, dann schwöre ich euch bei Christus, Luther hier nichts über die wahre und solide Gegenwart Christi zu behaupten, die durch die Bezeugung der Worte des Herrn bestehen kann, auch wenn der Leib des Herrn an einem Ort des Himmels umschrieben oder umschrieben wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam nec localem praesentiam affirmat nec unit corpus Christi cum pane naturaliter.">Denn weder behauptet er die örtliche Gegenwart noch vereint den Leib Christi mit dem Brote von Natur aus.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quo magis miror, cum vestra lego, quid tam diserte affirmetis panem id, quod est, manere, cum id Lutherus nunquam negarit, imo primus affirmant.">Je mehr ich mich wundere, wenn ich dein lese, was ihr so ausdrücklich behauptet, dass das Brot, was es ist, bleibt, wenn Luther es nie leugnet, ja, der erste behauptet.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Videt verba esse exhibitionis hic, et corporis domini praecipue, panis tantum ut huius symboli, ac inde consequi, ut corpus domini ipsum, quod traditum scilicet est pro nobis, hic detur, et cum non frustra, etiam accipiatur eoque adsit.">Er sieht, dass die Worte der Darbietung hier und vor allem des Leibes des Herrn sind, nur das Brot wie dieses Symbolum und daraus folgt, dass der Leib des Herrn selbst, der nämlich für uns überliefert ist, hier gegeben wird und wenn nicht vergeblich, so wird er auch hier angenommen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hoc ergo omne, tradi, accipi et adesse domini corpus, simpliciter contendit, cunque domino visum est cum pane et vino se hic exhibere, unde consequitur, quod sic quoque percipiatur et adsit, contendit praeterea corpus domini offeri [!] ac percipi cum, in et sub hisce symbolis.">Das alles also, dahingegeben, angenommen und da ist der Leib des Herrn, behauptet einfach, dass der Herr es schien, dass er sich hier mit Brot und Wein zeige, woraus folgt, dass er auch so wahrgenommen und gegenwärtig ist, ausserdem behauptet, dass der Leib des Herrn dargeboten wird! und es wird wahrgenommen, in diesen Symbolen und in diesen Symbolen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Istae nanque praepositiones ei idem pollent.">Diese Präpositionen sind ihm zugehörig.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ut vero symbola percipiuntur corporaliter manibus et ore et dominus hiis se ipsum, suum unum ac verum corpus offert, visum Luth[ero] est fidem exhibitionis huius istis loquendi modis exprimere:">Damit aber die Symbole leiblich mit Händen und Mund wahrgenommen werden und der Herr sich selbst diesen Dingen anbietet, bietet er seinen einen und wahren Leib an, schien es Luther zu äussern, dass er den Glauben an die Darreichung dieser Redeweise ausdrückt:</s>
    <s translated="false" n="18" original_language="de" original_no_xml="Er ist leyplich da, wirdt gegeben und entpfangen in die hend und mundt leyplich und fleyschlich, ist by, yn und uff dem tisch, corporale, kelch, quia sic symbola adsunt ac percipiuntur."/>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Rationem vero, cur sic loqui velit, hanc obiicit: In scripturis cum se deus, angeli et spiritus sanctus certis ac visibilibus symbolis exhibuerunt, dici convenit:">Der Grund aber, warum er so sprechen will, stellt er folgendes vor: "In den Schriften, als Gott sich, Engel und Heiliger Geist in bestimmten und sichtbaren Symbolen gezeigt haben, ist zu sagen:</s>
    <s translated="false" n="20" original_language="de" original_no_xml="Ich hab gott leiplich, mit meynen augen gesehen, id est facie ad faciem, sic etiam audivi etc."/>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo non sic dicamus et in hoc negocio, cum dominus tam diserte ait: «Accipite, manducate, hoc est corpus meum» [Mt 26, 26 par], ">Warum sagen wir also nicht so und in dieser Angelegenheit, wenn der Herr so ausdrücklich sagt: "Nehmet, esset, das ist mein Leib" (Mt 26,26 par.)</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sic sane omnes patres locuti sunt, et nemo non dicet: Rex cum sceptro accepit potestatem regiam, ">So haben alle Väter geredet, und niemand wird sagen: "Der König hat mit dem Zepter die königliche Macht empfangen,</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ne quis autem sibi ab his verbis fingat aliquid absurdi in sententia Lutheri, ipse ingenue fatetur nihil sensibilium rerum pertingere ad ipsum domini corpus, sed haec, quum hunt symbolis, tribui corpori domini propter sacramentalem unionem et naturam verborum, quae sunt exhibitionis rei spiritualis per res sensibiles.">Damit aber jemand sich von diesen Worten etwas Absurdes vorstellt in Luthers Meinung, bekennt er offen, dass nichts sinnlich Wahrnehmbares an den Leib des Herrn gelangt, sondern dass dies, wenn es Symbole giebt, dem Leibe des Herrn gemäss der sakramentalen Einigung und der Natur der Worte, die da sind die Erscheinung eines geistigen Dinges vermittelst sinnlich wahrnehmbarer Dinge.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ex his videre est hoc, quod statuit Lutherus, aliud non esse quam primum: hic afferri, accipi et adesse ipsum Christum vere ac solide - id vero in genere relinquit nec ad localem aut ullam aliam speciem praesentiae descendit, committit deo, quo ipse modo velit adesse -, alterum: cum se dominus symbolis offert, competere hic eas locutiones, quas scriptura et vulgatus usus in traditionibus vel commemoratione exhibitionum rerum invisibilium per visibilia signa usurpat, nempe ut tribuamus corpori domini, quae symbolis propria sunt.">Daraus ergibt sich, wie Luther beschliesst, dass es nichts anderes ist als das erste: hier herbeizubringen, zu empfangen und zugegen zu sein, dass Christus selbst wahrhaft und solide ist - das lässt er aber im Allgemeinen nicht auf eine örtliche oder irgendeine andere Art von Gegenwart hinabgestiegen ist, Gott anvertraut, auf welche Weise er selbst gegenwärtig sein will - ein zweites: Wenn der Herr sich in Symbolen anbietet, dann gebührt es sich hier jene Ausdrücke, die die Schrift und die allgemein verwendete Erwähnung der unsichtbaren Dinge durch sichtbare Zeichen gebraucht, nämlich dass wir dem Leibe des Herrn zuschreiben, die den Symbolen eigen sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Iam hoc posterius Zving[lius] et Oeco[lampadius] nunquam improbarunt.">Schon danach haben Zwingli und Oecolampadius dies nie missbilligt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ut enim nihil indignum cogitetur hoc mysterio, abunde caveri potest adiecta explicatione.">Um nämlich dieses Geheimnis nicht unwürdig zu denken, kann man sich mit der hinzugefügten Erklärung reichlich hüten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Prius, cum nihil sit quam simplex praesentiae affirmatio et ipsius Christi, vos admittere gravari non potestis sententia recepta Augustini.">Vorerst, da es nichts gibt als eine einfache Behauptung der Gegenwart und Christi selbst, könnt ihr die Meinung des Augustinus nicht belasten lassen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Oecolampadius id certe probavit, Zving[lius] non reiecit, nisi quod volebat interpretandi sibi id ius diserte vindicatum.">Oecolampadius hat dies gewiss bewiesen, Zwingli hat es nicht abgelehnt, ausser was er wünschte, dass er das Recht hatte, es ihm klar zu interpretieren.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vobis, cum Augustini omnia concedantur, nihil obtrudetur non ferendae amphiboliae.">Wenn euch Augustinus alles gewährt wird, wird nichts aufgedrängt, um die Amphibolie zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Certe Christum ipsum apprehendi hic contemplatione fidei agnoscitis.">Sicherlich erkennt ihr hier, dass Christus selbst in der Beschauung des Glaubens erfasst wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Iam Lutherus nihil quam ipsum Christum praesentem facit.">Luther tut nichts als Christus selbst gegenwärtig.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Et sicut ii non pugnant inter se, quorum alter prospiciens a longe venientem hominem dicat: Animal est, alter: Homo est, ita nec vos, cum Lutherus dicit simpliciter: Praesens est, datur et accipitur, vos: Praesens est fidei, datur fidei, accipitur fide.">Und wie jene nicht untereinander kämpfen, von denen der eine, der von ferne kommt, den Menschen sagt: "Es ist ein Tier", der andere: "Es ist ein Mensch", so auch nicht ihr, wenn Luther einfach sagt: "Er ist gegenwärtig, er wird gegeben und empfangen, ihr: Er ist dem Glauben gegenwärtig, er wird dem Glauben gegeben, er wird empfangen".</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Haec vestra differentia genus non submovet, sed explicat.">Diese Art von Unterschieden entzieht sich nicht, sondern erklärt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Sed velis et illum sua explicare.">Aber du willst ihn auch selbst erklären.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Velim et ego.">Ich möchte auch das tun.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Et facit sępenumero, alicubi non facit.">Und oft macht er es, wo er es nicht tut.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Id cum ego scio non ex contentione eum, sed religione verbi dei facere - nam id, antequam ulla esset exorta hac de re contentio, fęcit in libro Ad Valdenses -, puto nobis hoc tanto organo Christi condonandum.">Da ich weiss, dass er nicht aus dem Streit, sondern aus der Religion des Wortes Gottes handelt - denn das hat er, bevor irgendeine Streitigkeit in dieser Angelegenheit entstanden war, in seinem Buch Ad Valdenses getan -, glaube ich, dass wir dieses so grosse Organ Christi verzeihen müssen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nam ex hoc, simplici et non explicata praesentiae Christi confessione, nihil sequitur absurdi, nihil impii, et nihil est in positione generis, quod speciebus aliquid deroget.">Denn aus diesem Bekenntnis der Gegenwart Christi folgt nichts Unsinniges, nichts Gottloses; und nichts ist in der Lage der "Art" etwas, was den Gattungen zuwider ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Ferri ergo Lutherus in sua poterit generalitate et annitendum, ut ipse ferat nostram invicem explicationem.">Es wird also Luther in seiner Allgemeinheit und in seinem Jahr getragen werden können, damit er selbst unsere Erklärung wechselseitig tragen möge.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Id vero videtur Philippus ab illo impetrasse.">Das scheint Philippus von ihm erhalten zu haben.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nam expressit, ut velit pacem nobiscum inire, si ita sentiamus atque doceamus, ut habet libellus meus Ad Monasterienses.">Er hat nämlich zum Ausdruck gebracht, dass er mit uns Frieden stiften will, wenn wir so denken und lehren, wie mein Büchlein zu den Klöstern hat.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="De quo quid scripseris, tu nosti, et consonat ei testimonio confessio vestra missa Blaurero.">Was du darüber geschrieben hast, weisst du, und dein Bekenntnis soll mit ihm übereinstimmen, das Blaurer geschickt wurde.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Instat vero opera Catti, ut conveniamus Philippus et ego - id tibi uni serves -, quod antequam fiat, quo certius cum eo pacisci queam et de vobis - nam nobis iam convenit -, valde cuperem nos unam modo noctem alicubi convenire in loco obscuro et ad, quem sine suspicione meae praesentiae venire tu et Leo possetis, item Basilien[ses] Myco[nius] et Carolo[stadius], tum unus Bernas, Simon Sultzerus.">Es besteht jedoch die Aufgabe des Cattus, sich mit Philippus und ich zu vereinen - das heisst dir allein -, was ich, ehe es geschieht, sicherer mit ihm zu verhandeln und mit euch - denn es ist uns schon zugestimmt - zu tun wünschte ich sehr, dass wir an einem dunklen Ort in einer Nacht zusammenkommen würden, zu dem du und Leo, wie auch Myconius und Charlesostadius, zu dem du und Simon Sultzerus ohne Verdacht zu meiner Anwesenheit kommen könnten, ebenso zu den Baslern Myconius und Charlesostadius, und zu den Bernern, Simon Sultzerus.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiae vestrae turbarentur, et adversarii consilium resciscerent, si conveniremus palam.">Euere Kirchen würden beunruhigt und die Gegner würden den Rat erfahren, wenn wir öffentlich zusammenkommen würden.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Prope Schafhusiam est oppidulum quoddam in ditione eius reipub[licae].">In der Nähe von Schafhusia ist eine Stadt in seiner Herrschaft.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Illo possemus sub noctem condictam advolare.">Wir könnten unter dem Vorwurf der Nacht in die Flucht schlagen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Vobis propinquum est.">Es ist Ihnen nahe.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Concederetis Schafhusiam, sub noctem iretis illo.">Ihr würdet Schafhusia zugeben, ihr würdet in der Nacht dorthin gehen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Fidus est ibi parochus, vir, ut audio, gravis.">Der Pfarrer ist dort, wie ich höre, ein ernster Mann.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Vel si ibi id parum conveniret, indicate locum alium.">Oder wenn dies nicht zukömmlich wäre, dann zeige einen anderen Ort an.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Vere enim videor mihi videre dominum nostrum Iesum Christum misertum nobis et audisse multorum preces, ut finem tandem faciat isti furori.">Denn ich scheine mir wahrhaft zu sehen, dass unser Herr Jesus Christus uns erbarmt und die Gebete vieler gehört hat, damit er schliesslich diesem Zorn ein Ende mache.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Non dubium vero, quin et ipsi nihil prius optetis, ut qui probe agnoscatis, quanta hinc remora obiecta sit cursui evangelico, quantum bonae conscientiae perturbatae.">Es ist aber kein Zweifel, dass ihr selbst nichts zuvor wünscht, damit ihr, die ihr gut anerkennt, wie sehr die Entfernung des Weges des Evangeliums entfernt ist, wie gross die Verwirrung des guten Gewissens ist.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Satan quoque non semel molitus est, nunc vero singulari conatu externis etiam ecclesiis turbam excitare molitur.">Auch Satan hat nicht einmal gehegt, jetzt aber will er mit besonderem Bemühen auch den äusseren Kirchen eine Menge erwecken.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Cui Christus pulchre occurrit, et ut more suo illum fraude sua frustretur, viam parat.">Christus begegnet ihm schön und bereitet ihm den Weg, um ihn nach seinem Verhalten zu enttäuschen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Tantum det, ut ingredi illa non negligamus.">Es gebe nur, dass wir nicht vernachlässigen, in sie einzutreten.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Rescribas, oro, frater, sententiam tuam de his vel Ulmam vel Augustam.">Bitte schreibst du, Bruder, deine Meinung über diese Dinge entweder Ulm oder Augsburg zurück.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="In alterutra enim ecclesia ero hoc mense.">Denn in einer anderen Kirche werde ich in diesem Monat sein.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Tubingae, calendis octobris.">Tübingen, im Oktober.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Tuus Bucęrus.">Dein Bucer.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Domino H. Bullingero suo charissimo.">An seinen geliebten Herrn H. Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
