<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10532" id_hbbw="496" id_irg_sort="496" id_sort="104960"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino.">Ich grüsse Dich im Namen des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non vos latere putamus, fratres in domino venerandi, hisce diebus observandi Buceri nostri consilio salvos dei gratia huc nos convenisse, idque potissimum ob eam causam, ut in instituenda concordia causę sacramentariae diu optatam quęsitamque rationem in domino investigantes tandem inveniremus.">Wir glauben nicht, dass ihr, verehrte Brüder im Herrn, in den letzten Tagen dem Rat unseres beobachtenden Bucer, gerettet von der Gnade Gottes, hier eingetroffen seid, und zwar vor allem aus diesem Grund, dass wir bei der Einigung in der Einigung der Sakramente eine lange erwünschte und endgültig im Herrn erforschende Methode finden würden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ad quam rem arbitrati nobis precipue vestro et consilio et auxilio opus esse vestrum adventum expectavimus.">In dieser Angelegenheit, meine ich, haben wir auf eure Ankunft gewartet, besonders auf euer Rat und eure Hilfe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At per literas vestrę absentiae apologiam probe adscriptam a dilectissimis fratribus nostris Constantiensibus accepimus, presertim missa illa vestra confessione, unde absentes vos presentes maxime agnovimus.">Aber durch eure Briefe haben wir die gut aufgeschriebene Entschuldigung eurer Abwesenheit von unseren geliebten Brüdern in Konstanz erhalten, vor allem euer Bekenntnis, aus dem wir eure Anwesenden am meisten erkannt haben, wenn ihr abwesend seid.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Aeque enim animi vestri sententiam in hac concordię in[st]ituendę causa expressistis absentes, ac nos praesentes nostras contulimus.">Ihr habt in gleicher Weise eure Meinung in dieser Einigung zum Ausdruck gebracht, wenn ihr abwesend seid und uns unsere Anwesenden mitteilt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Et sane non potuimus non vehementer istam in hac causa confessionem vestra[m] probare.">Und natürlich konnten wir in dieser Angelegenheit kein heftiges Bekenntnis beweisen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quam utinam Lutherus et Melanchton perferente eam Bucero nos[tro] ita probent, ac nos illam nulla bona possumus improbare conscientia!">Wie könnte Luther und Melanchthon es unserem Bucer so gut erweisen, und wir können es nicht mit gutem Gewissen missbilligen!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed hęc sunt tempora nostra, in quibus ęgre satisfacias male quibusdam affectis stomachis, qui interdum solent etiam, quod vere est confessum, attamen [non] adeo sufficienter professum, reiicere aut saltem fastidire.">Aber das sind unsere Zeiten, in denen du einige üble Gefühle des Magens befriedigen wirst, die bisweilen auch das wahrhaft Bekennte ablehnen oder zumindest Ekel machen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quodsi istis hac ratione possis consulere, ut concessis quibusdam loquendi formulis cum scriptura et orthodoxorum placitis non pugnantibus fastidiosum stoma[chum] sis sanaturus, nihil non recuses facere cedereque, quo procedat in domi[no] concordia, qua, uti ille dixit, «parvę res crescunt», magnę vero «dilablunturi».">Wenn du aber auf diese Weise konsultieren kannst, dass du, nachdem du einigen Sprachformeln gewährt hast, mit der Schrift und den Meinungen der Orthodoxen, die nicht kämpfen, den verhängnisvollen Magen heilen wirst, dich nicht weigerst, etwas zu tun, wodurch die Eintracht im Herrn voranschreitet, in der, wie er sagte, "die kleinen Dinge wachsen" und "das grosse "abwaschen" werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Concordiam dicimus in domino.">Ich antworte, die Eintracht sei im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nullam enim cupimus et ambimus aliam, quam quę est ex verbo domini.">Denn wir wünschen und begehren nichts anderes als das, was aus dem Wort des Herrn stammt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Propter hoc Bucerus noster, qui i[am pridem] illius sanctę concordię telam est orsus, satagit nunc eam pertexere, [praesertim] tam optima data occasione a pientissimo Cattorum principe et pacifico [Melanch]tone, quorum literis nudius quartus Bucerus noster hinc est i[n Cattos] avocatus, ut suorum expioratis voluntatibus, quid de Lutheri excussa [sententia] et indaganda ratione concordię sentirent, instructior magisque certus [de omnium] sententia illuc Bucerus veniret.">Aus diesem Grund bemüht sich unser Bucer, der schon längst in jener heiligen Einigung gefangen war, nun, sie zu verhüllen, vor allem bei einer so ausgezeichneten Gelegenheit vom frommsten Fürsten und Frieden Melanchthon, in dessen Briefen unser vierter Bucer vorgestern in die Cattos einberufen ist, damit Bucer mit seinen Willen entsühnt, was sie über Luthers Meinung und die Erörterung des Friedens denken würden, mit grösserer Gewissheit über die Meinung aller dorthin kommt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hoc unum itaque per istos sex dies hi[c fecimus]: Contulimus enim potius, quam decreverimus, decreturi tum demum, si[mulatque] cognoverimus e Bucero, quid Melanchton Lutheri suorumque concordie [rationes] expositurus nostris sit responsurus.">Dieses eine haben wir hier in diesen sechs Tagen getan: Wir haben es vielmehr verliehen, als wir es beschlossen haben, erst dann zu bestimmen und zu verstehen von Bucer, was Melanchthon Luther mit seinen Einigkeitsgründen erläutern wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Atque hoc responsum referet suo te[mpore] Bucerus, qui ita cupit constitutam concordiam, ut veritas non opprima[tur].">Und diese Antwort wird Bucer zu seiner Zeit berichten, der so eine feste Einigung wünscht, dass die Wahrheit nicht unterdrückt wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Voluimus itaque cras hinc soluturi adque nostra propicio domino redituri [vobis] insalutatis hac in re nihil statuere, sed ea, quae - quo consilio inter n[os] sint conventa, simpliciter exponere, ut vel hac ratione testaremur vobis [nostrum] in vos animum, qui nullo vel metu vel favore praecipitabitur, ut verit[ate] destituatur.">Wir wollten also morgen von hier aus und aus unsere Gnade dem Herrn zukommen, dass ihr in dieser Angelegenheit nichts entscheidet, sondern alles, was - mit dem Rat unter uns vereinbart wurde - einfach erklären, damit wir euch auf diese Weise bezeugen, dass unser Geist in euch, der von keiner Furcht oder von keiner Gunst gestürzt wird, von der Wahrheit beraubt wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Testamur quoque hisce literis certe nobis de amore et observantia [erga vos] a v. decessisse nihil, sed accessisse quam plurimum, ut quos videamus aęque instituendę et absolvendę concordię amore studioque flagrare atque nos, qui forte videmur soli velle concordiam meditari.">Wir bezeugen auch in diesen Briefen, dass uns sicherlich nichts über die Liebe und den Respekt gegenüber euch gestorben ist, sondern dass wir so viel gekommen sind, dass diejenigen, die wir sehen, in gleicher Weise zu errichten und zu lösen der Eintracht eifrig entflammen und wir, die vielleicht nur die Eintracht betrachten wollen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Interea fratribus quibusdam suspicantibus, quod vel imprudentius vel impudentius id tentemus, domino ecclesięque suę atque adeo bonis et piis omnibus cupimus testatam esse hanc nostram voluntatem, quę aliud magis nunc nihil cupit et ardentibus votis a domino expetit, quam «ut ad id, quod assecuti sumus, eadem procedamus regula, » [Phil 3, 16].">In der Zwischenzeit vermuten einige Brüder, dass wir das entweder unvernünftiger oder unverschämter versuchen, dem Herrn seiner Kirche und so den Guten und Frommen allen bezeugt haben, dass dieser unser Wille, der jetzt nichts anderes wünscht und nach brennenden Gelübden vom Herrn verlangt, als "um das, was wir erreicht haben, zu der gleichen Regel fortzufahren" Phil 3, 16.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="«Si quid enim aliter sentiremus», quod dixit apostolus, «hoc quoque nobis deus revelabit» [Phil 3, 15].">"Wenn wir etwas anderes denken", was der Apostel sagte, "wird auch das uns Gott offenbaren" Phil 3,15.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Valete faeliciter in domino et id porro vobis persuadeatis de nobis, quod hactenus, nimirum de constanter et sancte in domino fraternitatem colentibus.">Lebt wohl im Herrn und überzeugt euch auch von uns, dass wir bisher, nämlich von einer ständigen und heiligen Brüderlichkeit im Herrn, verehren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Constantiae, 21. decembris 1534.">Konstanz, 21. Dezember 1534.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Augusten[sis], Ulmens[is], Memmingens[es], Constantien[ses], Campidonens[is], Isnens[es], Lindoiens[is], Biberacensis absens, scripto tamen praesens fuit.">Augsburg, Ulm, Memmingenses, Constantienses, Campidonensis, Isnenses, Lindoiensis, Biberacensis abwesend, war jedoch schriftlich anwesend.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Pietate et eruditione non vulgari eximiis Leoni Iudę, Henrycho Bullingero, Conrado Pellicano, Theodorico Bibliandro et reliquis Christum Tiguri bona fide et constantia praedicantibus, dominis et fratribus venerandis.">An Frömmigkeit und Gelehrsamkeit werden den ausserordentlichen Leo Judas, Henrycho Bullinger, Konrad Pellicano, Theodor Bibliander und den anderen, die in gutem Glauben und Standhaftigkeit Christus in Zürich predigen, verehrenswerten Herren und Brüdern.</s>
  </letter>
</file>
