<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10527" id_hbbw="491" id_irg_sort="491" id_sort="104910"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Fratres, qui Scaphusie Christi evangelium adnuncciant.">Die Brüder, die das Evangelium von Schaphusie Christi verkünden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tametsi sententiam nostram de sacrosancta cęna dominica charissimus frater noster Martinus Buccerus probe teneat eamque, ut ecclesie nostre proposuimus, non ignoret, tamen - ne videamur aut sensisse aut docuisse unquam, quod sacris litteris non esset proditum - fatemur primo Christum huic sancte institutioni adesse, quemadmodum promisit Math. 18[20]: «Ubi duo vel tres» etc. Deinde ipsum esse summum sacerdotem et pontificem, qui suo vero tradito corpore et vero fuso sanguine, qui sibi fidunt, vere pascit et refocillat in vitam eternam modo, quo anime nostre edere ac bibere possunt.">Obwohl unser liebster Bruder Martin Bucer unsere Meinung über das heilige Abendmahl gut festhält, dass er, wie wir es unserer Kirche vorgelegt haben, nicht weiss, so erkennen wir doch, dass es - um nicht zu sehen, dass wir jemals spüren oder gelehrt haben, was in den heiligen Schriften nicht verraten wäre - erstens, dass Christus in dieser heiligen Einsetzung anwesend ist, wie er Math 1820 versprochen hat: "Wo zwei oder drei" usw. Danach ist er der Hohepriester und Hohepriester, der in seinem Leib und in seinem wahren Blut vergossen ist, der sich selbst vertraut, wahrhaft nährt und erquickt zum ewigen Leben, auf die Weise, wie sie unsere Seele essen und trinken können.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ad quod sanctissimum opus externa omnia ceu organa et instrumenta sunt ordinata, quibus sensus externi capiantur et infestum alias corpus obsequiosum spiritui ultra sensibilia evecti reddatur.">Dazu sind alle äusserst heiligen Werke wie Organe und Werkzeuge geordnet, durch welche der äussere Sinn erfasst und der dem Geiste gehorsame Körper über das sinnlich Wahrnehmbare hinausgeführt wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Percellitur enim auditus in adnunctiatione mortis dominice, visus in fractione panis, gustus in perceptione sanctissimorum simbolorum etc.">Denn das Gehör wird in der Verkündigung des Todes des Herrn wahrgenommen, das Sehen im Brechen des Brotes, der Geschmack in der Wahrnehmung der heiligsten Dinge etc.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Que omnia a charissimis fratribus nostris Tigurinis quam diligentissime sunt perpensa, quorum confessioni plane subscribimus per omnia propriis manibus.">All dies ist von unseren geliebten Zürcher Brüdern mit grösster Sorgfalt überlegt worden, deren Bekenntnis wir in allen ihren Händen vollständig unterschreiben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Benedictus Burgouer, Erasmus Ritter, Sebastianus Grubel, Wolfgangus Biderman.">Benedikt Burgouer, Erasmus Ritter, Sebastian Grubel, Wolfgang Biderman.</s>
  </letter>
</file>
