<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10491" id_hbbw="456" id_irg_sort="456" id_sort="104560"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas per Mangoltheum una cum libello De unico et ęterno foedere seu testamento dei cum aliis nonnullis plane divinis lucubrationibus tuis ad nos transmissis, precipue que in priorem Pauli epistolam tuo opere et labore in lucem prodiere, accepimus.">Deine Briefe haben wir durch Mangoltheus zusammen mit dem Büchlein über den einzigen und ewigen Bund oder das Testament Gottes mit einigen anderen ganz göttlichen Werken an uns geschickt, besonders die, die wir in deinen ersten Brief Paulus durch deine Arbeit und Arbeit ans Licht gebracht haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Fratribus ea communicavimus.">Wir haben sie den Brüdern mitgeteilt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quo patrem nostrum celestem palam nobis verbum suum, licet aliter quam antea per servum suum Mosen populo, annuntiantem agnovimus, preterea te organum singulare et vas dei electum esse non dubitamus.">Da unser himmlischer Vater uns sein Wort, obwohl wir es früher durch seinen Diener Moses dem Volk verkündet haben, als wir es verkündeten, ausserdem zweifeln wir nicht, dass du ein einzigartiges Organ und ein auserwähltes Gefäss Gottes bist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare gratias agimus tibi, imo deo per te immortali, qui sua bonitate et immensa clementia nos sanguine filii sui redemptos, spiritu oris sui regeneratos, superioribus seculis et a teneris, ut aiunt, unguiculis humanis obacceratos [!] traditionibus, quarum iam accerbitate dentes obstupuerunt - nos scilicet inedia cibi spiritus sancti vere animam reficientis macilentos, ferme effractos et exhaustos iamiam afatim suavitate eius vere foecundantis ac vivificantis verbi ubertim reficit, pascit ac fovet, et quod in nobis hactenus obscuratum, id lumine vultus sui novissimis nostris temporibus per te confratremque tuum Conradum Pellicanum plane illustrat amplissime.">Deshalb danken wir dir, ja Gott, von dir, dem unsterblichen, der uns durch seine Güte und unermessliche Milde, durch das Blut seines Sohnes erlöst und durch den Geist seines Mundes wiedergeboren, in den letzten Jahrhunderten und in der Zartheit, wie es heisst, mit menschlichen Nägeln überwältigt ist! Durch die Überlieferungen, deren Zähne schon durch Berührung erschüttert sind - wir nämlich, durch den Hunger der Speise des heiligen Geistes, der die Seele wahrhaft erquickt, fast erschöpft und schon erschöpft ist - durch seine wahrhaft glühende und lebendigmachende Zähne erquickt und reichlich erquickt, nährt und fördert, und was in uns bisher verdunkelt ist, das ist das Licht seines letzten Bruders Pelikan durch dich, deinen Bruder, Konrad, Sehr einfach.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Tu insuper, frater in Christo charissime, petis amicitiam nobiscum auspicari.">Du ausserdem, liebster Bruder in Christus, bittest um Freundschaft mit uns.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod, rogo, fortius vere amicitie vel necessitudinis vinculum putas quam germanos uno dumtaxat fratres patre natos an membra fortassis simul uni agnata corpori?">Was, bitte ich dich, glaubst du, dass das Band wahrhaft Freundschaft oder Verbundenheit stärker ist als die echten Brüder, die nur ein Vater geboren sind, oder vielleicht zugleich Glieder eines einzigen Körpers?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Itaque nos et fratrem et membrum quamvis fragile et infirmum, eo tamen corpori, cuius Christum caput esse apostolus docet, tibi ceterisque gratia dei multo nos cum doctrina tum virtute et gratia nobilioribus et facile primis conglutinatum concreatumque speramus.">Deshalb hoffen wir, dass wir, obwohl gebrechlich und schwach, dem Körper, dessen Haupt Christus der Apostel lehrt, dir die übrigen durch die Gnade Gottes viel mit der Lehre, der Tugend und der Gnade vereinigter und leichter zusammengehalten werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quapropter per id ipsum commune nostrum caput Christum Ihesum oramus, ne nostri licet saucii pudeat membri.">Darum beten wir durch dieses unser gemeinsames Haupt, Christus Jesus, damit es uns nicht schäme, unsere Glieder zu schämen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed age, tu - quod comune nostrum est offitium - verus et in hoc a deo specialiter vocatus et electus sacerdos fidelis et assiduus noster sis patronus, sindicus et advocatus coram optimo maximo patre nostro clementissimo.">Aber tu, du - was unser gemeinsames Amt ist - bist der wahre und in diesem besonderen von Gott berufene und erwählte Priester, unser treuer und ständiger Schutzpatron, ein Anwalt und ein Fürsprecher vor unserem vorzüglichsten und gütigsten Vater.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Precibus tuis intercede exorator fidelissimus, ut quod is mancum et per viciatam nostram naturam in nobis languidum ac saucium agnoscit, id sua gratia sanare et resarcire misericorditer dignetur, «harundinem quassatam non confringat et lignum fumigans non extinguat» [Jes 42, 3], cui proprium est misereri et benefacere etiam nobis, licet immeritis, is, qui se tutum asylum ac unicam nostram salutem se pollicetur et exhibet.">Mit deinen Gebeten möge der treueste Verwalter dafür sorgen, dass er mit seiner Hand und durch unsere gesiegte Natur in uns krank und verwüstet, das durch seine Gnade zu heilen und mit Mitleid wiederherzustellen würdigt, "das zerbrechende Rohr nicht zerbrechen und das rauchende Holz nicht auslöschen lässt" Jes 42, 3, dem es eigen ist, uns auch zu erbarmen und Gutes zu tun, wenn auch unverdient, der sich als sicherer Asyl und als einziges Heil verspricht und uns darbietet.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tu insuper strenuus Christi miles, athleta, tu fortis Achilles funge fortiter tuo munere et oficio, tu acriter pugna gladio spiritus sancti, omnes verbi adversarios eo prosterne, intrepidus hostes convince ac comprime, sed interim infirmos ac debiles subleva, anxios consolare, errantes ad caulam gregis Christi oves reducito.">Ausserdem, du tapferer Soldat Christi, Athleten, du tapferer Achilles, beginne deine Gabe und dein Amt, du kämpfest scharf mit dem Schwert des Heiligen Geistes und stösst alle Gegner des Wortes auf diese Weise, du unerschrockene Feinde und zwar vor allem, aber in der Zwischenzeit erhebt und die Schwachen und Schwachen erhebt, die ängstlich tröstet und die irrenden Schafe Christi in die Hüfte der Herde zurückgebracht hat.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed quid Lydum in planiciem provoco?">Aber was provoziert Lydus in planiciem?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximus, quod per te cepit, misericordia sua perficiat.">Möge der beste und grösste Gott, was er durch dich begonnen hat, seine Barmherzigkeit vollenden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale in unica omnium nostra salute, Christo Ihesu.">Lebe wohl in unserem einzigen Heil, Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Confratrem nostrum Conradum Pellicanum et cunctos, qui iuxta Christi Ihesu doctrinam sanctimoniam viteque puritatem sectantur, nostris verbis salutare velis.">Unser Bruder Konrad von Pelikan und alle, die nach der Lehre Jesu Christi folgen, möchte mit unseren Worten grüssen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Salvere vos iubent vicissim fratres mecum Christum profitentes.">Die Brüder befehlen euch im Gegenzug, die mit mir Christus bekennen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Datum Ravenspurgi, quarto idus octobris anni 34.">Gegeben zu Ravenspurgi, am vierten Oktober des Jahres 34.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo misteriorum dei dispensatori fidelissimo Henrico Bullingero, Tigurino antistiti, domino ac fratri suo in Christo inprimis colendo.">An den sehr gelehrtesten Verwalter der Geheimnisse Gottes, dem treuesten Verwalter Heinrich Bullinger, Bischof von Zürich, seinem Herrn und Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
