<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10498" id_hbbw="463" id_irg_sort="463" id_sort="104630"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ambrosio Blaurero Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam optat a domino.">Ambrosius Blaurer wünscht Heinrich Bullinger von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod sanctae memoriae Huldrychus Zvinglius ad illustrissimos Germaniae principes ad Eggii calumnias, quod Ioannes Oecolampadius in dialogo ad Melanchtonis epistolam ultimo respondit, immo, quod ante illos Bertramus et d[ivus] Aurelius Augustinus de hoc sacro scripsit et agnovit in libro praecipue De doctrina christiana et in Tractatibus super evangelium Ioannis et aliis in locis, hoc ipsum nos hodie asserimus, nempe Christi corpus et sanguinem vere a fidelibus in coena edi et bibi.">Dass Huldrych Zwingli auf die Vorwürfe des heiligen Gedächtnisses der berühmtesten Fürsten Deutschlands an Eggius geantwortet hat, dass Johannes Oecolampadius im letzten Brief an Melanchthon geantwortet hat, ja, dass vor ihnen Bertramus und der göttliche Aurelius Augustinus über dieses heilige Buch geschrieben und anerkannt hat, insbesondere im Buch Über die christliche Lehre und in den Traktaten zum Johannesevangelium und an anderen Orten, behaupten wir heute genau das, nämlich den Leib und das Blut Christi, von den Gläubigen wahrhaftig im Abendmahl gegessen und getrunken werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Unde consequens est Christum neque abesse neque coenam domini dici posse, in qua dominus non est.">Daraus folgt, dass Christus weder abwesend noch das Abendmahl des Herrn genannt werden kann, in welchem der Herr nicht ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At hic omnem reiicimus servitutem carnalem.">Aber hier lehnen wir jede fleischliche Sklaverei ab.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="«Nihil enim sensibile tradidit nobis Christus», ut ait d[ivus] Chrysosto[mus].">"Christus hat uns nichts Sichtbares übergeben", wie der göttliche Chrysostomus sagt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="«Res quidem sensibiles tradidit, omnia autem intelligibilia».">"Er hat die sinnlich wahrnehmbaren Dinge überliefert, aber alles vernünftig erkennbar".</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Fatemur ergo Christum ad dexteram patris sedere in loco aliquo coeli propter veri corporis modum, at in coena eum esse more sacramentis proprio et sous noto fidelibus, qui sacramenta non carnali servitute, sed spirituali potius libertate venerantur.">Wir bekennen also, dass Christus zur Rechten des Vaters sitzt an einem Ort des Himmels wegen der Art und Weise des wahren Leibes; dass er aber beim Abendmahl nach der Weise der Sakramente ist, wie es den Gläubigen eigen ist und sous bekannt ist, die die Sakramente nicht aus fleischlicher Knechtschaft, sondern aus geistlicher Freiheit verehren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Itaque non probamus eos, qui vel transsubstantiationem asserunt vel hoc coene sacrum mysticum carnalibus obnubilant opinionibus.">Daher billigen wir nicht jene, die entweder eine Transsubstantiation behaupten oder dieses heilige mystische Abendmahl durch fleischliche Meinungen verdunkeln.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Illos quoque improbamus, qui interim praesentiam Christi sic negant, ut in hoc sacro coenae mystico nihil quam panem et vinum, nuda inquam signa, agnoscunt.">Auch jene missbilligen wir, die inzwischen die Gegenwart Christi so leugnen, dass sie in diesem heiligen mystischen Abendmahl nichts anerkennen als Brot und Wein, sage ich, nackten Zeichen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Haec nostra est confessio, qui Tiguri Christum praedicamus, Leonis Iudae, Conradi Pellicani, Theodori Bibliandri et aliorum, qui haec ad te, Ambrosi charissime, scribere iusserunt.">Das ist unser Bekenntnis, das wir in Zürich Christus predigen, Leo von Juda, Konrad von Pelikan, Theodor Bibliander und anderer, die dir diese Dinge, liebster Ambrosius, geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Praeterea, si tibi videatur consultum, haec nostra Simoni quoque Grynaeo, Philippo et Osiandro communicato.">Ausserdem, wenn du es für richtig hältst, dies ist unsere Mitteilung an Simon Grynäus, Philipp und Osiander.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Audimus hos non admodum adversari Bucero, qui tamen subinde testatur hoc ipsum se adserere, quod ante se tradiderit Oecolampadius et Augustinus.">Wir hören, dass sie nicht sehr gegen Bucer sind, der aber von Zeit zu Zeit bezeugt, dass er dies selbst behauptet, weil Oecolampadius und Augustinus sich vor ihm ergeben haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Idem cum et nos faciamus - Buceri enim omnia nondum legimus ipsi -, quid adhuc veluti hostes iudicamur?">Wenn wir das Gleiche tun - denn wir haben Bucer selbst noch nicht alles gelesen -, was werden wir noch als Feinde beurteilt?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Confessio illa nostra non nuper nata est domi nostrae, sed ante saecula aliquot ab Augustino prodita, quem nemo unquam ortodoxum et catholicum ecclesiae doctorem esse negavit.">Dieses unser Bekenntnis wurde kürzlich nicht in unserem Haus geboren, sondern vor einigen Jahrhunderten von Augustinus verraten, den niemand jemals leugnete, dass er ein orthodoxer und katholischer Lehrer der Kirche sei.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Satis hactenus pugnatum utrinque maximo et infirmorum scandalo et impiorum gaudio.">Bisher war der Kampf auf beiden Seiten durch das grösste und grösste Ärgernis der Schwachen und die Freude der Gottlosen genug.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ipsa res posceret tandem, ut omni simultate posita coniunctis copiis in antichristum moveremus.">Die Sache selbst würde schliesslich verlangen, dass wir uns mit allen vereinten Kräften zum Antichristen bewegen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nos operam nostram pollicemur veterumque iniuriarum rixarumve immemores fratres esse pergemus.">Wir versprechen, dass unsere Arbeit die Brüder der alten Ungerechtigkeiten oder des Streites weitergeben wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quis nostram contempserit amicitiam aut orthodoxe de eucharistia sentientes damnant, nos innocentia nostra freti pergemus pro data nobis gratia in via domini caussamque nostram summo et aequissimo iudici deo commendabimus, qui novit, quid in hac re spectemus.">Wenn aber jemand unsere Freundschaft verachtet oder rechtgläubig über die Eucharistie spürt, werden wir auf unsere Unschuld verlassen, um die uns geschenkte Gnade auf dem Weg des Herrn zu geben, und wir werden unsere Sache Gott dem höchsten und gerechtsten Richter empfehlen, der weiss, was wir in dieser Angelegenheit tun.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Caeterum nullo affectu aut praeiuditio haec scribimus, qui optima quaeque speramus, maxime cum tu, Ambrosi, una cum Grynaeo nostro, sacratissima deo et sanctae concordiae dicata pectora, intelligatis, quantum hic nos conari, anniti laborareque conveniat.">Ausserdem schreiben wir diese Dinge ohne Zuneigung oder Vorurteil, die wir auf das Beste hoffen, zumal du, Ambrosius, zusammen mit unserem Grynäus, der höchst gottgeweihten und heiligen Eintracht gewidmet ist, verstehst, wie sehr wir uns hier bemühen, sich zu bemühen.</s>
  </letter>
</file>
