<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10565" id_hbbw="529" id_irg_sort="529" id_sort="105290"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ludovicus Lopadius Henrico Bullingero s[alutem].">Grüsse an Ludwig Lopadius Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quum literae magno doctissimorum hominum consensu atque calculo primas partes mereantur easque cunctis rerum possessionibus praestare constet, nec iniuria a nobis quoque in precio habeantur.">Solange die Briefe mit grossem Einverständnis der gelehrtesten Menschen und mit Kalkül die erste Rolle für alle Besitztümer verdienen, können sie auch von uns keinen Schaden zufügen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Neque enim video bona inveniri posse illis potiora excellentioraque.">Denn ich sehe nicht, dass die Güter, die höher stehen als sie, vortrefflich sind.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quapropter meritissimo hasce appellabimus meliores ac humaniores, ut quae vel solae omnium ad hominis aliter fingendum animum, ad vitae componendos mores nostramque rectius instituendam vivendi rationem plurimum habeant ponderis et momenti.">Aus diesem Grund werden wir die besseren und menschenwürdigeren anrufen, dass sie, auch wenn sie allein, um den Geist des Menschen anders zu erfinden, für die Gestaltung des Lebens und die Bildung unseres rechten Lebens sehr wichtig und wichtig sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="His de causis apparet literas et linguas a deo ceu dotes, quibus nihil sit divinius, esse datas et humanis usibus creatas.">Aus diesen Gründen erhellt, dass Briefe und Sprachen von Gott als Gaben, denen nichts Göttlicheres zukommt, den menschlichen Gebräuchen gegeben und geschaffen wurden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Homini ergo pro viribus enitendum, ut illas ad suam et aliorum utilitatem perdiscat.">Der Mensch muss also nach Kräften streben, dass er sie zum eigenen Nutzen und zum Nutzen der anderen erlerne.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod vero hae seculis superioribus fuerunt neglectae et ignoratae, comperimus adhuc hodie ac sentiscimus, quantam mortali generi attulerint iacturam.">Was aber diese Zeiten in den letzten Jahrhunderten vernachlässigt und unbekannt waren, haben wir heute noch festgestellt und spüren, wie sehr sie den Verlust der sterblichen Art verursacht haben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nota sunt mala, quae in hunc orbem importarunt, ideo in praesens missa facio.">Es sind die Übel, die die Welt in diese Welt einschliesst, und deshalb werde ich in der Gegenwart gesandt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ingenti nostro malo ignoratus est sermo graecus.">Unser grosses Übel ist das griechische Wort nicht bekannt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quid nobis non dedit damni hebraei sermonis ignoratio et inscitia, bone deus?">Was hat uns die Unwissenheit und Unwissenheit des hebräischen Wortes, guten Gott, nicht geschenkt?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="At istis temporibus, cum uterque vicissim doceri discique coeptus esset, omnibus in confesso est, quam insignes, magnificos, incomparabiles mundo fructus apportaverit, de quibus multa dicere supervacaneum foret.">Doch in diesen Zeiten, als jeder Schüler seinerseits zu lehren begann, bekennte er allen, wie prächtig, prächtig und unvergleichlich er der Welt Früchte brachte, von denen vieles überflüssig zu sagen wäre.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ad id tempus usque cernimus elegantiores disciplinas, optimos quosque autores et libros delituisse veluti situ et pulveribus obductos.">Zu dieser Zeit sehen wir immer wieder, dass die elegantesten Disziplinen, alle besten Autoren und Bücher wie durch Lage und Staub verdunkelt wurden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam vero non absque maxima dei nostri commiseratione in lucem reducti et tanquam ab orco revocati revixerunt, revixit et pietas, verus dei cultus.">Nachdem sie aber nicht ohne die grösste Mitvertrautheit unseres Gottes ins Licht gebracht und wie von der Welt wieder auferstanden sind, lebte auch die Frömmigkeit, die wahre Gottesverehrung.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Literarum restitutione restitutae sunt in pristinum statum leges.">Nach der Wiederherstellung des Briefes wurden die Gesetze in den früheren Zustand wiederhergestellt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Redierunt in viam multa et multa, quae prioribus aetatibus et annis retroactis a recta vivendi ratione deflexerant ac deviaverant.">Sie kehrten vieles auf den Weg zurück, was in früheren Alters- und Altersstufen von der rechten Lebensweise abgewichen und abgewichen war.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quos fructus quibus, quęso, rebus acceptos referre possumus, nisi renatis recens studiis, linguis et dicendi artibus?">Welche Früchte können wir, frage ich, mit den empfangenen Dingen berichten, wenn nicht mit den neugeborenen Studien, Sprachen und Redekunsten?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quodsi de integro (absit autem procul) rei literariae oriatur contemptus, retro labentur in peius omnia.">Wenn nun die Verachtung der literarischen Angelegenheit aus ganzer Ferne entspringt, so fallen die Dinge zurück ins Schlimmere.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nos itaque assidue domino nostro supplices facti precemur, ne res eo redeat, neve tantum bonorum nostris laboribus, imo dei gratia et partum et inventum exiguo temporis intervallo rursus pessum  eat ac amittatur.">Wir beten daher ständig, unserem Herrn zu flehen, dass die Umstände nicht zurückkehren, und dass nicht nur unsere guten Mühen, ja die Gnade Gottes und die Geburt und die Erfindung einer kurzen Zeit wieder ein Ende nehmen und verloren gehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Porro ades mihi, Bullingere doctissime, hortator et autor edendi vigiliolas meas.">Ausserdem, gelehrter Bullinger, bist du mir hier, mein Ermahner und Autor, meine Wachen zu veröffentlichen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Parebo tuis hortatibus, prodibunt sane in vulgum, sed ea lege, ut hosce ceu meos foetus, nunc vero tuos factos, utpote tuo nomini dicatos suscipias defendendos.">Ich werde durch deine Ermahnungen gehorchen, aber unter der Bedingung, dass du sie als meine eigenen Fröhlichkeiten, jetzt aber als deine Taten annehmst, weil du sie deinem Namen gewidmet hast, um sie zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Per te, spero, fiet, quo minus livori in me liceat; etenim cogito non defuturos, quibus conatus ille meus magis videatur temeritas quam propensa quaedam animi voluntas optime cupienti bonae frugis iuvenibus.">Durch dich, hoffe ich, wird es geschehen, dass es mir weniger eigen ist; denn ich denke, dass es ihnen nicht mangeln wird, für die mein Versuch mehr Unbesonnenheit scheint als ein gewisser eifriger Wille des Geistes, der den besten jungen Früchten wünscht.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Verum non addubitatur, quin isthaec mea temeritas apud amplae spei pubem bene cedat.">Aber es wird nicht bezweifelt, dass diese meine Unbesonnenheit der grossen Hoffnung in der Öffentlichkeit gut geht.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam quod facio operae, in puerorum fit gratiam.">Denn was ich thue, das geschieht in der Gnade der Kinder.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hic labor quantuluscunque exhauritur ob eos, quos animus est publice et privatim literis graecis instituere, praecipue illos, qui ultra primas literas nondum sunt progressi.">Diese Arbeit wird so wenig erschöpft wegen derjenigen, die die Absicht haben, öffentlich und privat in griechischen Briefen zu gründen, vor allem jene, die noch nicht über die ersten Briefe hinausgegangen sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Aetas grandiuscula habebit, quos legat, me doctiores.">Das Alter wird ein grosses Alter haben, das ich lese, die gelehrteren.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ego quidem, quantum ad me attinet, a puero usque huc spectavi, eo ivi, ut, si possem, publicis commodis observirem.">Was mich betrifft, so habe ich von einem Jungen bis hierher geschaut, so dass ich, wenn ich könnte, die öffentlichen Interessen respektiert hätte.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Sin id non assequar nec huius fiam compos, dolebit meo pectori non vulgariter.">Wenn ich das nicht erreiche und nicht dazu fähig werde, wird es meinem Herzen leiden, nicht allgemein.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Eo usque conatus sum operamque dedi sedulo, ne sine multorum utilitatibus hoc ęvum degerem ac me sic compararem, ut aliis quoque vixisse existimarer.">Ich habe mich bis zu dem Punkt bemüht, sehr darauf zu achten, dass ich es nicht ohne die Vorteile vieler vergebe und mich so vergleiche, dass ich auch für andere gelebt habe.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Mihi, sat scio, nihil tam parvulam ob rem nascetur laudis.">Ich weiss genug, dass nichts so klein ist, um Lob zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Si igitur nec ullas merebor laudes, par est, ut ne quid hinc mihi concilietur odii.">Wenn ich also auch kein Lob verdiene, so ist es gleich, dass mir nicht von hier aus Hass versöhnt wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si qua inde acereverit gratiola, haud reiecturus sum, quicquid tandem a meis proficiscetur fautoribus.">Wenn die Dankbarkeit von dort herrührt, werde ich nicht ablehnen, was auch immer von meinen Anhängern ausgeht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ab iis, reor, il-lud meum officiolum non pessime accipietur.">Von ihnen, glaube ich, wird meine Pflicht nicht sehr schlecht angenommen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Siquidem non me clam est adolescentes modicis libris uti malle quam prolixis, postremo spes est hoc qualecunque studium gratum fore studiosis.">Denn es ist mir nicht heimlich, dass die jungen Männer lieber in kleinen Büchern als in langen Büchern gebrauchen würden, und schliesslich ist die Hoffnung, dass dieses Studium für die Studenten willkommen sein wird.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Vale et me, ut facis, ama, candidissime Bullingere.">Leb wohl und liebe mich, lieber Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Idus februarii 1535.">Februar 1535.</s>
  </letter>
</file>
