<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10538" id_hbbw="502" id_irg_sort="502" id_sort="105020"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Fratribus in domino charissimis, ecclesiae Bernensis ministris, gratiam et charitatem a deo patre per Christum Iesum servatorem nostrum optamus, qui Tiguri Christum praedicamus.">Den geliebten Brüdern im Herrn, den Dienern der Kirche von Bern, wünschen wir Gnade und Liebe von Gott dem Vater durch unseren Retter Christus, die wir Christus in Zürich predigen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod tam estis solliciti pro nobis, fratres charissimi, ingentes vobis agimus gratias, doletque nobis vehementer in nostra confessione esse vel minimum, quod vos offendat, tametsi haec offensio, quantum nobis conscii sumus, nostra ex parte non sit nata.">Dass ihr uns, liebe Brüder, so besorgt seid, danken wir euch sehr und bedauert uns sehr, dass es in unserem Bekenntnis ist oder dass es am wenigsten ist, weil es euch beleidigt, obwohl diese Beleidigung, soweit wir uns bewusst sind, von unserer Seite nicht geboren wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Est enim offendiculum acceptum, non datum.">Denn: I. Ein Anstoss ist empfangen, nicht geschenkt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sic enim omnia nostra emuncta et accurate sunt expensa et trutinata, ut si quis cum iudicio et non affectu legerit, non solum nihil offensionis hinc, sed utilitatis nonnihil sit percepturus.">Denn so sind alle unsere Auswüchse und alle unsere sorgfältigen Ausgaben ausgegeben und gezwungen worden, dass, wenn jemand mit Urteilen und nicht mit Zuneigung liest, er nicht nur von hier aus nichts beleidigt, sondern etwas von Nutzen erfahren wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Aut ergo nostra haec non satis diligenter expendistis, aut certe nostra vellicare collibuit, utrumque sane, ut nobis quidem videtur, satis inamice.">Entweder habt ihr also unsere Dinge nicht ausreichend sorgfältig untersucht, oder es ist sicher, dass wir sie schliessen, oder dass wir beide, wie es uns scheint, ganz unglücklich sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verumtamen utcumque sit, nos regulam charitatis sequuti omnia in meliorem partem interpretabimur, sic tamen, ut hanc notam turpem, quam nobis inuritis, amoliamur strenue.">Dennoch werden wir, egal wie es sein mag, die Regel der Liebe folgen und alles zum Besseren auslegen, doch so, dass wir diesen schändlichen Charakter, den ihr uns mitteilt, entschlossen wegnehmen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Fieri potest, fratres charissimi, ut nostra non satis intelligatis, ut litterae vestrae testantur.">Es ist möglich, liebe Brüder, dass ihr nicht ausreichend versteht, wie eure Briefe bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Docebimus ergo nos ne culmum latum neque a Christi veritate neque a Zvinglii doctrina aberrasse, quo facto nimirum intelligetis, quae iam obscura vobis videntur.">Wir werden daher lehren, dass wir den weiten Gipfel weder von der Wahrheit Christi noch von der Lehre Zwinglis abgewichen sind, durch den du sicher verstehst, was du jetzt unklar scheinst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Primum nobiscum fatemini corpus Christi verum in coena fidelium vere adesse.">Erstens bekennt ihr mit uns, dass der wahre Leib Christi beim Abendmahl der Gläubigen wahrhaft gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hoc vero nimium videtur, quod illic distribuatur et detur.">Das scheint zu viel, was dort verteilt und gegeben wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nam ex hoc sequi, quod tum primum Christus adveniat, symbolorum scilicet administratione, qui tamen antea per fidem et spiritum exhibitus, distributus et in electorum cordibus susceptus sit.">Denn daraus folgt, dass damals Christus kommt, nämlich durch die Verwaltung der Symbole, der jedoch vorher durch den Glauben und den Geist gezeigt und in die Herzen der Auserwählten aufgenommen wurde.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Recte vos, optimi fratres, sentitis Christum ante coenam in electorum cordibus esse.">Mit Recht, liebe Brüder, empfindet ihr, dass Christus vor dem Abendmahl in den Herzen der Auserwählten ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod nos nunquam negavimus.">Das haben wir nie geleugnet.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed quoniam nos de coena fidelium loquimur, non solum eam coenam intelligimus, qua foris panis et vinum symbola sacrarum rerum circumferuntur et distribuuntur, sed qua intus animus hominis corpore et sanguine Christi reficitur et saginatur.">Da wir aber vom Abendmahl der Gläubigen sprechen, verstehen wir nicht nur das Abendmahl, durch das Brot und Wein die Symbole der heiligen Dinge herumgetragen und verteilt werden, sondern durch das die Seele des Menschen innerlich durch den Leib und das Blut Christi erquickt und gesättigt wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Utraque enim concurrit, dum fideles coenant.">Beide sind nämlich zusammengekommen, wenn die Gläubigen das Abendmahl feiern.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nos talem non habemus coenam, in qua praeter panem et vinum nihil adsit, quod de nobis quidam falso spargunt.">Wir haben kein solches Abendmahl, in dem ausser Brot und Wein nichts vorhanden ist, was einige von uns falsch verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dicimus ergo corpus Christi vere adesse nec solum adesse, sed et distribui et manducari.">Wir sagen also, der Leib Christi sei wahrhaft da und sei nicht nur gegenwärtig, sondern auch verteilt und gegessen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quid enim isthic ageret, si non manducaretur?">Denn was würde er da tun, wenn er nicht gegessen würde?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Non possumus ergo satis mirari, quid sibi hoc velit, quod nobis in hoc non subscribitis, cum tamen conceditis adesse corpus Christi in coena.">Wir können uns also nicht genug wundern, was das bedeutet, was ihr uns dazu nicht unterschreibt, obwohl ihr erlaubt, dass der Leib Christi beim Abendmahl gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Si adest et manducatur corpus Christi, distribuatur necesse est, neque putamus vos habere coenam sine corpore Christi dato et distributo.">Wenn er gegenwärtig ist und der Leib Christi gegessen wird, dann ist es notwendig, verteilt zu werden, und wir glauben nicht, dass ihr das Abendmahl habt ohne den Leib Christi, der gegeben und verteilt wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Si enim Christus in coena non distribuitur et editur, ergo praeter panem et vinum nihil distribuitur et editur.">Denn wenn Christus beim Abendmahl nicht verteilt und gegessen wird, dann wird ausser Brot und Wein nichts verteilt und gegessen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Non ergo videmus, qua argumentatione aut consequentia, nempe iniquissima, sic colligatis: Christus adest ecclesiae ante coenam, ergo in coena non distribuitur et manducatur.">Wir sehen also nicht, mit welcher Argumentation oder Folge, nämlich mit dem ungerechtsten, ihr sammelt: "Christus ist vor dem Abendmahl der Kirche anwesend", also wird er beim Abendmahl nicht verteilt und gegessen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quid enim prohibet Christi corpus ante coenam, in coena et post coenam fidelibus adesse et ab eis manducari?">Denn was hindert es, dass der Leib Christi vor dem Abendmahl, beim Abendmahl und nach dem Abendmahl den Gläubigen nahe ist und von ihnen gegessen wird?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Non ergo his verbis: &quot;Christus distribuit suum corpus in coena&quot; hoc asserimus, quod vos putatis, quod Christus se tum primum praesentem exhibeat symbolorum administratione.">Wir behaupten also nicht mit diesen Worten: "Christus verteilt seinen Leib beim Abendmahl" das, was ihr denkt, dass Christus sich sowohl durch die Verwaltung der Symbole gegenwärtig zeigt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Cum enim dicimus Christum, summum sacerdotem et pontificem, virtute sua adesse et sese distribuere et dare edendum fidelibus &quot;hic&quot;, ad tempus actionis referimus, non ad ipsa symbola, ac si diceremus: Christus eodem tempore eodem loci, quo foris panis et vinum circumfertur, eodem ipso tempore intus Christus suum corpus distribuit et dat manducandum, quem Christum secum ferunt credentes in coenam, nempe per fidem, nec tamen eundem Christum circumlatione symbolorum amittunt.">Wenn wir nämlich sagen, dass Christus, der Hohepriester und Hohepriester, durch seine Kraft gegenwärtig ist und sich den Gläubigen zu verteilen und zu essen "hier", beziehen wir uns auf die Zeit des Handelns, nicht auf die Symbole selbst, wie wenn wir sagen: Christus hat zur gleichen Zeit seinen Leib verteilt und gibt, den Christus mit sich bringen, indem sie an das Abendmahl glauben, nämlich durch den Glauben, und doch verlieren sie denselben Christus nicht durch die Umgabe der Symbole.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ut enim symbolis vere non datur Christus, sed significatur et repraesentatur, ita nec symbolis adimitur, imo suo quodam modo magis praesens fit, quantum scilicet omnes sensus rerum similitudine percelluntur et moventur quantumque omnia externa ad interna serviunt et subministrant.">Denn wie durch Symbole Christus nicht wirklich gegeben wird, sondern bezeichnet und dargestellt wird, so wird er auch nicht den Symbolen genommen, ja in seiner Weise wird er in höherem Grade gegenwärtig, insoweit nämlich alle Sinne durch die Ähnlichkeit der Dinge wahrgenommen und bewegt werden, wie sehr alles Äussere innerlich dient und dient.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Aliud est, cum dico: &quot;Ioannes venit cum Petro&quot; et &quot;Ioannes venit cum pedibus&quot;.">Es gibt etwas anderes, wenn ich sage: "Johannes kam mit Petrus" und "Johannes kam mit den Füssen".</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Alterum enim &quot;cum&quot; tempus denotat, alterum instrumentum veniendi.">Der eine bezeichnet die Zeit, das andere die Mittel, um zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Etiamsi diceremus nos cum pane et vino dari corpus Christi, non intelligeremus ob id canales esse sacramenta, quibus Christi corpus adveheretur.">Selbst wenn wir sagen würden, dass wir mit Brot und Wein der Leib Christi gegeben werden, dann würden wir nicht verstehen, dass es die Sakramente sind, durch die der Leib Christi angezogen würde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nihil nos harum rerum, quae sunt fidei, tribuere symbolis externis satis intelligere ex confessione nostra potuissetis, praesertim cum id disertis verbis ubique amolimur.">Nichts von dem, was zum Glauben gehört, hättet ihr aus unserem Bekenntnis den äusseren Symbolen ausreichend verstehen können, zumal wir es überall mit gesprochenen Worten wegnehmen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Omnia fidei tribuimus, omnia Christo, omnia divinae virtuti.">Wir geben alles dem Glauben, alles Christus, alles der göttlichen Kraft.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quaerimus autem ex vobis, an non, dum verbum dei externum praedicatur in ecclesia, Christus praesens sit suis et eos doceat?">Wir fragen aber nach euch, ob nicht, wenn das äussere Wort Gottes in der Kirche gepredigt wird, Christus den Seinen gegenwärtig ist und sie lehrt?</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nimirum asseretis ita esse.">Natürlich behauptet ihr, es sei so.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Iam si quis dicat in praedicatione verbi dei suis Christum adesse et eos intus reficere, an is continuo externo verbo hoc tribuit, ut adferat quasi infundibulum Christum?">Wenn nun jemand sagt, Christus sei in der Verkündigung seines Wortes Gottes gegenwärtig und sie drinnen wiederhergestellt, oder gibt er das sogleich dem äusseren Worte zu, dass er Christus gleichsam ein Eingiessensbild bringe?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Minime.">Keineswegs.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Sed ostendit Christum eo tempore, dum verbum dei vere praedicatur, vere adesse et intus reficere et docere.">Aber er zeigt, dass Christus zu dieser Zeit, während das Wort Gottes wahrhaftig verkündet wird, wirklich anwesend ist und innerlich erneuert und lehrt.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Si quis contentiosus esse et nodum in scyrpo quaerere velit, nihil tam caute et circumspecte quis unquam loquetur, quod non per calumniam depravari possit, quem morbum a vobis longissime abesse speramus et, ut absit, deum vehementer precamur.">Wenn jemand streitsüchtig sein will und einen Knoten auf dem Knoten suchen, wird niemand so vorsichtig und vorsichtig sprechen, dass er nicht durch Verleumdung verdorben werden kann, von dem wir hoffen, dass die Krankheit von euch sehr weit entfernt ist, und dass wir, wie ferne, dringend zu Gott beten.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nos corpus pani non unimus, sed alterum ab altero rite secernimus, ne quis putet nos utrumque confundere.">Wir scheiden uns nicht vom Leibe des Brotes, sondern vom anderen, damit niemand denkt, dass wir beides beschämen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Panis est, qui de coelo descendit, spiritualis, coelestis et aeternus.">Es ist das Brot, das vom Himmel herabsteigt, das geistliche, himmlische und ewig.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Is intus a Christo datur, intus per fidem editur non solum ante coenam, sed in coena quoque.">Er wird innerlich von Christus gegeben, innerlich durch den Glauben gegessen, nicht nur vor dem Abendmahl, sondern auch im Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Est et panis sacramentalis symbolicus, panis benedictionis, quo scilicet gratias agimus Christo pro morte sua.">Es ist auch das sakramentale Brot symbolisch, das Brot des Segens, durch das wir Christus für seinen Tod danken.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Cum igitur dicimus Christum hunc panem nobis dare ad manducandum, cum intus per spiritum suum docet nos imolatione carnis suae a peccatorum morte in vitam assertos, vos existimatis nos de pane sacramentali loqutos esse.">Wenn wir also sagen, dass Christus uns dieses Brot gäbe, um zu essen, wenn er uns innerlich durch seinen Geist lehrt, dass wir vom Tode seiner Sünden zum Leben behauptet werden, dann meint ihr, wir seien von dem sakramentalen Brote gesprochen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Sed diversum a nobis dici pene singula verba clamant, quae in nostra confessione usque ad sacietatem ingeminamus.">Aber wir sagen, es sei von uns etwas anderes, fast die einzelnen Worte, die wir in unserem Bekenntnis bis zur Sättigung seufzen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Dicimus hoc de pane, quem Christus dat, non de illo, quem dat minister.">Wir sagen dies von dem Brote, das Christus giebt, nicht von dem, den er als Diener giebt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, cum caput Ioan. 6[51] pro firmamento internae manducationis per fidem adducimus, Zvinglium, sanctae memoriae virum, charissimum praeceptorem ac patrem nostrum, nobis obiicitis, quasi vero nos Zvinglii scripta iamdudum non perlegerimus diligentissime et memori ac recenti mente teneamus.">Übrigens, als wir das Haupt von Johannes 651 zur Festigkeit des inneren Essens durch den Glauben führten, stellen wir Zwingli, einen Mann des heiligen Gedächtnisses, unseren liebsten Lehrer und Vater, vor uns, als hätten wir die Schriften von Zwingli noch nicht mit grösster Sorgfalt und Gedächtnis gelesen und in letzter Zeit festgehalten.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sed ad id nos sic respondemus: Non paciemur nos ullius hominis quantumvis magni authoritate premi, sed veritati per Zvinglium praedicatae et doctae libenter adhaeremus, imo eam amplectimur, exosculamur et, quantum nobis per infirmitatem iuditii nostri licet, imitamur.">Aber auf das antworten wir so: Wir werden nicht zulassen, dass wir mit grosser Autorität belastet werden, sondern dass wir der durch Zwingli gepredigten und gelehrten Wahrheit gerne anhangen, ja sie akzeptieren, uns küssen und, soweit es uns durch die Schwäche unseres Urteils erlaubt ist, nachahmen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Cum hanc telam de eucharistia primus post Carolostadium ordiretur tantus vir, in commentario suo De vera et falsa religione sic praefatur: &quot;Nemo, cum de eucharistia nos audit disserere, sic de nobis iudicet, ut, quandoquidem Zvinglius dixerit, putet sequendum esse; si qui forte tam sunt in hominis verba iurati, quamvis paucos aut nullos putem.">Als der erste Mann nach Charlesostadium diese Waffe über die Eucharistie auftritt, spricht er in seinem Kommentar zu "De vera et falsch Religion" folgendermassen: "Niemand, wenn er von der Eucharistie hört, urteilt er über uns so, dass, wenn Zwingli gesagt hat, er der Meinung ist, dass man folgen müsse, wenn vielleicht die Worte des Menschen so geschworen sind, obwohl ich glaube, dass es nur wenige oder niemanden gäbe.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Contra vero nec abiiciat, quae ex fontibus arcanorum dei prolata videt, propterea quod, qui protulit, humilis author est.&quot;">Er soll auch nicht verwerfen, was er aus den geheimnisvollen Quellen Gottes hervorgebracht sieht, denn er ist der Urheber des Demütigen".</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Hoc nos sequamur.">Das werden wir folgen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Et quandoquidem nemo clarius, nemo venus, brevius ac simplicius de eucharistia Zvinglio nostro scripsit, pleraque verba in nostram confessionem ex eo transscripsimus, tam abest, ut ab eo vel latum culmum discesserimus.">Und da niemand klarer, kein Wind, kein kürzerer und einfacher über die Eucharistie hat unserem Zwingli geschrieben, sind viele Worte aus ihm in unser Bekenntnis geschrieben, so weit davon entfernt, dass wir uns von ihm oder von seinem breiten Gipfel entfernt haben.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="At ille ferme in omnibus, quos de eucharistia scripsit libris, semper ab initio cap. Ioan. 6. adducit et exponit.">Doch fast in allen Büchern, die er über die Eucharistie geschrieben hat, ist er immer von Anfang Kap.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo id nobis idem non licet?">Warum ist es uns also nicht erlaubt?</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="In epistola, quam olim scripsit ad Matthaeum quendam Rutlingensem, tale dat ei consilium: &quot;Huius rei summa ex cap. Ioan. 6[26-65] facile decerpi potest.">In einem Brief, den er einst an einen gewissen Rutlinger Matthäus schrieb, gibt er ihm einen solchen Rat: "Dieses Ganze kann leicht getäuscht werden.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Neque hos hic audies, qui continuo reclamant: Christus nihil istihic de istohoc sacramento agit.">Hier wirst du auch nicht diejenigen hören, die ununterbrochen schreien: Christus handelt hier nichts über dieses Sakrament.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Nam et nos idem sentimus.">Denn auch wir fühlen das Gleiche.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc agit isthic, quo certissime confutantur, quae nos parum dextre de ipso sentimus.">Aber das tut er hier, um es mit Sicherheit zu widerlegen, was wir wenig über ihn denken.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Ex eo capite nos orsi sumus, cum aliquando multa deliberatione praehabita essemus hanc telam multo periculosissimam incepturi: Num et dei munere factum est, ut pauci sint apud nos, qui ignorent, quid sit panis iste et calix&quot; etc.">Von diesem Kapitel aus haben wir gestürzt, als wir einst viele Überlegungen vorausgeschickt hatten, dass diese Waffe in viel gefährlicher Weise begonnen werden sollte: Ist es auch durch die Gabe Gottes geschehen, dass es bei uns wenige gibt, die nicht wissen, was dieses Brot und dieser Kelch ist" usw.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Zvinglius.">Soweit Zwingli.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="In commentario De vera et falso religione mox ab initio cap. Ioan. 6. luculentissime exponit.">In seinem Kommentar zum wahren und falschen Religionsgespräch kommt er bald von Anfang Kap. 6 mit grösster Klarheit dar.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Hoc idem facit in omnibus fere, quos de hac re scribit libris, nempe in hoc, ut disceremus Christum nonnisi fide manducari.">Das tut er in fast allen Dingen, die er über diese Angelegenheit in den Büchern schreibt, nämlich darin, dass wir lernen, dass Christus nur durch den Glauben gegessen wird.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Obsecramus autem vos, fratres in Christo charissimi, ut unum librum ostendatis a Zvinglio de eucharistia scriptum, in quo non clarissime explicet cap. Ioan. 6.">Ich bitte euch aber, liebe Brüder in Christus, dass ihr ein Buch von Zwingli über die Eucharistie zeigt, in dem er nicht in klarster Weise aussetzt.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="An non hoc unicum telum est: &quot;Caro non prodest quicquam&quot; [Joh 6, 63], quo et pontificios et Lutheranos confodit, nempe ex cap. 6. Ioan. petitum?">Ist dies nicht die einzige Waffe: "Das Fleisch nützt nichts" Johannes 6, 63, womit er auch die Päpstlichen und Lutheraner begraben hat, nämlich aus Kap.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Librum germanice scripsit, cui titulus est:">Er schrieb in deutscher Sprache ein Buch mit dem Titel:</s>
    <s translated="false" n="64" original_language="de" original_no_xml="&quot;Ein klarer bericht&quot; etc., in quo, posteaquam cap. Ioan. 6. exposuisset, in fine adiicit haec verba:"/>
    <s translated="false" n="65" original_language="de" original_no_xml="&quot;So vil hatt mich duͦcht vonn dem eygentlichen sinn der worten Christi Ioannis 6. anzezeygen, damit die einfältigen vonn den bäpstischen nitt möchtind inn mißverstanndt gefuͤrt werdenn.&quot;"/>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Nos ergo cap. Ioan. 6. in hoc adducimus, ut clare excludamus esum carnalem aut corporalem corporis Christi, ne usquam Lutherani nos possint prehendere.">6. Wir führen dazu, dass wir klar das fleischliche oder körperliche Essen des Leibes Christi ausschliessen, damit die Lutheraner uns nirgends begreifen können.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Dicimus ergo per solam fidem edi corpus Christi, per solum, solum Christum et spiritum distribui et dari.">Wir sagen also nur durch den Glauben, dass der Leib Christi gegessen werde durch den Glauben allein, dass Christus und der Geist verteilt und verliehen werden.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Hoc in priori parte confessionis nostrae, cum de praesentia corporis Christi agimus.">Das ist im ersten Teil unseres Bekenntnisses, wenn wir von der Gegenwart des Leibes Christi handeln.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="In altera parte, cum de symbolis et eorum administra-tione agimus, ne verbo quidem huius cap. mentionem fecimus.">Auf der anderen Seite haben wir, als wir über die Symbole und deren Verwaltung handeln, nicht einmal im Wort dieses Kapitels erwähnt.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="In disputatione autem Bernensi, cum Benedictus Burgoverus vellet ex 6. cap. Ioan. probare, quod panis esset corpus Christi et quod panis sacramentalis esset ille, quem Christus cap. Ioan. 6. promisisset se daturum, Zvinglius contranitens, et rectissime quidem, telum hoc ei e manibus extorsit.">In der Berner Disputation, als Benedikt Burgover beweisen wollte, dass das Brot der Leib Christi sei und dass das Brot derjenige sakramental sei, der Christus Kap.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Nos vero capite hoc usi sumus non in hunc finem, sed ut reiiciamus omnem carnalem praesentiam et manducationem corporis Christi et solam spiritualem statuamus.">Wir aber haben dieses Haupt gebrauchen, nicht auf diesen Zweck, sondern um zu verwerfen, dass wir alle fleischliche Gegenwart und das Essen des Leibes Christi und das Geistige allein bestimmen.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Iam in epistola vestra quaedam ex confessione nostra excerpta mendose et perperam citatis.">Schon in eurem Brief zitiert ihr einige Dinge, die aus unserem Bekenntnis entnommen sind, in betrügerischer und falscher Weise.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Sic enim vestra epistola citat nostram: &quot;Distribuuntur et manducantur, cum in symbolis manducantur&quot;, cum nostra sic habeat: &quot;Distribuuntur et manducantur, cum in symbolis celebrantur.&quot;">Denn so zitiert euer Brief unseren Brief: "Sie werden verteilt und gegessen, wenn sie in den Symbolen gegessen werden", wenn unser Brief so lautet: "Sie werden verteilt und gegessen, wenn sie in den Symbolen gefeiert werden".</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Mox additis: &quot;Si ad praedicta retuleritis, nihil absurdi, si vero ad sacramentorum esum, ut scilicet illo distribuatur, quemadmodum confessio vestra habet, vere scilicet et non symbolice tantum, id probatum cuperemus.&quot;">Bald fügt ihr hinzu: "Wenn ihr diesbezüglich anführt, dann ist nichts töricht, aber wenn ihr auf das Essen der Sakramente verteilt ist, so dass es so ist, wie es euer Bekenntnis hat, nämlich wahrhaftig und nicht nur symbolisch, so wollen wir es beweisen".</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Ad haec vestra sic respondemus: Nos distributionem, manducationem sive esum, omnia inquam, ad internam fidem referre, quae fit intus in animo per spiritum, non ad symbolorum esum.">Darauf antworten wir folgendermassen: "Wir verteilen, essen oder essen, sage ich, alles auf den inneren Glauben zu beziehen, der durch den Geist innerlich geschieht, nicht auf das Essen der Symbole".</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quomodo enim tam insani essemus, ut hoc contra manifestam veritatem confiteremur?">Wie würden wir denn so verrückt sein, dass wir dies gegen die offenkundige Wahrheit bekennen?</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Nos diserte omnia distinguimus et duplicem facimus manducationem, duplicem cibum, de priore in priori parte confessionis, de posteriore in posteriori.">Wir unterscheiden deutlich alles und machen ein doppeltes Essen, ein doppeltes, ein doppeltes, ein zweites, ein zweites im ersten Teile des Bekenntnisses, ein zweites im späteren.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Nunquam nobis in mentem venit, ut symbolorum administratione porrectioneque fieri hoc diceremus.">Es ist uns nie in den Sinn gekommen, dass wir dies durch die Verwaltung der Symbole und durch die Weiterleitung sagen würden.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim falso nobis impingitis:">Denn das stopft ihr uns in falscher Weise an:</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="&quot;Ut panem porrigo vobis edendum corpori, sic&quot; etc.">"Um das Brot zu essen, das ich euch für den Leib gegessen habe, so" usw.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Hic significationem symbolorum et analogiam explicamus et de Christo primo institutore loquimur.">Hier erklären wir die Bedeutung der Symbole und die Analogie und sprechen von dem ersten Urheber Christi.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Nam ille, ut foris panem on porrigebat, ita intus in mentibus eorum operabatur.">Denn er wirkte, wie er draussen das Brot zu tragen suchte, innerlich in ihren Geistern.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Deinde cum dicimus: &quot;Quo vobis mortis meae fruc-tum indico&quot;, ibi vos &quot;indicandi&quot; verbum cum &quot;donandi&quot; verbo pugnare dicitis.">Dann, wenn wir sagen: "Wer von euch die Frucht meines Todes andeutet, so sagt ihr, dass ihr das Wort "zugeben" mit dem Wort kämpft.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Sed quid prohibet &quot;indicare&quot; et &quot;donare&quot; pugnantia esse, cum non ad idem, sed diversa referantur?">Aber was hindert es, "zugeben" und "Geschenk" zu sein, wenn sie nicht auf das Gleiche, sondern auf die Verschiedenheit bezogen werden?</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Nos &quot;donandi&quot; verbum ad internum panem et spiritualem, qui de coelo descendit, referimus, verbum vero &quot;indicandi&quot; ad symbolum panis.">Wir beziehen das Wort "zugeben" auf das innere Brot und das geistliche, vom Himmel herabgestiegene Wort, das Wort "zu verkünden" auf das Symbol des Brotes.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Si ad eandem rem retulissemus, recte diceretis nos pugnantia scripsisse.">Wenn wir diesbezüglich mitgeteilt hätten, würdest du mit Recht sagen, dass wir in Streitereien geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Iam hoc quoque vos offendit, quod diximus symbolis ecclesiam reddi certam et indubitatam.">Auch ihr beleidigt das, was wir mit Symbolen gesagt haben, dass die Kirche sicher und unzweifelhaft wird.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Sed adhuc de institutione Christi in prima coena loquimur, qui nimirum ecclesiam apostolorum in contemplationem beneficiorum dei, maxime vero mortis suae voluit inducere, praeterea illam reddere certam et indubitatam, quod pro fidelium salute corpus suum in mortem tradiderit.">Aber wir sprechen noch von der Einsetzung Christi im ersten Abendmahl, der nämlich die Kirche der Apostel in die Betrachtung der Wohltaten Gottes, vor allem aber seines Todes einführen wollte, und ausserdem jene unzweifelhaft und sicher machen wollte, weil er für das Heil der Gläubigen seinen Leib in den Tod hingegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Haec non intelligimus de interna illa animi certificatione, quae intus per spiritum sanctum et fidem fit, sed de ea certitudine, qua ecclesia externis symbolis certa fit et fidem etiam testatur.">Das verstehen wir nicht von jener inneren Befriedigung des Geistes, die innerlich durch den Heiligen Geist und den Glauben geschieht, sondern von der Gewissheit, mit der die Kirche durch äussere Symbole gewiss wird und auch den Glauben bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Sed hunc sensum mox ex Zvinglii verbis, unde desumpsimus, certam faciemus.">Aber bald werden wir diesen Sinn aus den Worten Zwinglis, von dem wir ausgehen, sicher machen.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Non enim sumus in ea opinione, quod symbola foris adhibita intus fidem fulciant vel certam reddant, sed suo quodam modo certam faciunt ecclesiam symbola, quantum scilicet illis convenit.">Denn wir sind nicht in der Meinung, dass die von aussen gebrauchten Symbole den Glauben stützen oder sicher machen, sondern die Kirche in gewisser Weise mit den Symbolen beschliessen, soweit es ihnen zukömmlich ist.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Sed iam ostendemus nos Zvinglii opera diligenter legisse nihilque nos contra eum designasse: In libro articulorum, articulo 18., cum cap. Ioan. 6. citat et exponit, statim his utitur verbis:">Aber wir zeigen schon, dass wir die Werke von Zwingli sorgfältig gelesen haben, und dass wir nichts gegen ihn vorgezeichnet haben: "In dem Buch der Artikel 18, wenn er zitiert und erklärt, gebraucht er sofort diese Worte:</s>
    <s translated="false" n="93" original_language="de" original_no_xml="&quot;Demnach wil ich ein kurtzes, aber luters anzeygen, darinn aller ynhallt dises heyligen maaß vergriffen wirt.&quot;"/>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Exposito suo more capite hoc post pauca sic subdit:">Nach der Auslegung seines Hauptes fügt er folgendermassen hinzu: "</s>
    <s translated="false" n="95" original_language="de" original_no_xml="&quot;Sich demnach, frommer christ, den lychnam und bluͦt Christi nüt anders sin dann das wort deß gloubens, namlich das sin lychnam, für uns getödt, und sin bluͦt, für uns vergossen, uns erlöst und gott versönt hatt."/>
    <s translated="false" n="96" original_language="de" original_no_xml="So wir das vestencklich gloubend, so ist unser seel gespyst und getrenckt mitt dem fleysch unnd bluͦt Christi."/>
    <s translated="false" n="97" original_language="de" original_no_xml="Noch hatt Christus, damitt das wäsenlich testament begrifflicher were, den einfalltigen sines lychnams ein spyßliche gstallt ggäben, namlich das brot, und des bluͦts das tranck, das sy imm glouben mitt einem sichtbaren handel versicheret (ecce 'versichert') wurdint.&quot;"/>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Haec verba hinc in confessionem nostram scripsimus, sed peccavimus vobis.">Diese Worte haben wir von hier aus in unser Bekenntnis geschrieben, aber wir haben euch gesündigt.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Zvinglius nil peccavit, exemplum iam subiicit:">Zwingli hat nichts gesündigt, er fügt schon ein Beispiel hinzu:</s>
    <s translated="false" n="100" original_language="de" original_no_xml="&quot;[...] glich wie imm touff das ynduncken nitt abwäscht die sünd, der getoufft gloube dann dem heyl des evangelii, das ist: der gnädigen erlösung Christi."/>
    <s translated="false" n="101" original_language="de" original_no_xml="Also hie red ich mitt Christo: Der sinem wort nitt vorhin rächten glouben ggäben hatt, ee er zuͦhin gang, das, so wir imm gloubind, das ist: gantz uff inn vertruwind und verlassind, das er unser heyl sye, so ist imm der lychnam Christi gar nüt nütz, ja ich sprich mitt Paulo, das er imm selbs ein verdamnuß ässe und trincke."/>
    <s translated="false" n="102" original_language="de" original_no_xml="Gadt er aber hinzuͦ der gstallt und meynung, wie Christus hie Joan. 6. darvon redt und leert, so wirt er läbendig und ist schon imm glouben läbendig, so sterckt inn die spys&quot; etc."/>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="In quibus verbis docet e 6. cap. Ioannis, quomodo et qua fide accedendum sit ad eucharistiam, a quo vos capite tantopere abhorretis.">In diesen Worten lehrt er aus dem 6. Kapitel des Johannes, wie und mit welchem Glauben man zur Eucharistie hinzutreten soll, von dem ihr so sehr vor dem Haupt zurückschreckt.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Deinde dicit fidem in Christum, qui esus est spiritualis, praesentem esse debere, dum sumens accedit, quod vos tamquam impium reiicitis.">Dann sagt er: "Der Glaube an Christus, der geistig gegessen ist, muss gegenwärtig sein, wenn er teilnimmt, dass ihr euch als einen Gottlosen verwirft".</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="In libello ad principes Germaniae de symbolis et signis rebus additis sic loquitur: Manuum coniunctio non est res, sed signum tamen contractus praecedentis.">In dem Büchlein an die Fürsten Deutschlands spricht er von Symbolen und Zeichen, die hinzugefügt werden: Die Verbindung von Händen ist kein Ding, sondern ein Zeichen des vorhergehenden Vertrages.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="&quot;At hoc signum, quantumvis non est res, additum tamen rem ipsam veluti testimonio et confessione firmat, quo non liceat inficiari.">"Aber dieses Zeichen, so sehr es auch nicht an der Sache liegt, stärkt es, dass die Sache selbst nicht als Zeugnis und Bekenntnis hinzugefügt wird, indem es nicht angesteckt werden darf.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="[...] Ad eum modum est in sacramentis quoque consyderandum.">... Darum muss auch bei den Sakramenten geachtet werden.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="[...] In eucharistia res est ex fide gratias agere domino pro benefitiis, quae nobis per filium suum redimendo praestitit.">... In der Eucharistie ist es Sache des Glaubens, dem Herrn für die Wohltaten zu danken, die er uns durch seinen Sohn erlöst hat.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Panis et vini, sacrorum symbolorum divinis verbis sanctificatorum, sumptio eius rei sacramentum est.">Brot und Wein, die heiligen Symbole durch göttliche Worte geheiligt, ist die Empfängnis dieser Sache das Sakrament.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Gratiarum ergo actio non est vel peccatorum remissio vel panis et vinum corpus Christi naturale, sed ea tantummodo significat atque in rem praesentem adducit repraesentando et contemplationi fidei offerendo.&quot;">Danksagung ist also nicht der Nachlass der Sünden oder Brot und Wein der natürliche Leib Christi, sondern nur das bedeutet und bringt sie in die Gegenwart, indem sie der Kontemplation des Glaubens darbringt".</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Zvinglius.">Soweit Zwingli.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Si nunc, ut verum agnoscimus, symbola corpus naturale et remissio-nem peccatorum significant et velut in rem praesentem adducunt, repraesentant et offerunt fidei contemplationi, ergo fides adsit, necesse erit.">Wenn nun, wie wir die Wahrheit anerkennen, die Symbole den natürlichen Leib und die Vergebung der Sünden bezeichnen und gleichsam in die gegenwärtige Wirklichkeit hineinführen, stellen sie dar und bieten der Kontemplation des Glaubens dar, so wird es notwendig sein, dass der Glaube gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Sed quid nos aliud diximus, quam inter edendum fidem intus operari, sed non tum primum per symbola advehi?">Aber was haben wir anders gesagt, als dass wir unter dem Essen des Glaubens drinnen wirken, aber nicht erst durch Symbole getragen werden?</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Post pauca iterum dicit: &quot;Quis sacramenta non pro sacris, laetis et venerandis rebus amplectatur, cum nobis tam sublimes res non iam significent, verum etiam suo quodam modo oculis ac sensibus subiiciant?&quot;">Wenig später sagt er wieder: "Wer die Sakramente nicht für heilige, fröhliche und verehrungswürdige Dinge annimmt, da uns die Dinge nicht mehr so hoch sind, sondern sich gewissermassen den Augen und den Sinnen unterwerfen?"</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="&quot;Qum enim panis et vinum, quae ipsius domini verbo consecrata sunt, simul fratribus distribuuntur, an non iam totus Christus velut sensibiliter (ut etiam, si verba requirantur, plus dicam, quam vulgo solet) sensibus etiam offertur?">"Welches Brot und Wein, das durch das Wort des Herrn selbst geweiht wurde, werden zugleich den Brüdern zugeteilt, oder wird nicht mehr der ganze Christus als sinnlich wahrnehmbar dargeboten (wie auch, wenn die Worte gefordert werden, ich mehr sagen werde, als es gewöhnlich ist) den Sinnen dargeboten?</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Sed quomodo?">Aber wie?</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Anne ipsum corpus naturale manibus et palato tractandum?">Oder sollte der Körper selbst mit natürlichen Händen und Gaumenlust behandelt werden?</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Minime, sed animo offertur istud contemplandum&quot; (ecce hic dicit corpus Christi in coena animo offerri contemplandum), &quot;sensibus vero sensibile eius rei sacramentum.">Keineswegs, sondern es wird dem Geist dargebracht, dieses zu verachten" (er sagt hier, dass der Leib Christi beim Abendmahl im Geist dargebracht wird), "den Sinnen aber das Sakrament dieser Sache.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Liberius enim et expeditius agit mens, cum a sensibus quam minimum alio vocatur.">Denn der Geist handelt freier und leichter, wenn er von den Sinnen als am wenigsten an einem anderen genannt wird.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Cum ergo et sensibus obiicitur, quod similimum est ei, quod mens agit, [...] iam non est infimi momenti, quod ea signa sic a Christo ipso instituta sunt, ut etiam analogia sua plurimum polleant ad inducendum in rem fide et contemplatione praesentem&quot; (ecce praesentem dicit, idem nos).">Wenn er also auch den Sinnen gegenübersteht, was ihm ähnlich ist, was der Geist wirkt, ... ist nicht mehr der niedrigste Augenblick, weil diese Zeichen so von Christus selbst eingesetzt sind, dass sie auch ihre Analogie sehr beherrschen, um sie in die gegenwärtige Sache zu führen und sie in die gegenwärtige Betrachtung einzuführen" (Siehe, er sagt gegenwärtig, derselbe uns).</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="&quot;Istam fidei contemplationem non credo satis grandem esse, nisi rem ipsam tam certe et indubitate teneat, ac si naturaliter esset sensibus exposita.">"Ich glaube nicht, dass diese Kontemplation des Glaubens gross genug ist, es sei denn, die Sache selbst hält sie so sicher und unzweifelhaft, als wäre sie von Natur den Sinnen ausgesetzt.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Quo factum, ut veteres dixerint corpus Christi vere adesse in coena [...] propter istam, quae iam dicta est, certam fidei contemplationem, quae Christum ipsum propter nos in cruce deficientem nihilo minus praesentem videt, quam Stephanus carnalibus oculis ad dexteram patris regnantem videbat.&quot;">Damit haben die Alten behauptet, der Leib Christi sei wahrhaft beim Abendmahl anwesend ... wegen der bereits erwähnten sicheren Betrachtung des Glaubens, die Christus selbst, der wegen uns am Kreuz scheiterte, nichts weniger gegenwärtig sieht als Stephanus mit fleischlichen Augen zur Rechten des Vaters regierend sah".</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="An non hic auditis, o fratres, corpus Christi in coena praesens esse, quod cum nos dicimus, tamquam insanum dogma damnatis nec subscribere dignamini?">Oder hört ihr nicht, o Brüder, dass der Leib Christi beim Abendmahl gegenwärtig ist, was ihr, wenn wir sagen, als verrücktes Dogma verurteilt und nicht zu unterschreiben würdigt?</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="In fine pericopes addit: &quot;Et nos nunquam negavimus corpus Christi sacramentaliter et in mysterio adesse in coena, tum propter fidei contemplationem, tum propter symboli, ut diximus, totam actionem.">Am Ende fügt er hinzu: "Und wir haben nie geleugnet, dass der Leib Christi in sakramentaler Weise und im Geheimnis des Abendmahls gegenwärtig ist, sowohl wegen der Kontemplation des Glaubens als auch wegen des Symbolums, wie wir gesagt haben, die ganze Handlung.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="[...] Sed ista praesentia [...] fidei est [...], non sacramentorum.&quot;">"Aber diese Präsenz ... des Glaubens ist ..., nicht der Sakramente".</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Zvinglius.">Soweit Zwingli.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Quid autem est in mysterio et sacramentaliter adesse, quam fide adesse?">Was aber heisst es, im Geheimnisse und in sakramentaler Weise gegenwärtig zu sein als im Glauben gegenwärtig zu sein?</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Hoc nos diximus iis verbis, ea ratione eoque modo, quo se suis dat, nempe per fidem, et quomodo anima ipsum potest desyderare.">Das haben wir mit diesen Worten gesagt, in der Weise, wie er sich seinen Seinigen schenkt, nämlich durch den Glauben, und wie die Seele ihn begehren kann.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Nec enim anima aliter vult habere manducareve corpus Christi quam fide.">Denn die Seele will nicht anders den Leib Christi haben wie den Glauben.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="In eodem libello C 1 dicit: &quot;Externam sacramentorum iustificationem nemo contemnere debet aut negligere; imo externam non potest contemnere aut negligere, quicumque fidem habet, cum datur occasio.">In demselben Buch C 1. sagt er: "Niemand darf die äussere Rechtfertigung der Sakramente verachten oder vernachlässigen; nein, er kann die äussere Rechtfertigung nicht verachten oder vernachlässigen, wer Glauben hat, wenn Gelegenheit gegeben wird.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Quis enim ea, quae charitatis sunt, possit posthabere?">Denn wer kann das, was der Nächstenliebe angehört, beherzigen?</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Charitas autem dei et proximi nonne gestit beneficia dei recolere, laudare et gratias agendo magnificare?">Ist die Liebe Gottes und des Nächsten nicht bestrebt, die Wohltaten Gottes anzubeten, zu loben und zu danken?</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Nonne gestit proximo vinculo spiritus coniungi et illud palam testari?">Bemüht er sich nicht, durch das Band des Geistes mit dem Nächsten verbunden zu werden und es offen zu bezeugen?</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Nonne cupit, ubi fidem labi senserit, fulciri et in locum restitui?">Wollt er nicht, wo er den Glauben an die Lippen fühlt, gestützt und an die Stelle wiederhergestellt werden?</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Id autem ubi gentium commodius quam in ipsa sacramentorum actione inventurum sperare poterit, quantum ad omnia sensibilia attinet?">Wo aber kann das für die Heiden bequemer erhoffen als für die Sakramente selbst, soweit es auf alles Sichtbare ankommt?</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Esto enim, omnes creaturae invitent nos ad contemplationem numinis, at omnis ea invitatio muta est.">Sein Sein ist es, dass alle Geschöpfe uns einladen zur Beschauung der Gottheit, doch diese ganze Einladung hat sich geändert.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="In sacramentis vero viva et loquens invitatio est.">In den Sakramenten aber ist eine lebendige und gesprochene Einladung.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Loquitur enim dominus, loquuntur et elementa atque idem loquuntur et suadent sensibus, quod menti sermo et spiritus.">Denn der Herr spricht, sprechen, sprechen und sprechen die Elemente und raten den Sinnen, dass das Wort und der Geist dem Geiste entspricht.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Adhuc tamen haec visibilia omnia nihil sunt, nisi [...]spiritus sanctificatio praecedat.&quot;">Trotzdem gibt es noch nichts Sichtbares, ausser der Heiligung des Geistes geht der Heilige Geist voraus".</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="In eodem libello C 4: &quot;Iam nos&quot;, ait, &quot;non offendit, ut, etiamsi universa, quae spiritus operatur, externo sacramento referantur, dummodo symbolice dicta, quomodo patres loquuti sunt, intelligamus, nihil sumus succensuri.">In demselben Buch C 4: "Jetzt beleidigt er uns nicht, dass, auch wenn alles, was der Geist wirkt, durch das äussere Sakrament bezogen wird, nur symbolisch gesagt wird, wie die Väter gesprochen haben, wir verstehen, dass wir nichts angezündet werden.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="De verbis stultum est contendere, cum in re non dissentimus.&quot;">Es ist töricht, mit den Worten zu kämpfen, wenn wir in der Sache nicht übereinstimmen."</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Hoc merito nos a vobis impetrassemus, charissimi fratres, quandoquidem nostra confessio a vobis nihil dissidet, quod nostrae subscripsissetis.">Das hätten wir zu Recht von euch, liebe Brüder, erhalten, da unser Bekenntnis von euch nichts unterscheidet, was ihr uns unterschrieben hättet.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="In re enim omnino non dissentimus, utcunque verbis aliis utamur.">Denn in der Sache sind wir nicht völlig abweichend, so sehr wir uns mit anderen Worten bedienen.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="In eodem libello D 1: &quot;In eucharistia, cum homo&quot;, inquit, &quot;nobilis abiturus esset in regionem longinquam, panem et vinum praebens longe vividius et peculiarius se nobis dabat, cum diceret: 'Hoc est corpus meum', quam si dixisset: 'Hoc est symbolum corporis mei', etiamsi naturale corpus ablaturus ac in coelos illaturus erat.">In demselben Büchlein D 1: "In der Eucharistie gab der Mensch uns einen weitaus lebendigeren und besonderen Weg in die ferne Region, indem er sagte: Das ist mein Leib, als wenn er gesagt hätte: Das ist das Symbol meines Leibes, auch wenn er den natürlichen Körper wegnehmen und in den Himmel hineinziehen wollte.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Nihilo tamen minus sese totum, quod ad fidem ac gratiam attinet, his verbis donat, quasi dicat: 'Nunc in mortem pro vobis eo, paulo post ex integro hinc migraturus.">Nichtsdestoweniger schenkt er sich ganz im Hinblick auf den Glauben und die Gnade mit diesen Worten, als ob er sagt: "Nun zum Tode für euch, kurz darauf wird er von hier wegziehen".</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="At nolo, de amore et cura in vos mea ambigatis.">Aber ich will nicht, dass ihr an meiner Liebe und Sorge zweifelt.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Totus vester sum, quantus quantus sum.">Ich bin ganz euer, wie gross ich bin.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="In cuius rei testimonium huius meae traditionis ac testamenti symbolum vobis commendo, quo memoriam mei meorumque benefitiorum excitetis, ut, cum vobis hunc panem ac calicem exhiberi videatis in memoriali coena, non aliter sitis mei memores, quod scilicet me pro vobis tradiderim, quam si videretis me coram, quemadmodum nunc videtis et vobiscum convivari et mox ad supplicium pro vobis a vobis rapi' etc.">Ich empfehle euch das Symbol dieser Sache, durch das ihr mein Gedächtnis an meine Wohltaten erweckt, damit ihr, da ihr seht, dass dieses Brot und dieses Kelch euch im Gedächtnis dargeboten wird, im Gedächtnismahl nicht anders an mich erinnern könnt, weil ich mich nämlich für euch dahingegeben habe, als wenn ihr mich vor euch seht, wie ihr jetzt seht, dass ihr mit euch zusammenleben und bald zur Hinrichtung für euch hinreissen usw.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, nos coenam domini splendidam Christi praesentia habemus.">So haben wir, sage ich, das glänzende Abendmahl Christi.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="At in his omnibus an non sacramentaliter et fidei contemplatione corpus Christi praesens esse, ut supra diximus, summa totius rei est?&quot;">Aber in all diesen Dingen oder nicht in sakramentaler und in der Kontemplation des Glaubens ist der Leib Christi gegenwärtig, wie wir oben gesagt haben, die grösste Wirklichkeit des Ganzen?"</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Zvinglii de hoc negotio scripta bone fide, ut putamus, recensuimus, ut videatis nos et Zvinglii, patris nostri, scripta diligenter legisse, nusquam ab iis deflexisse, imo verba eius in confessionem nostram posuisse.">Bisher haben wir Zwingli, wie wir glauben, über diese Angelegenheit in guter Treue gezählt, damit ihr seht, dass wir und Zwingli, unseres Vaters, die Schriften sorgfältig gelesen haben, nie von ihnen abgelehnt, ja seine Worte in unser Bekenntnis gelegt haben.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Quae si vos legistis et expendistis, quae iniquitas nostra damnare et, cum quibus consentitis, non velle subscribere?">Wenn ihr diese Dinge gelesen und ausgegeben habt, welche Ungerechtigkeit zu verurteilen und mit wem, mit wem ihr übereinstimmt, nicht zu unterschreiben wünscht?</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Vix possumus hunc moetum nobis ex animo eximere, quin sit affectus aliquis in vobis erga nos, radix aliqua amarulentiae suppullulans, qua fiat, ut dilectissimos fratres vestros, quos in praedicatione Christi et veritatis hactenus per multa pericula fortes et fidos, per gratiam dei, estis expertos, tam cito repudietis et eorum sententiam nondum intellectam damnetis.">Wir können diese Betrübnis kaum von Herzen ausschliessen, ohne eine Zuneigung zu euch zu haben, indem sie eine Wurzel der Bitterkeit anfängt, durch die es geschieht, dass eure geliebtesten Brüder, die ihr bisher in der Predigt Christi und der Wahrheit durch viele starke und vertrauenswürdige Gefahren durch die Gnade Gottes erfahren habt, so schnell ablehnen und ihr ihre noch nicht verstandene Meinung verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Charitas non cogitat malum [1 Kor 13, 5] de fratribus nec tam facile male suspicax est.">Die Liebe denkt nicht an das Böse 1 Kor 13, 5 über die Brüder und ist nicht so leicht verdächtig.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc daemon agit, qui nusquam accuratius laborat, quam in spargendis ubique discordiae seminibus eisque confovendis, ut uberrimam frugem effundant.">Aber das tut der Dämon, der nirgends genauer gearbeitet hat, als bei der Ausbreitung des Zwietrachtsaats überall, um sie zu begünstigen, um eine reiche Frucht zu giessen.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim magis aptum eius ingenio quam odium et dissidium.">Denn nichts ist geeigneter für seine Begabung als Hass und Zwietracht.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Lamentandum certe spectaculum videre dissidium tot annis inter Lutheranos et nos hoc iam novo quodam auctu inter nos subnato grandescere.">Gewiss muss man beklagen, dass der Unterschied zwischen den Lutheranern und uns in so vielen Jahren durch einen neuen Zuwachs unter uns zunimmt.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Quando tandem finis, o Iesu, inter tuos discordiarum et contentionum?">Wann ist das Ende, o Jesus, zwischen deinen Zwietrachten und Streitigkeiten?</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Iam novus dolor viscera nostra transverberat, cum audimus vos quoque a nobis separatos.">Schon der neue Schmerz hat unser Herz überwältigt, wenn wir hören, dass auch ihr von uns getrennt seid.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Quid, putatis, dicent ex utraque parte nostri, si audierint nos mutuo dissidere in tanto negotio?">Was, denkt ihr, werden unsere Männer auf beiden Seiten sagen, wenn sie hören, dass wir uns in einer so grossen Angelegenheit untereinander zerstritten haben?</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Quae enim simplicibus inter istas praeconum verbi pugnas certa persuasio esse poterit?">Denn welche Überzeugung kann unter diesen einfachen Kämpfen der Verkünder des Wortes sicher sein?</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="An non omnia fluctuabunt, dum vident nos subinde nova quaedam moliri et spargere?">Wird nicht alles schwanken, wenn sie sehen, dass wir von Zeit zu Zeit einige neue Dinge bewirken und verbreiten?</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="An non incerta erunt eis omnia, ut metuant sibi a nobis non minus quam a pontifitiis imponi?">Wird ihnen nicht alles ungewiss sein, dass sie sich vor uns fürchten, nicht weniger als von den Päpstlichen auferlegt zu werden?</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Collegas nostros (sumus enim unius imperatoris duces) praesidio omni volumus nudare, et acti suspicionibus sinistre, quae dicunt et scribunt ac faciunt, interpretamur.">Wir wollen unsere Kollegen (denn wir dürfen die Führer eines einzigen Kaisers) mit jeder Garnison entblössen und durch schlechte Verdächtigungen, die sie sagen und schreiben und tun, auslegen.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Nosmetipsos ergo omni ope destitutos ac exarmatos iniuriae obiicimus illorum, qui occasiones ledendi nos captant.">Wir stellen uns also mit allen Mitteln der Ungerechtigkeit derer vor, die uns Gelegenheiten nehmen, uns zu verletzen.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Malumus saepe aliorum odio omnia turbari ac inverti quam eorum, quos odimus, auspicio et consilio rem bene geri.">Wir wünschen oft, dass der Hass der anderen alles beunruhigt und umgekehrt ist, als dass die Sache derjenigen, die wir hassen, durch Auspizien und Rat gut geht.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Hi animorum morbi sunt impotentes et noxii, charissimi fratres, a quibus si non abstinuerimus, ingentem aliquando poenam dabimus et caeteros quoque, qui per nos salvandi essent, perdemus nobiscum.">Diese Krankheiten sind mächtig und schädlich, liebe Brüder, von denen wir, wenn wir uns nicht enthalten, manchmal eine grosse Strafe geben werden, und auch die übrigen, die durch uns gerettet werden sollten, werden wir mit uns zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Cogitate nos lucis et veritatis filios esse, non turpisssimorum affectuum servos.">Denkt daran, dass wir Söhne des Lichts und der Wahrheit sind, nicht Diener der schändlichsten Zuneigungen.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Veritas omnem vanitatem, , inanem gloriam et contentionem pellit.">Die Wahrheit vertreibt alle Eitelkeit, eitle Ruhmsucht und Streit.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Ubi gratia spiritus est et charitas e coelo nata, hic non subsistet odium, invidentia et suspitio e satana prognata.">Wo die Gnade des Geistes und die Liebe aus dem Himmel geboren ist, da bleibt hier kein Hass, Neid und Misstrauen, die vom Satan hervorgehen.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Ferte nos insipientes et humiles, charissimi fratres, si paulo liberius et durius vobiscum loquimur.">Thort uns, liebe Brüder, töricht und demütig, wenn wir mit euch etwas freier und härter sprechen.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Videmini nobis omnino aliquo morbo laborare contra nos.">Ihr seht, dass wir durchaus an einer Krankheit gegen uns leiden.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Nam quomodo nostra alioqui tam abiecte et inamice tractare potuissetis?">Denn wie hättet ihr sonst unsere Männer so abscheulich und unverschämt behandeln können?</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Et hic morbus facit, ut vobis vanae ob animum vestrum imagines eius rei observentur, quae nobis nunquam in mentem venit.">Und diese Krankheit tut es, dass euch eitle Bilder seiner Sache, die uns nie in den Sinn gekommen sind, eitel werden.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Hae suspiciones multum de amicitiae authoritate, benevolentia et suavitate detrahunt, et incipimus non satis confidere nec ex animo, quemadmodum par erat.">Diese Verdächtigungen schmälern viel von der Autorität der Freundschaft, dem Wohlwollen und der Sanftmut, und wir beginnen, nicht genug zu vertrauen und nicht von Herzen, wie es angemessen war.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Rogamus autem vos per adventum domini nostri Iesu Christi, ut omni posito affectu nos charitate vera et fraterna complectamini.">Wir bitten euch aber durch die Ankunft unseres Herrn Jesus Christus, uns mit aller Zuneigung in wahre und brüderliche Liebe zu umarmen.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Sentietis idem in nobis.">Ihr werdet das Gleiche in uns wahrnehmen.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Nolite recedere a fraternitate et societate tam sancta, ne detis ansam maledicendi impiis.">Weichet nicht von der Brüderlichkeit und der so heiligen Gesellschaft ab, damit ihr den Gottlosen nicht die Gelegenheit verbietet, zu fluchen.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Expendite nostra diligentius, perspicite accuratius et penitius, et proculdubio nobis in omnibus subscribetis.">Bedenke unsere sorgfältiger, prüfe genauer und vollständiger, und du wirst uns zweifellos in allen Dingen unterschreiben.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Dominus det nobis, ut idem sapiamus et unanimes simus in vinculo charitatis connexi et conglutinati.">Der Herr gebe uns, dass wir dasselbe denken und einmütig im Band der Liebe verbunden und verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Hanc nostram excusationem fratribus, quos ex agro convocastis tum, proponite, rogamus, ut videant nil minus esse, quam quod putarunt.">Bittet unsere Entschuldigung den Brüdern, die ihr dann aus dem Lande zusammengerufen habt, und legt sie vor, dass sie sehen, dass nichts weniger ist als das, was sie dachten.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quid adhuc desyderatis, ut scilicet darius dicamus (nam aliud dicere non possumus), indicate hoc nobis.">Wenn ihr aber noch etwas begehrt, um es mit mehr Recht zu sagen (denn wir können nichts anderes sagen), dann zeige uns dies an.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Quicquid salva veritate et fide fieri potest, faciemus, tamen ne a nobis animum abalienetis.">Was auch immer geschehen kann, ohne die Wahrheit und den Glauben zu bewahren, wir werden dennoch tun, dass ihr uns nicht entfremdet.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Valete in Christo, optimi et charissimi fratres.">Lebt wohl in Christus, liebe und beste Brüder.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Deus pacis semper sit nobiscum!">Möge der Gott des Friedens immer mit uns sein!</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Ex Tiguro, 3. ianuarii anno 1535.">Aus Zürich, 3. Januar 1535.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Leo Iudae scribebat nomine fratrum">Leo Judas schrieb im Namen der Brüder.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Tiguri Christum profitentium.">Christus in Zürich bekennen.</s>
  </letter>
</file>
