<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10577" id_hbbw="541" id_irg_sort="541" id_sort="105410"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="In secundam Pauli ad Corinthios epistolam Heinrychi Bullingeri ad Dionysium Melandrum praefatio.">Im zweiten Brief des Paulus an die Korinther war Heinrich Bullingers Vorrede an Dionysius Melander.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Prolixior fortasse fui in excutienda epistola priore, succinctiora itaque in posteriorem dabimus.">Vielleicht war ich länger, um den vorhergehenden Brief zu untersuchen, und so werden wir ihn in den späteren geben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Interim vero expendat apud se quilibet, quot et quanta a commentatoribus paulo diligentioribus sint observanda, illa vero paucis absolvi non posse.">In der Zwischenzeit aber weiss jeder, wie viele und wieviel man von den Kommentatoren für etwas sorgfältiger halten muss, während jene in wenigen Worten nicht gelöst werden können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Exponenda enim compluribus in locis lectio diversa, et quae ex iis magis genuina sit, sed et nullibi non monendum, quae quorundam verborum vis ac proprietas, quae item sint orationis incommoda, qui tropi, qui schematismi, quomodo obscurius, brevius et perturbatius dicta clarius, copiosius planiusque exponi queant.">Denn man muss an vielen Stellen verschiedene Lesungen darlegen, die echt sind, aber auch keineswegs ermahnen, welche die Kraft und Eigentümlichkeit gewisser Worte, die ebenso die Unannehmlichkeiten des Gebetes sind, welche die Tropen, die Schemamatismen, wie verdunkelter, kürzer und verwirrlicher die Aussprüche deutlicher und ausführlicher erklären können.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quod primum ac potissimum in commentariis requiritur, etiam superstitiosius observandus et ordinandus est orationis contextus, indagandus authoris scopus, indicandum, quomodo ad scopum argumenta referantur singula, quid obiter insertum et quid per digressionem dictum sit.">Danach muss, was zunächst und vor allem in den Kommentaren erforderlich ist, auch der abergläubische Zusammenhang des Gebetes beobachtet und geregelt werden, um den Zielpunkt des Autors zu untersuchen und zu untersuchen, wie die einzelnen Argumente auf den Zielpunkt bezogen werden, was übrigens eingefügt und was durch Abschweifung gesagt wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Reddendus nonnunquam sensus paraphrasi, ostendendus orationis vigor ac ardor, sed et loci communes tractandi nonnunquam, quos et annotasse aliquoties suffe cerit, admonendum quoque, quis usus eorum, quae disputata sunt, nec omittendum, si iis quispiam fuerit abusus.">Bisweilen muss man den Sinn des Paraphrasus zeigen, dass die Kraft des Gebetes und der Eifer des Gebetes geoffenbart werden muss, aber auch die gewöhnlichen Abhandlungen des Ortes, die es genügt, einige Male aufgezählt zu haben, auch ermahnt werden müssen, welchen Gebrauch der darüber diskutierten Dinge zu haben, und man darf sie nicht unterlassen, wenn ihnen jemand missbraucht wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Asserenda enim veritas, confutandum vero mendacium.">Denn: I. Die Wahrheit muss man auffassen, die Lüge aber widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod prodest et aliorum nonnunquam recensuisse sententias?">Was nützt es, dass die Meinungen anderer manchmal neu erfunden werden?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ista vero omnia quis, obsecro, unus et brevibus tractaverit?">Aber wer, bitte, hat all diese Dinge in Kürze und einer behandelt?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Veniam igitur merentur, qui commentarios nonnunquam copiosiores aedunt.">Diejenigen also, die manchmal reichere Kommentare essen, verdienen Vergebung.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sunt sane, quos grata multis commendavit brevitas, verum illi vel sensum duntaxat paucis vel schemata certa vel locos annotarunt communes vel annotata et veluti fragmenta quaedam aediderunt.">Es gibt natürlich diejenigen, die die Kürze vielen anvertraut hat, aber entweder haben sie nur wenige oder bestimmte Schemata oder gemeinsame Passagen aufgezeichnet oder kommentiert oder gleichsam Fragmente veröffentlicht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Paucissimos invenias, qui omnia ista in scribendis commentariis observarint tractarintque diligentius.">Sehr wenige findest du, die all dies beim Schreiben von Kommentaren beobachtet und sorgfältiger behandelt haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nec istud in hoc dico, quod nostris commentariis illa omnia praestiterimus, sed quod multa conanti ipsum opus inter manus opinione maius excreverit.">Ich spreche auch nicht von dem, was wir in unseren Kommentaren alles getan haben, sondern von dem, der vieles versucht, das Werk selbst durch eine grössere Meinung unter den Händen zugenommen hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tuum erit, Dionysi praestantissime, nostram fidelitatem et diligentiam tueri adversus quorundam procaces calumnias et laborantes nos in vinea domini perpetuis iuvare precibus.">Es wird deine Aufgabe sein, äusserst hervorragender Dionysius, unsere Treue und unseren Fleiss gegen die schändlichen Verleumdungen einiger zu schützen und uns im Weinberg des Herrn mit ewigen Gebeten zu helfen.</s>
  </letter>
</file>
