<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10553" id_hbbw="517" id_irg_sort="517" id_sort="105170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax, observande atque charissime Bullingere.">Gnade und Frieden, verehrter und liebster Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Rediit heri Capito noster Basilaea et narrat se mihi tuas ad me literas praemisisse, verum currus, in quo vehitur is, qui illas fert, nondum advenit.">Unser Freund Capito ist gestern nach Basel zurückgekehrt und erzählt, dass er mir deinen Brief vorgeschickt hat, aber der Wagen, in dem derjenige, der sie trägt, noch nicht eingetroffen ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Memorat vero in illis te excusare, quod non veneritis Constantiam, meque quasi ob id iratum placare.">Er erinnert sich aber daran, dass du mich bei ihnen entschuldigst, dass du nicht nach Konstanz kommst, und dass ich, als ob ich den Zorn erzürnte, mich besänftigen würde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Fateor, mi Bullingere, turbavit aliquantulum, quod non successerat colloquium, quod ambivi toties et tanto studio.">Ich gebe zu, mein Bullinger, dass die Tagung, die ich so oft und mit so grossem Eifer gesucht habe, nicht erfolgreich war.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="At tibi irasci qui possem synceriter adeo caussam Christi agenti?">Aber wenn ich aufrichtig zürnen könnte, wer könnte die Sache Christi, der da handelt, so aufrichtig sein?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quanquam hoc ipso vehementius doleat obstare adeo praetenues verborum quorundam nubeculas, quominus agnoscamini a plerisque catholicae ecclesiae consentire, et vos putetis ab ea dissentire illos.">Obwohl es umso heftiger schmerzt, die Wolken gewisser Worte zu verhindern, damit ihr anerkennt, dass die meisten Katholiken der Kirche zustimmen und ihr denkt, dass ihr sie von ihr abweicht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Porro, mi Bullingere, res belle habent, dum colloquium promittis.">Ausserdem, mein Bullinger, haben die Angelegenheiten gut, während du die Konferenz versprochen hast.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Utinam id paucos ante dies factum novissem!">Ich wünschte, ich hätte gewusst, dass dies vor einigen Tagen geschehen war!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Svevia repetenda mihi est citius, quam ut convenire nunc vos queam.">Das Svevia muss ich eher wiederholen, als dass ich euch jetzt treffen kann.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nosti, mi frater, quam cupide Paulus fratres etiam transmaria invisebat, ut nunquam oratio mentem, ita nec scripta orationem possunt aequare.">Du weisst, mein Bruder, wie eifrig Paulus auch die Brüder über das Meer besuchte, so dass die Rede niemals den Sinn hat, so dass auch die Schriften die Rede nicht gleichstellen können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Instant comitia caesarea, in quibus non dubitamus caussam eucharistiae agitandam.">In den kaiserlichen Wahlen, in denen wir nicht zweifeln, dass die Sache der Eucharistie verhandelt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hac enim rima irrepere satan querit iam non paucos annos.">Denn Satan versucht, diese Rima zu irreführen, und zwar seit nicht wenigen Jahren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ibi cupimus eludi veteratoris antiqui conatus, quod futurum non dubito, si sentire, ut scriptura docet, et loqui, ut illa loqui solet, non gravemur.">Dort wollen wir die Versuche des alten Antikes verspotten, weil ich nicht bezweifle, dass es sein wird, wenn wir, wie die Schrift lehrt, und dass wir, wie es gewöhnlich zu sagen pflegt, nicht beschweren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Docet autem scriptura Christi veram ac realem communionem, qua sumus caro de carne eius etc., exhiberi sacramentis per ministerium ecclesiae.">Die Schrift aber lehrt, dass die wahre und wirkliche Gemeinschaft, in der wir Fleisch von seinem Fleisch sind usw., den Sakramenten durch den Dienst der Kirche dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et effert hoc ea verborum forma, ut dicat ministrum remittere peccata, regignere, Christo induere, peccata abluere, corpus et sanguinem domini praebere etc.">Und dies betont die Form der Worte, wie er sagt, dass der Diener die Sünden verzeiht, regiert, Christus angezogen, die Sünden abwaschen, Leib und Blut des Herrn darbietet usw.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ne vero his vel impii vel absurdi aliquid statuatur aut certe non caveatur satis, effici posse his verbis existimo: Corpus domini non fit cibus ventris, non attingitur sensu vel ratione, per se non nisi mente imbuta fide percipi sentirique potest.">Damit aber nicht durch diese Worte etwas Unsinniges oder Unsinniges bestimmt oder gewiss nicht genügt, glaube ich, dass es mit diesen Worten möglich ist: Der Leib des Herrn wird nicht zur Speise des Leibes, er wird nicht durch den Sinn oder die Vernunft berührt, an und für sich kann man nur durch den im Glauben durchdrungenen Geist wahrnehmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ita congruimus cum scriptura, cum patribus, cum sensu omnium sanctorum, approbabimus nos bonis, in aliis authoritatem nobis restituemus, ecclesiam pernicioso isto dissidio liberabimus.">So stimmen wir mit der Schrift überein, mit den Vätern, mit den Sinnen aller Heiligen, wir werden uns den Guten billigen, in den anderen die Autorität zurückgeben und die Kirche mit diesem zerstörerischen Streit befreien.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="In hanc rationem consensere, qui Christum in civitatibus imperii praedicant omnes, satisfacit ea praecipuis et melioribus ex Lutheranis.">Diejenigen, die Christus in den Reichsstädten predigen, genügt damit den wichtigsten und besseren Lutheranern.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nihil itaque restat, quam ut et vos consentiatis, qui Christum docetis per Helvetios.">Es bleibt also nichts übrig, als dass ihr auch zustimmt, die ihr Christus durch die Helvetier lehrt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Consentitis autem, quantum ad rem ipsam attinet, et id satis quoque in confessione exprimitis.">Was aber die Sache anbelangt, so drückt dies auch im Bekenntnis hinreichend aus.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed in huius enarratione proditis vos nondum agnoscere in administratione eucharistiae ideo dici exhiberi corpus domini, quia ipsum vere per ministrum quoque, sed ministerialiter, exhibeatur.">Aber in diesem Bericht verraten ihr, dass ihr noch nicht anerkennt, dass in der Verwaltung der Eucharistie der Leib des Herrn dargeboten wird, weil er auch wirklich durch den Diener, sondern im Dienste dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Non fatemini obiectum hic et datum praecipue esse ipsum dominum, qui ipse se praebet, sed sacramento et per ministrum.">Ihr bekennt nicht, dass dieser Gegenstand und vor allem der Herr selbst ist, der sich selbst anbietet, sondern durch das Sakrament und durch den Diener.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Panem vultis hic vocari corpus domini, eo quod sit signum corporis.">Ihr wollt, dass hier Brot der Leib des Herrn genannt wird, weil es ein Zeichen des Leibes ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="At nemo contendit panem corpus vocandum, quod nisi abusive fieri potest, sicut  est, si dicas: aqua est Christus vel spiritus sanctus, etsi Christus et spiritus sanctus exhibeantur baptismate.">Niemand aber bemüht sich, das Brot zu nennen, das, wenn es nicht möglich ist, wie es ist, wenn du sagst: Das Wasser ist Christus oder der Heilige Geist, auch wenn Christus und der Heilige Geist in der Taufe dargeboten werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Duo dantur in sacramentis, sed alterum propter alterum, signum propter signatum.">Zwei Dinge werden in den Sakramenten gegeben; das eine um des anderen willen, das andere um des Zeichens willen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Signatum praecipuum est, ad id ergo mentem evocant verba, quae signum et signatum simul complectuntur et a signo ita ad signatum subducunt solenni synecdoche in omnibus sermonibus, quibus aliquid invisibile per signum visibile exhibetur.">Zu diesem Punkt rufen sie also die Worte an, die das Zeichen und das Zeichen zusammenfassen und vom Zeichen so zum Zeichen hinführen, dass das feierliche Synekdoche in allen Reden, denen durch ein sichtbares Zeichen etwas Unsichtbares dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Sed quid toties miseras perdo chartas?">Aber warum hast du so oft die elenden Papiere verloren?</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Contra Abrincensem satis ista explicui, quantum quidem ea explicare mihi dominus dedit.">Ich habe diese Dinge gegen Aristoteles hinreichend erklärt, wie sehr mir der Herr sie gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Summa est, ut id, quod idem sentimus in genere, deducatur in species et eisdem illud verbis eloquamur, sed quibus utitur scriptura et vetus ecclesia; fumos denique, qui hinc possint offundi simplicioribus propter abusum istorum adeo diu inolitum, discutamus verbis, quae nulli queant suspicionem ingerere, quasi ministerio ecclesiae usuique sacramentorum non tribuamus, quantum Christus dominus his rebus tribuit.">Die Hauptsache ist, dass das, was wir im Allgemeinen empfinden, in die Gestalt gebracht und mit denselben Worten gesprochen wird, aber durch die Schrift und die alte Kirche; schliesslich werden Rauch, die von hier aus leichter verdunkelt werden können, wegen deren Missbräuche, die so lange unversehrt sind, mit Worten diskutieren, die niemand verdächtigen können, als ob wir dem Dienst der Kirche bis zu den Sakramenten nicht zuschreiben, soweit Christus der Herr diesen Dingen zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Haec res et pleraque alia dogmata cuperem prolixe vobiscum commentari, ut solide in domino conspiremus.">Ich wünsche mir, dass diese Angelegenheiten und viele andere Dogmen mit euch ausführlich kommentiert werden, damit wir uns fest im Herrn versöhnen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Cur enim non cruciet me in literis et coram non aliter salutari quam Bucerus in caussa domini et consentiens, postea vero spargi diversa, et te ipsum ad me scribere, quod dubitaris de fide mea?">Denn warum wird er mich in Briefen nicht quälen und persönlich nicht anders heilen als Bucer in der Sache des Herrn und zustimmen, dann aber verschiedene Dinge zerstreut und dir selbst schreiben, was du an meinem Glauben zweifelst?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Si profana amicitia aperta habet pectora, quid deceat christianam!">Wenn die profane Freundschaft die Herzen offen hat, was ziemt es sich für ein Christen!</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ego ea de caussa meis impensis tantum emensus iter eram, cum ad vos cum Fontio venissem.">Ich war aus diesem Grund für meine Ausgaben nur auf dem Weg, als ich mit Fontius zu Ihnen gekommen war.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Ibi libere decebat exponere omnia.">Hier musste er alles frei erklären.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Optimi fratres, scitis nulla ratione ferri posse in politia Christi, ut quisque suus sit, nec excusabit nos, quod alii furiunt.">Liebe Brüder, ihr wisst, dass es in der Politik Christi keinen Grund geben kann, damit jeder sein kann, und er wird uns nicht entschuldigen, was andere toben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Potuerunt saepe summi inter se hostes concorditer tamen gerere bellum pro r[e] p[ublica] Ro[mana], altero alteri deferente.">Die grössten Feinde konnten sich oft einig untereinander verhalten, während sie einen Krieg für die römische Republik führten und einen andern mit sich brachten.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quid requiratur merito a nobis?">Was wird von uns mit Recht gefordert?</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Lego tua scripta, mi frater, ubi ea enarras, quae ante te enarraverunt non Wittenpergenses modo, sed et nostri, Oecolampadius, et cum primis scriptores illi maiorum gentium.">Ich lese deine Schriften, mein Bruder, wo du die Dinge erzählst, die vor dir gemeldet haben, nicht nur die Wittenpergenses, sondern auch unsere, Oecolampadius und vor allem die Schriftsteller der Vorfahren dieser Völker.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sed nulla fit horum mentio, ubi etiam eorum sententiam sequeris, sed nec veterum, nisi admodum raro.">Aber es gibt keine Erwähnung von diesen Dingen, wo du auch ihren Ausspruch folgest, sondern auch von den Alten, wenn nicht sehr selten.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nos nihil possemus in his rebus verum dicere, nisi id suggerat spiritus sanctus.">Wir könnten in diesen Dingen nichts Wahres sagen, ausser dass der Heilige Geist es nahelegt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Si iam is aliis ante nos id ecclesiae dedit proponere, cur non hunc honorem ipsi, omnis veri autori, habemus, ut testificemur, quod et antea orbem hoc dono dignatus sit?">Wenn er uns schon andern vorgestellt hat, dies der Kirche vorzuschlagen, warum haben wir dann nicht diese Ehre, jedem wahren Autor, selbst, wie wir bezeugen, dass er schon früher mit dieser Gabe den Erdkreis gewürdigt hat?</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ipse quoque hac in re peccavi in enarrationibus meis in evangelistas, sed non tam voluntate quam necessitate; deerat tempus omnia perlustrandi.">Auch ich selbst habe in dieser Angelegenheit in meinen Überlegungen an die Evangelisten gesündigt, aber nicht nur aus freiem Willen, sondern aus Notwendigkeit. Es fehlte an der Zeit, alles zu erhellen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Scribo nunc, cum ocium est, in epistolas Pauli.">Ich schreibe jetzt, wenn es fertig ist, in den Briefen des Paulus.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Hic religiosius observo, quod illic non licuit.">Hier halte ich es für religiöser als das, was ich dort nicht durfte.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="In hoc sudo, ut ostendam consensum ecclesiae per omnia secula.">Darin schweige ich, um die Zustimmung der Kirche in allen Ewigkeiten zu zeigen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Nec patres nec scholastici ita, ut contemnimus plerumque utrosque, absque iudicio sua scripserunt.">Weder die Väter noch die Gelehrten haben so, wie wir beide verachten, auch ohne ihr Urteil geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Id sentit mundus eoque minus habet nobis fidei, quam sępe videt esse meras calumnias aut certe halucinationes, cum tantum non tonare nobis videmur mera oracula.">Das spürt die Welt, dass wir weniger Glauben haben, als sie oft sieht, dass es blosse Verleumdungen oder gewiss Täuschungen gibt, wenn wir uns nur nicht tonen blosse Orakel.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="An autem non praestaret nos eo condere et diligentia omnia tractare, ne quis possit ea vel culpare vel eis etiam refragari?">Wäre es nicht besser, dass wir ihn gründen und alles mit Fleiss behandeln, damit niemand es schulden oder ihnen auch widersprechen kann?</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Profecto aliud opus est - veritatem certo ex istis, quae mundum occuparunt, eruere tenebris ac etiam contra varias veri species tueri -, quam vulgo creditur.">Gewiss ist es etwas anderes, - die Wahrheit aus den Dingen, die die Welt besetzt haben, zu erretten und sogar gegen die verschiedenen Arten der Wahrheit zu schützen -, die allgemein geglaubt wird.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Sentiemus autem, ubi aliquando oportebit congredi.">Wir werden aber spüren, wo es eines Tages notwendig sein wird, sich zu versammeln.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ad id velim nos communiri.">Ich möchte, dass wir das tun.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Spiritus quidem istuc donum est et opus, sed nunquam exercet illud per ignavos.">Der Geist ist zwar ein Geschenk und ein Werk, aber er übt es nie durch die Unwissenden aus.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="At quae in rebus divinis, in negocio salutis humani generis satis?">Aber was ist in den göttlichen Dingen, in den Angelegenheiten des Heils der Menschheit hinreichend?</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Tu mihi, mi frater, hoc nomine plurimum coleris, quod patres legis nec sine iudicio, quod etiam indies certius illos adducis.">Du verehrst mich, mein Bruder, in diesem Namen sehr viel, weil du die Väter des Gesetzes weder ohne Urteil, sondern auch täglich sicherer sie vorbringst.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Scholastica non attigisti per aetatem, et in quibusdam videris destitui ratione illa certiore demonstrandi ex primis vel quae primis constant.">Du hast die Scholastik nicht in der Zeit berührt, und du siehst in manchen Dingen, die aus den ersten oder ersten Dingen entstanden sind, als Entbehrungslosigkeit aufzuzeigen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Proinde quo ingenio es, qua natura quoque candore, qua denique luce in scribendo, magnopere velim Aristotelis organon a te diligentius excussum et scholastica vel semel percursa.">Darum möchte ich sehr wünschen, dass das Organ von Aristoteles von dir sorgfältiger entschuldigt und scholastisch oder einmal durchgelaufen ist, durch welche Natur du auch weiss bist.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Lutherum existimo defunctum suo munere, quanquam propter ingenii vehementiam haud ita multum prodesset ad graviorem dogmatum excussionem, si adversarii adsint improbi.">Ich denke, dass Luther durch seine Gabe gestorben ist, obwohl wegen der Heftigkeit des Geistes nicht so viel zu einer schwereren Entschuldigung des Dogmas nützlich wäre, wenn die bösen Gegner dabei sind.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Philippus admodum infirmo est corpore, nec sunt ulli alii, sive ex iis, qui iam celebres sunt, sive qui emergunt, quibus caussam Christi ausim committere in concilio defendendam.">Philippus ist sehr körperlich schwach, und es gibt keine anderen, weder von denen, die schon berühmt sind, noch von denen, die aufsteigen, denen ich es wagte, die Sache Christi im Konzil zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Iam omnino spero fore, ut aliquando de religione publicitus tractandum sit.">Ich hoffe, dass es irgendwann geschehen wird, um über die Religion öffentlich zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Valde itaque te oro: Praecipuas controversias diligenter cognosce, quid scholastici tradunt, ipse vide, ex patribus te muni.">Ich bitte dich sehr, die wichtigsten Streitigkeiten sorgfältig zu erfahren, was die Gelehrten sagen, sieh selbst, dass du von den Vätern gefestigt bist.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Etiam si non ita festines alia tua edere, minus ecclesiae oberit.">Auch wenn du nicht so eilst, deine anderen Dinge zu essen, ist es weniger an der Kirche gebunden.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quod non dico, quod non cupiam tua omnia iam ędita aut timeam te mea praeversurum.">Das sage ich nicht, dass ich nicht wünsche, dass du alles, was du bereits veröffentlicht hast, veröffentlicht oder befürchten wirst.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Qua ratione namque ego Paulum suscepi tractare, ut scilicet argumentationes fusius explicem et quibus nitantur mediis ostendam, tum in dogmatis saeculorum consensum ostendam, et id quoque pluribus, praestat tua praeire compendia.">Auf diese Weise habe ich Paulus aufgegriffen, um die Beweisführungen ausführlicher zu erklären und auf die Mittel zu stützen, um sowohl die Zustimmung des Dogmas der Jahrhunderte zu zeigen, als auch dies vielen, ist es besser, dass deine Erfindungen vorangehen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Non igitur putes me hic velle avertere, ne mihi quid praecipias.">Du denkst also nicht, dass ich hier abwenden will, damit du mir nichts vorschreibst.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Publicum specto, universae caussae te parari cupio.">Ich sehe die Öffentlichkeit an, ich wünsche dir, dass du dich für die ganze Sache vorbereitet hast.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Novi, si quisquam alius, quid virorum habeat Germania, qui emergant, ut forsan utcumque cognoscere possum, quid quisque virium prae se ferat.">Ich weiss, dass, wenn jemand anderes, was Deutschland von Männern hat, die sich ausmachen, so dass ich vielleicht irgendwie erfahren kann, was jeder von Männern vor sich hat.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Certus quoque sum praecipuam papistarum spem esse brevi fore, ut tollantur, qui sunt illis formidabiles.">Ich bin mir auch sicher, dass es eine kurze Hoffnung auf die Papisten gibt, dass diejenigen, die fürchtenswert sind, abgeschafft werden.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Exercentur quoque contra nos cottidie.">Sie werden täglich gegen uns ausgeübt.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Certe Bernensis et aliae disputationes non debent nos efferre.">Die Berner und andere Disputationen dürfen uns sicher nicht vorbringen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Scripturas nunc versant et sua aliis didicerunt efferre coloribus.">Die Schrift dreht sich jetzt um und hat gelernt, die eigenen Farben hervorzubringen.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Quia te profecto eximie amo, ideo ago sic libere tecum.">Weil ich dich in der Tat sehr liebe, deshalb handle ich so frei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Si ea non boni consulas aut alia suspiceris, quam ego profiteor - ut hoc malum omnino apud vos nonnihil valet, cautionem putare statim quod deterius est suspicari -, facies, quod a te non expecto.">Wenn du die Dinge nicht gut berätst oder andere Dinge vermutest, die ich bekenne - dass dieses Übel bei dir ganz und gar etwas wert ist, so wirst du tun, was ich von dir nicht erwarte.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Novit dominus, quod hic ago ecclesiae caussam et vestram.">Der Herr weiss, dass ich hier eure Sache und eure Kirche spreche.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Nos nobis in imperio ut timeamus, caussam iam nullam habemus, dum sic nobis convenit.">Wir haben in der Regierung, um uns zu fürchten, keinen Grund mehr, solange es uns so entspricht.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Vos solos habendos sacramentorum violatores, id vero dolet.">Ihr müsst nur die Verleumder der Sakramente haben, das tut ihr leid.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Dolet etiam, quod tam multi nondum intelligentes, quid in hac controversia sit, sic turbant orbem et perdunt bonos.">Es schmerzt auch, dass viele so unvernünftig sind, was in diesem Streit steht, die Welt beunruhigt und die Guten zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Sed satis tandem.">Aber schliesslich genug.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="De tempore congressum dispiciam quam primum.">Ich werde das Treffen so schnell wie möglich ermitteln.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Memini, quae notaris in libro Contra Abrincensem.">Ich erinnere mich an das, was du in dem Buch "Contra Abrincensem" sagst.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Nunc non vacat et ad illa respondere, sed oro, excutias diligenter, qua quodque ratione scripsi.">Nun ist es nicht frei, auf sie zu antworten, sondern ich bitte dich, sie sorgfältig zu untersuchen, auf welche Weise ich geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Volui dare gustum in eo libello tractandi caussam Christi in concilio contra papistas.">Ich wollte in diesem Buch einen Geschmack geben, um die Sache Christi im Konzil gegen die Papisten zu behandeln.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Bene vale et diligenter meis verbis saluta Bibliandrum, Leonem, Pellicanum ac reliquos.">Bleibe gesund und grüsse die Bibel, Leo, Pelikan und die anderen mit meinen Worten sorgfältig.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Arg[entorati], 29. ianuarii.">Strassburg, 29. Januar.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Tuus Bucerus.">Dein Bucer.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Est et aliud, quod a te contendo, mi frater, quantum apud te gratia et studio valeo.">Es gibt noch etwas anderes, was ich von dir behaupte, mein Bruder, soweit ich mit Gnade und Eifer bei dir tun kann.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Chunradus, hic optimus et studiosissimus adolescens, mirifice proficit in linguis et omni studiorum genere et veretur se apud vos docendis pueris addicendum.">Chunrad, dieser ausgezeichnete und ergebene junge Mann, geht wunderbar in den Sprachen und in jeder Art von Studien voran und befürchtet, dass er bei euch über die Lehre der Knaben belehrt werden muss.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Iam profecto ad maiora natus est.">Er wurde in der Tat zu grösseren Dingen geboren.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Plurimum itaque te obsecro:">Darum bitte ich dich, dass ich dich noch grösstes beschwöre:</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Effice, ut possit apud Grynęum aliquandiu agere et logicis ac mathematicis quoque imbui.">Um in Grynäus eine Zeitlang handeln zu können, habe ich mich auch mit Logik und Mathematik befasst.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Non sunt ista sublimia ingenia deterenda in ludis nec prosunt illic, versantia scilicet in maioribus.">Das sind nicht die erhabenen Gemüter, die in den Spielen abgeschreckt werden, und sie nützen nicht dort, nämlich in den höheren.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Est mire inocens et portentose studiosus.">Er ist wunderbar unermüdlich und grosszügig.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Iuva eum, si potes.">Hilf ihm, wenn du kannst.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Certe, certe videndum nobis, ut ecclesiae viros educemus, qui valeant, et os obstruere contradicentibus.">Sicherlich müssen wir uns bemühen, Männer der Kirche herauszuführen, die fähig sind und den Mund denen, die widersprechen, zu versperren.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Vere eximio domini Iesu servo Heylrycho Bullingero, symmystae summe colendo.">An den wahrhaft ausgezeichneten Diener Jesu Christi, dem höchst verehrenden Symmysten.</s>
  </letter>
</file>
