<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10539" id_hbbw="503" id_irg_sort="503" id_sort="105030"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venerunt ad nos hodie fratres isti, ecclesiarum Gachnensis et Schlattensis pastores, viri, ni fallor, boni iuxta ac pii, asserentes se Thigurum petituros ac iam nunc itineri accinctos esse.">Heute sind diese Brüder, die Pfarrer der Kirchen von Gachne und Schlatten, zu uns gekommen, Männer, die, wenn ich mich nicht irre, gut und fromm sind, behaupteten, sie würden nach Zürich gehen und seien nun auf dem Weg bereitet.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum noluerunt vel unguem latum discedere, nisi se prius tibi ignotos literis commendassem.">Aber sie weigerten sich, den Nacken weit zu entfernen, es sei denn, ich hätte dir vorher unbekannte Briefe empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In hac siquidem videbantur esse sententia prorsus, ut istuc multo felicius profecturi essent, si meis ad vos literis commendaticiis muniti venirent.">In der Tat schien es ganz und gar so, dass sie das viel glücklicher machen würden, wenn sie mit meinen Empfehlungsschreiben zu euch kommen würden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tantopere boni viri sibi persuaserant nostram apud vos valituram authoritatem, quantumvis ego reniterer.">Die guten Männer haben sich so sehr davon überzeugt, dass unsere Autorität bei euch gültig wird, auch wenn ich mich weigere.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Atque cum iam diu multumque contendissent, ecquid esset, queso.">Und da sie lange gestritten hatten, bitte ich dich.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Aiebant illi se non suo sed fratris cuiusdam nomine hoc itineris suscepisse, qui iam aliquot annos magna cum fide tum constantia Christum annuntiaverit utcunque interea afflictus ac magna paupertate impendio divexatus, ecclesie scilicet in Wengen apud Durgovios.">Sie sagten, dass sie nicht in ihrem Namen, sondern im Namen eines Bruders diesen Weg übernommen hätten, der schon seit einigen Jahren mit grossem Glauben und Standhaftigkeit Christus angekündigt hat, wie sehr er in der Zwischenzeit bedrängt und von grosser Armut bedrängt wurde, nämlich in Wengen unter den Durgoviern.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quem non ita pridem commendator in Tobell, homo ipsissima impietas ac merum diaboli mancipium, et a provincia predicandi evangelii amoverit immeritum et a sacerdotio excusserit causa incomperta ac innoxium, auctum liberis octo, cui ne assis quidem amplius suppetat, unde vel restim coemere liceat.">Diesen Mann, der vor nicht allzu langer Zeit in Tobell als Ankläger der Gottlosigkeit und der blossen Sklaven des Teufels ist, hat er aus der Provinz der Verkündigung des Evangeliums unverdient und aus dem Priestertum erschüttert, um unverletzlich und unschuldig zu sein, einen Zuwachs von acht Kindern, dem er nicht einmal einen Beistand mehr zur Verfügung stellen darf.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Adeo in arctum copias pii viri contractas esse constanter affirmabant addentes post multa, quod misertum esset eos hominis, atque hoc itineris potissimum suscepisse, ut id tibi atque aliis istic tue sortis fratribus indicarent sperantes fore, ut misero vestra opera succurreretur, quoquo modo id fiat, sive ex publica eleymosina [!] sive alias, ut saltem vite necessitatem cum liberis ad necem propemodum usque emaceratis aliquamdiu sustineri liceat.">Deshalb behaupteten sie ständig, dass die Streitkräfte eines frommen Mannes zusammengezogen worden seien, indem sie nach vielen Dingen hinzufügten, dass es sich um einen Menschen handelte, und dass er dies vor allem auf dem Weg getan habe, damit sie hoffen, dass dies dir und den anderen Brüdern deines Loses hierher kommen werde, damit elend euren Werken zu Hilfe kommen kann, auf welche Weise es geschehen mag, sei es aus der öffentlichen Hermosen! sei es auf andere Weise, dass wenigstens die Notwendigkeit eines Lebens mit den Kindern für den Tod fast eine Zeitlang gedrängt werden darf.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Intellecta igitur bonorum virorum pietate ac sollicitudine erga fratres pauperes non potui non morem gerere, ac lubens.">In Anbetracht der Frömmigkeit und Sorge um die armen Brüder konnte ich also nicht nach der Sitte handeln und gerne.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Manum itaque tabule admovi ista in commendationem sui exarans derepente.">Ich habe also diese Tafel mit der Hand getrieben, indem ich sie zur Empfehlung seiner selbst entbrannte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ipsi tibi latius rem omnem ac ordine verbis coram exponent, quando mihi modo longiori esse haud licet.">Sie selbst werden dir die ganze Angelegenheit ausführlicher und ordnungsgemäss in Worten darlegen, wenn es mir nicht erlaubt ist, länger zu sein.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale bene et fac, quod potes et debes, que tua est humanitas ac erga fratres omnes propensa voluntas, ut aliqua ex parte hoc hyberno saltem tempore apud vos hereat.">Leb wohl und tue, was du kannst und schuldest, was deine Freundlichkeit und deine Bereitschaft zu allen Brüdern ist, dass er zumindest in diesem Winter bei euch verbleiben kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Die tertio ianuarii, quae fuit dominica prima  anno 1535.">Am 3. Januar, der am 1. Januar 1535 war.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cumque hasce literas iam absolvissem, at nondum obsignassem, en alii duo adsunt eodem hesitantes luto, qui parem a nobis operam efflagitabant ac nullo mehercle labore, quod petebant, mox impetrabant.">Als ich diesen Brief bereits fertiggestellt hatte, aber ich hatte ihn noch nicht versiegelt, da gibt es zwei andere, die im selben Kot zweifelten, die uns gleiche Aufmerksamkeit erflehten, und ohne die Mühe, die sie baten, erhielten sie bald, wie sie es verlangten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="(Hinc fit, ut prioribus hanc coronidem adiecerim.)">(Hinaus ergibt sich, dass ich diese Krone zuerst hinzufüge.)</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quos identidem tibi commendo quam possum maxime.">Ich empfehle sie dir immer wieder, so gut ich kann.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quid vero abs te fieri expectant quave in re opera tua opus habeant, ipsi tibi coram verbis suis referent.">Was sie von dir erwarten, was sie in deiner Angelegenheit brauchen, werden sie dir vor ihren Worten berichten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Heinrichus tuus Lutius.">Dein Heinrich Lutius.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinricho Bullingero, Thiguri a sacris contionibus primo, amico ac fratri suo cum primis observando.">An den Herrn Heinrich Bullinger, Zürich, von den heiligen Predigten, seinem Freund und Bruder zu den ersten.</s>
  </letter>
</file>
