<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10617" id_hbbw="579" id_irg_sort="579" id_sort="105790"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et christiani studii profectum.">Gnade und Entwicklung des christlichen Studiums.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tam repentinus adeoque inopinatus huius nostri tabellionis fuit abitus, Bullingere eruditissime simul et integerrime, ut nec vel calamum adparare, tantum abest ut tibi pro exhibito beneficio tum et responsione humanissima gratias agere ac, ut dignum esset, ad hanc respondere licuerit.">Der plötzliche und unerwartete Abgang dieses Dokuments, Bullingers gelehrter und aufrichtigster Weise, ist so weit davon entfernt, weder einen Schreibfeder noch einen Schreibfeder vorzubereiten, dass er dir sowohl für die ihm erwiesene Wohltat als auch für die freundlichste Antwort danken kann und, wie es würdig wäre, auf diese Antwort zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="At alibi conabor, si dominus faverit.">Aber ich werde an anderer Stelle versuchen, wenn der Herr es begünstigt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Interim hanc inconditam cartulam pro mei memoria et beneficii recognitione habe.">In der Zwischenzeit habe ich diesen unverhüllten Brief für meine Erinnerung und meine Freundlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ea quae Chuͦnradus Pellicanus bibliis adiecit, quae scilicet aliis apocripha censentur, age ut per hunc accipiam.">Das, was Chuonrad von Pelikan den Bibeln hinzugefügt hat, die für andere als apokriph gelten, komm, damit ich es durch ihn annehme.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Tum et tua, que inestimabiliter tum indicibiliter sitio, presertim in epistolam ad Hebreos, et si que alia olim vel nuper a te aedita.">Dann und deine, die ich unschätzbar und unvorhersehbar und unvorhersehbar dürste, besonders in einem Brief an die Hebräer, und wenn du andere Dinge schon längst veröffentlicht hast.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Video multorum fratrum hic animum in Christum tuis sanctis, eruditis elaboratisque lucubrationibus non solum incęndi, sed prorsus infiammari adeoque consumi.">Ich sehe hier den Geist vieler Brüder in Christus deinen Heiligen, Gelehrten und Gelehrten, die durch Arbeit nicht nur verbrannt werden, sondern ganz und gar verzehrt werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Gratias agimus domino, qui per te nobis errantibus constanti veritate et pura ac vere christiana modestia sua sacrosancta mysteria communicat.">Ich danke dem Herrn, der durch dich, wenn wir irren, mit seiner festen, reinen und wahrhaft christlichen Bescheidenheit seine heiligen Geheimnisse mitteilt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Si que extant pii et docti Zwinglii, sanctę memorię viri, annotata in Leviticum ac reliquos Mosi libros, tum et Pauli epistolas, obsecro cura ut accipiam.">Wenn es einige fromme und gelehrte Männer von Zwingli gibt, die in heiligem Gedächtnis sind, die in Leviticus und die übrigen Bücher Moses und auch die Briefe von Paulus aufgezeichnet wurden, bitte ich dich, es zu erhalten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Spero, immo in domino confido mox futurum Christum et hic in nostro frigido Alpium angulo regnaturum.">Ich hoffe, ich vertraue im Herrn, dass Christus bald kommen wird und hier in unserer kalten Ecke der Alpen herrschen wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tu ora deum pro errantibus, attamen viam veram dei per te tuique similes beneficio agnoscentibus ac hanc currere laborantibus, ni carnis gravi sarcina onerati inpedirentur.">Bete zu Gott für die Irrenden, doch den wahren Weg Gottes durch dich, der dir ähnlich ist, denen, die die Wohltat Gottes anerkennen, und mühselig laufen, wenn sie nicht durch die schwere Last des Fleisches gehindert würden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="At deo duce mox lumbos succincti ambulabimus lucemamque verbi divini in manibus portantes Christum sequemur relegato antichristo cum omni sua pompa et tyrannide.">Aber unter der Führung Gottes werden wir bald die umgürteten Lenden wandeln und das Licht des göttlichen Wortes in den Händen tragen und Christus folgen, dem verbannten Antichristen mit all seiner Pracht und Tyrannei.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ad autumnum sequens accipies cum hoc tabellione linum pro munere, ut pergas errantem Barptolomaeum sui officii admonere, ad Christum inhortari, breviter id facere, quod nunquam non facis, hoc est ad patriam celestem reiecto mundano regno ducere.">Im folgenden Herbst wirst du mit diesem Brief einen Flachs als Geschenk empfangen, damit du den Irrtum des Bartholomäus an seine Pflicht erinnern kannst, ihn zu Christus zu ermahnen, kurz das zu tun, was du nie tust, das heisst, in das himmlische Land zu führen, nachdem du das weltliche Reich verworfen hast.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo, integerrime Bullingere, qui te in suo negotio confortet.">Lebe wohl in Christus, bester Bullinger, der dich in seinem Geschäft stärkt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Fortiter et adsiduo oramus pro te, ut perficiat id, quod in te cepit in reipublice christiane commodum et profectum.">Wir beten tapfer und unermüdlich für dich, dass er das verwirklicht, was er in dir im Interesse und in der Entwicklung des christlichen Gemeinwesens begonnen hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Walnhofen, non procul a Fuessen, ascensionis domini anno 1535.">Walnhofen, nicht weit von Fuessen, im Jahr 1535 die Himmelfahrt des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Profunda nocte dictata et missa.">Tiefe Nacht diktiert und geschickt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Barptolomaeus Bertlinus, ibidem minister ecclesie, tuus et vere tuus.">Bartholomäus Bertlin, der dortige Pfarrer der Kirche, Dein und wahrhaft Dein.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vere pio ac eruditissimo viro domino Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesiae in verbo ministro, fideli tum prudenti, suo in Christo honorando preceptori ac domino.">An den wahrhaft frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem Prediger der Zürcher Kirche im Wort, einem treuen und klugen Mann, in der Ehre seines Lehrers und Herrn in Christus.</s>
  </letter>
</file>
