<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10642" id_hbbw="604" id_irg_sort="604" id_sort="106040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimis viris d. Ambrosio Blaurero et Ioanni Zviccio, Constantiensibus praesulibus, Conrado item Zviccio et Thomae Blaurero, patritiis et senatoribus fratribus, Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam a domino.">Den hochberühmten Herrn Ambrosius Blaurer und Johannes Zviccio, den Konstanzern Vorstehern, auch Konrad Zviccio und Thomas Blaurer, den Patriziern und Senatoren, Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Qua dexteritate enarraverim hactenus aliquot apostolorum epistolas, norunt ecclesiae, penes quas d[ivus] Paulus voluit de prophetiis esse iudicium.">Mit dieser Rechten habe ich bisher einige Briefe der Apostel erzählt, die der Kirche bekannt sind, bei denen der göttliche Paulus wollte, dass das Urteil über die Prophezeiungen vorliegt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego quidem de puritate fidei simplicitateque mihi bene conscius nunc demum et de ecclesiarum approbatione bene ominari incipio, posteaquam magni nominis viri pietate et eruditione celebres, fratres item sancti et complures, ut in reliquas quoque epistolas commentari pergam, urgere non cessant.">Ich beginne zwar, dass mir die Reinheit des Glaubens und die Reinheit des Glaubens gut bekannt sind und dass die Zustimmung der Kirchen jetzt gut droht, nachdem die berühmten Männer mit grosser Frömmigkeit und Gelehrsamkeit und Gelehrsamkeit, auch heilige Brüder und viele andere, um mich weiterhin in den anderen Briefen zu berichten, nicht aufhören zu drängen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Remorantur equidem vel plurima conantem frequentes illae contiones publicae, remorantur negotia varia.">In der Tat werden jene häufigen öffentlichen Reden verzögert und verschiedene Angelegenheiten abgeschafft.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod temporis angustia ac brevitas non modo mihi me ipsum surripit, sed conatus meos vehementissime fraudat?">Was ist das, was die Angst und Kürze meiner Zeit nicht nur mich selbst entführt, sondern meine Bemühungen aufs heftigste betrügt?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At illi nihilo minus non omnem aiunt deperdendam esse occasionem, arripiendum esse quantutunicunque supersit temporis illoque bene utendum; caeterum scribendis commentariis non posse me utiliorem piis collocare operam.">Diejenigen aber, die behaupten, es sei nicht jede Gelegenheit zu vernichten, müssten sich merken, wie sehr es an der Zeit fehlt, die man gut gebrauchen kann; übrigens könne ich mich nicht für die Frommen einsetzen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Dum vero obiicio doctas et sanctas multorum tam priscorum  quam recensiorum enarrationes in apostolicas extare epistolas, inde protinus isti colligunt planum fieri, quod diversa semper fuerint in ecclesia munera dei et suum cuique donum vel hodie datum sit, quod nisi improbitatis accusari velimus, fideliter in proximorum utilitatem sit erogandum, quum hoc ipsum videamus factitasse et veteres, qui, tametsi in epistolam Pauli ad Galatas extarent quinque libri Origenis et decimus Stromatum liber, non revocarunt a commentatione calamum suum.">Während aber die gelehrten und heiligen Überlegungen vieler alter und anderer Aufzeichnungen in die apostolischen Briefe treten, sammeln sie sofort ein, dass in der Kirche immer verschiedene Gaben Gottes und seine Gabe gegeben sind, weil, wenn wir nicht der Unehrlichkeit angeklagt werden wollen, es treu zum Nutzen der Mitmenschen gereicht werden muss, da wir sehen, dass dies auch die Alten getan haben, die, obwohl sie in einem Brief des Paulus an die Galater erschienen waren, den fünf Büchern des Origenes und den zehnten Buch des Stromatums nicht von ihrer Aufzählung zurückgerufen haben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Equidem constat veterem ecclesiam plurimorum simul expositiones legisse vel huius (ut caeteras non commemorem) ad Galatas epistolae.">In der Tat ist es sicher, dass die alte Kirche zugleich die Erklärungen dieser (wie ich die anderen nicht erwähne) an die Galaterbriefe gelesen hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam Hieronymus author est post Origenem in epistolam ad Galatas scripsisse Didymum Alexandrinum, Appollinarium Laodicenum, Alexandrum quendam, Eusebium quoque Emesenum et Theodorum Eracleotem.">Denn Hieronymus hat nach Origenes in seinem Brief an die Galater geschrieben, dass Didymus von Alexandria, Appollinarius von Laodicen, einen gewissen Alexander, Eusebius von Emesenus und Theodor von Erakleotem geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Verum illa non pervenerunt in manus nostras.">Aber sie sind nicht in unsere Hände gekommen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nam iniuria temporum interciderunt.">Denn die Ungerechtigkeiten der Zeiten sind abgefallen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Venerunt autem ad nostram memoriam, quae scripsere d[ivi] Hieronymus, Ambrosius, Augustinus et Theophylactus, ut alios taceam.">Es kamen aber zu unserem Gedächtnis, das ich an Hieronymus, Ambrosius, Augustinus und Theophylactus schrieb, um andere zu schweigen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Putarunt ergo isti exactores commentariorum nostrorum nihil me contra maiorum peccare exemplum, si post maxima maximorum virorum munera aera minuta duo mittam in gazophylacium domini, peccaturum autem, si negem in commune deferre, quod contulit gratia domini.">Sie glaubten also, dass ich nichts gegen das Beispiel unserer Vorfahren sündigte, wenn ich nach den grössten Geschenken der grössten Männer zwei Minderzahlen in die Kammer des Herrn schicke; er würde aber sündigen, wenn ich leugne, es im allgemeinen zu bringen, was die Gnade des Herrn verliehen hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Prodiisse sane aiunt in lucem etiam hodie annotata et commentationes in epistolam Pauli ad Galatas doctissimorum virorum Laurentii Vallae, Fabri Stapulensis, Erasmi Roterodami, Martini Lutheri, Gasparis Megandri et Ioannis Pomerani, verum adeo non debere illorum diligentiam absterrere a scribendo, ut incitet potius, utpote qui enarratione ipsorum diligenti plurimum possim iuvari.">Sie sagen gewiss, dass es in einem Brief von Paulus an die Galater der gelehrtesten Männer von Laurentius Valla, Fabri von Stapel, Erasmus von Roterdam, Martin Luther, Gaspar Megander und Johannes Pomeranus hervorgebracht wurde, aber dass sie ihren Fleiss vom Schreiben nicht abschrecken dürfen, so dass er eher anregt, weil ich durch ihre sorgfältige Überlegung sehr hilfreich sein könnte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vicit tandem obstinatiam meam ratio, operis difficultatem cum veterum tum recensiorum diligentia.">Schliesslich überwunden meine Vernunft, die Schwierigkeiten des Handelns mit dem Fleiss der Alten und der Aufzählungen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non enim, quod nonnulli solent, erubesco aliorum bene uti et verbis et sententiis.">Denn ich schäme mich nicht, wie manche pflegen, um die Worte und Meinungen anderer gut zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quorsum enim attinet veritatem vere et simpliciter propositam nolle nisi peregrina et nova veste tectam recipere?">Wozu dient es nämlich, die wahre und einfach vorgeschlagene Wahrheit nicht aufzunehmen, wenn nicht ein fremdes und neues Gewand angenommen wird?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Cum ipsa vetustas nonnihil authoritatis rebus addat et foelicius nonnunquam, purius et apositius apud illos reddita sit, quam hodie a nobis reddi possit.">Da das Alter selbst den Dingen der Autorität etwas gibt und manchmal glücklicher, reiner und vernünftiger bei ihnen ist, als es heute von uns gemacht werden kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Atqui sic dicat aliquis: Praestaret solis priscis omnes collocasse operam neglectis nuperis illis tractatoribus, qui ex retextis aliorum sertis novas subinde corollas concinnare gaudent.">Doch so soll jemand sagen: Es würde vorausgehen, dass alle ihre Arbeit nach Vernachlässigung jener kürzlich verfassten Verhandlungsführer angelegt hätten, die sich über die Retexte der übrigen Sektoren von Zeit zu Zeit mit neuen Korollen zusammenschliessen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Verum notum est proverbium vulgatissimum .">Das wahre Sprichwort ist allgemein bekannt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Neque enim unus omnia vel vidit vel didicit.">Denn nicht einer hat alles gesehen oder gelernt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nec vero probandi sunt consarcinatores stolidi, qui citra iudicium quaelibet congerunt.">Die törichten Vermittler aber sind nicht gutgeheissen, die ohne ihr Urteil alles zusammengeführt haben.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Necesse enim est, ut quaelibet suo dicantur loco.">Denn: I. Es ist notwendig, dass alle Dinge an ihrem Orte genannt werden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Gemma est proprium verbum suo loco insertum, ut de sententiis taceam.">Das Gemma ist ein eigenständiges Wort, das an seinem Platz eingegliedert ist, um über die Meinungen zu schweigen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Alium ordinem et tractatum alia requirunt tempora.">Eine weitere Reihenfolge und Abhandlung erfordern andere Zeiten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod alii interpretes aliud atque aliud spectarunt?">Was haben andere Interpreten anders als etwas anderes angeschaut?</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Requiras in aliis ordinem, in aliis perspicuitatem, copiam in his, brevitatem in illis.">Du verlangst in anderen eine Ordnung, in anderen eine Klarheit, in ihnen eine Fülle und Kürze.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sunt, qui in asserendo infirmi in refutando maioribus polleant viribus.">Es gibt Leute, die bei der Behauptung, die Schwachen seien in der Widerlegung mit grösseren Kräften ausgestattet sind.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Sunt alii, qui in locis communibus tractandis non infoelices, at in enarrandis authoribus, id est reddenda mente authoris, sint infantissimi, utpote in quos competit illud Caii: &quot;harena sine calce&quot;, et illud Ciceronis: &quot;scopae dissolutae&quot;.">Es gibt andere, die bei der Behandlung der gemeinsamen Orte nicht unglücklich sind, aber bei der Erzählung der Autoren, das heisst bei der Vernunft des Autors, die Kinder sind, wie es Caius zukommt: "Es ist ein Haren ohne Fuss", und das Wort von Ciceros: "Die Bischöfe sind aufgelöst".</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Videas alium interpretem, qui in sacris exponendis nihil nisi tropos et idiomata observet, alium vero, qui linguas modo conferat; certat tertius aliquis contra haereses et haereticos, et hi fortassis negligunt, quae faciunt ad aedificationem fidei, consolationem afflictae conscientiae et ad exhortationem ad sanctimoniam et integritatem vitae.">Siehst du einen anderen Interpreten, der bei der Erläuterung der heiligen Schriften nichts als Tropen und Redewendungen beobachtet, einen anderen aber, der nur die Sprachen beiträgt; einen dritten Kampf gegen Häresien und Häretiker, und vielleicht vernachlässigen sie die Dinge, die zum Aufbau des Glaubens, zum Trost des bedrängten Gewissens und zur Ermahnung zur Heiligkeit und zur Integrität des Lebens beitragen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Iam qui haec superstitiose etiam curat, fere reliqua omnia negligit.">Wer sich um diese abergläubischen Dinge kümmert, der vernachlässigt fast alle anderen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="At diligentis et absoluti interpretis erat ista omnia observare.">Aber es war ein fleissiger und absoluter Dolmetscher, all diese Dinge zu beobachten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Id quod non in hoc dico, quod ipse viderim aut hoc ordine et hac diligentia commentariis nostris sacra enarraverim, sed ut morosi quidam amentesque videant hodie non inanem ludere operam, qui commentariis aedendis accurate invigilant.">Das sage ich nicht, was ich selbst gesehen habe, oder was ich mit dieser Ordnung und diesem Fleiss unseren Kommentaren geweiht habe, sondern dass einige moralische Menschen heute nicht leere Arbeit spielen, die sorgfältig darauf achten, Kommentare zu errichten.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Scriptura enim amplissimus ingeniorum campus est.">Denn die Schrift ist ein höchst erhabenes Feld der Begabungen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="In quo tamen illi modo foeliciter exercentur, qui metas fidei et charitatis non transgrediuntur; item, qui gloriam dei, non suam quaerunt.">Auf diese Weise werden jedoch jene glücklich ausgeübt, die die Grenzen des Glaubens und der Liebe nicht überschreiten; ebenso diejenigen, die die Herrlichkeit Gottes suchen, nicht ihre eigene.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Notissimum certe illud comicum: &quot;Nullum est iam dictum, quod non dictum sit prius.&quot;">Es ist bekannt, dass das Komödium „niemand mehr gesprochen hat, was nicht mehr gesagt worden ist".</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quodsi nihil posthac dicendum, nisi quod prius non sit dictum, silendum profecto erit omnibus.">Wenn man aber von nun an nichts sagen darf, ausser dass vorher nicht gesagt worden ist, so muss man gewiss allen schweigen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Verum quis hoc ab homine exigat?">Aber wer verlangt dies von einem Menschen?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Loquendum ergo omnibus, quorum loqui interest, quorum loquutio sana est atque prodest.">Man muss also von allen sprechen, von denen es wichtig ist, zu sprechen, deren Rede gesund und nützt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quod me attinet, malo ego in spongiam recidere et interire scripta mea, si non prosunt ecclesiae, si non per omnia congruunt scripturis canonicis.">Was mich betrifft, so möchte ich lieber in den Schwamm fallen und meine Schriften untergehen, wenn sie der Kirche nicht nützlich sind, wenn sie nicht in jeder Hinsicht den kanonischen Schriften entsprechen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Hae enim merito cynosurae loco sunt omnibus per hoc fretum navigantibus.">Denn: I. Diese Kynosurae sind zu Recht alle, die hier auf dem Meer schiffen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Deus autem et pater domini nostri Jesu Christi mihi testis est, quod hanc operam iuvandi, non aliorum scripta vel obscurandi vel calumniandi, suggillandi vel vellicandi studio suscepi.">Gott und der Vater unseres Herrn Jesus Christus sind mir Zeuge, dass ich diesen Beitrag zur Hilfe genommen habe, nicht durch Schriften anderer, Verdunkeln oder Verleumdungen, Beleidigungen oder Verleumdungen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Data autem opera statui quatuor hasce Pauli epistolas - ad Galatas videlicet, Ephesios, Philippenses et Colossenses - uno hoc volumine et complecti et exponere, quod in his totius religionis christianae summa appositissime videatur exposita.">Gegeben zu den Werken des Status, die diese Briefe des Paulus - an die Galater, die Epheser, Philipper und Kolossenses - in einem Buch zusammenfassen und auslegen, das in ihnen die grösste Form der gesamten christlichen Religion am besten dargelegt zu sein scheint.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Eiusdem quidem argumenti sunt duae priores et postrema, sed non pari filo et ratione conscriptae.">Dasselbe Argument ist die beiden ersten und letzten, aber nicht gleichmässig mit einem Faden und einem verfassten Verstande.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nam in epistola ad Ephesios simpliciter exponit cognitionem suam in mysterio Christi, id est, quae sit vera Christi cognitio secundum evangelium.">Denn in seinem Briefe an die Epheser erklärt er schlechthin seine Kenntnis im Geheimnisse Christi, d. h. die wahre Kenntnis Christi gemäss dem Evangelium.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="In Galatis vero hoc ipsum docens maxime contra renitentes et iudaismum pro christianismo obtrudere volentes disputat.">In den Galatern aber lehrt er gerade dies, indem er im höchsten Grade gegen die Widerstreitenden und Judentumsfeindlichkeiten im Christentum bekämpfen will.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="In utraque vides doceri, quae sit fides christiana, quae vera religio cognitiove dei per Christum, sed aliter atque aliter exponi.">In beiden Seiten siehst du, dass der christliche Glaube gelehrt wird, welcher die wahre Religion oder die Erkenntnis Gottes durch Christus ist, aber anders und anders ausgelegt wird.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Et Coloss[ensibus] dicata epistola nihil discrepat ab ea, quae scripta est Ephesus, nisi illam huius epitomen vocare malis, quemadmodum epistola Pauli ad Galatas eius, quae ad Romanos scribitur, epitome est, quod iustificationis attinet negotium.">Der an die Kolossaner gerichtete Brief unterscheidet sich nichts von dem, was Ephesus geschrieben hat, ausser den Übeln dieses Briefes, wie der Brief des Paulus an seine Galater, der an die Römer schreibt, in einem Epitome, was die Rechtfertigung betrifft.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Nam quae ibi de vocatione gentium disputavit fusius, succinctius constringit in epistola ad Ephesios.">Denn was er dort ausführlicher über die Berufung der Heiden diskutiert hat, das ist in seinem Briefe an die Epheser umsichtiger.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Hisce autem tribus epistolis commodum coniungitur epistola ad Philippenses, quod in hac mira contineatur consolatio in afflictionibus, exhortatio ad charitatis, perseverantiae et virtutum studium, quae omnia iis praemodum sunt necessaria, quibus innotuit cognitio Christi et modus iustificandi per gratiam dei.">In diesen drei Briefen ist der Brief an die Philipper gut verbunden, der in diesem wunderbaren Trost in Bedrängnissen enthalten ist, die Ermahnung zur Liebe, zur Beharrlichkeit und zum Streben nach Tugenden, die alles vornehmlich notwendig sind, denen die Erkenntnis Christi und die Art und Weise zu rechtfertigen durch die Gnade Gottes bekannt geworden ist.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Nam hi variis afflictionibus explorantur, nonnunquam vel inertia vel corrupta doctrina et haeresibus a simplicitate abducuntur, ut pharmaco aliquo adversus hos morbos sit opus, quod quidem coelestis medicus Paulus ea paravit epistola.">Denn diese werden durch verschiedene Bedrängnisse erforscht, manchmal werden sie durch Trägheit oder verdorbene Lehre und Häresien von der Einfachheit weggeführt, so dass ein Pharmaker gegen diese Krankheiten eine Arbeit ist, die der himmlische Arzt Paulus in seinem Brief vorbereitet hat.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Cum autem circumspicerem, cui pro more hasce commentationes, laborem meum, dedicarem, primum occurrit integritatis vestrae quatemio firmissime sibi fide, nobilitate, gloria et sanguine connexa.">Als ich aber umschaute, wem ich nach Art dieser Erzählungen meine Arbeit widmen sollte, begegnete ich zunächst eure Integrität, die mit festem Glauben, Adel, Ruhm und Blut verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Non spectavi ego dedicatione mea, quod multi solent.">Ich habe meine Widmung nicht gesehen, wie viele gewöhnlich sind.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Alii enim suo labore eos illustrare cupiunt, quibus opera dedicant, ego vero operam meam ex vestra authoritate, gloria et virtute ornari cupio.">Andere nämlich wollen durch ihre Arbeit jene erleuchten, denen sie ihre Werke widmen, ich aber wünsche, dass meine Werke aus eurer Autorität, Herrlichkeit und Tugend geschmückt werden.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Ambiunt alii dedicationibus magnorum hominum favorem et amicitias demereri, illos et ad officia sibi quasi obnoxios obstringere sat-agunt.">Andere streben danach, durch die Widmungen grosser Menschen Gunst und Freundschaft auf sich zu nehmen, und tun es genügen, sie in gleichsam selbständige Pflichten zu binden.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Multi encomia istorum artificiose componentes non citra adulationis crimen ipsos ab iis laudant virtutibus, quas eis inesse vellent.">Viele Menschen loben ihre künstliche Ausbeutung nicht ohne Schmeichelei selbst von den Tugenden, die sie ihnen innewohnen wollen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Hisce autem apud vos nihil mihi erat opus, ut qui amaveritis me officiosius semper, quam unquam sim merendo.">Bei euch aber gab es nichts, was ich brauchte, um diejenigen, die mich immer pflichtbewusster lieben, als ich es jemals verdient habe.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nec ego vel lucrum facere vel encomia canere institui.">Ich habe auch nicht beabsichtigt, Gewinne zu leisten oder die Verkündigungen zu singen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Adulari non didici.">Ich habe nicht gelernt, zum Schmeichler</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Neque vobis adulatore opus est, qui absentes virtutes, quas praesentes cupiat, laudibus vehat et ita veluti stimulum infigat et calcar addat.">Auch braucht ihr keinen Schmeichler, der die abwesenden Tugenden, die er in seiner Gegenwart wünscht, mit Lob lobt und so gleichsam als Anreiz antreibt und den Spott hinzufügt.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ipsi per divinam adiuti gratiam vobis ipsis satis estis ad gloriam.">Ihr selbst seid genügt, durch die göttliche Gnade euch selbst zu verherrlichen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Nec uno aliquo vobis opus panegyrista.">Ich antworte, es sei nicht nur ein einziges Werk von euch, sondern auch ein pägyptischer.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Nam urbes praeclarae doctrinam vestram sanam, pietatem religiosam, prudentiam item senatoriam raram, sapientiam et fidem praeclaram, eruditionem quoque praesignem et humanitatem excellentem suspiciunt, hasce in vobis praedicant populi, de hisce gratulantur ecclesiae, invident has impii, venerantur illas in vobis sancti et fausta quaeque imprecantur.">Denn die Städte der vornehmsten Lehre, eure gesunde, religiöse Frömmigkeit, eure seltene, senatorische Klugheit, ehrenvolle Weisheit und Glauben blicken auch auf eine hervorragende Gelehrsamkeit und Menschlichkeit, die Völker unter euch predigen, über diese beglückwünschen sich die Kirchen, neidieren die Gottlosen, verehren sie in euch, heilig und glücklich, was sie anflehen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Accedit praeterea gloriae vestrae castissima illa soror vestra Margarita Blaurera, quae post pudicitiam virginalem et multa et magna in pauperes, hoc est in Christum sponsum, officia beneficiaque eximiis aliis dotibus multis et variis eruditionem quoque et peritiam Latinae linguae coniunxit, pia et deo dicata per omnia.">Ausserdem ist eure keuschste Schwester Margarita Blaurera, die nach der jungfräulichen Keuschheit, der vielen und grossen Armen, das heisst in Christus, dem Bräutigam, mit anderen hervorragenden Gaben und vielen anderen Gaben auch Lehre und Kenntnis der lateinischen Sprache verbunden hat, fromm und Gott in allem gewidmet.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Agnoscitis nimirum dona dei.">Ihr erkennet freilich die Gaben Gottes.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Non ignoratis, quantum tota vestra familia ob praeclara dei dona accepta debeat ecclesiae.">Ihr wisst nicht, wie sehr eure ganze Familie wegen der herrlichen Gaben Gottes der Kirche anvertraut ist.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Nihil habemus, quod non acceperimus.">Wir haben nichts, was wir nicht empfangen haben.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Nemo de acceptis dei donis perinde gloriari debet, quasi non acceperit.">Niemand darf sich ebenso rühmen über die empfangenen Gaben Gottes, als ob er sie nicht empfangen hätte.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Et quae dantur a domino, in hoc dantur, ut prosimus quam pluribus.">Und was vom Herrn gegeben wird, das wird gegeben, damit wir mehr und mehr nützen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Equidem vos nemini non prodesse, obesse nemini studetis, beneficos et humanos exhibetis vos omnibus.">In der Tat seid ihr bestrebt, niemandem zu nützen, niemandem zu helfen, ich danke euch allen Menschen.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Eatenus ergo vos ipsos et nobis impendite, ut vestri nominis auspitio hi commentarii nostri exeant in publicum, id est, ut vestri nominis authoritate vendibiliores magis propitios habeamus lectores.">Greifet also auch euch selbst und uns an, dass die Vorhersehung eures Namens diese Unseren Kommentare öffentlich herauskommen möge, das heisst, dass wir die Leser mit eurer Autorität in höherem Grade gnädig sind.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos fratres, Leo Iudae, Conradus Pellicanus, Theodorus Bibliander et caeteri symmistae.">Die Brüder, Leo Judas, Konrad Pellicanus, Theodor Bibliander und die anderen Symmisten grüssen euch.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino.">Lebt wohl in Gott.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense iulio anno domini 1535.">Zürich, im Juli im Jahr des Herrn 1535.</s>
  </letter>
</file>
