<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10652" id_hbbw="614" id_irg_sort="614" id_sort="106140"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. et conscientię tranquillitatem per Christum.">Heil und Gewissensruhe durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ex literis sororii mei Ioannis Sunenman haud ita pridem intellexi, doctissime Bullingere, tua neutiquam vulgaria in illum beneficia atque adeo expositam benevolentiam, pro quibus ut gratias tibi diligenter agerem, nihil aliud iam remorabatur me quam fidelis tabellio, quem ubi pro votis tandem fuissem nactus.">Aus den Briefen meiner Schwester Johannes Sunenman habe ich vor nicht allzu langer Zeit verstanden, gelehrter Bullinger, dass deine Gemeinwohl ihm gegenüber keineswegs gemeinnützig und so gnädig erwiesen wurde, für die ich dir dafür danke, dass ich dir fleissig danke, war mir jetzt nichts anderes aufgedrängt als ein treuer Brief, den ich, wo ich schliesslich gewünscht hatte, schliesslich erhalten hatte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Res tam acerba interim totum me sic concussit, ut in eo, quod conceperat animus, nihil amplius valeret: tristis, inquam, et inopinatus Henrici Lavateri interitus, de quo cum prolixe scribere non sinat dolor nimis vehemens, paucis, sed verissime tibi significare tamen volui.">In der Zwischenzeit erschütterte mich die ganze Angelegenheit so sehr, dass in dem, was die Seele empfangen hatte, nichts mehr wert wäre: Du traurig, sage ich, unerwartet der Untergang von Heinrich Lavater, über den ich, als er ausführlich zu schreiben zulässt, nicht allzu heftig, mit wenigen Worten, sondern mit ganzer Wahrheit dir sagen wollte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Commodum diverterat in urbem nostram Tubinga rediens Simon Grynęus 5. nonas iulii, quem cum postridie singuli salutavissemus, Bedrotus (utpote familiarior amicus) a coena iterum cum Herlino illum convenit super autore quodam gręco negotium habens, omnibus convictoribus suis (ut putabat) domi relictis.">Annehm hatte er in unsere Stadt Tübingen zurückgekehrt, als Simon Gryneus 5. Juli, den wir am nächsten Tag gegrüsst hatten, Bedrot (als ein vertrauter Freund) von der Abendmahlsfeier mit Herlino wieder zusammenkam, wobei er über einen griechischen Autor über die Angelegenheiten verfügte und alle seine Mitbürger (wie er meinte) zu Hause zurückliess.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum subduxerant se Lavaterus et Lindaviensis clanculum ad ripam fluminis Ellae non procul a moenibus egressi, ibi dum frigida lavare parant, forte cum aliquot scholasticis pręfectus collegii nostri illis supervenit ac suis, ut una lavent, copiam facit, ipse spectator ludi futurus.">Aber Lavater und Lindavien hatten sich nicht weit von den Mauern entfernt, während sie vorbereiten, kalt zu waschen, vielleicht, als der Präfekt unseres Kollegiums ihnen einige Gelehrte überkam und ihnen, wie sie zusammen wuschen, eine Fülle zuteilte, der Zuschauer selbst, der zu den Spielen kommen würde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Porro cęteris iuxta ripam in vado hęrentibus Lavaterus cum sodali, quasi aliis ignaviam exprobraturi, audacter ad ulteriorem ripam contendunt, quo cum pervenissent et iam periculorum securi mirantibus reliquis et applaudentibus eadem audatia renatare studerent.">Ferner bemühten sich Lavater mit seinen Gefährten, als wollte er die Trägheit anderen zum Vorwurf machen, kühn auf das weitere Ufer zu gehen, wohin sie, als sie ankamen und bereits die Gefahren der anderen überraschten und schlugen, sich mit derselben Kühnheit wiederzufinden suchten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ecce, vires miserum Henricum repente, qua amnis erat altissimus, destituunt, ita ut vel ipse emergere vel aliorum opera iuvari minime posset.">Siehe, da enttäuschten sie plötzlich die Kraft des elenden Heinrich, mit dem der Strom am tiefsten war, so dass er selbst oder die Werke anderer nicht helfen konnte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Spasmo fortiter correptum esse inter natandum coniiciunt (et fortasse non vane), qui tradoedię interfuerunt; non enim clamaverat nisi semel ac iterum, cum iam mergeretur, et priusquam ingrederentur flumen dixisse ferunt, se nihil cuiquam natando concessurum, si non tam facile spasmum pateretur.">Der Spam ist tapfer zu korrigieren, und vielleicht ist er nicht vergeblich), die am Tag an der Tragödie teilnahmen. Er hatte nämlich nur einmal und wieder schrieen lassen, als er bereits gestürzt war, und sagten, dass er, bevor er den Fluss betritt, niemandem zugestehen würde, wenn er nicht so leicht Spassismus erlitten hätte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Imo, quod tandem fassus est nobis ille Lindaviensis, eodem die eodem loci idem pene accidisset Henrico; nam dum Bedrotus a prandio nobis comitantibus invisit Grynęum, illi duo soli laverunt omnibus nescientibus, et Henricum genius suus admonuerat, quid cavere deberet, cum inter lavandum adeo illi membra constringerentur a spasmo, ut periculum sodali fateretur.">Ja, was der Lindavier uns endlich zugestanden hat, wäre an demselben Tag fast derselbe Heinrich geschehen; denn als Bedrot von uns mit einem Mittag zu Grynäus besuchte, wuschen die beiden nur von allen ohne Wissen, und sein Genius Heinrich ermahnt hatte, was er vorsichtig sein sollte, als sie bei der Abwaschung der Glieder vom Spamus so eng verbunden wurden, damit die Gefahr eines Mitglieds eingestanden würde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Interdixerat omnino balneis non semel Bedrotus omnibus suis, et forte inter prandendum iocans ex vetere vulgi superstitione retulerat diem s[ancti] Huidrichi ominosum esse, multos aquis aut lapsu solere perire Sed hęc omnia miserum et imprudentem Henricum ab interitu, qui iam imminebat, vindicare non potuerunt.">Bedrot hatte ganz und gar den Bädern nicht einmal verboten, und vielleicht hatte er bei der Mahlzeit aus dem alten Aberglauben berichtet, dass der Tag des heiligen Huidrichus drohte, dass viele Wasser oder Stürze zu Grunde gehen würden. Aber all dies war elend und unvorsichtig von dem Untergang Heinrichs, der schon drohte, nicht zu rächen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Urgebat scilicet fatum, et omnino illi pereundum erat, nunquam enim alias ita subduxit se aut quoque insalutato pręceptore progressus est.">Er drängte nämlich das Schicksal, und er musste ganz und gar zugrunde gehen; denn nie hat er sich so entzogen, oder er hat sich auch mit dem unersättlichen Präzeptor fortgesetzt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nullum habuit Bedrotus, qui minus obiurgandus aut minus esset a vitiis vel periculis deterrendus.">Bedrot hatte keinen, der weniger tadeln musste oder weniger vor Fehlern oder Gefahren abschrecken sollte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ipse per se sapere videbatur, quo nomine cum cęteris charior esset pręceptori suo, graviorem etiam luctum eidem sua morte concivit.">Er schien sich an und für sich weise zu sein, um mit dem Namen, mit den übrigen seinem Lehrer lieb zu sein, auch eine schwerere Trauer über ihn mit seinem Tode hervorgebracht zu haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dolet non minus, quam si filium amisisset, nec solum dolet, sed etiam veretur, ne tu vel pater Henrici culpam in se coniiciatis.">Es schmerzt nicht weniger, als wenn er seinen Sohn verloren hätte, und es tut ihm nicht nur leid, sondern es fürchtet auch, dass du oder der Vater Heinrichs Schuld auf sich selbst verurteilst.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod ut non faciatis, etiam atque etiam rogo.">Ich bitte dich, das nicht zu tun.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quantum enim hominis et pręceptoris cura prospici potest, nihil intermisit, quo minus Henrico tale quiddam accideret.">Wie sehr nämlich die Sorge für den Menschen und den Lehrer vorausgesehen werden kann, so hat er nichts unterbrochen, um Heinrich so etwas zu bewirken.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ego, qui propemodum cum Bedroto communem habeo domum, liquido hoc testari possum.">Ich, der ich fast ein gemeinsames Haus mit Bedrot habe, kann dies deutlich bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Proinde ęquiores sitis homini vobis amico et ob adversum casum perinde ac vos adflicto.">Dementsprechend seid ihr ein Mann, der euch Freunde und wegen eines entgegengesetzten Unglücks ist, ebenso wie ihr, die ihr bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De te non dubitamus, quin scias humanos casus humane interpretari, sed pater ut moderatius ferat, plurimum in tua situm erit prudentia ac fide.">Wir zweifeln nicht daran, dass du nicht weisst, dass die menschlichen Fälle interpretiert werden, sondern dass der Vater gemässigter geachtet wird, wird in deiner Klugheit und Treue am meisten gelegen sein.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Utinam iucundiora mihi ad te scribere licuisset; fortasse stilum nonnihil animi tersisset alacritas.">Ich wünschte, ich hätte Ihnen etwas Angenehmeres schreiben können; vielleicht hätte sich die Begeisterung des Stils einigermassen getäuscht.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nunc cum prę moerore et luctu squaleat animus, verba etiam non nisi sordida mihi effluunt.">Jetzt, da meine Seele vor Schmerz und Trauer schmutzig ist, strömen mir auch Worte aus, die nur unrein sind.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ago tibi gratias pro beneficiis in affinem meum collatis quam possum maximas polliceorque tam pro his quam pro vetere nostra amicitia paratum esse me tibi gratificari, quacunque in re potuero.">Ich danke dir für die in meinem Verwandten erwiesenen Wohltaten, die ich sowohl für sie als auch für unsere alte Freundschaft versprechen kann, dass ich bereit bin, dir zu danken, was auch immer ich kann.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="De Monasterio Westphalię occupato et aliis, quę nova feruntur, haud dubie dudum certior es redditus.">Über das besetzte Westfalen-Münster und die anderen, die berichtet werden, hast du zweifellos informiert.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Saluta mihi Leonem, Pellicanum, Theodorum et reliquos doctos ac studiosos.">Grüsse mir Leo, Pelican, Theodor und die anderen Gelehrten und Gelehrten.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus.">Leb wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 4. idus iulii anno 1535.">Zu Strassburg, am 4. Juli 1535.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Petrus Dasypodius.">Petri Dasypodius.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Insignis eruditionis et humanitate commendabili viro domino Henricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti, amico suo ac fratri.">An den Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, seinem Freund und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="29" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
