<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10734" id_hbbw="696" id_irg_sort="696" id_sort="106960"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia dei patris per filium Iesum sit nobiscum.">Die Gnade Gottes des Vaters sei mit uns durch den Sohn Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Vivo etiamnum, atque utinam vitam vivam Christo dignam!">Ich lebe noch, und ich wünsche mir, dass das Leben, das Christus würdig ist, würdig ist!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quid faciam, novit dominus, etiam rerum secretissimarumque cogitationum scrutator.">Was ich tun soll, weiss der Herr, auch der Forscher geheimer Gedanken.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Cur sileam, non una causa est, precipue quod oportunitatem in horas expectavi exhortandi te et reliquos fratres de quibusdam, quorum nec hodie, uti vellem, certus sum per omnia.">Warum ich schweige, gibt es keinen einzigen Grund, vor allem weil ich die Gelegenheit gewartet habe, dich und die anderen Brüder von einigen zu ermahnen, von denen ich auch heute, wie ich will, in allem gewiss bin.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Libellos nobis dedicatos et dono missos accepimus dudum.">Wir haben vor einiger Zeit Bücher erhalten, die uns als Widmung und als Geschenk geschickt wurden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Gratiarum actio non sine nostro rubore hactenus dilata est, verum nunc copiosissimas agimus, et quod ad me adtinet, plane indignus sum tanto praeconio et tali munere.">Danksagung ist bisher nicht ohne unsere Rote aufgeschoben, sondern wir handeln jetzt sehr reichlich, und was mich betrifft, bin ich mit einer solchen Verkündigung und einem solchen Geschenk völlig unwürdig.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De pestis tyrannide quid facias?">Was willst du mit der Tyrannei der Pest tun?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Expectanda et ferenda est domini manus.">Man muss die Hand des Herrn erwarten und ertragen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Omnes plagae dei quid sunt aliud, mi frater, quam benedictio dei, piis scilicet, cumque mundus ob impietatem funditus pereat, soli nos Christo servatori addicti servabimur ab interitu.">Was sind alle Wunden Gottes anderes, mein Bruder, als der Segen Gottes, den Frommen, und da die Welt durch ihre Gottlosigkeit völlig zugrunde geht, werden wir allein dem Erlöser Christus zugewiesen werden, dem Verderben zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Invoco autem patrem illum cęlos inhabitantem, ut te cum fratribus doctissimis et piissimis incolumes servet sua bonitate, ne ecclesiae quoque pastoribus orbatae pessum eant, hoc maxime seculo, quo timendum est, ne ex nobis ipsis oriantur viri loquentes perversa.">Ich rufe aber den himmlischen Vater an, dass er dich mit seinen gelehrten und frommen Brüdern in Sicherheit bewahre, damit auch die Pfarrer der Kirche keinen Schaden erleiden, vor allem in dieser Welt, in der man fürchten muss, dass aus uns selbst verkehrte Männer entstehen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non cessabimus genua nostra flectere ad misericordem illum nostrum parentem fuji precibus adiuti, ne vos deserat, quos ecclesiis tam magno redemptis praefecit.">Wir werden nicht aufhören, unsere Kniee zu unserem barmherzigen Vater mit seinen Bitten zu beugen, damit er euch nicht verlässt, die er den Kirchen so grosse Erlösten vorgesetzt hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nunc quod de concordia ad me scribis, esto securo animo.">Nun, was du mir über die Eintracht schreibst, sei sicher.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego te nihil celabo earum rerum, quas scitu vel dignas vel necessarias existimavero, modo me quoque non lateat, quod geritur.">Ich werde dich nicht in der Angelegenheit verbergen, die ich für würdig oder notwendig erachte, solange mir auch nicht verborgen ist, was vor sich geht.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Augustae an qua concordiae ratio sit sub prelo, omnino nescio, verum intelligo sic sese rem habere.">Ich weiss gar nicht, ob der Grund für die Eintracht unter der Presse ist, aber ich verstehe, dass er so eine Sache hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Lutherus ambit congressum cum praecipuis ecclesiarum ministris.">Luther beherbergt ein Treffen mit den wichtigsten Kirchendienern.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc negotium Argentoratenses quoque propendent; utrinque existimant profuturam multis modis de constituenda ecclesia collationem.">Die Strassburger sollen sich auch dieser Angelegenheit anschliessen; sie glauben auf beiden Seiten, dass es in vielerlei Hinsicht nützlich sein wird, eine Diskussion über die Errichtung der Kirche zu treffen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Rogat Capito, ne ego tantum molestiae subfugiam, quod in iter sit insumendum.">Er bittet Capito, dass ich nicht nur dem Ärgernis entfliehen müsse, das auf dem Weg verbrannt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed ego non is sum, qui vel possim aut velim interesse doctorum hominum coetui.">Aber ich bin nicht derjenige, der entweder an der Gruppe von Gelehrten teilnehmen kann oder wünscht.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ego veritati simpliciter studeo neque intelligo argutas illas de constituenda ecclesia cogitationes.">Ich bemühe mich einfach um die Wahrheit und verstehe sie nicht, um ihre Gedanken über die Errichtung der Kirche zu verstehen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed fiat domini voluntas.">Der Wille des Herrn aber geschehe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Scribunt praeterea ad me Argentoracenses nihil adeo timere se, quam ne vos intempestiva quapiam apologia turbetis Lutherum aequiorem factum; deinde, ne forte in consilium vocati negetis congressum.">Die Strassburger schreiben mir ausserdem, dass du nichts so sehr befürchtest, als dass du durch irgendeine entschuldigende Entschuldigung Luther eine gerechtere Tat beunruhigst; und dann, dass du vielleicht nicht leugnen wirst, dass ein Treffen in den Rat gerufen wird.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Rogant itaque, ego ut fratris offitio fungar erga vos vestramque mentem hac in re impetrem, id quod facturum me sum pollicitus.">Sie bitten mich daher, dass ich die Pflicht meines Bruders gegenüber euch in dieser Angelegenheit erfahre, was ich versprochen habe, was ich tun werde.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hinc vos iterum atque iterum hortor, ut, quicquid apologiarum conceperitis, tantillum temporis contineatis, donec audiatis, quis sit futurus congregationis exitus.">Darum ermahne ich euch immer wieder, alles, was ihr als Entschuldigung empfindet, ein wenig Zeit zu halten, bis ihr zuhört, wer der Ausgang der Gemeinde sein wird.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Deinde precor quam possum diligentissime, ne quidquam causati absitis ab amico congressu, si vocari vos contingat.">Dann bitte ich dich mit grösster Sorgfalt, dass du nichts Abwesendes von einem Freund ausser Acht bringst, wenn es dir möglich ist, gerufen zu werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam duo illa polliceri possem Argentoracensibus vestro nomine!">Und ich wünsche mir, dass diese beiden in eurem Namen in Strassburg versprochen werden!</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Semper locus erit rescribendi apologias, ubi priores illi vos notarint et datis occasionibus iustis.">Es wird immer der Ort sein, Entschuldigungen zurückzuschreiben, wo diejenigen, die euch zuerst bekannt haben, und angesichts gerechter Gelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hortabimur etiam ad reddendam fidei vestrae rationem.">Wir werden auch ermahnen, eurem Glauben Rechenschaft abzulegen.</s>
    <s translated="false" n="28" original_language="de" original_no_xml="Fachends nun nit an und lassend uch privatas literas, und was man sunst unutz ding sagt, nit bewegen."/>
    <s translated="false" n="29" original_language="de" original_no_xml="Lidend uch und sechend zuͦ und haltend uch in der sach, wie es gang, das der glimpf uff uwer syten sye, und was ir hernach thuͤgind, das frum lüt sagen mögind, ir syind darzuͦ notwendiklich verursacht."/>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hinc, si conventum estis celebraturi, obsecro, ut hanc rem diligenter examinetis.">Wenn ihr also ein Treffen feiern werdet, bitte ich euch, diese Angelegenheit sorgfältig zu prüfen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Utinam vero differretis hunc conventum vestrum tantisper, donec legatus noster ex Schmalckhalden rediret!">Ich wünschte, ihr würdet diese Versammlung so lange aufschieben, bis unser Gesandter aus Schmalckhalden zurückkehrte!</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Convenient enim ad sextum huius mensis principes et urbes foederis christiani, et omnino adferetur ad nos novi aliquid.">Denn die Fürsten und Städte des christlichen Bundes werden am sechsten Tage dieses Monats zusammenkommen und ganz und gar etwas Neues zu uns gebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="De renovando autem fędere agetur inter caetera, si non falsa narrantur.">Über die Erneuerung des Bundes wird unter anderem gehandelt, wenn nicht Falsches berichtet wird.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Post reditum vero legati nostrae urbis polliceor aut me aut fratrem germanum adfuturum vobis.">Nach der Rückkehr unserer Gesandten in unserer Stadt verspreche ich euch, entweder dass ich oder mein deutscher Bruder bei euch sein werden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quodsi vero expectatio illa inconsulta vobis videbitur sintque occasiones conventum maturandi, fac, ne me condictus dies lateat.">Wenn aber jene Erwartung euch unüberlegt erscheint und Gelegenheiten zur Reifung des Treffens sein werden, so mache es, dass mich der geschaffene Tag nicht verborgen bleibt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="E re enim et vestra et totius causae evangelicę futurum est, ut sciam.">Denn in der Tat wird euer und die ganze Sache des Evangeliums geschehen, damit ich weiss.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Anxie vero rogo, ne quid interim moliamini nobis insciis.">Ich bitte dich aber dringend, in der Zwischenzeit nichts zu tun, ohne es zu wissen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Syncero autem animo sumus in vos neque quidquam a vobis petimus labiis dolosis, sed cum fructu optaremus omnia geri.">Ich bin in aufrichtiger Gesinnung gegen euch und bitte euch nicht um etwas Betrügerliches, sondern um Frucht, dass alles getan wird.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Abstinete quoque ab acerbioribus epistolis; pleraque enim scribuntur, quae nihil ad rem faciunt, quę denique fratrum animos nescio in quam suspitionem rapiunt, neque omnes fide digni sunt, ad quos scribitur, et inveniuntur certe non pauci, quorum aliquot studio, aliquot imprudentia dissidium inter fratres parant.">Verzichte auch auf die schrecklichen Briefe; denn viele sind geschrieben, die nichts an die Sache tun, was die Seelen der Brüder schliesslich nicht weiss, in welchem Verdacht sie sich rauben, und auch nicht alle, denen man schreibt, würdig sind, und es gibt sicherlich nicht wenige, deren einiger Eifer und einige Unklugheit den Streit unter den Brüdern bereiten.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Suspicamini forte, ne alii vobis minus velint bene.">Vermutet vielleicht, dass andere euch nicht weniger Gutes wünschen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ego vero nihil tale audio ab Argentoratensibus.">Ich höre jedoch nichts dergleichen von den Strassburgern.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Contestantur, quam sint ab omni simultate alienissimi.">Sie bezeugen, wie fremd sie von aller Feindseligkeit sind.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tantum offendit Bucerum nonnihil, quod tu, Bullingere, epistola ad eum scripta libellum Monasteriensibus dicatum non paucis commendaveris, quod scilicet tuam in illo mentem expressisset, quod tuo spiritui testimonium reddidisset, postea vero dissimulaveris vel negaveris etiam.">Er beleidigt Bucer nur etwas, weil du, Bullinger, einen an ihn geschriebenen Brief an das in Monasteriensis gerichtete Büchlein nicht wenigen empfohlen hast, weil er deine Meinung in jenem geäussert hat, weil er deinem Geist ein Zeugnis abgelegt hat, nachdem du es aber später verheimlicht oder verleugnet hast.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quam inconstantiam nobis quoque exprobrat bonus vir, quanquam non desit, quo abtergamus [!] hanc maculam.">Wie unbeständig ist auch uns ein guter Mann, obwohl er nicht fehlt, wohin wir uns wenden! Diese Makel!</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sedulo autem hortantur me, ego ut vos ab omni fastidio ipsorum custodiam, deinde, ut faciam vos ad colloquendum paratiores, postremo, ut remorer apologiam ad tempus, qua unitatis studium posset offendi.">Aber sie ermahnen mich eifrig, euch vor aller Unbescholtenheit zu hüten, und dann, euch bereit zu machen, zu sprechen, schliesslich, dass ich die Entschuldigung auf eine Zeit verweile, in der das Streben nach Einheit beleidigt werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ego itaque confido non gravatim vos morem gesturos et polliceor mihi omnia iam impetrasse a vobis, cum ab omni fuco sim quam alienissimus et, quicquid faciam, optima fide faciam.">Ich bin also zuversichtlich, dass ihr die Gewohnheit nicht belastet werdet und ich verspreche, dass ihr mir jetzt alles von euch erhalten habt, wenn ich von jedem Aussehen bin, das ich sehr fremd bin und alles tun werde, was ich tun werde, mit bestem Glauben.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Huius tamen admonitos vos interim volo: Cavete, ne a vobis dissideant Bernates et Basilienses.">Aber in der Zwischenzeit möchte ich euch daran erinnern: Hütet euch, dass die Berner und Basler nicht von euch zerstreuen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Inveniuntur enim, qui putant Basilienses fratres omnibus pedibus ivisse in quarundam concordiarum sententiam.">Denn es gibt solche, die glauben, dass die Basler Brüder mit allen Füssen in gewissen Einigungen gegangen sind.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Aliis etiam Vadianus suspectus est, solos nos refragari dicunt.">Auch anderen ist Vadian verdächtigt, sie sagen, dass wir uns allein widersetzen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nunc si talia sunt concordandi argumenta, qualia a Basiliensibus recipi possunt, certe et a vobis recipi possunt.">Wenn nun solche Argumente einig sind, wie sie von den Baslern empfangen werden können, können sie sicherlich auch von euch erhalten.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Si recipi non possunt, impedite etiam illos et curate, ut quam optime inter vos conveniat.">Wenn sie nicht akzeptiert werden können, behindert sie auch und sorgt dafür, dass sie so gut wie möglich unter euch sein können.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Resistite satanae insigniter triumphaturo, si frigidam inter vos suffunderet.">Widersteht dem Satan ein bemerkenswerter Triumph, wenn er unter euch kalt gegossen hätte.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Hinc quidam sunt, qui non inconsultum putarent, si conventum statueretis Basileam convocatis ad vos Argentoracenibus, a quibus et vos intelligeretis omnes concordiarum rationes, et illi non haberent ullam de vobis conquerendi, quasi colloquium fugeretis, occasionem.">Daher gibt es einige, die es für unklug halten würden, wenn ihr ein Treffen in Basel gründet, die Strassburger zu euch zusammenruft, von denen ihr auch versteht, dass ihr alle Gründe der Einigung verstehen würdet und die euch keine Gelegenheit hätten, euch darüber zu klagen, als hättet ihr ein Gespräch fliehen sollen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sed ut uno verbo dicam: Primum tu mihi, Bullingere, quam potes citissime ad has literas responde.">Doch um es mit einem Wort zu sagen: Erstens, Bullinger, antworte so schnell wie möglich auf diesen Brief.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Deinde nihil tentate nobis insciis.">Dann versuchet ihr nichts, ohne uns zu wissen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Non est arrogantiae, quod peto, sed fidutiae meae erga vos et eximiae benevolentiae vestrae erga me.">Es gibt keine Anmassung, die ich bitte, sondern meine Treue zu euch und eures ausserordentlichen Wohlwollens gegenüber mir.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Istis addo, quae ad me ex Argentorato de regis Angliae legato.">Ich füge diese Dinge hinzu, die mir, als Leutnant des Königs von England, aus Strassburg zugewiesen wurden.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Is triduo cum doctis contulit.">Er hat drei Tage mit den Gelehrten verglichen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Episcopus est eruditus, acutus et, ut bonis visus est, etiam pius.">Der Bischof ist gelehrt, geschickt und, wie er für die Güter gehalten wurde, auch fromm.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Mandatum habet ad principes et urbes foederis christiani, sed qua de re, non indicavit.">Er hat ein Mandat an die Fürsten und Städte des christlichen Bundes, aber er hat diesbezüglich nicht angedeutet.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Testatus est communi omnium procerum sententia pontificis Romani tyrannidem pridem et prorsus eliminatum esse.">Der allgemeine Ausspruch des römischen Papstes bezeugte, dass die Tyrannei vor langer Zeit und ganz beseitigt worden sei.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Acerrime egit cum Argentoratensibus in monarchiam pontificiam graviterque conquestus est videri res ecclesiasticas ab ipsis tractari inconstantius, in quos tamen rex suus tanquam religionis principes respiceret.">Er beklagte sich sehr mit den Strassburgern in der päpstlichen Monarchie und beklagte sich ernsthaft, dass die kirchlichen Angelegenheiten von ihnen unbeständiger behandelt werden, in denen jedoch sein König als Fürsten der Religion betrachtete.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Produxit illis etiam quedam Philippi et Buceri scripta.">Er brachte ihnen auch einige Schriften von Philipp und Bucer vor.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum vero hęc de Anglo felicia nuntiantur, ita de cęsare quędam tristia; aiunt enim illum in nos magis atque magis exacerbari.">Wie aber dieses Glück über den Engländer verkündet wird, so gibt es einige Traurigkeiten über den Kaiser; sie sagen nämlich, dass er immer mehr gegen uns verärgert wird.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Hinc e re foret evangelici negotii, si citra veritatis offensam possemus in domino coire.">Daher wäre es Sache des Evangeliums, wenn wir ohne Beleidigung der Wahrheit im Herrn zusammenkommen könnten.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Hęc communica Pellicano, Theodoro Leoni, fide dignissimis fratribus.">Das teile Pellicano, Theodor Leo, den würdigsten Brüdern des Glaubens.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Dominus conservet vos ab omni malo.">Möge der Herr euch vor allem Übel bewahren.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="false" n="69" original_language="de" original_no_xml="3. decembris 1535."/>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Tuus Io. Zvick.">Dein Io. Zvick.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="In ratione ritus ecclesiastici nihil displicet.">In Anbetracht des kirchlichen Ritus gefällt mir nichts.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Tamen salutationem angelicam obmissam vellem, cum illa ad preces non modo nihil faciat, sed etiam superstitionis causam praebeat.">Ich wünschte jedoch, dass der Engelgrüss von ihm befreit werde, da er nicht nur nichts zu seinen Gebeten tut, sondern auch Aberglaubensgrund gibt.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro d. Hainricho Bullingero, antistiti Tigurino, fratri charissimo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, Bischof von Zürich, dem liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
