<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10661" id_hbbw="623" id_irg_sort="623" id_sort="106230"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax, observande Bullingere.">Gnade und Frieden, bemerkenswerter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas binas accepi, Augustae alteras, alteras hic.">Ich habe deine zwei Briefe erhalten, den zweiten in Augsburg, den zweiten hier.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Accepi et a Leone nostro.">Ich habe sie erhalten und von unserem Leo.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Unum vobis in domino cor et mihi vobiscum.">Einer sei mit euch im Herrn und mir mit euch.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Condonabitis igitur hoc occupationibus meis, quod unis vobis ad ternas literas respondeo idque paucis.">Ihr werdet also meine Beschäftigungen mitteilen, weil ich euch in wenigen Worten auf drei Briefe antworte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Requiritis siquidem et ipsi brevitatem et simplicitatem.">Ihr sucht ja auch Kürze und Einfachheit.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De mora rescribendi: Hanc tribuite occupationibus et spei conveniendi, quam feceras, Bullingere.">Über die Verzögerung der Antwort: Tribut dies den Beschäftigungen und der Hoffnung, die du getan hast, Bullinger zu.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Literis video, quam parum proficiamus in iis, quae nobis controvertuntur.">Ich sehe, wie wenig wir in den umstrittenen Dingen vorankommen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nec ergo vestra in monendo libertas nec studium Lutheri me vel infensum vobis reddidit vel a scribendo retardavit.">Eure Freiheit hat mich also in der Ermahnung nicht verzögert oder durch das Schreiben verzögert.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Credo in Christum, in hunc et vos credere credo; diligam ergo et observem vos, necesse est.">Ich glaube an Christus, ich glaube, an ihn und euch zu glauben; ich werde euch also lieben und respektieren, es ist notwendig.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="De caussa sacramentaria: Pridem videre mihi visus sum nos in hoc absque colloquio parum profecturos.">Aus den sakramentalen Gründen: Vor langer Zeit schien ich mir zu sehen, dass wir in diesem Gespräch kaum weitermachen werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem etsi pollicitus sis eoque me mirifice recrearis, nunc, quia scribis iterum te nullum eius videre usum, negas.">Aber auch wenn du versprochen hast, dass du mich so wunderbar erquickst, so leugnest du jetzt, da du schreibst, dass du dich nicht wieder von ihm bedient hast.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Cur enim vel tu facias vel ego a te petam, quae iudicas inutilia?">Denn warum solltest du es tun oder ich von dir verlangen, was du für unnütz hältst?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed mirum profecto, cum spiritus sanctus apud veteres veros episcopos et Paulum ipsum tanti fecerit eos in domino convenire et de rebus sanctis colloqui, quod id modo idem spiritus habeat tam noxium vel, ut dicam mitius, tam infrugiferum.">Aber es ist sicherlich ein Wunder, dass der Heilige Geist bei den alten wahren Bischöfen und Paulus selbst so viel getan hat, dass sie im Herrn zusammenkommen und über heilige Dinge sprechen, weil das ein und derselbe Geist so schädlich oder, wie ich sage, milder, so unfruchtbar ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Haud enim deceat vos non consulto religiosissime spiritu Christi toties orantibus, et quidem enixe, vestri copiam negare.">Denn es geziemt euch nicht, euch nicht mit dem höchst religiös gesinnten Geist Christi so oft zu beten, und zwar inständig zu leugnen, dass ihr eure Gesellschaft leugnet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dominus ipse nos regat.">Der Herr möge uns regieren.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="De vestra confessione: Dum spiritualem et carnalem Christi in coena praesentiam facitis, ostenditis vos nondum videre, in quo sita sit ista controversia.">In Bezug auf euer Bekenntnis: Wenn ihr im Abendmahl die geistliche und fleischliche Gegenwart Christi tut, so zeigt ihr, dass ihr noch nicht sehen worin diese Kontroverse steht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Carnalem enim nemo defendit.">Denn: I. Niemand verteidigt das Fleischliche.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ita nemo exigit, ut dicamus panem esse corpus Christi, utque caveatur, ne qui simpliciores venerentur signa pro rebus, omnes probant.">So verlangt niemand, dass wir sagen, dass das Brot der Leib Christi sei, und dass alle beweisen, dass keine einfachen Menschen Zeichen für die Dinge verehren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hoc contenditur: Cum verba ista &quot;Accipite, comedite, hoc est corpus&quot; etc.">Das wird bestritten: Wenn diese Worte "Nehmet, esset, das ist der Leib" usw.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="[Mt 26, 26 par] sunt verba domini exhibentis, et non panem modo, sed etiam corpus suum, quod traditum est pro nobis, et per nos ministros haec loquitur, utitur nobis dispensatoribus mysteriorum suorum, ut credamus et fateamur in sacra coena exhiberi cum pane (signo scilicet exhibitivo) ipsum corpus domini, sicut cum aqua baptismatis exhibetur regeneratio et olim per circumcisionem exhibebatur communio foederis divini, cum halitu domini spiritus sanctus, cum impositione manuum benedictio domini et varia charismata.">Mt 26, 26:26 Gleich sind die Worte des Darbringenden und nicht nur das Brot, sondern auch seinen Leib, der für uns überliefert ist und durch uns Diener dies spricht, gebraucht er uns als Verwalter seiner Geheimnisse, damit wir glauben und bekennen, dass beim heiligen Abendmahl mit dem Brote (ein Zeichen des Darbietens), den Leib des Herrn selbst dargeboten wird, wie wenn das Wasser der Taufe der Wiedergeburt dargeboten wird und einst durch die Beschneidung die Gemeinschaft des göttlichen Bundes mit dem Hauche des Herrn, der Heilige Geist mit der Auflegung der Hand durch den Segen des Herrn und die verschiedenen Charismen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Pesah erat signum rememorativum, non exhibitivum.">Pesah war ein Zeichen der Erinnerung an ihn, nicht aber ein Exhibitiv.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Si minister nihil quam signum exhibet, non dispensabit mysteria dei, non erit minister spiritus et novi testamenti, non salvabit, non regenerabit.">Wenn der Diener nichts darbietet als ein Zeichen, so wird er die Geheimnisse Gottes nicht vermitteln, er wird nicht Diener des Geistes sein und des Neuen Testamentes, er wird nicht retten, er wird nicht zeugen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia apostolus sacro ministerio tribuit, sed sic tamen, ut simul affirmet nos nihil huius posse cogitare ex nobis tanquam ex nobis, nedum facere.">All dies hat der Apostel dem heiligen Dienst zugewiesen, doch so, dass er zugleich behauptet, dass wir an nichts von ihm denken können als von uns, geschweige denn tun.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nos non sumus ministri domini, nisi cooperemur ei ad plantationem et rigationem ac aedificationem, id est regenerationem sanctorum, quae certe in verbis et signis absque spiritu, absque vera communione Christi non consistit.">Wir sind keine Diener des Herrn, es sei denn, wir werden mit ihm zusammenarbeiten zur Pflanzenpflanzung, zur Bewässerung und zur Erbauung, das heisst zur Wiedergeburt der Heiligen, die gewiss ohne den Geist in Worten und Zeichen besteht, ohne die wahre Gemeinschaft Christi zu bestehen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Paulus gloriatur se fundamentum Christum in Corinthiis posuisse, non verba rnodo sacra et signa, se eos per evangelium domino genuisse, non verba modo administrasse.">Paulus rühmt sich, dass er Christus als Fundament in Korinthern gelegt hat und nicht nur heilige Worte und Zeichen, dass er sie durch das Evangelium dem Herrn gezeugt hat, nicht nur Worte.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ex eo vero non consequitur non sola fide nos omnem salutem percipere aut salutem non esse totam unius Christi opus.">Daraus folgt aber nicht, dass wir nicht allein durch den Glauben das ganze Heil wahrnehmen oder dass das Heil nicht das ganze Werk des einen Christus ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Christus loquitur et agit in ministro, et fide recipitur, quod Christus per ministrum loquitur et agit, nec est minister Christi, in quo non omnia loquitur et agit Christus.">Christus spricht und handelt im Diener und empfängt den Glauben, dass Christus durch den Diener spricht und handelt, und ist kein Diener Christi, in dem nicht alles spricht und wirkt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Igitur paralogismus est : &quot;Sola fide editur Christus, ergo non beneficio ministri&quot; similis huic: Sola virtute attractiva commode cibum recipimus, non ergo pascimur beneficio coci.">Es ist also der Paralogismus: "Christus wird nur durch den Glauben gegessen, also nicht durch die Wohlthat des Dieners", der ihm ähnlich ist: Nur durch die anziehende Kraft empfangen wir Speise bequem, also nicht durch die Wohlthat des Kochens.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Sed quid opus scripto disputare, quod toties expertus sum frustraneum esse?">Aber was soll ich mit einem Schreiben erörtern, das ich so oft erlebt habe, dass es vergeblich ist?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Haec, gratia domino, concors iam est ecclesiastarum per urbes imperii sententia et doctrina: de rebus sacris, quia animalis homo nihil intelligit, sentiendum et loquendum esse, ut spiritus sanctus docuit nos sentire et loqui.">Dies ist, dank dem Herrn, schon einmütig mit den kirchlichen Städten durch das Urteil und die Lehre des Reiches: über die heiligen Angelegenheiten, weil der tierische Mensch nichts versteht, spürt und spricht, wie der Heilige Geist uns gelehrt hat, dass wir wahrnehmen und sprechen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Non solum ergo sensa scripturae in his religiose cupimus tenere, sed illa etiam scripturae verbis eloqui.">Wir wollen also nicht nur den Sinn der Heiligen Schrift in diesen Dingen in religiöser Weise festhalten, sondern auch die Worte der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Dicimus itaque panem, quem frangimus, esse communionem corporis Christi hancque ministrum dare, sed ministerialiter.">Wir sagen also, dass das Brot, das wir brechen, die Gemeinschaft des Leibes Christi sei, der Diener, aber im Dienste.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Dominus cibus et cibi praebitor ipse est.">Der Herr ist selbst Speise und Trank.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Ne quid crassius simpliciores concipiant, addimus Christum nec pani uniri naturaliter nec includi in pane localiter nec fieri cibum ventris, hanc communionem Christi rem esse novi testamenti et coelestem, sed eandem efficacem et realissimam, quia nihil hic ficti, nihil inane.">Um nichts Schlimmeres zu empfangen, fügen wir hinzu, dass Christus weder mit dem Brote mit der Natur vereinigt noch im Brot örtlich eingeschlossen wird, noch dass die Speise des Leibes wird, dass diese Gemeinschaft Christi ein Ding des Neuen Testamentes und des himmlischen ist, sondern dass sie wirksam und realistisch sind, weil hier nichts geschah, nichts Leeres ist.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc modum satis occurrimus sive crassioribus sive etiam impiis opinionibus, quae ex veteri errore papistarum invectae sunt.">Auf diese Weise begegnen wir hinlänglich, sowohl in härteren als auch in gottlosen Meinungen, die aus dem alten Irrtum der Papisten entstanden sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nihil involvimus, sed lingua utimur spiritus sancti, qua christianis nihil poterit fingi magis perspicuum magisve gratum.">Wir hüllen nichts ein, sondern bedienen uns der Zunge des Heiligen Geistes, in der für die Christen nichts sichtbarer oder willkommener werden kann.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hac usa est omnis vetus illa melior ecclesia, quam et Oecolampadius comprobavit, etsi id Zvinglius non per omnia probant, sicut illis in multis aliis non eadem sententia fuit, quod vos, si non aliunde, ex utriusque tamen monumentis videtis.">Jede alte Kirche ist besser als die, die Oecolampadius gutgeheissen hat, auch wenn Zwingli das nicht in jeder Hinsicht billigt, wie ihr in vielen anderen nicht die gleiche Meinung war wie ihr, wenn nicht von anderswoher, doch von beiden Gräbern seht.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Certe Oecolampadii Dialogus ad palatum Zvinglii non faciebat, id quod suis ad Sturmium literis testatus est.">Der Dialog von Oecolampadius hat sicherlich nicht an den Palast von Zwingli gerichtet, was er in seinen Briefen an Sturm bezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sed haec quoque res, quid de disputationibus utriusque statuendum sit, literis transigi non potest.">Aber auch diese Angelegenheit kann nicht mit Briefen über die Diskussionen auf beiden Seiten unterrichtet werden.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Patet latius, quam vos obiter, ut scribitis, aliorum scripta legentes forsan putetis.">Es ist klarer, als du, wie du schreibst, die Schriften anderer vielleicht lasst.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="De commentariis tuis bene habet res.">Es geht gut um deine Kommentare.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Oremus dominum, ut ubique nos suo spiritu regat et doceat quorumlibet scriptis pie uti.">Lasst uns zum Herrn beten, dass er uns überall mit seinem Geist regiert und lehrt, dass er fromm durch irgendwelche Schriften gebrauchen möge.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="De Wittenbergensibus: Hic nihil aliud a vobis contendo, quam ut, quod damnatis illos facere vobis, vos illis ne feceritis, nempe ut incognita caussa eos non condemnetis.">Was die Wittenberger angeht: Ich beschwöre euch nichts anderes als das, was ihr verurteilt, dass ihr sie nicht für sie tätet, nämlich dass ihr nicht unbekannte Gründe sie verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nam nec ex scriptis nec ex fratrum vestri vere amantium colloquio sustinetis caussam hanc cognoscere.">Denn weder aus den Schriften noch aus den wahrhaft liebenden Brüdern könnt ihr diese Sache kennen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Si mihi nunc huius iudicii mei extrema ratio reddenda sit, aliud tamen iudicare non possim, quam vos non minus inique in illos quam illi in vos affectos esse et iniurios.">Wenn ich nun die äusserste Vernunft meines Urteils ablegen muss, könnte ich doch nichts anderes beurteilen, als dass ihr gegen sie nicht weniger ungerecht wäret als gegen sie, die ihr gegen euch beleidigt und beleidigt habt.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Boni consulite me scribere, quod sentio et coram domino sentio.">Es ist gut, dass ich schreibe, was ich denke und vor dem Herrn denke.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Mitioribus quidem vos verbis et non tam saepe aut tam palam illos laeditis.">Mit milderen Worten schadet ihr sie nicht so oft oder so offen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sed quid possit atrocius tamen de eis dici, quam prodere eos veritatem Christi, impia tyrannide opprimere ecclesiam Christi et mendaciis insectari ministros Christi?">Aber was könnte schrecklicher über sie sagen, als dass sie die Wahrheit Christi verraten, die gottlose Tyrannei unterdrückt, die Kirche Christi und die Diener Christi mit Lügen zu verfolgen?</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Admittunt, proh dolor, illi, unde forsan vobis sit horum criminum occasio, at quo fortiores vobis videmini, hoc oportebat diligentius curare, ne quid praeter verum vel contra inimicissimos vobis excideret.">Sie lassen, oh Schmerz, woher euch vielleicht die Gelegenheit zu diesen Verbrechen kommt, aber je stärker ihr für euch scheinet, desto sorgfältiger mussten sie dafür sorgen, dass euch nichts ausser der Wahrheit oder gegen eure feindlichen Feinde entfallen könnte.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Errare ego possum, dum existimo in utrisque esse, cur vos invicem in domino complecti debeatis.">Ich kann mich irren, wenn ich denke, dass es in beiden Seiten ist, warum ihr euch gegenseitig im Herrn umarmen müsst.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Interea tamen, dum video vos illis sententias adscribere, quas primi impugnarunt et hodie impugnant, et de toto ingenio eorum plus nimio halucinari, non possum non dolere vicem vestram, qui sic fugitis de his serio colloqui, nec hoc solum, sed scripta etiam illorum legitis obiter, tantum consyderando, quid in genere dicant etc.">In der Zwischenzeit aber, wenn ich sehe, dass ihr denen zuschreibt, die sie zuerst angegriffen und heute angegriffen haben, und dass ihr über ihr ganzes Gemüt viel mehr getäuscht habt, kann ich nicht bedauern, dass eure Stelle, die ihr so flieht, ernsthaft über sie zu sprechen, und zwar nicht nur dies, sondern auch die Schriften derer, die ihr nebenbei gelesen habt, indem ihr nur beurteilt, was sie im Allgemeinen sagen usw.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Sed domino sic visum est, ut, qui cogendis in ovile Christi ovibus eius, quae ab illo aberrarunt, sanguinem impendere debemus, earum collectioni ipsi obstemus et id interim interpretemur esse simplicitatem et constantiam.">Aber es schien dem Herrn so zu sein, dass wir, die wir im Zwange zu den Schafen Christi, die von ihm abgeirrt sind, das Blut vermitteln müssen, uns deren Ansammlung widersetzen und in der Zwischenzeit erklären, dass es Einfachheit und Standhaftigkeit ist.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Christus dominus noster exuat nos nobis et induat se.">Christus, unser Herr, überredet uns und zieht sich an.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="De scholasticis: Non spectandum, quid Melanchthon damnant, sed quid damnari debeat.">Was die Gelehrten betrifft: Was Melanchthon verurteilt, soll nicht berücksichtigt werden, sondern was verurteilt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Infinita turba est vere christianorum, qui dogmatis detinentur scholasticorum, sed depravatis.">Es ist eine wirkliche Menge von Christen, die in scholastischen, aber verzerrten Dogmen enthalten sind.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="His longe melius quidem consuluissemus, si depravationem, non dogmata, quae in se recta sunt, oppugnassemus sicque nostra omnia temperassemus, ne ulla in nobis haereret calumniae suspitio.">Diesen hätten wir viel besser geraten, wenn wir die Verzerrung und die an sich geraden Dogmen angegriffen hätten, und wir hätten alle unsere Angelegenheiten so geregelt, dass kein Verdacht auf Verleumdung auf uns bestehen könnte.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nunc ita tractavirnus scholasticos omnes, ut cordatis et bonis multis non contemnendum offendiculum obiecerimus, dum vident nos illos aut non legisse aut prudentes calumniari voluisse.">Nun haben wir alle Gelehrten so behandelt, dass wir den intelligenten und vielen guten Dingen keinen Anstoss zur Schau gestellt haben, während sie sehen, dass wir sie entweder nicht gelesen oder die Weisen verleumden wollten.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Sed de his quoque satisfieri vobis per epistolam non potest.">Aber auch darüber kann euch der Brief nicht befriedigt werden.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="De concilio: Olim dominus ecclesiam suam sub piis principibus, Constantino et successoribus eius, sacrarum synodorum consultationibus constituit et haereticorum furores, qui antea invaluerant, repressit.">Über das Konzil: "Einst hat der Herr seine Kirche unter frommen Fürsten, Konstantin und seinen Nachfolgern durch Beratungen der heiligen Synoden und durch die zuvor starken Wut der Häretiker unterdrückt".</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Quid, si hanc et nobis dominus gratiam faciat?">Was wäre, wenn der Herr auch uns diese Gnade schenkt?</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Proximum est, ut omnes Germaniae principes, qui ad septemtriones sunt, evangelii praedicationem publicitus admiserint, nec multum abest, ut totum regnum Daniae cedat Christierno iuniori, principi pientissimo; nuper enim hostilem exercitum totum prope delevit.">Es ist nahe, dass alle deutschen Fürsten, die sieben Norden sind, die öffentliche Verkündigung des Evangeliums zuliessen und dass das ganze Königreich Dänemark dem jüngeren, frommen Fürsten nachgibt; denn vor kurzem hat er das ganze feindliche Heer fast zerstört.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Huic si pacem dominus dederit, omne regnum suum Christo consecrabit.">Wenn der Herr diesem Frieden schenkt, wird alles Reich Christus weihen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Id pridem fecit Svecus, sequuntur nunc Anglus et Scotus, non vulgaris potentiae reges.">Schotten und Engländer folgten dies vor langer Zeit, nicht die Könige der einfachen Macht.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ista si dominus maiore ex parte intra biennium confecit, quo nimirum accesserunt duo amplissima regna Anglię et Scotiae et duo primarii ducatus Pomeranię et Wirtembergae, debemus utique ampliora sperare, quam ut de regno Christi in nostris modo angulis soliciti simus.">Wenn der Herr diese Massnahmen innerhalb von zwei Jahren mit einem grösseren Teil vollbrachte, wozu sicherlich zwei der bedeutendsten Königreiche Englands und Schottlands und zwei der führenden Herzogschaften Pomeranis und Wirtembergs hinzugekommen sind, müssen wir sicherlich noch grössere Hoffnungen erhoffen, als dass wir uns um das Reich Christi in unseren Ecken bemüht haben.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Rigatur nunc Gallia sanguine christianorum, in Italia passim veritas admittitur, incipiunt hanc sentire et Hispani.">Jetzt wird Frankreich durch das Blut der Christen bewässert, in Italien wird die Wahrheit überall zugelassen, und die Spanier beginnen, dies zu fühlen.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Quam facile iam sit deo adversarias frangere tyrannides, quotidie praedicamus.">Wie leicht ist es für Gott, die Tyranneien zu brechen, und wir predigen täglich.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Hinc videtur mihi merito haud dedecere nos ad omnia ea parare, quibus ullo pacto possit regno Christi fieri accessio.">Deshalb scheint es mir mit Recht, dass wir uns nicht auf alles vorbereiten, was in irgendeiner Weise der Zutritt zum Reich Christi möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Atqui hoc ingenium nobis dominus tribuit, ut ex notis iam ad ignota deducamur et dilucida veritate liberemur ab erroribus, ita ut factum nobis est.">Aber doch hat uns der Herr dieses Talent gegeben, damit wir aus den bereits bekannten Dingen zu Unbekannten geführt und von den Irrtümern befreit werden, so wie es uns geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Lutherus profecto initio caussae non parum veritati profuit, dum publicam doctrinae Christi depravationem iis rationibus confutavit, quae tum potuerunt agnosci.">Luther hat zu Beginn der Sache nicht wenig der Wahrheit geholfen, indem er die Verzerrung der öffentlichen Lehre Christi mit den damals erkannten Gründen widerlegte.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Et haec existimo esse prudentis simplicitatis fideique constantis.">Ich halte dies für eine kluge Einfachheit im Glauben.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="De responso nostro ad Gallos: Mihi in Christo nec Gallus est nec Germanus, et non licet damnare, quos non deprehenderis nunc malos esse; fuisse satis non est ad condemnationem.">Von unserer Antwort auf die Gallier: "Mir in Christus ist weder ein Franzosen noch ein Deutscher, und es ist nicht erlaubt zu verurteilen, dass sie jetzt nicht schlecht sind, und es genügt nicht, dass sie verurteilt wurden".</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Rogatus sum, ut responderem, quo pacto rex operam suam conferre queat ad conciliandas ecclesias et quid ex receptis opinionibus possit ferri pietate illaesa.">Ich habe gebeten, mir zu antworten, wie der König seine Arbeit leisten kann, um die Kirchen zu versöhnen und was aus den angenommenen Meinungen entstehen kann, die durch seine Frömmigkeit verletzt wurden.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Qui rogabant, tam mali non erant, ut pro canibus vel porcis haberi mihi quidem potuissent.">Diejenigen, die fragten, waren nicht so schlecht, dass sie für Hunde oder Schweine gehalten werden konnten.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Ignoro enim cautiones, quae nituntur suspicionibus.">Ich weiss nämlich nicht, welche Vorsichten sich auf Verdächtigungen stützen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Circumveniri christianus non potest; sequitur enim verbum domini, et si errans ab eo declinet, dare huius poenas lucro ducit, bono quippe suo dat.">Der Christ kann nicht überwunden werden; er folgt nämlich dem Wort des Herrn, und wenn ein Irrtum von ihm abweicht, so führt er dazu, Strafen für diesen Gewinn zu geben, denn er gibt seinem Guten.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Respondi igitur duo: Alterum, rationem conciliandi ecclesias quaerendam esse per bonos aliquos et cordatos viros, qui primum parvo numero utrinque coëuntes de controversiis religionis dispiciant.">Ich antworte also zweierlei: Eine andere, die Versöhnung der Kirchen durch einige gute und verständige Männer zu suchen, die die ersten, die auf beiden Seiten zusammenkommen, über die Religionsstreitigkeiten diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Diserte addidi hanc commentationem praeambulam nullis posse permitti, qui sint e vulgo ecclesiasticorum huius temporis; eos adhibendos esse, qui vita probarint se vere religiosos.">Ich habe ausdrücklich hinzugefügt, dass dieses Vorwort niemandem erlaubt werden kann, wer aus dem Gemeinwesen der Kirchen heute stammt; dass diejenigen eingesetzt werden müssen, die beweisen, dass sie wirklich religiöse sind.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Alterum, salva doctrina iustificationis, hoc est toto evangelio, omnem nos ferre posse disciplinam, quoslibet in ecclesia ordines, omnes ceremonias, modo fidei serviant, non officiant.">Eine andere, unbeschadet der Lehre der Rechtfertigung, das heisst des ganzen Evangeliums, können uns jede Disziplin in allen Kirchen, alle Zeremonien, wenn sie nur dem Glauben dienen, nicht verpflichten.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Haec tot ęditis libris professi omnes sumus, et nec Romano nec aliis episcopis quicquam detraxissemus semper, si illam, quam verbis pollicentur, pastoralem curam vere et iuxta verbum domini voluissent praestare.">Wir haben alle in so vielen veröffentlichten Büchern bekannt, und wir hätten weder dem Römischen noch den anderen Bischöfen immer etwas entzogen, wenn sie die Seelsorge, die sie mit den Worten versprechen, wirklich und gemäss dem Wort des Herrn leisten wollten.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Mos olim fuit, ut primarii archiepiscopi - Romanus, Constantinopolitanus, Antiochenus - statim ut in episcopos consecrati erant, sibi invicem fidei suae confessionem mitterent et sanctae administrationis societatem mutuamque etiam subiectionem profiterentur.">Einst gab es die Gewohnheit, dass die führenden Erzbischöfe - Römischer, Konstantinopel und Antiochien - sogleich, als sie den Bischöfen geweiht waren, sich gegenseitig das Bekenntnis ihres Glaubens schicken und die Gemeinschaft der heiligen Verwaltung auch als Unterwerfung bekennen.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="His se commendabant alii et episcopi.">Andere und Bischöfe empfahlen sich diesen.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Singulis erant sancti quodammodo observatores et praesides.">In jedem Heiligen waren sie gewissermassen Beobachter und Präsidenten.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Iste ordo et mutua cura si hodie obtineret in domino et iuxta verbum eius, quid, obsecro, hinc metuas periculi?">Diese Ordnung und gegenseitige Fürsorge, wenn sie heute im Herrn und seinem Wort entspricht, was, bitte, fürchtest du dich vor der Gefahr?</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Charitas, quia ingenium dei est, nullam benefaciendi rationem a se ducit alienam et sola certam viam iustumque ordinem in rebus humanis statuit.">Die Liebe, weil sie das Genie Gottes ist, führt keinerlei Grund zum Wohlthätigsein von sich selbst, und nur einen sicheren Weg für die gerechte Ordnung in den menschlichen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Sed pontificii pollicebuntur quidvis et facient quodlibet.">Die Päpstlichen aber werden Alles versprochen und alles thun.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Nec nos his quicquam detulimus aut deferemus, sique falsa aliqua specie quid obtineant, mihi adhuc verbum domini est non minus posthac quam antehac ad detrahendam illis personam efficax.">Wir haben ihnen auch nichts gegeben oder überbringen, und so ist mir doch das Wort des Herrn noch nicht weniger als bisher, um ihnen eine wirksame Person zu entziehen.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Habeo iugulum, quod offeram, et potens est dominus meus ut antea.">Ich habe ein Joch, das ich opfere, und mein Herr ist mächtig wie vorher.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Philippo subscripsi, etsi maluissem in eius responso quaedam magis expressa, quia ad disputationem, et bonorum, retulit dubia et nihil dare voluit, nisi quod iustificationis doctrinam promoveret.">Ich habe Philip unterschrieben, auch wenn ich in seiner Antwort lieber etwas ausdrücklicher gesagt hätte, weil er auf die Disputation und die Güter hinwies, zweifelhaft und nichts geben wollte, ausser dass er die Lehre der Rechtfertigung förderte.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Hac autem salva nihil loci ulli superstitioni manere potest.">Somit kann aber nichts dem Aberglauben des Ortes unbeschadet bleiben.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Rex diversa scribit et fallit.">Der König schreibt und täuscht verschiedene Dinge.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Habet suum iudicem, nos nostrum custodem, ne eius nobis fallaciae obsint.">Er hat seinen eigenen Richter, unseren Hüter, damit sie uns nicht von seiner Täuschung behindert werden.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Clamant quidam: ">Einige schreien:</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Hos ex ipsorum sermone video mittendos esse.">Ich sehe, dass sie aus ihrer Sprache geschickt werden müssen.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Redimeres magno non data haec responsa.">Diese Antwort wurde nicht erlöst.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Ego vero non parvo, quod vel ipsi ad ecclesiarum concordiam plusculum propenderetis vel fratres vestri observantissimos et amantissimos audiretis.">Ich aber bin nicht gering, weil ihr selbst etwas zur Eintracht der Kirchen neigt oder euren aufmerksamsten und liebevollsten Brüdern zuhört.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Seminaria, scribis, sunt maximarum discordiarum.">Seminarien, schreibst du, sind die grössten Unstimmigkeiten.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Quarum, obsecro?">Worüber, bitte?</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Utinam tam parum discordię sereremus, quod nos invicem non audimus et tam secure tamen de alienis sententiis iudicamus.">Möge uns doch so wenig Zwietracht säen, dass wir nicht einander hören und doch so sicher über fremde Meinungen urteilen.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Scilicet inutile et perniciosum institutum est, si quis peccata sua fateatur sacerdoti, ut et legem et evangelium dei melius discens in poenitentia et fide proficiat?">Natürlich ist es unnütz und verderblich, wenn jemand seine Sünden dem Priester zugibt, damit er das Gesetz und das Evangelium Gottes besser lernt in Busse und Glauben?</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Atqui Philippus nullam aliam confessionem probat. ">Aber Philippus beweist kein anderes Bekenntnis.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Etsi velis ex vero iudicare, quae hic doctissimus et candidissimus vir vestrique vere amans (nam est omnino alio de vobis, quam erat, iudicio) nunc scribit et olim scripsit, haud ita multas nobis proferes .">Obwohl du aus der Wahrheit urteilen willst, was dieser gelehrte und ehrwürdige Mann ist, der wahrhaft liebt (denn es gibt überhaupt etwas anderes über dich, als er es war), schreibt er jetzt und hat einst geschrieben, du wirst uns nicht so vieles vorbringen.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Iniquo et aegro animo estis in istos viros.">Ihr seid ungerecht und krank gegen diese Männer.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Dominus vos corrigat et sanet!">Möge der Herr euch bessern und heilen!</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Charitas ista non parit nec timor domini, ita nec, quae Lutherus et alii vobis falso tribuunt.">Diese Liebe gebiert weder die Furcht des Herrn, noch das, was Luther und andere euch falsch zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Tu desyderas in nobis soliditatem et simplicitatem, brevitatem et puritatem.">Du wünschst in uns Festigkeit und Einfachheit, Kürze und Reinheit.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Ora dominum, ut haec nobis largiatur et vobis aequius iudicium de donis dei in aliis.">Bete zum Herrn, dass er uns diese Dinge schenke und euch ein gerechteres Urteil über die Gaben Gottes in anderen.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="De me non loquor; scis, pro quibus.">Ich spreche nicht von mir; ich weiss, für wen du weisst.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Tribuo plus satis monarchiae pontificiae.">Ich gebe mehr als genug der päpstlichen Monarchie zu.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Quid vero tribuo?">Aber was schreibe ich zu?</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Phas non est dicere, qualem ferre possemus pontificem, et eo pacto ostendere, quam non respondeant suo ordini, qui pontifices vocantur?">Es ist nicht Phas, zu sagen, wie könnten wir den Papst ertragen und auf diese Weise zeigen, wie sie nicht auf seine Weihe antworten, die man Päpste nennt?</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Vel impium est dicere, quae sint christiani hominis officia, etiamsi nemo fuerit vel esse possit hic, qui illa impleat?">Oder ist es gottlos zu sagen, was die Pflichten des christlichen Menschen sind, auch wenn hier niemand existiert oder sein kann, der sie erfüllt?</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Non aedificamus civitatem Platonicam, sed prodimus impudentiam eorum, qui verbis sibi sumunt posse tot ecclesiis prospicere, cum certo sint omnibus exitio.">Wir bauen die Stadt Plato nicht auf, aber wir verraten der Unverschämtheit derer, die sich mit Worten für so viele Kirchen sorgen können, da sie sicher sind, dass der Untergang allen sicher ist.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Nihil movit perinde multorum in nos invidiam atque hoc consilium.">Nichts hat so sehr Neid gegen uns und dieses Vorhaben vieler bewegt.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Minim, quod ego istam invidiam sic evado, quantum quidem me hactenus rescire contigit.">Keineswegs, dass ich diesen Neid so entgehen werde, wie es mir bisher widerfahren ist.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="At vero, mi Bullingere, ad quotumquemque pervenit hoc consilium?">Aber, mein Bullinger, ist dieser Rat zu jedem Menschen gelangt?</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Circumferunt quidam sacrificuli excerptum quoddam ex responso Philippi depravatum, sed cum non sit insolens illos nugas circumferre, ego non audio, qui ita moveantur.">Einige bringen einen gewissen Auszug aus der Antwort des Philippus hervor, der verdorben ist, aber da es nicht ungewöhnlich ist, diese Possen mitzutragen, höre ich nicht, wer so bewegt wird.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Et cui mica aequitatis, qui scripta nostra publica legit de his ipsis rebus ędita ante et post data illa responsa et de nobis iudicet ex schedis, quas circumferunt privatim hostes?">Und für wen soll die Mühe der Billigkeit, die unsere öffentlichen Schriften über diese Dinge gelesen hat, die vor und nach der gegebenen Antwort veröffentlicht wurden, und über uns urteilen, wie sie die Feinde ins Private herumtragen?</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Fuerunt horum responsorum caussa irati nobis et alii quidam amici et fratres mihi longe observandissimi.">Die Gründe dieser Antworten waren für uns und einige andere Freunde und sehr angesehene Brüder.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Quia itaque apud illos et vos video nostri consilii rationem de responsis istis tam male stare et illa in Francia parum adhuc, quod quidem audio, ad id conferre, ad quod data sunt, malim non data.">Weil ich daher bei ihnen und euch einen Rat über diese Antworten sehe, möchte ich lieber, dass sie in Frankreich noch nicht wenig steht, was ich tatsächlich höre, zu dem beitragen, worauf sie hingewiesen wurden.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Quod vero vel in se adeo male consulta sint vel tantum dederint ecclesiis damni, quia neutrum compertum habeo, non apparet mihi caussam ex his esse, cur tantopere angamur.">Dass sie aber entweder in sich so schlecht beraten oder den Kirchen nur Schaden zugefügt haben, weil ich keines von beiden weiss, scheint mir nicht, dass die Ursache davon ist, warum wir so sehr beunruhigt werden.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Nam id falso falsius est, cuiquam in Gallia occasione horum responsorum aliquid periculi creatum esse.">Denn das ist falsch, dass in Frankreich bei Gelegenheit dieser Antworten etwas von der Gefahr erschaffen wurde.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Ea siquidem pontificiis haec responsa non concedunt, quum capitale fuerit, quae in eis continentur, profiteri.">Diese Antworten lassen den Päpstlichen nicht zu, wenn sie ein Kapital ist, das in ihnen enthalten ist.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Non solum Lutheranum, sed etiam Erasmianum esse, imo non purum papistam esse et id modis omnibus profiteri satis ad supplicium fuit.">Es war nicht nur der Lutheraner, sondern auch Erasmianus, ja nicht der reine Papist, und auf jede Weise war es hinreichend, sich zu bekennen.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Nunc, cum eos, qui fugerunt, rex revocat data venia, excipiuntur sacramentarii.">Jetzt, wenn der König die Flüchtlinge zurückruft, werden die Sakramente empfangen.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="At quae huius in nostris responsis caussa?">Aber was ist der Grund dafür, dass er in unseren Antworten ist?</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Cum Philippus  meam probet in sententia eucharistiae moderationem et ego concordiam in re esse inter nos profitear?">Wenn Philipp meine Bescheidenheit in der Meinung der Eucharistie beweist und ich bekenne, dass es Einigkeit in der Sache zwischen uns gibt?</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Sed satis de his.">Aber genug davon.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Quod Gallos sine exceptione lubricos et fallaces facis, scis te id non ex spiritu Christi facere.">Dass du die Gallier ohne Ausnahme schlüpfer und trügerisch tust, weisst du, dass du das nicht aus dem Geist Christi tust.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Is enim nos docet nos ex nobis ex aequo omnes perditos esse, ipsum autem ad regenerationem nullam gentem abiicere.">Denn er lehrt uns, dass wir alle in gleicher Weise verloren sind, dass er aber zur Wiedergeburt keine Nation verwerfen wird.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Attamen, quia peccasse adeo hic vobis videor, quod ego ex eo solo iudicare possum, quod vos sic iudicatis, oro huius incogitantiae veniam.">Weil ich jedoch scheine, dass ihr so gesündigt habt, weil ich von ihm allein urteilen kann, bitte ich euch, dieses Denkens zu verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Posthac ero cautior.">Von nun an werde ich vorsichtiger sein.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Hactenus ad tuas, Bullingere, priores literas die paschae ad me datas.">So viel zu deinen Briefen, Bullinger, an den ersten Brief des Osterfestes an mich.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Ad alteras tuas literas: In his plusculum iratus es et grave minitaris.">An die anderen Briefe: In ihnen bist du sehr zornig und drohst schwer.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Commentarius ille in Galatas, de quo quereris, exceptus est per Casparum Crucigerum praelegente Luthero ante annos tres, nuper vero ęditus.">Jener Galater-Kommentar, über den du dich beklagst, wurde von Kaspar von Crucigerus, der Luther vor drei Jahren vorgelesen hatte, in letzter Zeit veröffentlicht.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Maledicit&quot;charitati et concordiae, propter quam conservandam necesse sit periclitari verbum dei&quot;.">Er verflucht "die Liebe und die Eintracht, um derentwillen das Wort Gottes gefährdet werden muss".</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="In hac sententia quid impii?">Was sind die Gottlosen in diesem Satz?</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Sed sacramentarios facit talem concordiam petentes.">Die Sakramenter aber bewirken eine solche Eintracht.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Qui sunt sacramentarii?">Wer sind die Sakramenter?</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Ille sacramentarios intelligit, qui nihil quam panem et vinum in sacramento esse ponunt.">Er versteht die Sakramenter, die nichts als Brot und Wein im Sakramente annehmen.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Tales vos non estis.">Ihr seid nicht so.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Nihil igitur haec ad vos.">Das ist also nichts für dich.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="At ille vos hoc nomine intelligit.">Aber er versteht euch mit diesem Namen.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Dolet, quid autem faciam?">Aber was soll ich tun?</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Vos quoque dum formis uti scripturae et patrum detrectatis, aliud illi de vobis persuadere non possum.">Auch wenn ihr die Formen der Schrift und der Väter nicht gebrauchen wollt, kann ich sie nicht von euch überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Impugnandus igitur tibi est.">Also muss man dich angreifen.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Verum si officii mei sit impugnare omnes eos, qui mihi de aliis male iudicare videntur, si siet, et vos mihi impugnandi eritis, quia de Luthero et aliis iudicatis, quod scio secus habere.">Aber wenn es meine Pflicht ist, alle zu bekämpfen, die mir scheinen, über andere schlecht zu urteilen, wenn es so ist, dann werdet ihr auch mich angreifen, weil ihr über Luther und die anderen urteilt, was ich weiss, dass ihr es anders weiss.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Et Christo olim iudice ipsi quoque agnoscetis, quam longe ab omni pietate sit istud, quod Lutherum scribis dissidiis excitandis et fovendis natum.">Und ihr werdet schon längst selbst erkennen, wie weit von aller Frömmigkeit das ist, was ihr Luther schreibt, um Streitigkeiten anzuregen und zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Evangelio Christi Iesu excitando et fovendo natus est, mi Bullingere, id opere praestitit.">Er wurde durch die Förderung und Förderung des Evangeliums Jesu Christi geboren, mein Bullinger, dies tat er.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Impotentius tractat adversarios tam falsa ipsi opinione creditos quam veros.">Impotentier verhandelt er die Gegner, die ihm sowohl falscher Meinung als auch wahre anvertraut sind.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Hoc tamen verum est, ipsum nulli unquam bellum intulisse priorem.">Das stimmt jedoch, dass niemand den ersten Krieg je eingeführt hat.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Provocatus est a papistis, provocatus est a Muntzero et Carolostadio, cum quo ut facere putavit Zvinglium et Oecolampadium.">Er wurde von den Papisten berufen und wurde von Muntzer und Charlesostadius herausgefordert, mit dem er glaubte, Zwingli und Oecolampadius zu tun.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Hos inter Carolostadianos habuit.">Zu den Carostadianern gehörte er.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Qui etiam, licet modestius, priores tamen sententiam Lutheranam vellicarunt.">Diejenigen aber, die zwar bescheidener sind, die früheren aber die lutherische Meinung gewollt haben.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="His tamen non excuso viri impotentiam, sed quia scio eum dominum Iesum pure praedicasse atque praedicare exceptaque ista importunitate in adversarios etiam vivere.">Ich weiss jedoch nicht die Unfähigkeit des Mannes, sondern weil ich weiss, dass er der Herr Jesus rein gepredigt und gepredigt hat, ausser dass er diese Unverschämtheit auch in seinen Gegnern lebt.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Quia denique tantum universae ecclesiae eius labores profuerunt, ego non possum non gravissime accipere, quod tu, Bullingere, miti alioqui ingenio natus sic audes scribere de Luthero, qui tantopere, inquam, ecclesiae dei commodavit.">Weil schliesslich nur die ganze Kirche ihre Mühe geholfen hat, kann ich nicht sehr ernst nehmen, was du, Bullinger, sonst von einem milden Gemüt geboren, so über Luther zu schreiben wagst, der, sage ich, der die Kirche Gottes so sehr geliehen hat.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Nam ut de sola versione bibliorum loquar, quantus is thesaurus est?">Denn um nur von der Übersetzung der Bibel zu sprechen, wie gross ist der Schatz?</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Existimo enim vos non inficiari, quam multa in vestra versione desyderata semper sint, etiam ab ipso Oecolampadio et, ut nunc video, ab ipso quoque Pellicano et Theodoro desyderantur.">Denn ich denke, dass ihr nicht angesteckt werdet, wie vieles in eurer Übersetzung immer wünschenswert ist, auch von Oecolampadius selbst und, wie ich jetzt sehe, auch von Pellicano und Theodor selbst verlangt wird.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="De sacramentis videtur vobis crasse errare, sed Christo iudice cognoscetis hunc virum in his adserendis nihil aliud spectare, quam ut verbum et promissio Christi suo loco habeatur.">Es scheint euch, dass ihr über die Sakramente stünde, aber ihr werdet Christus, dem Richter, erkennen, dass dieser Mann bei der Beilegung dieser Dinge nichts anderes sieht, als dass das Wort und die Verheissung Christi an seiner Stelle beachtet werden.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Fructum omnem sacramentorum uni benevolentiae dei et fidei, qua benevolentiam istam in Christo oblatam excipimus, tribuit.">Alle Frucht der Sakramente hat er dem Wohlwollen Gottes und des Glaubens, mit dem wir dieses in Christus dargebrachte Wohlwollen empfangen, gegeben.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Ista ut ostenderem vobis, ascenderam ad vos hinc biennio, obtuleram scriptum ambivi postea conventum, sed omnia frustra.">Um euch zu zeigen, dass ich von hier aus zwei Jahre zu euch aufgestiegen war, hatte ich eine schriftliche Versammlung nachher angeboten, aber alles umsonst.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Vos iudicare vultis, caussam cognoscere non vultis.">Ihr wollt urteilen, ihr wollt die Sache nicht kennen.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Id ecclesiae vestrae et nostris in Zvinglio magnum damnum dedit.">Das hat eure Kirche und unseren Männern in Zvinglio grossen Schaden zugefügt.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Dominus noster Iesus Christus avertat, ne et in vobis det.">Möge unser Herr Jesus Christus abwenden, damit er nicht auch in euch gebe.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Sensim infamamur nos, qui in ecclesiis rerumpublicarum imperii Christum praedicamus, ceu non simpliciter versemur in hac caussa, deficiamus a praedicata veritate, simus hoc, quod sonat vox  quo nos nomine Leo noster insignivit scribens ad Gulielmum a Zell, pium quidem senecionem, sed qui eo pervenit, ut iam ministerio nostro non utatur.">Wir, die wir in den Kirchen der Republiken Christus predigen, werden in dieser Sache nicht einfach verwandelt, sondern wir werden von der predigten Wahrheit abfallen, indem wir die Stimme klingt, mit der unser Leo uns mit Namen gekennzeichnet hat, indem er an William von Zell schreibt, einen frommen alten Mann, aber einen, der dazu gekommen ist, dass er unserem Dienst nicht mehr bedient.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Ita haec respublica, quae melius semper mereri de vestris voluit, quam illi voluerint admittere, passim a vobis insimulatur in periculo esse, ut alterum Monasterium evadat, cum tamen ab ortu sectarum nunquam minus hic sectarii valuerint quam modo, nunquam severius in sectarios actum sit In his, quia multa vana sunt et praeter charitatis regulam aguntur, frustra boni offenduntur, alieno tempore pax et concordia respuitur.">Diese Republik, die immer besser von euch verdienen wollte, als sie es zulassen wollten, wird von euch überall in Gefahr angeklagt, dass das eine Münster entkommen kann, da die Genossenschaften hier niemals weniger stark sind als nur, dass in diesen Sektierern niemals strenger geschehen ist, weil vieles eitel ist und ausser der Regel der Nächstenliebe gehandelt wird, wird zu anderer Zeit Frieden und Eintracht verworfen.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Magna est securitas non suis viribus fulta.">Es ist eine grosse Sicherheit, die nicht von ihren eigenen Kräften unterstützt wird.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Vehementer vereor, ne quid ipsi vobis detis incommodi.">Ich fürchte sehr, dass ihr euch selbst keine Unannehmlichkeiten bereitet.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Tu scribis vobis fore posthac maiorem rationem et authoritatem veritatis, minorem hominum, et ita iniurias Lutheranas laturos, ut simplices aliquando videant, quam nullius Lutherum pudeat mendacii.">Du schreibst, dass es von nun an eine grössere Vernunft und Autorität der Wahrheit, eine geringere der Menschen, und dass die lutherischen Beleidigungen sie so tragen, dass sie einst die Einfältigen sehen, als dass Luther keine Lüge schämt.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Ut solius veritatis rationem habeatis, valde obsecro, et prae hac homines etiam odisse velitis.">Damit ihr nur den Charakter der Wahrheit besitzet, bitte ich euch sehr, und ihr wollt auch vor diesen Menschen hassen.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Verum interim Christum in suis hominibus agnoscite et non, dum vultis videri patroni tam strenui veritatis, ipsi adeo contra omnem veritatem scribite Lutherum nullius pudere mendacii.">Inzwischen aber erkennet Christus in seinen Menschen an und nicht, wenn ihr als Schutzpatron der so energischen Wahrheit erscheinen wollt, schreibt er selbst so sehr gegen alle Wahrheit, dass Luther keine Lüge schäme.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Laborat ille hoc malo, ut, quas aliquando admisit de Zvinglio falsas opiniones, eas nimis pertinaciter tribuat omnibus, qui hunc videntur sectari.">Er leidet unter diesem Übel, dass er, was er einst über Zvinglio zugelassen hat, allzu hartnäckig allen zuschreibt, die ihm zu folgen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Ut vos itaque cum Zvinglii tum vestram innocentiam defendatis, sed ex vero et citra communionem vicii, quod impugnatis, nemo bonorum improbabit.">Damit ihr also eure Unschuld Zwingli und eure Unschuld verteidigt, aber aus der Wahrheit und ohne Abendmahl, die ihr bekämpft, wird niemand von guten Dingen missbilligen.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Ego ipse in commentariis meis in Romanos Zvinglium defendi de peccato originali, sed defensionem sic temperavi, ut interim neminem servorum domini deiecerim, nedum falso crimine impetierim.">Ich selbst habe in meinen Kommentaren zu den Römern Zwingli über die Erbsünde verteidigt, aber ich habe die Verteidigung so gemässigt, dass ich in der Zwischenzeit niemanden der Diener des Herrn vertrieben habe, geschweige denn durch ein falsches Verbrechen.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Hoc certe solum, optimi fratres, nos hic in perniciosam istam pugnam sacramentariam pertraxit, quod ferre non possemus Oecolampadium et Zvinglium a Luthero et aliis quibusdam tractari tam inhumaniter.">Gewiss allein, beste Brüder, hat uns hier in diese zerstörerische Schlacht gebracht, weil wir Oecolampadius und Zwingli nicht dulden könnten, dass wir von Luther und einigen anderen so unmenschlich behandelt werden.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Nos semper vidimus in Lutheri sententia de eucharistia nihil statui, quod per se impium sit, ideo initio a contentione nostros avocabamus et neutri partium palam adstipulabamur.">Wir haben in Luthers Meinung über die Eucharistie immer nichts entschieden, was an und für sich gottlos ist. Deshalb haben wir zunächst von unserem Streit abgerufen und keiner Partei offen angegriffen.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Iam si velitis vos frustra, imo cum pernicie ecclesiarum pugnam resuscitare, et id falsis criminibus, tum imperfecta confessione ventatis de sacramentis, ne dubitetis, deus aderit ecclesiae suae, ut qualitercumque cęptam concordiam ei tueatur et vestros conatus vobis maxime perniciosos faciat.">Wenn ihr nun vergeblich wollt, ja sogar mit der Zerstörung der Kirchen den Kampf aufzuerstehen, und dies mit falschen Verbrechen, dann mit unvollkommenem Bekenntnis, wenn ihr über die Sakramente kommen werdet, wird Gott seiner Kirche beistehen, damit jeder, wie auch immer die begonnene Einigung beschütze und eure Bestrebungen euch vor allem schädlich machen.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Proxime accessistis confessioni veritatis plenae, dum tamen formis scripturae adhuc aperte contradicitis affirmantes ministrum nihil nisi signum exhibere, quo pacto non esset minister Christi; non enim administraret mysterium Christi et spiritum, sed literam modo.">Ihr seid kürzlich dem Bekenntnis der vollen Wahrheit beigetreten, indem ihr jedoch den Formen der Heiligen Schrift noch offen widersprüchlich behauptet, dass der Diener nichts ausser dem Zeichen zeige, auf welche Weise er kein Diener Christi wäre. Er würde nämlich das Geheimnis Christi und den Geist nicht verwalten, sondern nur den Brief.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Certe sanctorum calculis caussa cadetis et gravem iram Christi in vos conciliabitis.">Gewiss werdet ihr durch die Steine der Heiligen fallen und den schweren Zorn Christi gegen euch versöhnen.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Alia tempora sunt, amplior crucis Christi cognitio; debacchatum satis est.">Es gibt andere Zeiten, eine grössere Kenntnis des Kreuzes Christi; es genügt, dass er getötet hat.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Modo Philippus et cum eo plurimi toti in eo sunt, ut paucorum intemperiem avertant, Christum in vobis defendant et magnificent.">Philippus und mit ihm sind sehr viele in ihm, um die Unmässigkeit der wenigen abzuwenden, Christus in euch zu verteidigen und zu preisen.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Et vos scilicet propitiis diris revocabitis orbi bellum istud exitiale?">Und wollt ihr, die ihr gnädig seid, diesen tödlichen Krieg der Welt zurückrufen?</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Eo pacto ergo sistetis sanguinem sanctorum in Gallia, promovebitis cursum evangelii in Anglia et in Schotia et paci inservietis Germaniae?">Willst du also in Frankreich das Blut der Heiligen aufhalten und den Lauf des Evangeliums in England und Schottland fördern und dem Frieden Deutschlands dienen?</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Augusta modo et Francofordia hoc nomine deseruntur.">In Augsburg und Frankford werden sie unter diesem Namen verlassen.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Accesserat Reginopolis; in initio extinctus conatus est.">Er war in Reginopolis eingetroffen; am Anfang wurde er bemüht, vernichtet zu werden.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Quorum nihil nobis concordibus fuisset factum.">Nichts davon wäre in Einigung getreten.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Ad haec dare occasionem intempestivis pugnis et imminuta professione veritatis quis non execretur?">Wer sollte sich da nicht ausschliessen, die Gelegenheit zu unzeitgemässen Kämpfen zu geben und das Bekenntnis der Wahrheit zu verringern?</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Si tantum Helvetiorum Christus est, pergite; sin, sustinete imitari Paulum, ut, ubi fundamentum Christus iacet, ibi fieri et ferre omnia non gravemini, quo perstet et provehatur, quod coeptum est.">Wenn Christus nur der Helvetier ist, so gehet fort; wenn ihr aber aushaltet, Paulus nachzuahmen, damit ihr, wo Christus liegt, dort nicht alles zu tun und zu tragen beschwert, wohin er fortfährt und gefördert wird, was begonnen wurde.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Haec ad tuas alteras, Bullingere, et boni consule libertatem in re tanti momenti et ad literas tuas sic liberas.">Du bringst dies an deine Briefe, Bullinger, und lass die Freiheit des Guten in einer so wichtigen Angelegenheit und deinen Briefen so frei.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Ad tuas, mi charissime Leo, cum iam ex maiore parte responsum sit, quantum quidem literis respondere queo, haec accipe: Lutherus non alienavit me, sed cum conventum spero et video literis parum profici et plurimis occupatus sum, denique ad manum nulli fuerunt tabellarii, feci, quod vos quoque fecistis: raro scripsi.">Auf deine Briefe, mein liebster Leo, da die Antwort bereits zum grössten Teil ist, soviel ich in den Briefen antworten kann, nimm dies: Luther hat mich nicht entfremdet, aber als ich das Treffen hoffe und sehe, dass ich kaum Fortschritte machen und sehr beschäftigt bin, gab es schliesslich keine Briefträger, ich habe getan, was du auch getan hast; selten habe ich geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Nam unis duntaxat distuli respondere literis.">Denn ich habe nur in einem Brief geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Improbas, quod circumierim et visitarim ecclesias, cum dederim eo damnum et meae et Gallicis ecclesiis.">Du missbilligst, dass ich die Kirchen umzingelt und besucht habe, wenn ich ihnen Schaden zufügte, sowohl für meine als auch für die gallischen Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="De hoc iudicent, qui caussam norunt, quam, ut video, tu ignoras, mi Leo.">Diejenigen, die die Ursache kennen, die du, wie ich sehe, nicht weisst, mein Leo.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Augustani in magno discrimine constituti ob dissidia concionatorum et civium me vocarunt sanctissimis obtestationibus, illis miserunt me magistratus mei; quomodo advenire non potuissem?">Die Augsburger haben mich wegen der Meinungsverschiedenheiten von Predigern und Bürgern zu den heiligsten Beschwörungen gerufen, sie haben mich zu ihren Magistraten geschickt; wie konnte ich nicht dazu kommen?</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Interea vocavit me Landtgravius ad Philippum Cassellam; ut igitur certius nomine fratrum symmistarum in sociis urbibus responderem, convenimus Constantiae, omnia iussu magistratus mei.">In der Zwischenzeit hat mich der Landgraf zu Philipp Cassellam gerufen; um also in den Verbündeten der Symmisten mit mehr Gewissheit im Namen der Brüder in den Städten zu antworten, kamen wir in Konstanz zusammen, auf Befehl meines Magistrats.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Existimo hic quoque me nihil fecisse temere.">Ich denke auch hier, dass ich nichts Unbesonnenes getan habe.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Augustae autem, ubi tantum cępta omnia essent, nondum firmata et concionatorum dissidia magis proferrent se, ne posteriora haberent peius prioribus, revocatus sum ab Augustensibus et missus a meis.">Als aber die Augsburger, wo alles begonnen wurde, die Zwietracht der Prediger noch nicht fester und gefestigter auslegen würden, um nicht schlimmer als die früheren zu haben, wurde ich von den Augsburgern zurückgerufen und von meinen Leuten gesandt.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Et dominus dedit, ut maior in religionis caussa concordia Augustae non fuerit, quamdiu praedicatum illic evangelium est, atque dominus dedit, dum illic fui, et nisi ultro dissipent eam concionatores, optime de hac ecclesia spero.">Und der Herr gab, dass der grössere Grund für die Eintracht in Augsburg nicht war, solange das Evangelium dort verkündet wurde, und der Herr gab, während ich dort war, und wenn die Prediger sie nicht von selbst zerstreuen, hoffe ich sehr wohl über diese Kirche.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Abiturum hinc vocavit piissimus vir Bufflerus Isnensis propter Paulum, qui illinc invitis sanctis abiit.">Von hier aus rief der fromme Buffler von Isna wegen Paulus, der von dort nach dem Willen der Heiligen ging.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="Huc ergo veni, inde Constantiam, ut fratribus illic satisfacerem de scriptis in Galliam.">Daher bin ich von dort nach Konstanz gekommen, um dort den Brüdern die Schriften nach Gallien zu befriedigen.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Discessi ab his, ut ipsi testati sunt amicissimis mihi.">Ich bin von diesen Dingen abgewichen, wie sie selbst meinen besten Freunden bezeugt haben.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="En habes causas circuitionis meae per menses sex.">Siehe, du hast die Gründe meines Umlaufs für sechs Monate.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Domi interea optimus Capito et alii ita vigilarunt, ut cęptum sit agi a magistratu pro ecclesiae vera constitutione et contra sectarios omne genus gravius et severius quam antea unquam.">In der Zwischenzeit wachen die besten Männer Capito und andere so auf, dass sie von einem Magistrat für die wahre Verfassung der Kirche und gegen die Anhänger aller Art von grösserer und strenger behandelt werden sollte als je zuvor.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Et maius etiam dedit deus incrementum quam antea.">Und ein grösseres Wachstum gab Gott auch als vorher.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Et cum a sorte Monasteriensium absumus longissime, a vobis traducimur, quasi simus ei proximi.">Und wenn wir vom Schicksal des Klosters ganz lang abgewichen sind, werden wir von euch fortgepflanzt, als ob wir ihm nahe wären.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="Non erat credendum cuivis, mi Leo.">Es sollte niemandem glauben, mein Leo.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Et si in tanto eramus periculo, pridem nos monitos oportuit.">Und wenn wir in so grosser Gefahr waren, dann mussten wir vor langer Zeit gewarnt werden.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Valde miramur Helveticarum ecclesiarum in hac re credulitatem; nam a vobis, Bernatibus et Basiliensibus ea scribuntur, quae persuasionem horrendam de nobis prae se ferunt.">Wir wundern uns sehr über die Treue der Schweizer Kirchen in dieser Angelegenheit; denn von euch, Bernern und Basel werden Dinge geschrieben, die eine schreckliche Überzeugung über uns bedeuten.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Gratum est, quod monetis, sed dolet, quod non amicius de nobis sentitis, quam quod dubitetis nos pridem vos consulturos fuisse vel precum opem a vobis imploraturos, si decima ex parte in tanto nostra ecclesia discrimine fuisset.">Es ist dankbar, dass ihr es ermahnt, aber bedauert, dass ihr nicht freundlicher über uns spürt, als dass ihr daran zweifelt, dass wir euch vor langer Zeit beraten oder euch um Hilfe bitten würden, wenn dies zum Zehnten Teil in einer solchen Gefahr für unsere Kirche gewesen wäre.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Ita dolet hoc quoque: Quicquid nos pro ecclesiarum sancta et christiana concordia molimur, hoc vos tribuitis metui a vi principum.">Es schmerzt auch das: Was immer wir für die heilige und christliche Eintracht der Kirchen anstreben, das schreibt ihr euch von der Gewalt der Fürsten zu.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Mentes, si sapitis, sinetis Christum iudicare, et quod fratres vestri in se haud malum quęrunt, vos ne adscrihatis fini malo.">Wenn ihr weise seid, lasst ihr zu, Christus zu richten, und dass eure Brüder kein Übel an sich suchen, so lasst euch nicht dem bösen Ende zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Concordes vis et constantes in simplici et vera veritate ministros quique instent precibus diu nostrique, hos et nos volumus.">Einmütig sind die Kräfte und Beständigkeit der einfachen und wahren Diener und wünschen uns, dass sie in unseren Gebeten lange gedrängt werden.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Sed hi profecto de se invicem iudicabunt ex charitate, audient se invicem, congressum mutuum cum Paulo per terras et maria expetent.">Diejenigen aber werden in der Tat über sich selbst urteilen kraft der Liebe, sie werden sich einander anhören, die gegenseitige Begegnung mit Paulus auf Erden und auf dem Meer suchen.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Siquidem non quaerent hi, quae sua sunt, sed quae Christi, et norunt haec dominum largissime donare in nomine suo coeuntibus.">Denn sie würden nicht nach dem Eigenen suchen, sondern nach dem, was Christi ist, und wissen, dass der Herr diesen Dingen in seinem Namen grosszügig schenkt, wenn sie zusammenkommen.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="Igitur coitione in nomine Christi nihil habebunt in hac vita expetibilius.">Also im Namen Christi werden sie in diesem Leben nichts Erstrebenswerteres haben.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="Id verum agnosces legens Paulum aut Paulum negabis christianum fuisse.">Wenn du dies lasst, wirst du erkennen, dass Paulus ein Christ war, oder du wirst leugnen, dass Paulus ein Christ war.</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Quamdiu vixero, cruciatus mihi erit non licuisse vobiscum de omni caussa Christi amice disserere.">Solange ich lebe, werde ich gequält sein, dass ich euch nicht erlaubt habe, über jede Sache Christi freundlich zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="Vae nobis, si de Christo non possumus colloqui sine contentionibus!">Weh uns, wenn wir ohne Streit nicht über Christus sprechen können!</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="Ego nunquam volui vos a vero abducere, et facile vos custodivisset dominus a meis argutiis, si etiam voluissem.">Ich wollte euch nie von der Wahrheit abbringen, und der Herr hätte euch leicht vor meinen Argumenten behütet, wenn ich es auch wollte.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Quid nunc faciam?">Was soll ich jetzt tun?</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="Amo vos et colo, et non vulgariter.">Ich liebe euch und verehre euch und nicht allgemein.</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="Hoc ergo magis dolet, cum adeo minutula sint, quibus maxima possint averti offendicula, non licere de his vobiscum commentari.">Das schmerzt also mehr, da es so wenig sind, denen die grössten Anstossungen abgewendet werden können, es nicht erlaubt ist, mit euch darüber zu kommentieren.</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Interim scribendo nihil quam tempus perdimus et animos magis alienamus.">In der Zwischenzeit haben wir nichts verloren, als die Zeit und entfremden uns mehr.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="Quam facile enim rapiuntur scripta in alium sensum, quam scripta sunt.">Wie leicht werden die Schriften in einen anderen Sinn geplündert, wie geschrieben steht.</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="Quam facile quisque pro se scripto quidvis obiicit et firmum putat, dum nemo coram est, qui obiectum dissolveret.">Wie leicht ist es, alles für sich selbst zu schreiben und fest zu halten, während niemand vor ihm steht, der den Gegenstand aufgibt.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Ego iam verbis prolixe vobis scripsi, sed si res spectes, quam nihil erit satis?">Ich habe euch nun ausführlich mit Worten geschrieben, aber wenn ihr auf die Angelegenheiten schaut, wie wird es nichts ausreichen?</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Quam ubique erit vobis, quod regeratis?">Wie überall wird es euch sein, was ihr regiert?</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="Quam videbuntur mea diluta, evanida?">Was wird meine Abweichung sehen, wenn sie verschwunden ist?</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Rationes vestrae, si rescribitis, mihi forsan perinde habebunt?">Deine Gründe, wenn du mir schreibst, werden sie vielleicht so sein wie ich?</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Videbimini pleraque non intellexisse, multa depravasse, obiecisse, quae nullius momenti sunt.">Ihr werdet sehen, dass viele nicht verstanden, vieles verdorben und verworfen haben, was nicht so wichtig ist.</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Ita quando conveniet?">Wann wird es so sein?</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="At tamen, ne viderer vos negligere et agnoscere, quod vos falso putatis, me vobis indignari, rescripsi.">Aber damit ich nicht sehe, dass ihr vernachlässigt und anerkennt, was ihr für falsch hältt, habe ich euch entrüstet.</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Id utinam bene cadat!">Ich wünschte, es möge gut fallen!</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Libere scripsistis, libere rescripsi.">Du hast frei geschrieben, ich habe frei geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Boni consului vestram libertatem, sed ut responderem tamen, sic et vos meam boni consulite.">Ich habe eure Freiheit gut beraten, aber damit ich antworten kann, beratet euch auch meine Güte.</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="Faciamus paria.">Lasst uns das Gleiche machen.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Ego, nisi prorsus desit vobis facultas christiane colloquendi de Christo, non dubitarim nos, si serio in domino conferremus et iusto tempore et pauci et solis iis admissis, qui deum timent serio, plurimum profecturos.">Wenn euch die Möglichkeit des christlichen Gesprächs über Christus nicht gänzlich fehlt, würde ich keinen Zweifel daran haben, wenn wir ernsthaft im Herrn beitragen würden und zu gerechter Zeit auch nur wenige und nur diejenigen, die Gott fürchten, sehr weitermachen würden.</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Imperitorum clamores metuimus, sed quam perite?">Wir fürchten das Geschrei der Unerfahrenen, aber wie geschickt?</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Deinde, si secretum domini tenere vellemus, quis adeo clamaret?">Dann, wenn wir das Geheimnis des Herrn festhalten wollen, wer würde dann so schreien?</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="Et quot sunt honestissimae caussae conveniendi et disserendi rursus, quas nemo queat improbare?">Und wie viele ehrbare Gründe gibt es, um wieder zusammenzukommen und zu diskutieren, die niemand missbilligen kann?</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Oecolampadio, ut scis, Leo, cum ultimo cum legatis reipublicae essemus Basileae, videbatur pernecessarium, ut quotannis ad synodos nostras conveniremus, et valde tibi ac Megandro tum offendebatur, quod colloquium etiam tum adeo fugiebatis Haec non scribo, quod velim invitos pertrahere ad colloquium, sed quod videtur fatendum esse apud vos, quam ego putem olim magnam caussam fore vobis magni incommodi et non vobis solis.">Oecolampadius, wie du weisst, schien es unerlässlich, als wir zuletzt als Gesandte der Republik in Basel waren, um jedes Jahr zu unseren Synoden zusammenzukommen, und es wurde dir und Megander zu sehr beleidigt, dass du auch damals vor einer Konferenz flohst, schreibe ich dies nicht, weil ich wünsche, dass du dich gegen deinen Willen zur Konferenz ziehen würdest, sondern weil du zugeben solltest, dass du, wie ich glaube, ein sehr grosser Grund für dich wäre, und nicht für dich allein.</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="Dominus id avertat et custodiat nos in suis placitis.">Möge der Herr es abwenden und uns in seinen Gelüsten behüten.</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Haec scripsi animo vestri vere amante; vos videritis, ut excipiatis ea.">Ich habe diese Dinge mit wahrer Liebe geschrieben; ihr werdet sie sehen, damit ihr sie annimmt.</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Dominus iudex est, et res ipsa declarat, quo simus in vos animo.">Der Herr ist Richter, und die Sache selbst erklärt, wohin wir in euch sein sollen.</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Homo sum, errare possum et nunquam non erro.">Ich bin ein Mensch, ich kann mich irren, und niemals irre ich mich.</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Mihi ipsi fidere non debeo.">Ich muss nicht auf mich selbst vertrauen.</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="Gratiam habeo monitoribus.">Ich bin dankbar für die Bewachung.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Sed eadem vos ipsos quoque monete!">Aber ermahnt auch euch selbst!</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia Christi non intra Helvetiorum fines concludenda est.">Die Kirche Christi soll nicht innerhalb der Grenzen der Helvetier geschlossen werden.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Si autem et alibi christiani, membra vestra, videritis, ut erga illos vos habeatis.">Wenn ihr aber auch anderswo Christen, eure Glieder sehen werdet, so werdet ihr euch zu ihnen wenden.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino et ne dubitate me ita colere et amare vos ut semper.">Lebt wohl im Herrn und zweifelt nicht, dass ich euch so verehre und liebe wie immer.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="Arg[entorati].">In Strassburg.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus vester in domino.">Euer M. Bucer im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="255" original_language="la" original_no_xml="Piis vereque doctis viris Heylrycho [B]ullingero et [Leoni] Iudae, [symm]ystis observandis.">An die wahrhaft frommen, gelehrten Männer Heylrycho Bullinger und Leo von Judas, die als Symmystis angesehen werden.</s>
  </letter>
</file>
