<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10674" id_hbbw="636" id_irg_sort="636" id_sort="106360"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Miraris forsan, doctissime Melanchton, quae mea sit impudentia, qui ausim meis te compellare literis.">Du wunderst dich vielleicht, gelehrter Melanchthon, was meine Unverschämtheit ist, der es wagte, dich mit meinen Briefen anzugehen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum humanitas illa tua, quam optimi quique in te praedicant, fecit, ut, quod annis ab hinc aliquot tentabam, auderem tandem literas ad te scribere agrestes.">Aber deine Freundlichkeit, die die besten Männer in dir predigen, hat es getan, dass ich, was ich seit einigen Jahren versucht habe, schliesslich einen Brief an dich schreiben wagte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scio, proh dolor, quam male audiamus apud vos, verum non deterruit sinistra de nobis concepta suspitio.">Ich weiss, oh Schmerz, wie schlecht wir bei euch hören, aber das von uns empfangene Verdacht ist nicht abgeschreckt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim omnia scripta tua fallant, non poteris non amplecti nos pura charitate, ubi didicens nos recte et secundum scripturas divinas sentire de authoritate scripturae sanctę, de deo trino et uno, de Christo vero deo et homine, de iustificatione et remissione peccatorum, de fide et operibus, de lege et peccato, de sacramentis, ecclesia, ritibus sacris, de provehendis et tradendis literis deque policia sancta.">Wenn nicht alle deine Schriften täuschen, dann kannst du uns nicht in reiner Liebe umarmen, wenn du uns von der Autorität der Heiligen Schrift, von dem dreifaltigen Gott und dem einen, von Christus aber Gott und Mensch, von der Rechtfertigung und Vergebung der Sünden, vom Glauben und von den Werken, vom Gesetz und von der Sünde, von den Sakramenten, von der Kirche, von den heiligen Riten, von der Förderung und Weitergabe der Schriften und von der Heiligung.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Habes autem specimen harum rerum in hisce commentariis nostris, quos in 4 Pauli epistolas conscripsimus, quos et tuae humanitati pro munere offerimus per Jesum Christum dominum et redemptorem nostrum obsecrantes, ut munus hoc qualecunque a latore suscipias, deinde quorumvis delationibus minime credas.">Du hast aber ein Exemplar dieser Dinge in unseren Kommentaren, die wir in den 4 Paulusbriefen geschrieben haben, die wir auch deiner Menschlichkeit als Geschenk darbringen, durch Jesus Christus, unseren Herrn und Erlöser, indem du uns darum beschwörest, diese Aufgabe, wie immer du sie auch von dem Überbringer annehmen kannst, und dann an die Verkündigungen aller überhaupt nicht zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Profecto tales non sumus, quales vobis pingimur: dei, sacramentorum, bonarum literarum politicarumque legum et omnium Lutheranorum iurati hostes.">Gewiss sind wir nicht so, wie wir euch gemalt haben: die Feinde der Götter, der Sakramente, der guten politischen Literatur und aller Lutheraner, die geschworen sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vere enim et ex animo Iesum Christum amamus, religionem veram, literas bonas, honestas et sacras policiamque iustam vel animarum nostrarum dispendio provehere et una vobiscum confirmare cupimus.">Denn wir lieben Jesus Christus wirklich und von Herzen, die wahre Religion, die guten Briefe, die anständige und heilige Politik, die gerechte oder die Kosten unserer Seelen fördern und mit euch zusammen bekräftigen wollen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur dei, religionis, publicae honestatis vestrique amantissimos repudiatis.">Ihr leugnet also nicht, dass Gott, eure Religion und eure öffentliche Ehrfurcht am liebsten sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam et ipsi vobiscum eiusdem Christi domini membra ac ministri sumus.">Denn auch sie sind mit euch die Glieder desselben Herrn Christi, desselben Herrn und Diener.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salvum volo D. Martinum Lutherum, de quo nobis per internuncios retulit D. Gerion, Augustanorum legatus, quam amice nostri fecerit mentionem.">Ich wünsche Luther, den Meister Martin Luther, von dem er uns durch Zwischenzeiten berichtet hat, der Leutnant der Augsburger, die er unserem Freund erwähnt hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Deus pacis et concordiae det omnibus nobis, ut omni simultate et pravis suspicionibus depositis concordibus votis domini nostri Iesu Christi gloriam contra antichristi pompam provehamus.">Möge der Gott des Friedens und der Eintracht uns allen geben, damit wir durch alle Feindseligkeit und alle bösen Verdächtigungen, die in Eintracht gelegt sind, die Herrlichkeit unseres Herrn Jesus Christus gegen den Pomp des Antichristen fördern.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Fiat, fiat!">Es geschehe, es geschehe!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 31. augusti 1535.">Zürich, 31. August 1535.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si quid apud te valet Christi charitas, obsecro rescribe, mi frater in domino plurimum observande.">Wenn die Liebe Christi bei dir gilt, schreibe mir bitte zurück, mein Bruder im Herrn sehr zu respektieren.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hein. Bull., Tigurinae ecclesiae minister, tuus ex animo.">Hein. Bulle, Pfarrer der Zürcher Kirche, Dein Herzen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Domino Osvaldo Myconio, fratri charissimo.">Dem liebsten Bruder Oswald Myconius.</s>
  </letter>
</file>
