<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10707" id_hbbw="669" id_irg_sort="669" id_sort="106690"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Io[annes] Blasius Plurimontanus doctissimo Heinricho Bullingero, sacratissimę theologie vindici prestantissimo, graciam et pacem a domino precatur.">Johannes Blasius Plurimontanus, dem sehr gelehrten Heinrich Bullinger, dem höchst geheiligten Theologiebischof, betet für Gnade und Frieden vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nostin, doctissime Bullingere, excusationem, quam (qui pigri seu minus idonei sunt ad scribendum) pretexunt?">Weisst du nicht, gelehrter Bullinger, eine Entschuldigung, die (die träge oder weniger dazu geeignet sind, zu schreiben)ckt?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Semper brevitatem epistole excusant per tabellarium, qui si parum certus obtigit, negant illi comitendas prolixiores literas, ne vel multum operę periret, si non perferentur, vel ad plures dimanaret, quod uni notum esse oportuit, si latoris perfidia resignarentur.">Sie entschuldigen immer die Kürze des Briefes durch den Briefüberbringer, der, wenn er etwas Gewissheit hat, leugnen würde, dass er längere Briefe begleiten sollte, damit er nicht in grosser Tat zugrunde ginge, wenn sie nicht ertragen würden, oder dass er zu vielen verweilen würde, was einem bekannt war, wenn die Treulosigkeit des Überbringers entstanden wäre.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Si vero contigit exploratę fidei, per quem scribant, negant opus prolixis literis, quum melius omnia coram relaturus sit tabellio, quam literis mandari possit.">Wenn es aber geschehen ist, durch den sie schreiben, so leugnen sie das Werk des langen Briefes, da der Bote besser alles vorbringen wird als durch Briefe geboten werden kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hac excusacione vere poteram uti, quandoquidem ad vos proficiscitur Nicolaus Balingius noster, tibi non solum notus, verum eciam ob egregias hominis dotes charus, cui profecto multum (eciam si quid est erudicionis, ne dicam linguarum cognicionis) debemus.">Ich könnte diese Entschuldigung wirklich nutzen, da unser Nikolaus Balingius zu dir aufbricht, nicht nur dir bekannt, sondern auch wegen der hervorragenden Anlagen des Menschen, dem wir sicherlich sehr (auch wenn es etwas Gelehrsames gibt, um nicht zu sagen, was die Sprache kennt) schulden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ex eo, inquam, cognosces, quicquid hic vel publice vel privatim geritur.">Daraus, sage ich, wirst du erfahren, was auch immer hier entweder öffentlich oder privat vor sich geht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Geruntur autem multa, que deus optimus maximus vertat in bonum in exitum, scilicet ut summam tibi unico referam verbo: Papistę itidem et pensioniste (ut more illorum loquar) hoc summis agunt viribus, ut non minus bonas literas ac honestas disciplinas quam concionem evangelicam funditus perdere possent, cuius specimen hinc tibi colligere licet, quod aureo nostro seculo tam fidum ac eruditum pubis nostre moderatorem demittunt nobis contra machinis omnibus impiissimis eorum conatibus obnitentibus, sed hac vice frustra, quandoquidem res ista per paucos coniuratos [a]cta est, qui sua stoliditate contenti magis student augende rei quam literis nec curant, quantum proficiat iuventus, modo ipsi suo arbitratu regnent.">Es gibt aber viele Dinge, die der beste Gott zu einem guten Ende macht, nämlich um dir das Ganze mit einem einzigen Wort zu betonen: Die Papisten und Knäftiger (wie ich ihnen gemäss spreche) tun dies mit grössten Kräften, dass sie nicht weniger gute Briefe und ehrbare Disziplinen als die evangelische Predigt vollständig vernichten könnten, deren Ideal du von hier aus sammeln kannst, weil uns in unserer goldenen Zeit einen so treuen und gelehrten Leiter für unsere öffentlichen Angelegenheiten schicken, die uns gegen all ihre gottlosen Anstrengungen kämpfen, aber diese Dinge vergeblich tun, da dies durch einige verschworene Menschen geschehen ist, die sich mit ihrer Dummheit begnügen, sich mehr um die Sache zu steigern, als um den Wind zu fördern, und sie sich nicht um den Wind kümmern, der durch ihre Dummheit sich mehr bemüht. Sie herrschen durch ihren eigenen Willen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="O homines sibi ipsis invisos, o ingratitudo nulla venia digna! etc.">O unverletzliche Menschen, o Undankbarkeit, die keine Verzeihung verdient!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hactenus de rerum nostrarum statu, quem tu, ut homo es prudens ac sagax, penitius intelligis.">Bis jetzt verstehst du den Zustand unserer Angelegenheiten, den du, wie du ein kluger und geschickter Mensch bist, gründlicher verstehst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hec illa ad te scripsi, prestantissime Bullingere, fretus tua humanissima humanitate, que equi bonique consulas, enixissime rogo non ignorans te omnium Christi ecclesiarum ingentem curam gerere, tandem ut his ineptis meis literis tibi ansam rescribendi prebeam non tantum de successione evangelii et rerum novarum novitate, verum eciam de valetudine, quam optamus diu superstitem, semper ad meliora proficientem.">Ich habe dir diese Dinge geschrieben, vortrefflichster Bullinger, gestützt auf deine höflichste Freundlichkeit, die du gütig für das Pferd haltst, und ich bitte dich sehr, nicht zu wissen, dass du sich um die grosse Sorge für alle Kirchen Christi kümmerst, schliesslich, dass ich dir aufgrund meiner unangemessenen Briefe Gelegenheit zur Antwort geben werde, nicht nur wegen der Nachfolge des Evangeliums und der Neuheit der Dinge, sondern auch wegen der Gesundheit, die wir lange überleben möchten, und immer zur Verbesserung.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Finiam, ne te sanctis laboribus occupatum obtundam.">Lass mich endlich schliessen, damit ich dich nicht mit heiligen Mühen belaste.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale et meis verbis matrem, uxorem familiamque te dignam salutato et Blasium in cathalogum clientum tuorum inscribito, in quo profecto nil fuci unquam reperies.">Lebe wohl und schreibe mit meinen Worten die Mutter, deine Frau, die deiner Familie würdig ist, und Blasius in den Katalog deiner Angehörigen, in dem du sicherlich nie etwas Scharfsinniges finden wirst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale nec cessa pro ecclesia nostra hinc inde varus ventis agitante indesinenter orare.">Ein erneutes Lebewohl und höre nicht auf, für unsere Kirche zu beten, wenn der Wind bewegt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Datum Churie, prima novembris anno 35.">Gegeben zu Chur, dem ersten November im Jahr 35.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Apud divam Regulam ecclesiastes tuus ex animo.">Dein Prediger, von Herzen bei der göttlichen Regula.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Comander noster te plurimum salutat.">Unser Comander grüsst dich sehr.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Heinricho Bullingero, Tigurine ecclesie episcopo vigilantissimo, fratri ac domino suo observandissimo.">An Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Kirche von Zürich, seinem höchst aufmerksamen Bruder und Herrn.</s>
  </letter>
</file>
