<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10699" id_hbbw="661" id_irg_sort="661" id_sort="106610"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino, Bullingere doctissime.">Ich grüsse Dich im Herrn, gelehrter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quid ni vero boni consulerem non ineptas et extortas illas tuas, sed vere aptas et pro charitatis iure sponte scriptas in Pflumii caussa literas?">Was sollte ich aber nicht für das Gute sorgen, das deine Briefe nicht ungeschickt und erpresst hat, sondern wahrhaft geeignet und freiwillig für die Liebe geschrieben wurde, die in der Sache des Pflumius geschrieben wurden?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quibus, utinam pro tuis votis, respondero inprimisque excusavero me probe de illo meo diutino silentio, quo velim non putes ut ethnicorum dirimi amicitias, sed magis ut christianorum in domino coire.">Ich wünschte, ich wünschte, ich antworte ihnen, besonders ich entschuldige mich in bezug auf mein langes Schweigen, wodurch du nicht denkst, dass die Freundschaft der Heiden gerissen wird, sondern dass sie die Christen im Herrn begleiten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Neque enim mea in te observantia et charitas tam infirma est, ut ea papyraceis subinde ęgeat testibus.">Denn meine Beobachtung und Liebe in dir ist nicht so schwach, dass sie von Zeit zu Zeit Zeugen der Papyraces braucht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Multo itaque rectius mihi quam tibi et huius epistolę initium et finis isto sermone ornandus erit: &quot;Licet scribam rarius, Bullingerus tamen animo meo commendatissimus est.&quot;">Es ist mir also viel besser, als dir und diesem Brief Anfang und Ende zu schmücken: "Obgleich ich seltener schreibe, ist Bullinger mir dennoch am meisten empfohlen."</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed ad Pflumii causam, optime Bullingere, quid tibi respondeam, non adeo in promptu habeo.">Aber auf die Sache des Pflumius, bester Bullinger, kann ich dir nicht so gut antworten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Satis solide pieque illi, quod scribis, conatus es reditum persuadere.">Du hast versucht, ihm, wie du sagst, die Rückkehr zu überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Iam ipsa uxor cum tabellione, cognato suo, iter ingressa tam difficile certe et incommodum venit ad vos non tam orator vehemens quam suo iuditio etiam foelix exorator.">Schon die Gattin selbst mit ihrem Brief, ihrem Verwandten, kam, nachdem sie einen so schwierigen und unbequemen Weg eingegangen war, zu euch, nicht so sehr ein heftiger Redner, sondern auch ein glücklicher Verursacher.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Repetet maritum ad alendam familiam multo aptiorem quam ad perdiscendas literas, quas, cum adhuc puer esset, pro sua simplicitate facile capere non potuit.">Ein Mann, der viel geeigneter ist, eine Familie zu nähren, als um Briefe zu lernen, die er, obwohl er noch ein Kind war, nicht leicht in seiner Einfachheit aufnehmen konnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Verum optimo viro Leoni Iud de Pflumii rebus scripsi fusius quam tibi.">Aber dem vortrefflichen Mann Leo Jud habe ich ausführlicher über die Angelegenheiten des Pflumius geschrieben als dir.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod vero ad nostras attinet ecclesias, quarum te quoque curam gerere non dubito, sic se habent omnia, ut semper meliora optarem, tametsi dominus sua bonitate efficiat, ut magistratus animi in tuenda et propaganda recepta religione haudquaquam remittantur.">Was unsere Kirchen betrifft, für die du auch dich bemühst, so verhalten sich alles so, dass ich immer Besseres wünsche, obwohl der Herr durch seine Güte dazu beiträgt, dass die Magistrate der Seele in der Wahrung und Verbreitung der empfangenen Religion keineswegs nachgelassen werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Auditores autem, proh dolor, ut audio hoc malum passim commune ingravescere, plures quam factores verbi sunt.">Die Zuhörer aber, oh Schmerz, wie ich höre, dass dieses Übel überall zunimmt, sind mehr als die Faktoren des Wortes.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem exaggerare solent, qui subtilioribus anabaptistis favent, quales sunt Schlesitici et Francici spiritus, qui scribunt et in angulis mussitant multa de verbo externo et interno, de litera, spiritu, et horum ministris, qui palam docent scripturam non esse verbum dei, in omnium mentibus verbum internum latere, quod externi duntaxat verbi testimonio in liquidum veniat, aliud ministerii, vocationis, oeconomię ecclesiasticę genus expectantes.">Diejenigen aber, die die feineren Wiedertäufer bevorzugen, wie die schliesischen und französischen Geister, die schreiben und in den Ecken stumpfen, müden sich vieles über das äussere und innere Wort, über den Brief, den Geist und die Geister derer, die offen lehren, dass die Schrift nicht das Wort Gottes ist, dass das innere Wort in allen Sinnen verborgen ist, das nur durch das äussere Zeugnis des Wortes in etwas kommt, etwas anderes auf den Dienst, die Berufung und die kirchliche Ökonomie wartet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Huius farinę videtur esse Sebastianus Francus, chronicorum et paradoxorum autor, quem ante biennium fere nostri receperunt in hanc urbem, deinde in civem magis imprudenter quam pie.">Es scheint, dass Sebastian Francus, der Urheber dieses Essens von Chroniken und Paradoxen ist, den unsere Männer vor fast zwei Jahren in diese Stadt aufgenommen haben, und dann mehr unklug als fromm in einen Bürger.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hic cum in hac urbe insciis scholarum praesidibus, edendorum voluminum censoribus, illud mirabile Paradoxorum suorum contextum ędidisset, senatui delatus obtulit se ad declarationem eorum articulorum, qui a se obscure aut parum pie scripti essent.">Als der Senat in dieser Stadt, ohne die Vorsitzenden der Schulen, die Zensoren der Bände, jenen wunderbaren Kontext seiner Paradoxen herausgab, bot er sich der Erklärung jener Artikel an, die von ihm unklar oder fromm geschrieben wurden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Huius fabulę cum eo institutę hisce diebus protasin vidi, indies autem catastrophen expecto.">Ich habe in den letzten Tagen Protasin mit ihm gesehen, aber ich erwarte jeden Tag die Katastrophen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Obtulit is quidem declarationem, sed eam, quę meo iuditio alia indigeat, tam est nunc obscurus, nunc vero lubricus in expositione verbi externi et interni.">Er hat zwar eine Erklärung angeboten, aber diejenige, die meiner Meinung nach etwas anderes bedarf, ist jetzt so dunkel, aber jetzt schlüpfrig in der Darlegung des äusseren und inneren Wortes.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Non ignoras, ut olim cum verbo externo luserint Denckius et Hätzerus; iurares eos in Franco et suis complicibus revixisse.">Du weisst nicht, wie Denckius und Hätzerus einst mit einem äusseren Wort spielten; du würdest schwören, dass sie in Franco und seinen Komplizen wieder auferstanden sind.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Neque te latet, ut Lutherani in illa atroci pugna sacramentaria velitati fuerint cum verbo externo, quod mea opinione in ministerio nolunt esse a verbo interno separandum idque pie.">Es ist dir auch nicht bekannt, dass die Lutheraner in dieser schrecklichen Schlacht mit dem äusseren Wort geschickt wurden, weil sie nicht wollen, dass sie in meinem Dienst nicht vom inneren Wort getrennt werden sollten, was fromm ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Preter hunc Francum nunc hospitem hic habemus in domo consulis nostri diversantem Chasparem illum Schwenckfeldium, quicum nuper Bucerus et Blaurerus noster et ego concordiam Tubingę iniivimus.">Ausser diesem französischen Gast haben wir hier im Haus unseres Konsuls den unterschiedlichen Kaspar Schwenckfeld, mit dem unser jüngst Bucer und Blaurer und ich in Tübingen Einigkeit eingegangen sind.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Condordię leges hęe sunt, ut Schwenckfeldius ministerium totum ecclesiarum nostrarum non dissipet nosque huius eum non accusemus, imo ipse velit diligenter adesse nobis, ut populus ad id conspiret, ut studio verę poenitentię et fidutia Christi se in domino coniungat.">Dies sind die Gesetze der Übereinkunft, dass Schwenckfeld den gesamten Dienst unserer Kirchen nicht zerstreut, und wir werfen ihn nicht an, ja er will, dass wir sorgfältig da sind, um das Volk dazu zu bewegen, um sich mit dem Streben nach wahrer Busse und Treue Christi im Herrn zu vereinigen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Non dubito vero, quin de ista concordia e fratribus Argentinensibus quid rescieris, ut modo opus non sit de ea latius tecum commentari.">Ich bezweifle jedoch nicht, dass du über diese Einigung von den Brüdern aus Strassburg erfahren wirst, so dass es jetzt nicht nötig ist, sie mit dir ausführlicher zu kommentieren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Volui autem ista de Franco plus nostrę ecclesię incommodante quam Schwenckfeldius scribere, ut et tu nos hic quandoque per literas moneres eorum, quę putaris monenda esse.">Ich wollte aber diese Dinge über den Ungünstigen unserer Kirche mehr über den Franzosen schreiben als Schwenckfeld, so dass du uns hier manchmal durch Briefe derer ermahnst, die du denkst, dass sie ermahnt werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sunt, qui suspicentur de nobis, quasi nos indulgenter huiusmodi heretica ingenia tractare et fovere quam  iuxta Pauli monita arguere malimus.">Es gibt Leute, die uns verdächtigen, als ob wir nachsichtig solche ketzerischen Gemüter behandeln und fördern würden, die wir lieber nach den Ermahnungen des Paulus zurechtweisen würden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sed falluntur isti; nunquam enim nos consuluimus, ut in urbem iste novator reciperetur.">Aber diese Leute täuschen sich; denn wir haben uns nie gefragt, dass dieser Erneuer in die Stadt aufgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="At suos iste patronos habuit, quibus mira sua chrestologia imposuit, et vereor, ne in hunc diem imponat eis.">Aber er hatte seine Gönner, denen er seine wunderbare Chrestologie auferlegte, und ich fürchte, er möge sie heute auferlegen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tu dominum ora, ut nostram ecclesiam liberet a variis istis ingenus ad destruendum quam ędificandum magis propendentibus.">Du bete zum Herrn, dass der ungeistliche Mann unsere Kirche von diesen verschiedenen Dingen befreit, um zu zerstören als zu erbauen, die eher bereit sind.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="At de iis et aliis quandoque diligentius ad te perscribam.">Aber über diese und andere Dinge werde ich Ihnen manchmal sorgfältiger schreiben.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vale cum symmystis omnibus, quos meo et confratrum nomine salvos dicas, inprimis venerandum illum Pellicanum et Bibliandrum, vere, quod dicitur, virum eruditum.">Lebe wohl mit allen Symmysten, die du in meinem Namen und deinen Mitbrüdern retten wirst, vor allem jenen verehrten Pelikan und Bibliander, wahrhaftig, gelehrter Mann.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Ulmę, 14. octobris 1535.">In Eile, Ulm, 14. Oktober 1535.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tuus Martinus">Dein Martin</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Frechtus.">Frecht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Eximio pietate et doctrina d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię vigilantissimo episcopo, fratri suo charissimo.">An Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, seinem geliebten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
