<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10676" id_hbbw="638" id_irg_sort="638" id_sort="106380"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Candide atque ornatissime vir, nova quaedam et haud quidem comenticia, sed fortassis inauspicatissima nobis e Lutetia augusti die 18. per virum pium syncerumque significata; ęadem aeque tuae humanitati transmittenda operaeprecium fore duxi.">Weiss und sehr geehrter Mann, einige neue und nicht einmal eine Kommentation, aber vielleicht die unersetzlichste für uns aus Paris am 18. August, die durch einen aufrichtigen frommen Mann bezeichnet wird; ich halte es für angebracht, es für deine Menschlichkeit weiterzugeben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hisce nempe cognitis impios quorundam conatus consiliaque intempestiva eo maturius felitiusque propugnare potes, quum equidem omnes pii, boni atque docti hanc tibi provinciam delegarunt, ut tu, quae dogmata in reipublicę christianę perniciem damnumve excogitata erectaque praesentiens, tanquam veritatis strenuus propugnator ea impugnare eliminareque obnixe incumbas.">Nachdem ihr die gottlosen Anstrengungen gewisser Leute bekannt seid und die unzeitgemässen Ratschläge um so glücklicher verteidigen könnt, da sie tatsächlich alle Frommen, Guten und Gelehrten euch diese Provinz übertragen haben, so dass ihr, die ihr im christlichen Gemeinwesen die Dogmen erwägt und sie als energischer Verteidiger der Wahrheit aufrichtet und sie unerschütterlich angreift.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quo quidem offitio hactenus satis dextre bonisque auspiciis functus es.">Mit diesem Amt hast du bisher recht mit guten Auspizien gearbeitet.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed ut rem aggrediar, summa itaque novarum, quae inter alia tibi scitu digna aestimaveram, haec enim sunt: iam pridem Buzerum et Melanctonem diversa via Gallorum regis favorem eblanditos ea praecipue gratia, quo de religionis nostrae summa cum Parisiensibus rabinis theologisque conflictari disserereque copia daretur (hac vero impetrata sibi polliciti sunt altercationes, convitia contentionesque pro rebus sacris non alia via remedioque melius atque facilius terminari posse).">Aber um die Angelegenheit anzugreifen, habe ich unter anderem die grösste der neuen Dinge, die ich dir würdig schätzt, sehr geschätzt, denn dies ist: vor langer Zeit Buzer und Melanchthon, die die Gunst des französischen Königs verabscheuen, besonders deshalb, weil sie sich über die grösste Gunst unserer Religion mit den Pariser Rabbinern in theologischen Konflikten beraten und reichlich erörtert haben (aber diese Bitte haben sie ihnen versprochen, dass Streitigkeiten, Beleidigungen und Streitigkeiten für heilige Angelegenheiten nicht auf andere Weise besser und leichter abgeschlossen werden können).</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iam animi factos compotes conducticiasque adeptos esse literas, quibus probe certificati; tutum iam illis atque liberum patere aditum, ea tamen lege, ut pontificem Romanum cum impietatis sede, caeremoniarum mendatiorumque sentina, intactum sinant, imo ne verbulo quidem damnare obpugnareque liceat.">Nachdem sie nun unterrichtet worden waren, dass sie Briefe erhalten hatten, in denen sie gut gefestigt waren; dass ihnen bereits ein sicherer und freier Zugang offensteht, sollen sie dennoch unter der Bedingung erlauben, dass der römische Papst mit dem Sitz der Gottlosigkeit, dem Empfinden der Lügen und den Zeremonien unverletzlich ist, ja, er darf nicht einmal durch das Wort verurteilen und bekämpfen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Super hac re dilatione sumpta interim ad Sturmium - virum, ut aiunt, bonum - consilii ab eo captandi gratia scripsisse anxie flagitantes, in hoc negotio amice syncereque consulat suique consilii quam primum certiores reddat.">Während der Verschiebung dieser Angelegenheit inzwischen an Sturmius - einen guten Mann - geschrieben hat, um ihn zu ergreifen, bemüht er sich, ihn in dieser Angelegenheit aufrichtig zu beraten und ihn so bald wie möglich über seinen Rat zu informieren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid ad haec Sturmius illis consuluerit aut scripserit, non mihi patefactum est.">Was Sturm ihnen darüber beraten oder geschrieben hat, ist mir nicht klar geworden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed meo iudicio perpensiculatis probe conditionibus hac in re non multa deliberatione consultationeque opus fuisse coniectassem, quum aut parum prudens, hac in re quid faciundum foret, sibi recte inspectis perpensitatisque condictionibus et conducti exceptionibus consulere posset.">Aber nach meinem Urteil hätte ich wohl erwogen, dass es in dieser Angelegenheit nicht viel Überlegung und Beratung nötig war, da er wenig oder wenig klug ist, was er in dieser Angelegenheit tun sollte, wenn er die Bedingungen und Bedingungen, die er erwogen hat, richtig erwägen könnte, und ohne Vorbehalte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Indicarunt ad haec literae id facti apud Parisienses paucis piis placere eam profecto ob causam, quod timeant clandestinas practicationes et insidias, fatentes enim id negotii haud suspitione carere, quod disputatio praescriptis iniquis legibus sit admissa et conductum regium condictionibus sit sancitum, nempe quod papam in suis neniis, decretis mendatiisque protrahere, explodere de falsitateque convincere non sit concessum.">Die Briefe haben darauf hingewiesen, dass dies unter den Parisern einigen frommen Männern gefiel, weil sie geheime Praktiken und Hinterhalte fürchten, denn sie bekennen, dass dies kein Verdacht auf diese Angelegenheit ist, weil die Disputation durch ungerechte Gesetze zugelassen und durch königliche Bedingungen begründet wurde, nämlich dass der Papst in seinen Nichtigkeiten, in seinen Dekreten die Lüge voranzutreiben, nicht erlaubt ist, Falschheit und Falschheit zu überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quis hic congressus est futurus, quum non libere omni ex parte veritati patrocinari liceat?">Wer wird sich hier versammeln, wenn es nicht erlaubt ist, die Wahrheit auf allen Seiten frei zu schützen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Fortassis de lana caprina dissertio cum rabinis futura est.">Vielleicht kommt es zu einer Debatte über die Ziege Wolle mit Rabbinern.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim hac tempestate magis necessarium erit, quam deploratae malignitatis pontificem, haereticorum incredulorumque pertinaciam erroremque devincere atque confutare.">Denn in dieser Zeit wird nichts notwendiger sein, als den Hohenpriester, den Bedauern der Bosheit, die Hartnäckigkeit der ungläubigen Häretiker und den Irrtum zu besiegen und zu widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nam ecclesia nullos aeque patitur hostes atque pontificios, qui veritati semper adversantes eiusque casum noctu diuque meditantes.">Denn die Kirche leidet ebenso keine Feinde und Päpste, die sich immer der Wahrheit widersetzen und über den Fall der Nacht nachdenken.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quos si scripturae sacrę armis propugnare atque vincere deque omnibus fidei nostrae articulis disputare liberum non erit, meo quidem iudicio affirmarim hunce conventum sophistarum rei christianę plus dispendii quam commodi allaturum fore, ecclesiae eciam tam frugiferum, ut olim papistica fuere concilia, quae semper (ut omnibus liquet) praemissis transacta sunt hisce legibus, quo papatus cum suis decretis atque commenticiis in vigore inviolatus permaneret, et nulli unquam libere concreditum impietatem iam manifestam absque eiaculatione obpugnare et imposturis obluctari.">Wenn es nicht frei sein wird, sie mit den Waffen der Heiligen Schrift zu verteidigen und zu besiegen und über alle Artikel unseres Glaubens zu diskutieren, werde ich nach meinem Urteil behaupten, dass dieses Treffen der Sophisten mehr Kosten als Nutzen bringen wird, dass es auch der Kirche so fruchtbar ist, dass es einst päpstliche Konzilien gibt, die immer (wie es allen klar ist) nach diesen Gesetzen verabschiedet worden sind, durch die das Papsttum mit seinen Dekreten und Erfindungen unverletzlich blieb und dass keiner frei anvertraut wurde, die Gottlosigkeit bereits offenbar zu bekämpfen und gegen Stürmen zu kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quare si Martinus et Melancton praelectis prius conducti legibus nihilominus profectionem promoverint, fateor ingenue horum stultum institutum haud quaquam placere, propterea quod ne pius in spem duci possit ea ex re quid boni fructus proventurum.">Wenn also Martin und Melancton, die früher nach den Gesetzen geführt worden waren, den Weg gehen lassen, freilich zugestehe ich, dass die Einrichtung dieser Toren keineswegs gefallen wird, weil die Frommen nicht in der Hoffnung geraten werden können, was die guten Früchte bringen werden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Timeo non parum eos fortassis plus laudis commodique proprii studiosiores quam Christi ea eciam impudentia futuros, ut talpis caeciosiores in sophistarum pontificiorumque sententiam postposita veritate pedibus eant.">Ich fürchte nicht wenig, dass sie vielleicht lieber nach eigenen Interessen loben als nach der Unverschämtheit Christi, dass sie sogar blind in die Taten der päpstlichen Sophisten gehen, nachdem sie die Wahrheit auf ihre Füsse gelegt haben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Id nec non multi Parisiis spectatę integritatis viri formidant et conqueruntur hisce verbis: Si Melancton et Buzerus non aliam ob causam huc se conferre in animo habent, quam ut missam Lutheranam cum suis fictis caeremoniis fundare adnitantur, et non iuxta verbi dei veritatem et regulam absque omni exceptione praescriptisque legibus humanis singula tractare omnemque superstitionem et errorem sive papę aut aliorum superciliosorum reformare eliminareque in votis non habent, imo conditionibus praedictis acquiescere, praestare et melius fore fatentur, ut servata papistica missa cum suis caeremoniis domi pro longa profectione stertant.">Dies und auch viele Menschen in Paris fürchten und beklagen sich mit diesen Worten: Wenn Melancton und Buzer sich nicht aus einem anderen Grund hierher beraten wollen, als dass sie sich bemühen, die lutherische Messe mit ihren erfundenen Zeremonien zu gründen, und nicht nach der Wahrheit und Regel des Wortes Gottes, ohne Ausnahme der Vorschriften der menschlichen Gesetze jedes Aberglauben und Irrtum zu behandeln, sei es der Papst oder die anderen Augenbrauen zu reformieren; sie haben ja keine Gelübde, im Gegenteil, unter Voraussetzung der vorgenannten Bedingungen zu erfüllen und zugeben, dass es besser wäre, wenn die päpstlichen Zeremonien zu Hause mit ihren Zeremonien für lange Fortschritte zu Hause gestürzt werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque clare videamus hoc negotii in evangelii et veritatis periculum vergere, fac ideo, vir humanissime, ut pro virili huic conatui reclames horumque institutum verbo et opere remoreris.">Wenn wir also klar sehen, dass diese Angelegenheit in die Gefahr des Evangeliums und der Wahrheit geraten ist, so tu es, lieber Mann, dass du nach dem männlichen Versuch, die Proteste dieser Institutionen mit Wort und Tat zu verweilen, in Wort und Tat verweilst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Semper eciam cura, ut non committas, quo usquam tuo offitio defuisse videaris.">Ich werde auch immer darauf achten, dass du nicht anvertraust, was du niemals an deiner Pflicht fehlen könntest.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed quid in hac re faciundum siet, tibi satis superque perspectum arbitror.">Aber was in dieser Angelegenheit zu tun ist, denke ich dir überaus klar.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nam sic meus stat animus: Quicquid enim fidelibus adversari praesumpserit, potenti dei manu comprimetur.">Denn so steht mir die Seele: "Was er den Gläubigen zuwiderläuft, das wird durch die mächtige Hand Gottes unterdrückt werden".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Eciamsi potentissima se regna contra verbum dei erexerint, veritatis et virtutis divinae fortitudine prostementur.">Auch wenn sich die mächtigsten Königreiche gegen das Wort Gottes erhoben haben, werden sie durch die Kraft der Wahrheit und der göttlichen Kraft bewahrt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale bene.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Glarianę, ultimo die augusti 1535.">Glariane, der letzte August 1535.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximusque faxit, ut te nobis in reipublicae christianae comodum diu praeservet.">Der beste Gott gebe, dass er dich lange für uns im Interesse der christlichen Republik bewahren möge.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale et Fridolinum tuum inter tuos ascribito clientulos amore, studio, offitio nemini cessurum.">Ein erneutes Lebewohl und schreibe deinen Fridolinus unter deine Angehörigen mit Liebe, Eifer und Pflicht zu, dass niemandem unterlassen wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Litterae e Lutetia missae gallico sermone scriptę sunt, sed Iacobus Avienus, optimae spei vir, qui gallicum sermonem callens mihi eas interpretatus est.">Die aus Paris entsandten Briefe sind in französischer Sprache geschrieben, aber Jakob Avienus, ein Mann von bester Hoffnung, der mir die französische Sprache verkündet hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Si itaque optares literulas ipsas, transmitterentur.">Wenn du also die Briefe selbst wünschst, würden sie weitergegeben werden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Diutius enim tibi scripsisem, si semper tabellionem invenire fidum concederetur, quem absque periculo literis onerare liceret.">Denn ich würde dir länger schreiben, wenn es immer möglich wäre, einen zuverlässigen Brief zu finden, den man ohne Gefahr mit Briefen belasten darf.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Fridolinus Fonteius">Friedrich von Fonteius</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Glareanus.">Glarean.</s>
    <s translated="false" n="33" original_language="de" original_no_xml="Diser brieff gehört M. Heinrich Bullinger, predicant im münster Zürich, sinem vast günstigenn h[erren] zu handenn."/>
  </letter>
</file>
