<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10715" id_hbbw="677" id_irg_sort="677" id_sort="106770"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Magnas tibi habeo agoque gratias, doctissime Bullingere, qui me ignotum indoctumque iuxta non solum litteris verum et donis piis eruditis catholicisque honoraris.">Ich danke dir sehr, gelehrter Bullinger, der du mich nicht als Ungelehrter und Ungelehrter gemäss nicht nur durch Briefe, sondern auch durch fromme und gelehrte Katholiken ehren wirst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Video, sentio, imo habeo verum ardentem christianum arnorem tuum, quo flagras in omnes veri studiosos, quorum hoc seculo plurimi vocati, pauci, ut evangelice dicam cum Christo, vero electi.">Ich sehe, ich fühle ja, ich habe die wahre glühende Lehre deiner Christen, durch die du entflammst über alle wahren Studenten, deren viele in dieser Welt berufen sind, nur wenige, um evangelisch zu sagen mit Christus, aber auserwählt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Magnas, inquam, tibi ago gratias, non tam meo nomine quam aliorum fratrum, quorum plures nobiscum sunt, de te tuisque sanctis lucubrationibus querentes, adsiduo legentes spiritusque sancti charismata in te diffusa venerantes.">Ich danke dir sehr, sage ich, nicht nur in meinem Namen, sondern auch in den anderen Brüdern, deren viele mit uns sind, um dich bei deinen heiligen Werken zu befragen, indem sie aufrichtig die in dir verbreiteten Charismen des Heiligen Geistes lesen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare age perge, vir dei, divino spiritu adflatus reliquas sacrosanctas scripturas simili fide, diligentia dexteritateque enarrare elucidareque.">Geh also weiter, Mann Gottes, vom göttlichen Geist aufgeblasen, die übrigen heiligen Schriften in ähnlicher Weise durch Glauben, Umsicht und Erläuterungen zu erläutern.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Easque que in divi Pauli epistolas enarrationes absolvisti, cura ut habeam, hoc nostro Petro pretium diligentissime numerante.">Diejenigen, die du in den Briefen des hl. Paulus gelöst hast, kümmere dich um den Preis, den du unserem Petrus mit grösster Sorgfalt aufzählst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed quid precium, nummis quibus venditur?">Aber was ist der Preis, mit welchen Münzen sie verkauft werden?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ceterum ne prorsus ingratus, donorum immemor ac totus inhumanus videar, humanissime vir, linulum hoc - cur enim alio nomine digner tam tenue munusculum? - coniugi tuę castissimę dono mitto.">Ausserdem werde ich nicht völlig undankbar, undankbar und ganz unmenschlich, höflichster Mann, diese Zunge - denn warum sollte ich mit einem anderen Namen so geringmütig sein? - Ich sende Deinem Gatten das keuschste Geschenk.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Rogo precorque, ut illud boni equique consulas.">Ich bitte dich, dieses gute Pferd zu konsultieren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Anno sequenti, modo Christus vitam faveat, ingens apud nos lini cultura futura, tibi plura domino volente a me transmittentur.">Im folgenden Jahr, wenn Christus das Leben begünstigt, wird eine grosse Kultur bei uns sein, und es wird dir mehr übermittelt werden, wenn mir der Herr will.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nihil habeo dignum, quo te possum honorare, preter sincerum animi in te adfectum, amorem adeoque benevolentiam adsiduamque fidelem et constantem pro te tuaque sancta ecclesia ad patrem omnis boni largitorem orationem, quo possis non solum tuę, verum catholice in deo prodesse ecclesię.">Ich habe nichts würdig, was ich dich ehren kann, ausser deinem aufrichtigen Gefühl in dir, der Liebe und dem so treuen und beständigen Wohlwollen für dich und deine heilige Kirche zum Vater alles Guten, so dass du nicht nur für dich, sondern auch für die katholische Kirche in Gott nützen kannst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hoc illud animi mei estuans desiderium, hii gemitus, Christum testor, hec nostra suspiria.">Dieses erstaunte Verlangen nach meiner Seele, diese Seufzen, bezeuge Christus, diese unsere Verdächtigungen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hec, scio, exaudiet pater dabitque, licet cum tentatione, proventum.">Das wird der Vater, ich weiss, erhören, wenn auch mit Versuchung.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Si que extant tua tuorumque in divinas scripturas commentaria, qualiacunque sint, modo catholica, ut hactenus fuere, licet a nuper e terra natis condemnata, cura, ut Petrus ille meus emat.">Wenn deine Kommentare zu den göttlichen Schriften vorhanden sind, wie immer sie sein mögen, so ist es nur katholischer Art, wie es bisher war, obwohl es von den neugeborenen Menschen aus der Erde verurteilt wurde, darauf bedacht, dass mein Petrus gekauft wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale, patrone mi et omnium sacrarum litterarum studiosorum delitię.">Lebe wohl, mein Gönner und das Wohlergehen aller heiligen Schriften von Gelehrten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Que hic voluit calamus designare, resecui, ne audiar palpo.">Diejenigen, die hier den Mantel bezeichnen wollten, habe ich zurückgeworfen, damit ich nicht auf eine Palme höre.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ex nostro domicilio, secunda ante Ottomarum anno etc. 35.">Aus unserem Haus, das zweite vor dem Osmanische Jahr usw. 35.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Barptolomaeus Bertlinus, tuus ad pedes discipulus, ubi humillime sedeo, te audio etiam non presentem.">Bartholomäus Bertlinus, dein Schüler, höre ich, dass du auch nicht anwesend bist, wenn ich am niedrigsten sitze.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Viro vere docto vereque pio Heinricho Bullingero, ecclesię Tigurinę episcopo vero probatissimoque, suo domino in Christo venerando.">An den wahrhaft gelehrten, wahrhaft frommen Heinrich Bullinger, dem höchst bewährten Bischof der Kirche von Zürich, seinem verehrten Herrn in Christus.</s>
  </letter>
</file>
