<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10814" id_hbbw="776" id_irg_sort="776" id_sort="107760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Confessionem nostram Zvinglius vidit, antequam per nos offerreretur cęsari, approbavitque eam, nisi quod parum mascula illi videbatur, bonique consuluit, ut per nos exhiberetur.">Zwingli hat unser Bekenntnis gesehen, bevor er durch uns dem Kaiser angeboten wurde, und es approbiert, es sei denn, er schien ihm wenig Männlein zu sein, um es durch uns darzubieten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim designare voluimus, quod nos ullo pacto a vestris ecclesiis posset diripere.">Denn wir wollten nichts ausdrücken, was uns in irgendeiner Weise von euren Kirchen befreien könnte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Placuit Oecolampadio, cui similiter exhibita legenda est, ut ea via fidem attestaremur, neque esset in ea, quod cum ipso aut ecclesiis suis pugnaret.">Es gefiel Oecolampadius, dem die Lektüre ebenfalls vorgetragen wurde, damit wir auf diesem Weg den Glauben bezeugen können, und es gäbe keinen Kampf mit ihm oder seinen Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Interea confessio nostra resedit prorsus.">In der Zwischenzeit hat unser Bekenntnis ganz aufgerichtet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam Augustę, cum sub finem conventus cesar Saxonibus graviter iratus esset, viderunt consiliarii illius nostram confessionem cum ipsorum non pugnare.">Denn als der Kaiser am Ende des Treffens über die Sachsen schwer erzürnt wurde, sahen die Ratsherren, dass unser Bekenntnis nicht mit ihrem Bekenntnis streiten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Itaque non iactavimus nos posthac ullam confessionem, neque ędita fuisset, nisi impulisset improbitas Eckii calumnias in nos cesari oblatas iactantis.">Deshalb prahlten wir von nun an kein Bekenntnis und hätte es nicht veröffentlicht, wenn nicht die Unehrlichkeit Eckius' Verleumdungen angestiftet hätte, die uns dem Kaiser vorgelegt haben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Neque tamen plures una confessione nostri de federe evangelico habuerunt, id est Saxonicam Quę utitur, praesertim in hoc articulo, verbis scripturę et patrum, quę pro nobis nos interpretamur.">Trotzdem haben nicht mehrere unser Bekenntnis über den evangelischen Bund, das heisst die sächsische, die er gebraucht, vor allem in diesem Artikel, in den Worten der Schrift und der Väter, die wir für uns auslegen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nolumus enim committere, ut illi videri possint habere pro se scripturam et patres atque usum sacramentorum veterem; quin nos illa pro fundamento habuimus, ut attestatur Oecolampadii libellus De verbis cenę domini in, quo patrum dicta pro nobis exposuit, item ultimus Dialogus pii viri illius.">Wir wollen nämlich nicht anvertrauen, dass jene anscheinend die Schrift, die Väter und den Gebrauch der Sakramente für sich haben können; aber wir haben sie als Grundlage gehabt, wie Oecolampadius' Büchlein "De verbis cene domini" bezeugt, in dem er die Aussagen der Väter für uns erklärt hat, sowie der letzte Dialog des frommen Mannes.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Iam quia syncretismum hostium videmus et confessiones diversę speciem praebent dissidiorum, non est visum nostrę reipublicae commodum, ut post tot confessiones nova hoc tempore a vobis, coniunctissimis fratribus nostris, aęderetur - comprobarunt tamen et comprobant adhuc vestros articulos non quod timeamus parum probaturum Lutherum et Philippum, sed quod insana quorundam capita hinc ansam novi dissidii quęsituri, deinde, quod cum crassis principibus et nobilibus agendum, quos nostri in favorem vestri adducere admolientur.">Weil wir nun den Synkretismus der Feinde sehen und die Bekenntnisse verschiedene Formen von Meinungsverschiedenheiten bieten, schien es unserem Gemeinwesen nicht angebracht, dass nach so vielen Bekenntnissen von euch in dieser Zeit, unseren engsten Brüdern, errichtet wurde - sie billigen und beweisen jedoch eure Artikel nicht, weil wir fürchten, dass Luther und Philipp wenig gutheissen werden, sondern weil die unvernünftigen Köpfe einiger von hier aus die Möglichkeit einer neuen Meinungsverschiedenheit zu befragen, und dann, dass man mit den groben Fürsten und Adligen handeln möge, die unsere Männer zugunsten eurer Person bringen werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Atque summa esset facilitas tum conveniendi, tum reprimendi impetum hostium, si confessio nostra vobis quoque probari possit, sicut nostrę reipublicae articuli vestri.">Und es wäre die grösste Leichtigkeit, sich zu versammeln und den Angriff der Feinde zu unterdrücken, wenn unser Bekenntnis auch euch als unserem Gemeinwesen gutgeheissen werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Neque enim video, quid non confessi simus in statuis demoliendis et abroganda missa cęterisque nugis papisticis; non latum unguem dissidemus.">Denn ich sehe nicht, was wir bei der Beseitigung und Abschaffung der Statuen der anderen päpstlichen Kleinigkeiten nicht gestanden haben; wir zerstreuen nicht die weite Salbe.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In sacramentis eadem docuimus et confessi sumus, et tandem vidimus Lutherum non diversum, sed minus explicatum tamen, quantum ad sacramenta attinet, sentire.">In den Sakramenten haben wir dasselbe gelehrt und bekennen; und schliesslich sahen wir, dass Luther nicht anders, sondern weniger erklärt wurde, soweit es die Sakramente betrifft.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Rogo te, ut invocato domino rem consideres.">Ich bitte dich, die Angelegenheit bei der Anrufung des Herrn zu erwägen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nostri sciunt, quę consilia quotidie ineuntur contra urbes liberas.">Unsere Leute wissen, was täglich gegen die freien Städte vorgeht.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ne, queso, vel in speciem divellamur.">Lass uns nicht, bitte, in den Schein gehen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Mirifice vexarunt confessionum multitudinem: Confessi sunt elector, principes et respublicae, confessi sumus nosZvinglius ad cesarem propriam confessionem scripsit, quam nos tum curavimus Augustę publicandam, confessi sunt Basilienses, et quis non, obsecro, propemodum pro se.">Sie haben die Menge der Bekenntnisse wunderbar gequält: Der Kurfürst, die Fürsten und die Republik haben uns Zwingli zugestanden, dass er dem Kaiser sein eigenes Bekenntnis schrieb, das wir damals in Augsburg veröffentlicht haben, und sie haben die Basler bekennt, und wer, bitte ich, fast für sich selbst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Iam quia ad unitatem coit res et satanas vestras ecclesias, quia puriores et primę sint, maxime infestat, cumprimis danda opera, ne nostra negligentia occasionem ledendi inveniat.">Weil er nun zur Einheit zusammenkommt und eure Kirchen Satans, weil sie reiner und zuerst sind, am meisten anfeindet, muss er vor allem darauf achten, dass unsere Nachlässigkeit keine Gelegenheit findet, ihn zu beleidigen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Non refert, quam vere, sed quam yen similiter.">Es ist nicht wichtig, wie wahrhaftig es ist, sondern wie yen ähnlich.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Verisimile autem in speciem tantum quęritur, cum revera nulla supersit discordiae opinio.">Es ist aber nur wahrscheinlich, dass man sich darüber klagt, da in der Tat keine Meinung über Zwietracht übrig bleibt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vulgo plausibile argumentum.">Ein plausibles Argument.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Non convenit, quia quisque suum pro se confessionem habet, aut, ut Eckius dicere solet: Quot homines, tot ecclesię.">Es ist nicht richtig, weil jeder sein Bekenntnis für sich hat oder wie Eckius zu sagen pflegt: "Wie viele Menschen, so viele Kirchen".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quanquam hoc pridem evanuit; nam in has Turmas divisi sumus: Lutheranos, Zvinglios et nos medios, qui modis omnibus sectę nomen declinavimus.">Obwohl dies schon längst verschwunden ist, haben wir in diese Turmen gespalten: Lutheraner, Zvinglios und wir, die in jeder Hinsicht den Namen Sekten ablehnten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Et tamen, gratia deo, nostri undique iam horrent omne nomen dissidiorum nuper Iacobus Sturmius de quodam principe, quam amanter sit de vobis vestrisque ecclesiis locutus, cui tamen opinio dissidii adhuc hesit.">Und dennoch, Gottes Gnade, schrecken unsere Leute überall schon jeden Namen der Meinungsverschiedenheiten über einen gewissen Fürsten Jakob Sturmius, wie liebevoll er von euch und euren Kirchen gesprochen hat, an den die Meinung des Streits noch zweifelt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ibi noster incubuit, ut bonam vestram existimationem augeret elevaretque speciem dissidii.">Dort hat sich unser Land niedergelegt, um eure gute Meinung zu erhöhen und den Schein der Meinungsverschiedenheit zu erhöhen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dabimus iam operam, ut mutuis viribus ecclesiam edificemus aliique alios admoneant adiutentque, quod varie fieri potest atque indies fit.">Wir werden nun darauf achten, dass wir mit gegenseitiger Kraft die Kirche aufbauen und andere daran erinnern, dass das möglich und täglich geschieht.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quoties nobis prof uit Zvinglius monendo literis quosdam nostrorum earum rerum, quas a nobis quotidie frustra audiebant!">Wie oft macht es Zwingli uns gut, indem er einige Briefe unserer Angelegenheiten ermahnt, die sie von uns täglich vergeblich hörten!</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Collapsa sunt studia, quae reparanda sunt, reliquię bonorum ecclesiasticorum asservandę, vilitas et odium a vulgaribus ministris amolienda, et id genus, quę omnia Zvinglius nobiscum commentatus est, cui videbatur prope opus ministris, privilegiis et immunitatibus novis.">Die Studien, die wiederhergestellt werden sollen, sind die Überreste der kirchlichen Güter, die Unterwerfung und der Hass von den einfachen Ministern zu entfernen, und dies ist die Art, die Zwingli mit uns kommentiert hat, dem es nahe an der Arbeit an Ministern, Privilegien und neuen Immunitäten schien.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Deus nos plane respicit, qui fatale dissidium aufert, ut unus vere reddamur in domino.">Gott sieht uns vollständig an, der den tödlichen Streit wegnimmt, damit wir im Herrn wirklich einer werden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Cui sint gratiae.">Das sind die Gnaden.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Memineris adhęc esse voluntatem bonis omnibus ad plenissimam pacem, quam hac via redintegrabunt quidam.">Du erinnerst dich daran, dass der Wille an alle guten Menschen zu dem vollen Frieden ist, den einige auf diesem Weg wieder aufrichten werden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Primo enim leviter in proximo conventu federis nostri commendabunt vestras ecclesias et insinuabunt obiter consensum, qui inter nos non tanquam tractatione comparatum, sed veritatis viribus et mutuo commercio, quod continuatum sit inter nos, esse continuatum usque in hęc tempora.">Denn das erste Mal werden eure Kirchen leicht bei der bevorstehenden Versammlung unseres Bundes empfehlen und Übrigens eine Zustimmung unter uns vorlegen, die nicht mit einer Verhandlung verglichen, sondern durch die Kräfte der Wahrheit und durch den gegenseitigen Handel, der unter uns fortgesetzt wurde, bis zu diesen Zeiten fortgesetzt ist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ex quo aditus ad concordiam praebebitur.">An diesem Tag wird der Zugang zu Eintracht stattfinden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Scripsimus interea ad Lutherum accuratissime, sed nescimus, quid intercesserit, quo minus conventum, ut convenerat, indixerit.">Wir haben in der Zwischenzeit ganz genau an Luther geschrieben, aber wir wissen nicht, was zwischen das Treffen und das Treffen gebracht hat.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Opinio fert quorundam differri ad proximum conventum fęderis nostri, ut tum coram cum magistratibus et principibus statuatur.">Es ist der Meinung, dass manche auf das nächste Treffen unseres Bundes verschoben werden, sodass es sowohl vor den Magistraten und Fürsten beschlossen wird.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Atqui nihil refert, conveniamus necne, dum apparati nos ad occasionem simus, ut nunc sumus.">Aber es gibt nichts, was wir zusammenkommen oder nicht, solange wir uns zur Gelegenheit befinden, wie wir jetzt sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Bucerus iterum adiit Augustanos pro stabilienda ecclesia; nam neque missę neque statuę e templis submotę sunt.">Bucer ist erneut zu den Augsburgern gekommen, um die Kirche zu stabilisieren; denn weder die Messe noch die Statuen sind aus den Tempeln entrückt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Dux Wirtenbergensis in quibusdam egit satis mascule.">Der Herzog von Wirtenberg hat in einigen Dingen ziemlich männlich behandelt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Multa tamen alii desiderant, et tamen nihil notabile.">Vieles aber ersehnt man, und doch ist nichts Bemerkenswertes.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Templa fertur prorsus Idolis repurgasse.">Der Tempel soll ganz und gar von den Idolen gereinigt worden sein.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino, observandissime frater.">Lebe wohl im Herrn, hochverehrter Bruder.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Basilaeae, 3. post letare.">Basilaea, 3. nach der Freude.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Scriba vester de te amanter sentit.">Euer Schreiber fühlt sich liebevoll über dich.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="In officio tenendus et beneficiolis devinciendus est.">Die Pflicht ist zu erfüllen und den Wohltaten zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Habet liberos; si illi ad literas pias idoneus [!] et tua opera publico stipendio aleretur, fieret plus tuus, qui se totum tuum esse ait.">Er hat Kinder, wenn er für fromme Briefe geeignet ist; und wenn deine Werke durch die öffentliche Bezahlung gefördert werden, würde es dir mehr geben, als er sagt, dass er ganz dein ist.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Visus est aliquid huius a me ambire.">Es scheint, dass ich etwas davon anstrebe.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Si videtur, poteris illi significare, quod illius ad te meminerim.">Wenn es scheint, kannst du ihm mitteilen, was ich an dich erinnere.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Henrico Bullingero, viro doctissimo, pastori ecclesiae Tigurinę vigilantissimo.">an Heinrich Bullinger, den höchstgelehrten Mann, dem höchst fürsorglichen Pastor der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
