<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10804" id_hbbw="766" id_irg_sort="766" id_sort="107660"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et tranquilla conscientia per Christum, servatorem nostrum.">Das Heil und das ruhige Gewissen durch Christus, unseren Erlöser.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Unas atque alteras literas Megander mihi legendas exhibuit humanitatis et amoris erga me summi.">Megander hat mir zwei Briefe zur Lektüre der Menschlichkeit und der Liebe zu mir gezeigt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="In alteris nanque petis, ut Megander istis conditionibus amicitiae foedus tecum pangat, ut uterque vestrum communes secum amicos afferat, qua re dispeream, si quid unquam gratius obtingere potuisset.">In anderen Fällen bittest du dich, Megander unter diesen Bedingungen den Bund der Freundschaft mit dir zu eröffnen, damit jeder von euch seine gemeinsamen Freunde mit sich bringt, in welcher Angelegenheit ich verzweifeln könnte, wenn er jemals etwas Angefälligeres erreichen könnte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim a me ultro expetis, quod a me prius abs te contendendum erat, nisi me natura a gratiis tam alienum fecisset.">Du verlangst von mir selbst, was ich dir zuerst zu behaupten hätte, es sei denn, die Natur hätte mich von den Gnaden so fremd gemacht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod igitur ad eruditionem et humanitatem adtinet (utpote qui natura tardior et ferotior sim), lubens tibi primas dedero; quod autem ad fidem in amicitia praestandam, ut me tibi non anteposuerim, sic nec postposuerim.">Was also die Gelehrsamkeit und Menschlichkeit angeht - nämlich wer von Natur langsamer und fruchtbarer ist -, das will ich dir gerne die ersten geben. Was ich aber zum Glauben in der Freundschaft gewähren muss, so dass ich mich dir nicht vorgestellt habe, so habe ich auch nicht nachgegeben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Faxit Christus optimus maximus, ut hoc foedus inter nos omneis initum in Christi gloriam et ecclesiae commodum cedat, issque [!] sua gratia et spiritu utrorumque conatibus aspiret, ut absit omnis fucus et dolus malus, ita ut utrinque communibus votis et nisu alteri alteris succurrant et suppetias in negotio domini ac pietate promovenda quisque pro sua virili et ex officio ferant.">Möge der beste Christus dafür sorgen, dass dieser Bund zwischen uns allen zur Ehre Christi und zum Vorteil der Kirche nachgibt, derselbe auch! Er möge durch seine Gnade und seinen Geist mit beiden Anstrengungen begegnen, dass jede Furcht und jedes Übel fern sei, so dass alle auf beiden Seiten gemeinsamen Gelübde und Einsatz für den anderen Hilfe leisten und Unterstützung in der Angelegenheit des Herrn und der Frömmigkeit fördern.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quodsi iunctis copiis sub Christo imperatore heic ad hunc modum meruerimus, non dubito, quin pro terreno illo ac momentaneo certamine aeternum triumphum simul acturi simus omnes.">Wenn wir nun mit vereinten Kräften unter dem Kaiser Christus diesbezüglich verdient haben, zweifle ich nicht, dass wir alle zusammen einen ewigen Triumph für jene irdische und zeitliche Kämpfe unternehmen werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Fiat, fiat!">Es geschehe, es geschehe!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec de epistolis tuis ad Megandrum datis.">Das sind deine Briefe an Megander.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caeterum quum Theodoro, communi nostro amico, bis super molesto rerum mearum statu scripserim rogaverimque tandem, ut tibi et Leoni meum negotium et epicedium in Bertoldi et Francisci manes communicaret, vereror literas ei non esse redditas aut ipsum per occupationes (nihil enim gravius de tanto et tam syncero amico suspicari libet) mihi rescribere non potuisse.">Da ich aber Theodor, unserem gemeinsamen Freund, zweimal über den lästigen Zustand meiner Angelegenheiten geschrieben habe, habe ich schliesslich gebeten, dir und Leo meine Angelegenheit und meinen Epicedium in Bertold und Franziskus mitzuteilen, befürchte ich, dass die Briefe ihm nicht zurückgegeben wurden oder dass er durch Besetzungen (denn ich möchte nichts Schlimmeres über einen so aufrichtigen Freund vermuten) nicht zurückschreiben konnte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quo fit, ut totam rem tibi eatenus communicaturus sim, ut cum symmysta Leone, Bibliandro et d. Uttingero sic conferas, uti apud Bernates mihi non sit fraudi.">Daraus folgt, dass ich dir die ganze Angelegenheit bisher mitteilen werde, damit du es mit dem Symmysta von Leo, Bibliander und Herrn Utinger vergleichst, wie es bei Bernats nicht zu verhandeln ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Res ad hunc se habet modum: Interim dum Sulcerus e Basilea huc commigravit mihique collega datus est, hoc praeter praelegendi provintiam mihi iniunctum est, ut et contionandi munus subeam, si quando necessitas urgeat.">Die Sache verhält sich so: In der Zwischenzeit, als Sulcer aus Basel hierher zog, wurde mir ein Kollege zugewiesen, dies abgesehen von der Vorsehung der Vorsehung, so dass ich auch eine Versammlungsaufgabe übernehmen kann, wenn irgendwann die Notwendigkeit dringend bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hanc conditionem quum circiter triennium aut quadriennium totum recusassem, tandem (ut et coram tibi proxime, ni fallor, retuli), quum Sulcerus me theologica novi testamenti praelectione liberasset, nullo amplius iure me excusare potui, nisi totus hinc migrare voluissem.">Nachdem ich diese Bedingung etwa drei Jahre oder vier Jahre lang abgelehnt hatte, habe ich schliesslich (wie ich auch vor dir, wenn ich mich nicht irre, berichtet), als Sulcer mich durch die theologische Vorlesung des Neuen Testaments befreit hatte, konnte ich mich aus keinem Grund mehr entschuldigen, wenn ich nicht ganz von hier wegziehen wollte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quam primum itaque hoc oneris semel subii, moles de die in diem major humeris meis imposita est, adeo ut circiter 10 solidas septimanas pro Francisco strumae morbo laborante et contionandum et praelegendum fuerit, deinde pro Bertoldo felicis memoriae, Cunzeno et Megandro multoties utpote omnibus tribus valetudinariis existentibus.">Sobald ich diese Last einmal unterworfen habe, wurde die Last von Tag zu Tag mehr auf meine Schultern gelegt, so dass etwa 10 Wochen lang für Franziskus an einer Krankheit leiden und verkündigt werden muss, und dann für Bertold, den glücklichen Gedächtnisse, Cunzeno und Megander, viele Male, weil alle drei Krankheiten vorhanden sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod onus quum humeris meis plane impar esse viderem, senatum adii ac negotii difficultatem, , pro ingenii mei tenuitate et infantia exposui, quod scilicet neque e re puerorum sit lectiones tam saepe in totum suspendere neque e re ecclesiae, cui illotis et manibus et pedibus contionatoris vice substituar, ut interim de studiorum meorum pernitie taceam, qui instar equi desultorii nunc hoc, nunc illud imparatus agere cogar.">Diese Last, als ich sah, dass sie auf meinen Schultern völlig ungleich war, habe ich dem Senat und der Schwierigkeit des Geschäfts ausgesetzt, nämlich nach der Schwäche meines Geistes und meiner Kindheit, weil es weder in der Angelegenheit der Knaben so oft im Ganzen aufhängt, noch um die Angelegenheit der Kirche willen, für die ich mich durch die Hände, die Hände und die Füsse des Predigers ersetzen werde, damit ich in der Zwischenzeit über den Charakter meiner Studien schweige, der jetzt wie ein Pferd der Verwüstung, jetzt gezwungen bin, diese unermüdlich zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ad eam relationem ac quaerelam concisum ac (mea sententia) satis rigidum responsum senatus dedit, nempe breviter aut affirmandum mihi esse aut negandum, quod superioribus conditionibus essem staturus.">Auf diesen Bericht und diese Frage hin gab der Senat eine ziemlich starre Antwort, nämlich dass ich kurz entweder behaupten oder verleugnen muss, dass ich unter früheren Bedingungen stehen würde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quum in puncto temporis nec asserere nec negare tutum esset, deliberandi tempus postulavi, quo dato et negotio cum verbi ministris collato respondi me aliquo usque prioribus conditionibus staturum, donec sibi de commodis ecclesiastis prospicerent.">Da es in der Zeit weder zu behaupten noch zu leugnen gäbe, bat ich mich, über die Zeit zu entscheiden, in der ich über die gegebene Angelegenheit mit den Dienern des Wortes beantwortet habe, dass ich bis zu den früheren Bedingungen irgendwo stehen werde, bis sie sich von den kirchlichen Interessen aussehen würden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Interea Bertoldus noster moritur et illi doctorem Sebastianum, virum quidem[?] (ut audio) pium, doctum et syncerum, sed senio ita confectum, ut paucis annis, imo mensibus, ecclesiae nostrae commodare possit, accersunt.">In der Zwischenzeit stirbt unser Bertold und jenem Lehrer Sebastian, einem frommen, gelehrten und aufrichtigen Mann, aber so alt, dass sie ihn in wenigen Jahren, ja sogar in wenigen Monaten, unserer Kirche empfehlen können.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Unde, quantum videre videor, in eodem luto mihi haesitandum et idem saxum semper volvendum esset.">So sehr ich sehe, muss ich im selben Tone zweifeln und derselbe Stein muss immer wälzen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nam ut maxime quidam Marcus (ut ferunt) e Basilea quoque advocetur, tamen, quum Megander et Cunzenus (ut praedixi) valetudinarii sint et Sebastianus emeritus prope Christi miles et iam iam rude ac missione donandus, haud dubie pristina illa moles ac studiorum meorum interpellatio mihi negotium facesset.">Denn wie einige Markus (wie man sagt) aus Basel angerufen wird, hätte mir doch, da Megander und Cunzenus (wie ich gesagt habe) Krankheiten und Sebastian der emeritierte bei Christi Soldat sind und bereits jungfräulich und Mission verliehen werden müssen, diese frühere Masse und die Unterbrechung meines Studiums zweifellos Angelegenheiten bereitet.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Proinde si vobis, amicis et patronis meis, consultum visum erit, sic me ex istis tricis extricavero, ut expectato rei istius eventu et totius fabulae catastropha senatum rursus adeam ac ei dicam me in prima vocatione mea illi gnaviter ministraturum, si nihil negotii cum ecclesiastica functione mihi faciant; sin minus, me ad futuram  omnes simul renuntiare.">Wenn ihr also, meine Freunde und meine Gönner, euch beraten werdet, so werde ich mich wieder aus diesen drei Stämme entreissen, damit ich, nachdem ich das Ergebnis dieser Angelegenheit erwarte und die Katastrophe des ganzen Senats wieder zum Senat komme und ihm sagen werde, dass ich ihm in meiner ersten Berufung in kluger Weise dienen werde, wenn sie mir nichts mit kirchlicher Funktion tun; wenn nicht, werde ich alle zugleich auf die Zukunft verzichten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Anteaquam vero haec dicerem, operae pretium putarim a te certiorem fieri me, an mihi locus haerendi apud vos esset, numne alibi de literaria provintia mihi prospici posset.">Bevor ich dies spreche, halte ich es für wert, dass ich von Ihnen informiert werde, ob es der Ort für mich wäre, bei euch zu bleiben, könnte ich nicht anderswo von der literarischen Vorsehung aussehen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quocirca, mi Bullingere, quaeso, communica hoc negotii cum praedictis viris, sed caute et non nisi silentii stipulatione facta, et primo quoque nuntio, quid super eo decreveritis, significa.">Deshalb bitte ich dich, mein Bullinger, diese Angelegenheit mit den erwähnten Männern zu teilen, aber nur mit Vorsicht und Vorsicht, die aus Schweigen entstanden ist, und erst mit dem Boten, was ihr darüber beschliesst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ego vestris monitis et consiliis, si qua potero, acquiescam.">Ich ermahne euch und euren Ratschlägen, wenn ich irgendetwas tun kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Dum haec scriberem, nostri cum aliquanta militum manu et tormentorum VI ad castrum quoddam praemunitum nomine Chilion oppugnandum postridie expeditionem facturi erant.">Während ich dies schreibe, wurden unsere Männer am nächsten Tag mit einer gewissen Anzahl von Kriegsknechten und Geschützen belagert, um mit dem Namen Chilion einen Feldzug zu unternehmen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Megander et Sulcerus noster et te et tuos  salvere iubent.">Megander und unser Sulzer grüssen dich und deine.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Salutabis et tu vicissim nomine meo Leonem, Uttingerum, Pellicanum et Bibliandrum nostrum imprimis.">Grüsse auch du im Gegenzug in meinem Namen Leo, Uttinger, Pelican und unseren Bibliander.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ex Berna, 19. martii anno 1536.">Bern, 19. März 1536.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ioan. Rhelicanus.">Dein Johannes Rhelikan.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Viro cum docto tum pio [d.] Heinrycho Bul[lin]gero, antistiti Tig[u]rinae ecclesię prima[rio], amico et patron[o] suo observandissim[o].">An den gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Bischof der Zürcher Kirche, seinem höchst angesehenen Freund und Gönner.</s>
    <s translated="false" n="32" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
