<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10747" id_hbbw="709" id_irg_sort="709" id_sort="107090"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ego cum multis ventiler calamitatibus quottidie, quibus pro animi mei tenuitate pluribus distrahor consiliis, placuit tua ex omnibus selecta, alacri uti benevolentia, presertim vero ea de causa, quod nescio quid optimi de Tyguro mihi presagiat animus, non solum quod vestra de Christo integra ac syncera meam in dies fidem fulciat doctrina, sed etiam quod sanctę memorię virum M. Huldrychum Zwinglium fidei meę syncerum habuerim patrem; is enim suis articulis mihi veluti fundamentum iecit.">Ich werde von vielen täglichen Bedrängnissen heimgesucht, von denen ich aufgrund meiner Schwäche in vielen Ratschlägen verwirrt werde, und es hat mir gefallen, deine aus allen ausgewählte, fröhliche Wohlwollen zu nutzen, vor allem aber aus dem Grund, weil mir mein Geist etwas Gutes über Zürich prophezeit, nicht nur weil deine unvollständige und aufrichtige Lehre über Christus meinen Glauben täglich stärkt, sondern auch weil ich den heiligen M. Huldrych Zwingli als den aufrichtigen Vater meines Glaubens betrachte; denn er hat mir mit seinen Artikeln wie ein Fundament gelegt.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum itaque is sanctę memorię vir sua alacritate et facilitate erga quosvis veritatis studiosos suum nomen syncere praestitit, ut &quot;Huld rych&quot; et cognosceretur et amaretur, veritate vero, quam sic augustam ac dilucidam ex tam atra fucatę hypocrisis caligine constanter prodire fecit, adeo omnium animos compulit, ut etiam adversarii nihil habeant, quibus etiam ipsis testibus commodum responsent, unde recte &quot;Zwinger&quot; dictus sit.">Wie der heilige Mann also mit seiner Begeisterung und Leichtigkeit gegenüber allen Wahrheitsliebhabern seinen Namen aufrichtig darbot, damit er "Huldrych" genannt und geliebt wurde, und durch die Wahrheit, die er so klar und deutlich aus der dunklen und täuschenden Finsternis der Heuchelei hervorgebracht hat, die Herzen aller so sehr beeindruckte, dass sogar seine Gegner nichts haben, worauf sie sich selbst als Zeugen berufen könnten, weshalb er zu Recht "Zwinger" genannt wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi mundo et eius sapientibus hec videri possint vocabula fortuita, spiritu tamen docemur omnia praefinitis consiliis a deo fieri; quod enim Abre nomen dedit Abraham, Iacob Israhel, quod angelus e celo Ioannis et domini nomen praedixit, nonne idem potuit et hic recte intelligi, ut ipso nomine missionis, officii et operum rationem ostenderent, presertim vero, cum ipsa rerum experientia idem ubique testetur.">Denn obwohl diese Wörter für die Welt und ihre Weisen zufällig erscheinen könnten, werden wir im Geist gelehrt, dass alles nach vorherbestimmten Plänen von Gott geschieht; denn als Gott Abraham den Namen Abraham gab, Jacob Israel, und als ein Engel vom Himmel den Namen Johannes und des Herrn voraussagte, könnte dasselbe auch hier richtig verstanden werden, um die Natur seiner Mission, seines Amtes und seiner Werke anzuzeigen, vor allem aber, da die Erfahrung der Dinge selbst überall das Gleiche bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hec, si recte sentio, etiam de te interpretari nullus culparit: Quid enim est &quot;Gheim rych&quot; quam mysteriorum dei opulentus?">Ach, wenn ich richtig denke, hat auch niemand etwas Schlechtes über dich gesagt: Was ist schliesslich "Gheim rych" als eine Quelle reicher Geheimnisse Gottes?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quis inficias ierit, probatur res ipsius experimenti et facti ostentatione.">Wenn jemand Zweifel äussert, wird dies durch den Beweis der Sache selbst und durch die Vorführung von Experimenten und Fakten widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quanta enim ubique a seculis abscondita mysteria enucleas, iudicent me doctiores.">Lassen mich die gelehrteren Menschen beurteilen, wie sehr du überall seit Jahrhunderten verborgene Mysterien aufdeckst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Habes causam, qua tua libens utor autoritate.">Du hast eine Autorität, die ich gerne nutze.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="En, optime vir, res nostrę plurimum premuntur: Suffraganeus (quem dicunt) Joachim Möttily, etiamsi de nullo crimine me accusare possit, tamen odit et execratur nomen meum adeo, ut timeam me nunquam posse, saltem syncera conscientia, cum illo in gratiam redire, unde eius furorem ego libenter cedendo, ut nonnulli suadent, avertere cupiens.">Ah, mein sehr geehrter Herr, unsere Angelegenheiten werden sehr belastet: Der Suffraganbischof (wie man ihn nennt) Joachim Möttily. Obwohl er mich nicht wegen irgendeines Verbrechens anklagen kann, hasst und verabscheut er meinen Namen so sehr, dass ich befürchte, dass ich niemals, wenigstens mit reinem Gewissen, wieder gut mit ihm auskommen könnte. Aus diesem Grund möchte ich gerne, wie einige mir raten, seinen Zorn besänftigen, indem ich nachgebe.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Rogat vero plebs multa sibi de me promittens, studet me sibi retinere.">Die Bürgerschaft bettelt mich an und verspricht mir viel, um mich für sich zu behalten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ego utrinque actus, quid faciam, nescio.">Ich bin von beiden Seiten eingeschüchtert und weiss nicht, was ich tun soll.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Insecutum est illiusmodi tot technis tot praestigiis ad nocendum paratis commorari.">Es ist schändlich, diejenigen zu verlassen, die dich aus Liebe zum Evangelium schätzen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Indignum videtur relinquere, qui te diligant evangelii gratia, ratione iacturę; timendum item, ne quid oriatur tumultus, ne cedes.">Es ist auch befürchtenswert, dass eine Art von Aufruhr entstehen könnte, wenn ich nachgebe.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Censent quidam expectandum, quid res ferat, quo numen ac fata ducant, aliqui rectius locum mutandum fore rei nihil confidentes.">Einige denken, dass man abwarten soll, was die Umstände bringen und wohin das Schicksal führt, während andere glauben, dass es besser wäre, den Ort zu ändern, weil sie in der Sache kein Vertrauen haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ego tuo iudicio, quod enixe precor, libens obsequor.">Ich folge gerne deinem Urteil, das ich inständig bitte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si quis esset, cui in voto fuerit ad nos transire, nihil succensebo.">Wenn es jemanden gäbe, der bei uns bleiben möchte, würde ich nicht böse sein.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si res postulat, ego illius locum supplebo.">Wenn es die Umstände erfordern, würde ich seinen Platz einnehmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quicquid ad rem, quam syncere intelliges ex Alberto tuo, commodum esse decreveris, morem geram.">Ich werde jedes, was du entschieden hast, dass es für die Sache, die du ehrlich von deinem Albert verstehst, von Vorteil ist, befolgen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Vivit Martinus tuus usque huc, quem audio apud vos mortuum denunciari.">Dein Martin lebt bis jetzt, obwohl ich höre, dass er bei euch als tot angekündigt wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Inde, quam candide agant nobiscum homines isti, facile perspicis.">Du kannst leicht sehen, wie gut diese Menschen uns gegenüber handeln.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vale cum fęlici anno cum omnibus tuis.">Grüsse deine Familie und habt ein glückliches neues Jahr.</s>
    <s translated="false" n="21" original_language="de" original_no_xml="Winfeldę, 2. die ianuarii anno 36."/>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Martinus Möttili, tui observantissimus.">Dein aufmerksamer Martin Möttili.</s>
    <s translated="false" n="23" original_language="de" original_no_xml="Dem frommen, wolgelerten Meister Gheimrychen Bullinger zuͦ Zürich, minem gunstigen, lieben herren und bruͦder."/>
  </letter>
</file>
