<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10778" id_hbbw="740" id_irg_sort="740" id_sort="107400"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Domino Wernhero Steinerio Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam a domino.">Dem Herrn Wernher Steiner, Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Offero tandem, amice ac frater charissime, quod ante annos decem pollicebar, commentarios in epistolas Pauli ad Timotheum.">Ich werde schliesslich, lieber Freund und Bruder, was ich vor zehn Jahren versprochen habe, Kommentare zu den Briefen von Paulus an Timotheus.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Puduit interim piguitque pollicitationis temerariae, ut verum fatear, non semel, quod in diem experientia magistra discerem, quanta suppellex commentatori necessaria, rursus, quam illa mihi curta sit.">In der Zwischenzeit schämte ich mich und schämte mich der unbesonnenen Verheissung, die Wahrheit zuzugeben, nicht einmal, weil ich von Tag zu Tag durch die Erfahrung erfahren habe, wie gross die notwendigen Möbel für den Kommentator ist, und wiederum, wie sehr sie für mich besorgt ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam vero indefessae eruditiorum et sanctorum hominum epistolae et preces impetrassent vel ab invito in reliquas prope epistolas Pauli omnes enarrationem, perfidi maleque grati hominis esse videbatur spe sua fraudare veterem et optime de me meritum amicum et hospitem meum.">Nachdem die Briefe und Bitten der unermüdlichen Gelehrsamen und Heiligen oder gegen ihren Willen in den übrigen Briefen des Paulus eine unermüdliche Erzählung erlangt hatten, schien es ein verräterischer und undankbarer Mensch zu sein, seinen alten und vortrefflichsten Freund und Gast über mich zu betrügen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Pro tuo enim in omnes dei ministros et verbi eius studio me quoque exulem elapsumque e persequutionis incendio fovebas humanissime.">Denn infolge deines Eifers gegen alle Diener Gottes und seines Wortes hast du mich auch als Verbannten aus dem Feuer der Verfolgung höflich gefördert.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Pro eadem nimirum charitate tantopere a nobis hasce postulasti commentationes, ut prodesses quam pluribus.">Für dieselbe Nächstenliebe hast du von uns diese Kommentare so sehr erbeten, dass du mehr von Nutzen sein könntest.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vidisti hisce epistolis institutionem episcopi contineri et proinde has eximie et mediocriter doctis utiles esse, at hos sine duce et indice non posse latius progredi inoffense, profu-turos ergo his commentarios.">Sie haben gesehen, dass die Erziehung des Bischofs in diesen Briefen von ausserordentlicher und mässig gelehrter Weise nützlich ist, aber dass diese ohne Führung und Informanten nicht weiter vorankommen können, werden daher diese Kommentare nützlich sein.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ego certe hoc consilio, id est iuvandi studio, laborem hunc non gravatim in me recepi.">Gewiss habe ich diesen Rat, das heisst den Eifer, mir zu helfen, nicht belastet erhalten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero debent, si quid labore et opera mea benefitii contuli.">Aber dir schulden sie, wenn ich durch meine Arbeit und meine Werke etwas Gutes mitgeteilt habe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Perge tu favore complecti bonos et beneficentia iuvare dignos omnique modo prodesse quam pluribus.">Fahre fort, um die guten und wohlwollenden Männer zu umarmen, die würdig sind, so viele wie möglich von Nutzen zu sein.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vocavit te dominus vocatione sancta, instruxit dotibus cum animi tum fortunae non aspernandis.">Der Herr hat dich durch eine heilige Berufung berufen und dich mit den Gaben des Geistes und des Schicksals beauftragt, nicht zu verachten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Spartam ergo, quam nactus es, orna.">Ich werde also die Zierde, die du geboren hast, austeilen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Volenti et strenue conanti non deerit dominus.">Dem, der es will und entschlossen versucht, wird der Herr nicht mangeln.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed qui donavit, ut amplissima conditione deserta patriisque relictis laribus ipsum et veritatis praedicationem puram cum facultatum tuarum detrimento non vulgari cum fideli Abraham sequutus es, idem ille dabit, ut contemptis omnibus mundi illecebris constanter pergas in via domini, terrena calces, ad aeterna contendas tandemque foelix in aeternam recipiaris patriam aeterno cum deo fruiturus gaudio, quo perfruentur, quicunque abnegatis cupiditatibus, carne, sanguine, patria, facultatibus, genere et rebus praesentibus sou deo aeterno et invisibili, sed vero, bono adhaerent.">Aber derjenige, der es geschenkt hat, dass du, nachdem du die überaus weite Lage des Vaterlandes verlassen hast, die reine Verkündigung der Wahrheit und die blosse Verkündigung deiner Fähigkeiten nicht zum Schaden gefolgt hast, als du dem gläubigen Abraham nachgefolgt bist, der wird auch geben, dass du, wenn du alle Verlockungen der Welt verachtest, ständig auf dem Wege des Herrn, irdische Schuhe fährst und schliesslich zum ewigen Glück in das ewige Land aufgenommen wirst, mit Gott die Freude geniesst, mit der alle geniessen, die sich von den Begierden, dem Fleisch, dem Blut, dem Vaterland, den Fähigkeiten und den Dingen, die dem ewigen und unsichtbaren Gott gegenwärtig sind, aber dem Guten anhangen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Gratia domini nostri Iesu Christi tecum sit, frater charissime.">Die Gnade unseres Herrn Jesus Christus sei mit dir, liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense februario anno domini 1536.">Zürich, im Februar im Jahr des Herrn 1536.</s>
  </letter>
</file>
