<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10798" id_hbbw="760" id_irg_sort="760" id_sort="107600"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] ac conscientie pacem per Christum.">Gesundheit und Gewissen durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dominus a Vischingen, Heinrichus Stoll, affinis meus, hodie a contione publica abiturum domum apprehendit, secretum petit, obnuntiat mortem Ioannis Bosshardi, optimi viri, episcopi in Oberwinterthur, cuius episcopatum ambire cum aliis multis intelligo.">Der Herr aus Vischingen, mein Verwandter Heinrich Stoll, erfasst heute, dass er von der öffentlichen Versammlung nach Hause gehen werde, bittet um Geheimnis und verkündet den Tod von Johannes Bosshard, einem sehr guten Mann, Bischof in Oberwinterthur, dessen Bischofsamt ich mit vielen anderen verstehe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Orat me atque obsecrat, ut se tibi commendem.">Er bittet mich und bittet mich, sich dir anzuvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quando sibi persuasissimum esse video se nullo labore obtenturum, quod petit, si tuum in hac re favorem senserit, provinciam mihi iniunctam habes, quam detrectare non potui; obsequendum enim fuit amico.">Wenn ich sehe, dass er von ihm sehr überzeugt ist, dass er sich durch keine Mühe erholen wird, was er bittet, wenn er deine Gunst in dieser Sache wahrnimmt, hast du mir eine Provinz anvertraut, die ich nicht ablehnen konnte; denn es war ein Freund zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tu dispicies, quid tibi faciundum potissimum censeas.">Du wirst sehen, was du für das Wichtigste hältst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Vir alias est bonus, ni fallor, ac pius, rem sacram haud improbe doctus, cui episcopale munus concredere tamen tuto possim praeter conscientie mee offensam, quem alio spectaturum sane haud crediderim, quam ad dei nostri gloriam unice provehendam.">Ein guter Mann ist anders, wenn ich mich nicht irre, und ein frommer, nicht ungerecht gelehrter Mann, dem ich jedoch das bischöfliche Amt sicher anvertrauen kann, ausser dem Anstoss meines Gewissens, den ich natürlich nicht an einen anderen schauen würde, als nur um die Herrlichkeit unseres Gottes zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Multos habebit competitores; du faxint, ut potius praeclarum opus quam praeclarum censum expetant!">Er wird viele Konkurrenten haben; zwei sollen es geben, dass sie eher ein hervorragendes Werk als ein hervorragendes Vermögen erbitten!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Que porro essent perscribenda de hominis statu ac suis rebus, quo in loco sint posite quamque reditus sint circumcisi, qui familie sue alende haud sufficiunt, ex fratribus suis, quos habet Thiguri senatorii ordinis viros praestantes, fortasse cognosces; poterunt hii namque ambitionis sue causam ac omnia, que te scire forte proderit, melius praesentes praesenti exponere paucis, quam ego multis deumbrare literis, neque vacat in presentia pluribus tecum agere ob praeproperam ac repentinam nuntii abitionem.">Diejenigen, die weiter über den Zustand des Menschen und seine Angelegenheiten schreiben müssen, an welchem Ort sie stationiert sind, werden vielleicht die beschnittenen Einkünfte erfahren, die ihre Familie nicht zu fressen genügen, von ihren Brüdern, die Zürich als hervorragende Männer des senatorischen Ranges besitzt; sie werden vielleicht den Grund ihres Ehrgeizes und alles, was dir vielleicht von Nutzen sein wird, in wenigen Worten darlegen können, als ich viele Briefe abscheuen sollte, und dass sie wegen ihrer plötzlichen und plötzlichen Abreise in der Gegenwart mehr mit dir umgehen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="De libero arbitrio adeoque fato ipso ac dei providentia librum te meditari anno superiori aiebas.">Du hast gesagt, dass du im letzten Jahr über das Schicksal und die Vorsehung Gottes das Buch meditierest.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Scriptum audio, atque adhuc supprimis.">Ich höre, dass es geschrieben steht und immer noch sehr unterdrückt ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Protrude, neque diutius defraudes, rogo, bonos piosque omnes libro tam utili ac necessario.">Lass dich nicht länger betrogen, ich bitte dich, dass alle guten Menschen in einem so nützlichen und unvermeidlichen Buch gut sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nec putes esse quicquam, quod ab editione huius libri abhorreas; quos enim hactenus emisisti, omnes in manibus esse dicuntur omnium, etiam quosdam, qui iam gratiam novitatis exuerunt, nisi auribus nostris bybliopole blandiuntur.">Du denkst auch nicht, dass es irgendetwas gibt, das du vor der Ausgabe dieses Buches zurückschreckst. Denn diejenigen, die du bisher herausgeschickt hast, sollen alle in den Händen aller sein, auch einige, die schon die Gnade der Neuheit ausgezogen haben, wenn sie uns nicht mit den Ohren unseres Buchhändlers schmeicheln.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed sane blandiantur, dum per te studia nostra promoveantur!">Aber natürlich schmeicheln sie, bis sie durch dich unsere Studien gefördert werden!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Valebis atque salubriter.">Ich werde gesund und wohlbehalten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="De expeditione Bernatium, si quid certi habes, literis fac me certiorem quantumvis brevibus, te etiam atque etiam oro obsecroque.">Bitte lass mich, falls du etwas Genaues über die Expedition von Bernatius richten, egal wie kurz sie auch sein mag, und ich bitte dich immer wieder.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Octavo idus martias anno 1536.">8. März 1536.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="H. Lutius tuus ut suus.">Dein H. Lutius wie der Seine.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Eximia pietate ac doctrina ornatissimo viro d. Heinricho Bullingero, Thigurine ecclesię ministro primo ac fratri suo observandissimo.">An den sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem Kirchendiener und hochgeschätzten Bruder Thigurine.</s>
  </letter>
</file>
