<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10831" id_hbbw="792" id_irg_sort="792" id_sort="107920"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gracia et pax a deo per Iesum Christum.">Gnade und Frieden von Gott durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quamvis probi et honesti apud te non opus habeant ulla comendatione, tamen, quia negotium, quod cum Petro in Louffen agitur (miro dolo et odio), michi perspectissimum est, visum est michi te adhortari, ut hoc a Laurentio, Stamhensi decano, ceterisque fratribus capitularibus experiaris, quoniam non dubito, quin Fulachii cum agricolis summam justiciam sint praetexturi cause inique.">Obwohl ehrliche und gute Menschen bei dir keine Empfehlung brauchen, dachte ich mir, dass ich dich ermuntere, dies Laurentius, dem Dekan von Stamhens, den anderen Mitgliedern des Kapitels mitteilen zu lassen, weil ich sicher bin, dass sie in Foulach mit den Bauern eine Ungerechtigkeit vortäuschen werden, bezüglich des Geschäfts, das mit Peter in Louffen betrieben wird (mit erstaunlicher Verschlagenheit und Hass).</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quodsi mencio ulla de me et Sebastiano inciderit, scias nichil aliud nos egisse quam senioribus consilium persuasisse, quod tu Petro communicaveras; nam ipse timuit suadente se non essent acceptaturi.">Wenn irgendeine Erwähnung von mir und Sebastian vorkommt, wisse, dass wir nichts anderes getan haben, als den Älteren den Rat zu empfehlen, den du Peter mitgeteilt hattest; denn er befürchtete, dass sie ihm nicht zuhören würden, wenn er sie selbst dazu überreden würde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ceterum non credis, charissime frater, quam anxie me perturbet temporis iniquitas, in quo luci nebula subduci quaeritur, non quidem apud doctos, sed apud simplices, qui troporum sunt ignari, qui ut plane et diserte accipi possint, tam strenue a charissimis praeceptoribus nostris hactenus pugnatum est.">Ausserdem, lieber Bruder, glaubst du nicht, wie sehr mich die Ungerechtigkeit der Zeit beunruhigt, in der der Schleier vor das Licht gezogen wird, nicht unter Gelehrten, sondern unter einfachen Menschen, die die Tropen nicht kennen, für die so tapfer von unseren lieben Lehrern gekämpft wurde, damit sie vollständig und klar verstanden werden können.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Vereor equidem venenum latere sub mellitis verbis, quibus concordia ambitur; nam ipse scis confessionem primam, quam ad Bucerum scripsimus, quoniam fuit plana et lucida, non fuisse receptam et quid sibi vult, quod pro confessione Basiliensi alia subobscura nobis obtruditur?">Ich fürchte, dass sich Gift unter süssen Worten verbirgt, mit denen Einigkeit angestrebt wird; denn du weisst selbst, dass das erste Bekenntnis, das wir an Bucer geschrieben haben, weil es einfach und klar war, nicht akzeptiert wurde, und was bedeutet es, dass uns stattdessen ein anderes, etwas dunkleres als das Bekenntnis von Basel aufgedrängt wird?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Profecto, si Lutherus tam avidus est ad concordiam, quur non vellet acceptare nostram?">Wahrlich, wenn Luther so begierig auf Einigkeit ist, warum will er dann unseres nicht akzeptieren?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Adde etiam, quod tam sollicite impeditur, ne in publicum exeat.">Füge auch hinzu, dass es so energisch verhindert wird, dass es an die Öffentlichkeit gelangt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ego in dies experior, quid pariat cui negotium non cum Luthero, qui Wittenberge, sed qui Scaphusie moratur; nam Benedictus praeteritis diebus publice concionatus est internum sine externo, externum sine interno nunquam esse posse, sed cathena ferrea invicem constricta, quod alterum sine reliquo constare prorsus nequeat.">Ich erlebe selbst, was es für jemanden bedeutet, der sich nicht mit Luther, der in Wittenberg, sondern der in Schaphusie wohnt, beschäftigt; denn Benedictus hat vor wenigen Tagen öffentlich gepredigt, dass das Innere ohne das Äussere und das Äussere ohne das Innere niemals möglich sei, sondern dass sie durch eine eiserne Kette miteinander verbunden seien, die eines ohne das andere niemals bestehen könne.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deinde quum ipse proferat hec verba &quot;ego baptizo&quot; etc., iam aquam amplius non esse aquam, sed ipsam regenerationem; baptismum Ioannis et Christi non esse eundem; nam baptismus bannis fuerit aqua pura tantummodo, nostra etc.">Danach, wenn er selbst diese Worte ausspricht "ich taufe" usw., sei das Wasser nicht mehr Wasser, sondern die Erneuerung selbst; die Taufe von Johannes und die von Christus seien nicht dieselbe; denn die Taufe von Johannes sei nur mit reinem Wasser gewesen, unsere usw.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sicut anima et corpus in homine, ita panis et vinum, corpus et sanguissimul uniantur, et ipse ait non opus esse ulla interpretatione, sed simpliciter verbis credendum.">Wie Seele und Körper beim Menschen verbunden sind, so seien auch Brot und Wein, Körper und Blut gleichzeitig vereint, und er sagt, dass keine Interpretation erforderlich sei, sondern dass man einfach den Worten glauben solle.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ego quid agere debeam, plane ignoro; nam ecclesiam liberam denuo irretiri tropicis illis loquutionibus quod patiar, non arbitror mei officii esse, et quod me iterum dem in contencionem, multo minus.">Ich weiss wirklich nicht, was ich tun soll; denn ich glaube nicht, dass es meine Pflicht ist, die freie Kirche wieder mit diesen tropischen Redewendungen zu fesseln, und noch weniger, dass ich mich erneut in Streitereien stürze.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quare apud hunc hominem diutius manere non est instituti mei; nam praeter hec omnia penitenciam quidem praedicat, sed per legem, non per Christum, sicut omnium papistarum mos est; tamen pro evangelii ministro venditur et habetur.">Deswegen ist es nicht mein Vorhaben, länger bei diesem Mann zu bleiben; denn ausser alldem predigt er zwar Busse, aber durch das Gesetz, nicht durch Christus, wie es bei allen Papisten üblich ist; dennoch wird er als Evangeliumsdiener verkauft und angesehen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale et oracionibus tuis commendatum me habeas, oro.">Leb wohl und behalte mich in deinen Gebeten empfohlen, ich bitte dich.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ex Scaphusia, 1536.">Aus Schaffhausen, 1536.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Erasmus Ritter.">Erasmus Ritter.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro Henricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri charissimo.">Dem sehr vortrefflichen Mann Heinrich Bullinger, Prediger von Zürich, dem liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
