<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10782" id_hbbw="744" id_irg_sort="744" id_sort="107440"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Etsi intempestivus fortasse interpellator sum occupationum tuarum, suavissime Bullingere, facit tamen insignis ille tuus in Berchtoldum nostrum et me quoque amor, ut non possim non subinde literis meis adpellare, maxime, quando communis amicus noster posthac, ut vereor, a scriptione vacare habet necessum, a quo postremis tuis literis tam ardenter rerum nostrarum statum significari tibi subinde cupiebas.">Obwohl ich vielleicht der unzeitgemässe Ankläger deiner Beschäftigungen, süsser Bullinger, tut dein bemerkenswerter Freund Berchtold und auch mich, dass ich nicht von Zeit zu Zeit meine Briefe anstreben kann, zumal unser gemeinsamer Freund von nun an, wie ich fürchte, von der Schrift frei sein muss, von dem du in deinem letzten Brief so eifrig den Stand unserer Angelegenheiten dir von Zeit zu Zeit mitteilen wolltest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Itaque lampada hanc ab ipso capiens operam dare institui, ut si minus graviter et erudite, certe optima fide, quae mihi quidem constant, omnia faciam nota tibi, quem et gnarum esse nostrarum rerum esse expedit et vel peculiariter nostri causa angi pro singulari in ecclesiam dei studio nihil dubito simul etiam certo persuasus aequi bonique consulturum, quae a Sultzero tuo proficiscuntur.">Deshalb habe ich mich bemüht, diese Fackel von ihm zu leiten, damit ich dir, wenn nicht so ernsthaft und gelehrt, gewiss den besten Glauben, der mir sicherlich gesteht, alles bekannt mache, den es für unsere Angelegenheiten wert ist, und vor allem für unsere eigenen Angelegenheiten, die wegen des einzigartigen Eifers für die Kirche Gottes in besonderer Weise beunruhigt sind, nicht daran zweifle ich zugleich auch, dass er von deinem Sultzero überzeugt ist, guten Rat zu treffen, was von deinem Sultzero kommt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ergo de exercitu nostro sic accipe, nempe hactenus eum progredi constanter arcibus plus minus 25 captis et exustis, quarum unam, insignem illam praedatoriam Binee nomine, Gebennenses ipsi occupaverunt, cui parsum est, et aliis quibusdam illustrioribus, quas senatus noster funditus tollendas omnes decrevit.">Nimm also so von unserem Heer, dass er bis jetzt beständig mit mehr als 25 Künsten gefangen genommen und verbrannt wurde, von denen eine, die bemerkenswerte Beuterin von Bine namens, die Genfer selbst besetzt hat, dem es zugehört, und einige andere erlauchtere, die unser Senat durchaus zu beseitigen beschlossen hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Biduum Gebennis haeserunt nostri ad audiendos passim nobiles et comites, quorum haud parum multi supplices se nostris dediderunt.">Zwei Tage lang blieben unsere Adligen und Gefährten auf dem Weg, um zu hören, von denen sich viele unseren Bittstellern nicht wenig ergeben haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Interim a Gebennensibus vidonatum et episcopatum sibi tradi nostri petierunt ">In der Zwischenzeit baten unsere Männer um ein Witwe und ein Episkopat, das ihnen gegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quam responsionem nondum rescivi ego, cum Gebennenses deliberandi tempus sibi sumpserint.">Diese Antwort habe ich noch nicht erhalten, da die Genfer sich die Zeit genommen haben, sich zu überlegen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Castra autem mota sunt versus Camrach urbem, sedem et palatinam aulam reguli, inquisituri recta hostem, quem eo loci delitescere fama est, quamquam plures invenias, qui neminem obstaturum arbitrentur tantopere consternato deiectoque ipso duce consiliique tam inope, quippe cui nihil unquam tam praeter omnem spem et expectationem evenerit atque hoc bellum plane existimanti ita proxima funestaque clade perculsos nihil contra ipsum hostiliter ausuros esse, atque utinam in ea sententia non a fautoribus suis, quos hic habet - egregie habet  - confirmatus sit!">Aber das Lager ist in Richtung der Stadt Camrach, der Sitz des Palasthofes und der Palast des Königs, um den rechten Feind zu untersuchen, den man an diesem Ort zerstören soll, obwohl man viele findet, die dachten, dass niemand ihn daran hindern würde, nachdem er so gewiss gewiss gewiss und unter der Leitung des Rates selbst so arm war, da nichts jemals ausser aller Hoffnung und Erwartung geschehen ist, und wenn man glaubt, dass dieser Krieg ganz und gar in der nächsten tödlichen Niederlage erschüttert worden sei, so würde man es nicht wagen, gegen ihn selbst feindlich zu wagen, und ich wünschte, dass in diesem Fall nicht von seinen Anhängern, die er hier hat - er wurde ausgezeichnet gestärkt!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et sane, ut nosti, ea erat facies rerum, tantae undique minae, ut nequaquam dissimulanter senatus incommoditate aut etiam impossibilitate rei deterritus prae se tulerit quidvis potius admissurum quam bellum, donec partim hostium mendaciis, periuriis, fraude, partim oppressorum miseratione, denique etiam proprio periculo grassaturo mox hoste victus in subitum belli fervorem veluti numine quodaminstinctus exarsit usque adeo vel hinc cernitur  in manu domini esse.">Und natürlich, wie du weisst, war dies das Antlitz der Dinge von allen Seiten so gross, dass der Senat, der durch die Unannehmlichkeit oder sogar durch die Unmöglichkeit einer Sache abgeschreckt wurde, nichts vorhatte, als den Krieg zuzulassen, bis er teils durch Lügen, Meineid und Betrug, teils durch das Mitleid der Unterdrückten, und schliesslich sogar durch die eigene Gefahr besiegt wurde, als der Feind bald in den plötzlichen Krieg gestürzt wurde, wie eine Gottheit, die von ihm aus bis zu diesem Punkt erschüttert wurde, so dass er, wie du weisst, in der Hand des Herrn war.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itaque qua alacritate decretum est bellum, eadem geritur summa concordia et pietate, quae quidem in castris esse potest, inter ipsos durante.">Mit welcher Begeisterung also der Krieg beschlossen wurde, wird er mit der grössten Eintracht und Frömmigkeit geführt, die zwar im Lager sein kann, während er unter ihnen ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Absunt ludi, scorta, rapinae, crudelitas omnis, ut qui ne villam quidem attigerint, cum statim ad rumorem belli omnia incendio et populatione vastanda timuerint miseri.">Es gibt Spiele, Hurerei, Raub und alle Grausamkeit, wie diejenigen, die das Land nicht einmal berührten, da die Elenden sich sofort fürchteten, alles durch Brand und Verwüstung des Krieges zu verwüsten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Atque eius clementiae fama non Sabaudam solum plebem conciliat nostris, sed et adversarios percellit iam nunc belli eventum ex minime inauspicatis omnibus coniectantes.">Und der Ruhm seiner Milde versöhnt nicht nur das Volk Savoyen mit unseren Männern, sondern er erschüttert auch seine Gegner, indem er jetzt den Ausgang des Krieges von allen, die keineswegs unerwartet sind, vermutet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quae causa est, cur vicini passim nostri, qui nihil ad terrendos nos reliqui sibi fecerant, cristas submiserint.">Dies ist der Grund, warum unsere Nachbarn, die uns nichts getan hatten, um uns zu erschrecken, ihre Krüge geschickt haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nam Friburgenses ad exortum belli literis significaverant, si quispiam non solum suae ditionis, sed alibi etiam agens in aere suo existens lęderetur, ">Denn die Freiburger hatten mit Briefen zum Aufbruch des Krieges angedeutet, wenn man nicht nur seine Herrschaft, sondern auch anderswo in seiner Luft verletzt hätte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quae tam insana scriptio risu a nostris excepta est paucisque responsum.">Diese verrückte Schrift wurde von unseren Männern in wenigen Worten als Antwort erhalten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hi, inquam, tam feroculi beneficiis nostrates, si qui rem istic habent, afficiunt.">Diese Männer, sage ich, sind von so fruchtbaren Vorteilen betroffen, wenn sie irgendjemand hier haben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quin ipsi quoque inter se digladiantur contenduntque verbis, autores resignandae civitatis Gebennensibus criminantur ut causam maximi incommodi existentes.">Auch die Autoren der Genenes werden beschuldigt, die Gründe für die Vernichtung der Stadt zu beschuldigen, weil sie die Ursache für die grössten Unannehmlichkeiten sind.</s>
    <s translated="false" n="18" original_language="de" original_no_xml="Es were inen Vivis und Remund träffenlich wol gelägen."/>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sed et Salodorenses nihil magis mirantur atque adeo dolent etiam se non in societatem huius belli vocatos esse.">Aber auch die Salodores wundern sich nicht mehr, und so bedauern sie, dass sie nicht zum Bündnis dieses Krieges berufen sind.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Usque adeo facile vel cum mediocri fortuna mutantur animi.">Es ist so einfach, auch wenn das mittelmässige Schicksal der Seele sich ändert.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Porro, quod quidam Helvetiorum pagi una cum vestris auxilium suum, si res poscat, detulerunt, gaudemus ob specimen egregiae voluntatis et animi minime alienati.">Ausserdem freuen wir uns, dass einige eidgenössische Bezirke zusammen mit euch ihre Hilfe, wenn die Umstände es erfordern, sich über das Vorbild ihres hervorragenden Willens und ihres Geistes nicht entfremdet haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed quod hoc helium attinet, copiarum abunde satis esse speramus, etsi cum potentiore principe congrediendum foret.">Aber was diesbezüglich betrifft, so hoffen wir, dass die Streitkräfte reichlich genug sind, auch wenn man sich mit einem mächtigeren Fürsten treffen müsste.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iustus enim, non tumultuarius est exercitus selectissimos viros habens, , haud dubiam reportaturos victoriam, nisi peculiariter denuo nos virga sua corripere instituat dominus, quem tamen certo confidimus respecturum misericorditer nos, non ob nostra quidem merita, sed nominis sui gloriam.">Denn der Gerechte und das Heer, das sehr auserwählte Männer hat, ist nicht zweifelhaft, dass sie den Sieg zurückbringen werden, es sei denn, der Herr beschliesst uns vor, uns mit seinem Stab erneut zu tadeln, auf den wir jedoch mit Sicherheit vertrauen, dass er uns auf barmherzige Weise erblicken wird, nicht zwar wegen unserer Verdienste, sondern wegen der Ehre seines Namens.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Proinde, mi Bullingere patrone, bono animo esse te iubeo et bene sperare non solum spem ipsam, sed spei etiam causam intuentem.">Deshalb, mein Gönner Bullinger, befehle ich dir, dass du gut gesinnt bist und dass du nicht nur die Hoffnung selbst, sondern auch die Ursache der Hoffnung schaust.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quod fere praeterieram, Seduni his diebus ad arma prosilierunt ac sex millium exercitu cis lacum in Sabaudi fines fecerunt impetum, nempe occupaturi istic, quae nostris sese nondum dediderunt (nam in ulteriore tantum lacus parte exercitus noster transivit et, quae obvia fuerunt, occupavit).">Ausserdem, was ich fast übergangen hatte, zogen die Seduni in diesen Tagen zu den Waffen und griffen mit einem Heer von sechstausend Seen in die Gebiete der Savoyen ein, nämlich dass sie dort besetzt werden, was sie uns noch nicht gegeben haben (denn unser Heer ging in einem weiteren Teil des Sees über und besetzte, was ihnen begegnet war).</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Itaque mox literis legatisque ad nostros missis se non adversarios, sed amicos atque belli socios venisse sancte testati sunt; communicaturos suos duces, quos habent viros non plane impios, cum nostris sua consilia, quippe qui iniuriam acceptam a Sabaudianis ob abreptam vi pecuniam, quam pro sale comparando miserant, occisosque negociatores vindicare hac occasione instituerint tantum orantes, ne ipsis repugnemus, citra fraudem et dolum acturos omnia.">Deshalb haben sie in Kürze, nachdem sie Briefe an unsere Männer geschickt hatten, bezeugt, dass sie nicht als Feinde, sondern als Freunde und Verbündete des Krieges gekommen seien; sie werden ihre Führer, die keine gottlosen Männer haben, mit unseren eigenen Plänen teilen, denn sie haben die von den Savoyen angenommene Ungerechtigkeit wegen der von ihnen abgerissenen Gewalt, die sie im Vergleich zum Salz geschickt hatten, begonnen, die getöteten Kaufleute zu bestrafen, indem sie beten, dass wir ihnen nicht widerstreiten, ohne Betrug und List alles zu unternehmen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quibus ad senatum nostrum relatis, etsi non tam justa causa aliqua aut in Sabaudum odio quam cupiditate ditionis suae propagandę impulsos intelligat, censuit tamen amice tractandos et minime aversandos esse, licet interim exercitus non coniungant nostris, quo destinarunt, progredientibus.">Nachdem er sie in Bezug auf unseren Senat bezogen hatte, beschloss er, dass sie, auch wenn er nicht so rechtmässig in Savoyen versteht, sondern durch die Begierde nach seiner Herrschaft getrieben werden, dennoch beabsichtigte er, dass sie freundlich behandelt und nicht abgewendet werden sollten, obwohl die Heere inzwischen nicht mit unseren Männern, die sie für die Entwicklung bestimmt haben, vereinigen sollten.</s>
    <s translated="false" n="28" original_language="de" original_no_xml="Was land sy furhin gwinnend, wellend min h[erren] mitt den Wallisseren theilen."/>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Itaque cum ad arma ventum sit, non horreo ego quidem illos vel ob eam causam, ut si vel caesar quid minatus est vel alius quicunque princeps ad vindictam se paret, intelligat etiam adversae religionis homines in societatem belli venisse eoque minus distingui nos posse, sed si maior aliqua belli moles adpareat, Helvetiam totam ad arma procursuram.">Da er also zu den Waffen kam, entsetzte ich mich nicht, entweder aus diesem Grund, dass, wenn der Kaiser etwas drohte, oder ein anderer Fürst, der sich zur Rache erweist, auch die Menschen der gegnerischen Religion in ein Bündnis des Krieges eingetreten sind, so dass wir, wenn es eine grössere Kriegsmasse gäbe, die ganze Helvetien zu den Waffen laufe.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quanquam neminem fore adversarium hac in re, dum nihil aliud quam Gebennensibus solida pax quaeritur, arbitrentur etiam ii, qui istinc veniunt.">Obwohl in dieser Angelegenheit niemand ein Gegner sein wird, wenn man nichts anderes als einen soliden Frieden in Genf sucht, würden auch diejenigen, die von dort kommen, denken.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Dux enim gravissimo morbo implicitus in extremis laborat filio haud ita pridem apud caesarem extincto, et quo maxime fidebat, aliis periculis involvitur a sororio impendentibus.">Denn der Herzog, der in eine sehr schwere Krankheit eingeschlossen ist, leidet an seinem Sohn, der vor nicht allzu langer Zeit beim Kaiser ausgelöscht ist und dem er am meisten vertraute, in andere Gefahren eingefügt wird, die seiner Schwester ausgesetzt sind.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Cui ne nos iungeremur, misit legatum suum Mediolani ducem exercitus inquisitum, quid moliantur et instituant nostri; videri enim hanc expeditionem non Gebennensibus auxilio profectam tantum, sed ea occasione maius bellum molientem et in exteras regiones Galli fortasse stipendiis grassaturam.">Damit wir uns ihm nicht anschliessen, hat er seinen Botschafter nach Mailand geschickt, um zu untersuchen, was unsere Männer anstreben und planen. Denn es scheint, dass dieser Feldzug nicht nur durch die Hilfe der Genenner aufbrach, sondern bei dieser Gelegenheit einen grösseren Krieg anstrebt und vielleicht in fremde Gegenden der Gallier mit Solden kriegen würde.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Cui responsum nulla alia re ad hoc bellum tractos esse pacis alioquin studiosissimos avidosque, nisi oppressorum conciviorum miseratione et perfidia Sabaudi, cum causae totius uberiore explicatione; itaque aliud meditari se bellum nullum nisi contra ducem idque in suis finibus tantum, quare securam esse maiestatem caesaream se, quod hanc rem attinet, iubere.">Seine Antwort lautete, dass in diesem Krieg keine anderen Angelegenheiten als die Erbarmung der unterdrückten Mitbürger und der Verrat von Savoyen mit einer ausführlicheren Erklärung der gesamten Sache behandelt wurden. Deshalb befehle er, dass er keinen Krieg als einen Krieg gegen den Herzog und in seinen Territorien halte, weshalb er die kaiserliche Majestät in dieser Angelegenheit sicher sei.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Eo responso legatus contentus abiit, ut vel hinc adpareat Galli conatus nobis non infrugiferos esse, eo minus quoquam arma in nos moturo, quod Gallicis artibus se peti perpetuo subtimeat caesar.">Mit dieser Antwort begnügte sich der Leutnant, um zu erkennen, dass die Bemühungen der Franzosen uns nicht unfruchtbar waren, um so weniger als die Waffen gegen uns zu ziehen, weil der Kaiser sich ständig den Künsten Frankreichs unterstellt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Atque haec hactenus plausibilia vehementer sunt omnia veluti victore Christo signum quoddam efferente ad bene sperandum de liberioris professionis evangelii propagatione et incutiendo impiis metu, ne palam et impune posthac scelerati esse possint.">Diese Dinge sind bis jetzt sehr plausibel, als ob Christus siegreich war, ein Zeichen, das auf die Verbreitung des freien Bekenntnisses des Evangeliums hoffen lässt und die Gottlosen mit Furcht erschüttert, damit sie von nun an nicht offen und ungestraft sein können.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quo quidem non mediocri thesauro contentos esse oportet, cum intelligamus, quantum adhuc a perfectione spiritualis ecclesiae absimus nos ipsi, nedum ut per nos alibi omnia erigenda armis speremus.">Wir müssen mit diesem nicht geringen Schatz zufrieden sein, wenn wir verstehen, wie weit wir noch von der geistigen Vollkommenheit der Kirche entfernt sind, geschweige denn, dass wir hoffen, dass durch uns alles mit Waffen errichten muss.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Et utinam non vel maxime metuendum habeamus, ne successu qualicunque elati illectaque cupiditate semel non intra limites nos ipsos contineamus, sed mox in immensum prorumpentes avaritiae libidinique imperandi indulgeamus!">Und ich wünschte, wir sollten uns nicht besonders fürchten, dass wir uns nicht durch den Erfolg irgendeines Stolzes und durch die Begierde ein für allemal nicht innerhalb der Grenzen selbst festhalten, sondern bald ins Unermessliche stürzen und der Geiz, nach Lust zu herrschen, nachgeben!</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quo magis orandus dominus, huius fabulae choragus, ut misericorditer porro respicere nos velit ac in sua voluntate continere.">Je mehr wir zum Herrn beten, desto mehr will der Chor dieser Geschichte, dass er uns mit Barmherzigkeit anschauen und in seinem Willen festhalten will.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Conventio in synodo tam concors ita me exhilaravit ut nihil unquam amplius, et sane video multiplicem inde fructum apud nos rediisse, de quo posthac.">Das Treffen in der Synode hat mich so einmütig ausgerufen, dass ich nie mehr nichts mehr getan habe, und ich sehe sicherlich, dass die vielfältige Frucht von dort bei uns zurückgekehrt ist, von der ich in Zukunft habe.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Dominus faxit, ut unanimiter Christum spiremus omnes.">Der Herr gebe, dass wir alle einmütig Christus atmen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="De Berchtoldo acta res est, praeter enim rupturam accessit etiam hydrops, quae per rupturam erumpens putredines foetidissimas et cruciatus intolerabiles optimo viro parit.">Was Berchtold betrifft, so ist es auch geschehen, denn ausser dem Bruch ist auch der Wasserstoff gekommen, der durch den Bruch die schändlichsten Fäulnis und die unerträglichen Qualen dem besten Mann hervorbringt.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Proinde literis tuis, quaeso, quam primum hunc consolare - scio, exhilarabitur, si tam diu vivat - et vale, observandissime mi patrone, ac loquaci barbaraeque epistolae ignosce.">Deshalb bitte ich dich, ihn so bald wie möglich zu trösten – ich weiss, wenn er so lange lebt – und lebe wohl, mein aufmerksamer Gönner, und verzeihe dem barbarischen Brief.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quodsi gratum tibi per me fieri quicquam potest, fac, sciam.">Aber wenn dir durch mich etwas Angenehmes möglich ist, lass es mich wissen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nihil in Sultzero desiderabis.">Du wirst nichts in Sultzero wünschen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Rursus vale cum uxore et liberis.">Ein erneutes Lebewohl mit Frau und Kindern.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Saluta ex me Leonem, Theodorum, Binderum, Collinum, Ammanum.">Grüsse von mir Leo, Theodor, Binder, Collinus und Ammanus.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Berne, 11. februarii 1536.">Bern, 11. Februar 1536.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Tuus Sultzerus.">Dein Sulzer.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Berchtoldus et Conzenus tibi salutem adscribi voluerunt.">Berchtold und Conzenus wollten dich grüssen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Non relegi, quare boni consule.">Ich habe es nicht gelesen, warum du gut warst.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Viro ornatissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinę antistiti, patrono suo observandissimo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Kirche von Zürich, seinem höchst angesehenen Gönner.</s>
    <s translated="false" n="52" original_language="de" original_no_xml="An Meister Heinrich Bullinger zuͦ Zürich."/>
  </letter>
</file>
