<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10752" id_hbbw="714" id_irg_sort="714" id_sort="107140"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a domino deo per Iesum Christum.">Gnade und Frieden vom Herrn Gott durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Si valetis cum omnibus vestris, colendissimi praeceptores, patres venerandi dilectissimique in Christo Iesu fratres, est, quod merito gaudeam.">Wenn ihr mit allen euren, ehrwürdigen Lehrern, liebe Brüder in Christus Jesus seid, dann freue ich mich mit Recht.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et enim quam anxius pro vestra omnium salute fuerim, scio ego neminem e vobis facile mihi crediturum, nisi et illum quoque alio migrare contingat et haec tam dira de vobis audire, quae ego iam sesquimensem non sine ingenti animi cruciatu audio.">Denn ich weiss, wie sehr ich mich um eure Sicherheit für alle besorgt habe, dass niemand von euch leicht glauben wird, es sei denn, es trifft sich auch, dass er aus einem anderen zieht, und dass ihr diese so schrecklichen Dinge von euch hört, die ich schon ein halbes Jahr später höre, nicht ohne grosse Qual des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed deo gratia, qui omnia vana esse intellexi.">Aber die Gnade Gottes, der ich verstanden habe, dass alles eitel ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam cum nuper Conradus Vuestius, civis vester, nos in transitu adiisset, de omnium vestrum incolumitate sic nos certos reddidit, ut posthac quoque omnem metum posuerimus.">Denn als Konrad Vvestius, euer Bürger, uns vor kurzem auf den Weg gekommen war, hat er uns so sicher über eure Unversehrtheit gemacht, dass wir auch von nun an alle Angst niedergelegt haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Volo enim, patres, praeceptores fratresque in domino amantissimi, omnino id vobis de Erasmo vestro persuadeatis, si vos unquam, cum domi essem, amavi, colui, suspexi, idem hodie ab absente multo magis et ardentius fieri - inscius, qua occulta vi ac energia tractus, nisi quod fortassis omnibus nobis usu venit, quod praesentes aliquanto frigidius amatos absentes tantum non deperimus.">Denn ich möchte, liebe Väter, Lehrer und liebevolle Brüder im Herrn, euch über euren Erasmus völlig überzeugen, wenn ich euch jemals, als ich zu Hause war, geliebt, gedient und verdächtigt habe, dass das Gleiche heute viel mehr und eifriger von einem abwesenden Menschen geschieht - unwissend, mit der ich in verborgener Kraft und Energie behandelt werde, ausser dass es vielleicht allen von uns gekommen ist, weil wir in unserer Gegenwart etwas kalter als abwesend sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Id quod in coniugibus, germanis, sodalibus reliquisque amicis et congerronibus indies videre licet, ut plane nemo sit, qui exemplo careat, nisi forte quis inter fungos, stipites et prorsus astorgos habitet.">Was man in den Eheleuten, den deutschen und den übrigen Mitgliedern von Freunden und Gemahlern täglich sehen darf, so kann es ganz klar niemand geben, der kein Beispiel hat, es sei denn, man lebt unter den Fungen, Ständen und überhaupt in der Stadt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iam quid a vobis, charissimis patribus, in commune petam, statim intelligetis, ubi vobis explicavero consilii mei rationem, quod tale est: Argentoratensibus fratribus scribere hactenus supersedi, tacite et velut per cuniculos indagans, ut laturi essent a Tiguro vocari, sese negligi, qui verbo enuntiando Richevillae praeesset.">Ihr werdet sofort verstehen, was ich von euch, liebe Väter, im allgemeinen erbitten werde, wo ich euch den Grund meines Rates erklären werde: "Ich habe bisher den Brüdern in Strassburg geschrieben, stillschweigend und gleichsam durch Knaben, damit sie von den Zürchern gerufen werden können, dass sie vernachlässigt werden, da er über das Wort Richevillas herrscht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Offerunt sese statim aliqui - incertum, an subornato - rogitantes, num quid haberem, quod Argentinensibus ceu vicinoribus fratribus scribi oporteat.">Einige präsentieren sich sogleich – ungewiss, ob ich es unterstützt habe – und fragen, ob ich etwas hätte, was den Strassburgern als benachbarten Brüdern geschrieben werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ego aliquoties nihil dum, quod me tantopere urgeat, habere respondi, maxime autem, cum princeps absit neque satis adhuc sciam, quid ille primum vel immutatum vel prorsus abolitum velit.">Bisweilen habe ich geantwortet, dass ich nichts habe, was mich so dringend bedrängt, vor allem aber, wenn der Fürst abwesend ist und noch nicht genug weiss, was er zuerst entweder geändert oder ganz abgeschafft hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Interim autem et Wolffgangnus Seytius me adit Argentinam petiturus.">In der Zwischenzeit kommt mir Wolfgang Seytius zu, um nach Strassburg zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Postulat, literas sibi dem illo deferendas.">Er bittet um Weiterleitung eines Briefes.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ego excusare multa, integrum mihi negavi per occupationes, tantum hoc illi demandans, curaret, fratres ex me salutaret nominatim omnes.">Ich habe mir viel entschuldigt, ich habe es ganz verleugnet, indem ich ihm dies anvertraut, dafür gesorgt und alle Brüder ausdrücklich von mir grüssen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Is, ubi rediit, secum Hedionis ad me literas defert, quem nimirum prae caeteris verecundia coactum scripsisse arbitror.">Als er zurückgekehrt ist, bringt er mir einen Brief von Hedion mit, den ich vermute, dass er vor allen anderen gezwungen worden ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam olim, cum Friburgi Brisgoiae studio operam darem, famulus meus erat.">Denn seit einiger Zeit, als ich mich in Freiburg für das Studium von Breisgau einsetzte, war er mein Diener.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Caeterum reliquorum omnium nullus vel minima salute me dignatus est.">Ausserdem hat mich niemand oder den geringsten Gruss aller anderen gewürdigt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sic nobis placemus miseri.">So gefallen wir dem Unglücklichen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ex illo facile coniectare est, quod ulcus illos praemat, imo nisi prorsus obesae naris quispiam siet.">Daraus kann man leicht vermuten, dass die Geschwüre sie vorausflösst, ja, es sei denn, es gibt überhaupt eine schädliche Nase.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Licebit vel hinc quoque colligere, quid etiamnum conentur et ambiant Aristarchi illi et omnium ecclesiarum censores, suarum plus satis negligentes.">Es wird auch erlaubt sein, hier zu sammeln, was die Aristarchier und die Zensoren aller Kirchen noch versuchen und danach streben, mehr als genug nachlässig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Saepius enim subinde principi nostro, idque clam nobis, ut ipsi putant, scribunt Bucerus et Hedio.">Denn öfter schreiben Bucer und Hedio uns heimlich, wie sie selbst denken.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quae autem illa sint, nequimus ob principis absentiam expiscari.">Was aber das ist, das können wir wegen der Abwesenheit des Fürsten nicht erforschen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quin et ipsum cancellarium aulae ignorare arbitramur.">Wir glauben, dass auch der Kanzler selbst den Hof ignoriert.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sunt tamen apud nos, qui de industria putent principem, ut cordatus est, caelare illa et ad suum usque diem omnia conservare.">Bei uns aber gibt es Leute, die den Fürsten für den Fleiss halten, wie er gezwungen ist, jenen himmlischen Himmel zu bewahren bis zu seinem Tage.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ex Hedionis certe ad me literis haud obscuris argumentis suspicari possumus, nisi prorsus me omnis coniectura quamlibet verisimilis fallat, quid illos potissimum angat.">Aus Hedions Briefen können wir sicherlich nicht mit dunklen Argumenten an mich vermuten, es sei denn, ich vermute jede Vermutung, was sie am meisten beunruhigt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Is inter alia sic ad me scribit: &quot;Iam cum mutuis auxiliis firmantur omnia, ego me tibi obtulero, si qua in re possim gratificari, quod hoc sim lubens facturus.">Er schreibt mir unter anderem so: "Nachdem alles durch gegenseitige Hilfe gestärkt wird, werde ich es dir angeboten, wenn ich in irgendeiner Hinsicht dankbar sein kann, dass ich es gerne tun werde.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Et debeo equidem, quoniam memini, cum Friburgi ageremus, quam humaniter me tractaris dominus servum.">Und ich schulde mir, weil ich mich daran erinnere, dass du, während wir in Freiburg handeln, wie freundlich du den Diener des Herrn behandelt hast.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Modo cum communis professio evangelii fratres nos fecerit atque unum in Christo, paratiores sunt operae&quot; etc.">Nur wenn das gemeinsame Bekenntnis des Evangeliums uns zu Brüdern und einem in Christus gemacht hat, sind sie bereiter für die Werke" usw.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Et rursus: &quot;Illustrissimus d. comes Georgius singulari gratia iam aliquot annos me complexus est, quo nomine et Augustini quaedam versa illi dedicavi.">Und wiederum: "Der erlauchteste Graf Georg hat mich schon seit einigen Jahren mit einzigartiger Gnade umarmt, mit dem ich ihm einen gewissen Namen Augustinus gewidmet habe.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Is ubi aliquando ad vos Richenviler redierit et ego tibi hospiti viro in his regionibus possum esse vel solatio vel usui, advolabo.">Sobald Richenviler irgendwann zu dir zurückgekehrt ist und ich dir als Gastgeber in diesen Gegenden einen Trost oder Nutzen bringen kann, werde ich nach dir ziehen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Et sic me geram, ut agnoscas indies magis ac magis me quaerere gloriam dei, publicam utilitatem et honestatem&quot; etc.">Und so werde ich tun, dass du anerkennst, dass ich täglich mehr und mehr nach der Ehre Gottes, nach dem öffentlichen Nutzen und der Ehrlichkeit suche" usw.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Talia, charissimi fratres, prorsus negligere et surda aure praeterire non modo incivilis, sed et arrogantis et fastidiosi - mea quidem sententia - hominis foret, ultro scilicet oblatam operam in tam arduo negocio, quod non unum Thesea requirat, vel respuere vel non gratum esse.">Solche Dinge, liebe Brüder, vernachlässigen und tauben Ohren übergehen nicht nur den unhöflichen, sondern auch den arroganten und lästigen Menschen - meine eigene Meinung wäre es, sich von selbst in einer so schwierigen Angelegenheit zu äussern, die nicht nur ein einziges Thesea verlangt, entweder abzulehnen oder nicht willkommen zu sein.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Atqui est, quod metuam altera mihi panem, altera lapidem porrig.">Aber es ist wahr, dass ich ein anderes Brot fürchte, ein anderes Stein fürchtet.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Proinde, syncerissimi in domino patres et fratres, quia talibus me angustus artari intelligitis, a vobis subsidia et consilia flagito, idque iure quodam meo.">Deshalb, aufrichtigste Väter und Brüder im Herrn, weil ihr versteht, dass ich von solchen Leuten eng gefasst werde, bitte ich euch um Hilfe und Ratschläge, und zwar in einem gewissen Recht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nam a vobis abiens, si ita ferret necessitas, recepi me facturum.">Denn in meiner Abwesenheit, wenn die Notwendigkeit so gross wäre, habe ich gehört, dass ich es tun werde.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Vos quoque fidem vestram mihi ut tenuiori et minus ad tam arduam provintiam idoneo obligavistis.">Auch ihr habt mir euren Glauben als schwächer und weniger geeignet für eine so schwierige Vorsehung verpflichtet.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Liberabitis igitur illam, si petitioni meae satisfeceritis et assensentis, id quod non tam mihi quam universae Christi ecclesiae debetis.">Ihr werdet sie also befreien, wenn ihr meiner Bitte genügt und meiner Zustimmung zustimmt, was ihr mir nicht so sehr wie der ganzen Kirche Christi schuldet.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Cuius gratia oro vos tantillum laboris insumere.">Ich bitte dich, dir eine so grosse Arbeit zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Qua quidem re unica nihil potestis illius oviculis simul et pastoribus quicquam praestare vel magis utile vel magis gratum.">In dieser Hinsicht könnt ihr nichts mit seinen Schafen und Hirten zugleich tun, was nützlicher oder willkommener ist.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Facilimum autem vobis scio, modo in rem tam piam, honestam, necessariam et vestra professione dignissimam mutuis auxiliis conspiraveritis.">Euch aber weiss ich leicht, dass ihr in einer so frommen, ehrenhaften, notwendigen und euren würdigen Verpflichtung mit gegenseitigen Hilfen zusammenkommt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Sed iam ipsam rem tandem accipite.">Aber nun empfängt ihr die Sache selbst endlich.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Vellem igitur a vobis partitis opens conscribi oeconomiam ecclesiasticam eamque non sine urgentibus causis dedicari Huldrycho Georgioque fratribus et Christophoro, Huldrychi filio, ducibus a Wirttenberg et Tek etc.">Ich würde daher wünschen, dass ihr von Euch teilt, und dass die kirchliche Wirtschaft nicht ohne dringende Gründe den Brüdern Huldrych Georg und Christoph, dem Sohn Huldrychs, den Herzog von Wirttenberg und Tek usw. widmen wird.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Obsecro, colendissimi praeceptores et fratres amantissimi, aequo animo feratis graculum me vobis holoribus tantisper obstrepere.">Ich bitte euch, verehrte Lehrer und liebe Brüder, mit Gleichmut zu ertragen, dass ich euch so lange mit Wohltaten befreundet habe.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Imo cum Paulo loquar: Ferte insipientiam meam, qui mari aquas, sylvis ligna inferre coner.">Ja, ich spreche mit Paulus: Seid meine Torheit, die ich im Meere Wasser und Waldholz zu bringen bemühe.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sed neque vos latet vetus illud adagium: Saepe etiam stultus fuit oportuna locutus.">Aber auch euch ist nicht verborgen jenes alte Agendakt: Oft war er auch töricht, wenn er gelegentlich gesprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Hinc fidentior factus aequis auribus spero vos meam infantiam audituros et audaciam quoque boni consulturos, qua non veritus sim vobis ceu imperare longe tamen inferior.">Darum hoffe ich, dass ihr meine Kindheit hören werdet und auch die Kühnheit des Guten befragen werdet, mit der ich euch nicht befürchtet habe, als ob ich euch herrschen würde, aber weit niedriger als ich.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Poteritis autem in illa oeconomia brevibus, sed efficacibus et potentibus indicare varias errores, superstitiones et idololatrias manifestiores certe, quam ut inficiari possint, quas tolli omnino necessum sit.">Ihr könnt aber in dieser kurzen, aber mächtigen Volkswirtschaft verschiedene Irrtümer, Aberglauben und Götzendienste anzeigen, die offenkundiger sind, als dass sie angesteckt werden können.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Item abusus rerum multarum in ecclesia, quos corrigi oporteat.">Auch der Missbrauch vieler Dinge in der Kirche, die zu korrigieren sind.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Posthac, qua in re sita sit vera religio, quae ceremoniae ferri possint, quas tolli necessum sit, quae sacramenta suae possessioni ceu postliminio reddenda.">Nun, in welcher Angelegenheit die wahre Religion steht, welche den Zeremonien entnommen werden kann, die notwendig genommen werden müssen, welche die Sakramente für ihren Besitz als Nachlass zurückgeben müssen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Atque hic vel obiter licebit rationem reddere universae fere vestrae et receptae et immutatae religionis.">Und hier oder Übrigens wird es erlaubt sein, beinahe das Ganze eurer empfänglichen, empfänglichen und unveränderlichen Religion zu rechen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Nec omittendum puto commonstrare, quo pacto instituendi et alendi sint pastores, doctores, lectores, diaconi et publicarum scholarum moderatores, item et discipuli.">Ich glaube auch nicht zu unterlassen, zu zeigen, wie die Hirten, Lehrer, Leser, Diakone und die Leiter der öffentlichen Schulen und auch die Schüler zu erziehen und zu fördern sind.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Rursus, in quos usus maxime et primum converti deceat bona ecclesiastica, ut collegiorum et monasteriorum opibus uti oporteat.">Und wiederum, in welchen Gebrauch es sich ziemt, die kirchlichen Güter zu gebrauchen, damit die Ressourcen von Kollegien und Klöstern gebrauchen sollen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Et ut omnia radantur, saltem episcopatus, quas parochias vocant, non usque adeo deglubantur.">Und um alles zu scheren, sind wenigstens die Bischöfe, die sie Pfarreien nennen, nicht so sehr verwickelt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Summa: ut divitiae ecclesiarum in prophanos usus non erogentur, sed, si quid praeter honestum episcoporum, diaconorum et literarii ludi magistrorum victum superesse possit, vel in bibliothecas oportunis in locis vel, quod primum monere oportuit, in viduas, orphanos, pupillos, valitudinarios, senio defectos et alias calamitosos et pauperie oppressos homines insumantur -, non, ut hodie quoque apud evangelicissimos magno evangelii hostium scandalo et gaudio fit, in olim sui prodigos, hodie quibusvis harpyis rapaciores et id genus infaustis animalibus et insaturabilibus volucribus.">Die Hauptsache, dass der Reichtum der Kirchen nicht zu den unglücklichen und unersättlichen Tieren verwendet werden kann, sondern, wenn irgendetwas ausser den anständigen Bischöfen, Diakonen und literarischen Lehrmeistern übrig bleiben kann, sei es in geeigneten Bibliotheken oder, wie es zum ersten Mal notwendig war, in Witwen, Waisen, Waisen, Gesundheitskrankheiten und andere katastrophale und arme Menschen versetzt werden -, nicht, wie es heute auch bei den evangelischsten Feinden des Evangeliums mit grossem Ärgernis und Freude geschieht, in der Vergangenheit, mit welchen Harpyonen auch immer diese Art von unseligen Tieren und unersättlichen Vögeln geschieht.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="O pastores, pastores vosmetipsos pascentes, pinguia cum monasticis ventribus devorantes, gregem negligentes, sub quovis cubito manus pulvinar texentes, gregi tam unice concredito et ipsi non parcentes, imo plus caeteris lupis insultantes et dispergentes, cum furibus et latronibus currentes, ubi minime oportuit, quovis Stentore clamosiores, ubi oportuit, vel ipsis piscibus et incantatis canibus magis muti, - ubi comparebitis, quando veniet iudex mortuorum et vivorum de ministerio et pastoritio vestro officio rationem petiturus?">O Hirten, ihr Hirten, die ihr euch selbst weidet, ihr, die ihr mit den Mönchen gefressen habt, die Herde vernachlässigt, in jeder Elle die Hände gehauen und der Herde so einzig anvertraut und ihr selbst nicht schont, ja mehr als die übrigen Wölfe beleidigt und zerstreut, mit Wut und Räubern zu laufen, wo es keineswegs sein sollte, wenn ein Richter über Tote und Lebende über euer Amt und eure Hirtenschaft Rechenschaft ablegen wird?</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Certe tum implebitur, quod Christus infidelem dispensatorem manere praedixit: &quot;Qui cum in corde suo cogitaret: 'differt dominus meus redire' ceperitque percutere servos et ancillas et edere et bibere et inebriari, veniet dominus servi illius in die, quo non sperat, et hora, qua nescit, et dissecabit eum partemque eius cum infidelibus vel cum perfidis ponet&quot; etc.">Er wird dann sicherlich vollendet werden, was Christus vorausgesagt hat, dass ein untreuer Verwalter bleibt: "Wer in seinem Herzen denkt: Mein Herr wird zurückkommen, und er hat begonnen, Knechte und Mägde zu schlagen, zu essen und zu trinken und zu trunken zu werden, der wird der Herr dieses Knechtes kommen an dem Tag, an dem er nicht hofft, und an der Stunde, in der er nicht weiss, und wird ihn mit den Ungläubigen oder mit den Ungläubigen zerstreuen" usw.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Haec ego censerem, charissimi in domino fratres, longe magis esse necessaria principibus et civitatibus quibusdam, nolint velint, ut obtruderentur, quam quae hodie agimus multi, - potissimum autem iis, qui nondum manus suas bonis ecclesiasticis quavis pice plus inquinantibus impurarunt, docti scilicet suis contenti esse et ob hoc etiam minus iis egere, qui adsueti diripere non sua et semper in egestate vivunt, ut propheta ait.">Ich würde meinen, dass dies, liebe Brüder im Herrn, den Fürsten und einigen Staaten weit notwendiger ist, nicht wollen, dass sie aufgedrängt werden, als dass viele, die wir heute tun, - vor allem aber denen, die ihre Hände noch nicht mit allen kirchlichen Gütern befleckt haben, die mehr befleckt haben, nämlich dass sie sich mit ihren Gelehrten begnügen und darum auch weniger denen bedürfen, die daran gewöhnt sind, nicht ihre eigenen und immer in Bedürfnis leben, wie der Prophet sagt.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Licebit autem et in illa oeconomia ceu in transcursu quoque subindicare, quo in honore magistratus a clericis et vicissim clerici a magistratu habendi, id profecto, quod meo iudicio magna etiam verbi iactura, ecclesiarum incommodo, denique omnium hominum scandalo et ecclesiasticorum, imo et civilium quoque officiorum irreparabili pene dispendio neglectum videtur hactenus.">Es wird aber auch in jener Wirtschaft erlaubt sein, im Laufe der Zeit, in der der Magistrat von Klerikern und umgekehrt von einem Magistrat in Ehren gehalten wird, das gewiss, weil nach meinem Urteil auch ein grosser Verlust des Wortes, ein Nachteil der Kirchen und schliesslich der Skandal und der Skandal aller Menschen, ja sogar der zivilen Ämter, fast unheilbar erscheint.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Deinde moneantur magistratus et clerici, sui quique officii ut meminerint.">Dann werden die Magistrate und Kleriker, die sich ihrer Pflicht bewusst sind, ermahnt.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Quibus item rebus praefecti sint, ob oculos illis ponatur, postremo, ut et vulgus, quid se deceat facere, erudiatur.">In diesen Angelegenheiten soll man sie vor Augen stellen, schliesslich, dass auch das Volk, was es ziemt, unterrichtet wird.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ego certe, quoties lego vel alias mente recolo illa apostolorum in Actis verba aurea aureis literis aureis cordibus inscribenda: &quot;Non convenit, ut nos derelicto sermone dei ministremus mensis.">Gewiss, wann immer ich lese oder sonst jene Worte der Apostel in der Apostelgeschichte mit goldenen Briefen ins Herz schreibe: "Es ist nicht zukömmlich, dass wir nach Verlassenheit des Wortes Gottes am Tisch dienen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Circumspicite ergo viros, quibus delegabimus hoc negocii.">Schaut also die Männer an, denen wir diese Angelegenheit leugnen werden.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Nos vero deprecationi et administrando sermoni incumbemus&quot; non possum non improbare illorum - ignoro, plus stultorum an invidorum - hominum morem, qui hodie ad quaevis turpia et servilia ministros verbi cogunt.">Ich weiss nicht, dass wir dem Gebet und der Verwaltung des Gesprächs nicht missbilligen können" - ich weiss nicht, ob sie mehr oder mehr von Thorheiten - die Sitte der Menschen, die heute zu irgendwelchen schändlichen und knechtischen Dienern des Wortes zwingen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Tyrannorum, mehercle, et hostium evangelicae veritatis est, hoc modo literas, bene nata ingenia cum ipso verbo dei opprimere; illorum, - inquam - est, verbi dei ministros in metalla, militiam et reliqua id genus gravia, indecora et inhonesta relegare.">Die Briefe der Tyrannen, der Herkules und der Feinde des Evangeliums, auf diese Weise zu unterdrücken, die gut geborenen Gemüter mit dem Wort Gottes selbst zu unterdrücken; sie, sage ich, sind, sage ich, die Diener des Wortes Gottes, die Kriegsdienste und die übrigen schwerwiegenden, unehrenhaften und unehrenhaften Menschen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Quodsi apostolis praedicatio verbi tantae necessitatis et dignitatis visa est, ut huic cedere debeat egenorum fratrum cura et diaconia, sanctissimum alias et summe necessarium in ecclesia dei ministerium, qua fronte qui se christianum magistratum haberi velit, illius tam sanctae professionis homines ad longe inhonestiora, immaniora et indigniora adigere conatur?">Wenn aber die Verkündigung des Wortes den Aposteln eine so grosse Notwendigkeit und Würde schien, dass sie diesem die Sorge für die armen Brüder und Diakonie nachgeben müsste, dann ist das heiligste und äusserst notwendige Amt in der Kirche Gottes, mit welcher Stirn jener, der sich als christlicher Magistrat betrachten will, die Menschen dieses so heiligen Berufes zu einem weit unehrenhafteren, unermesslichen und unwürdigeren zu greifen versucht?</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Debebant saltem suos ipsorum bellicarum rerum eventus et quotidianas domesticorum negociorum fortunas, prosperos rerum omnium successus et tam divites proventus, quibus certe plus hodie egestosi redditi sunt, quam cum olim iis carerent, haec, inquam, expendisse debebant, si Valentis et Iuliani, Romanorum caesarum, exitus et fortunas volebant negligere, et vel sic exemplo illorum admoniti ab illa sua improba stultitia et implacabili in bonas literas et dei servos odio resipiscere.">Sie mussten wenigstens ihre Erfolge und die alltäglichen Erfolge der Kriege selbst und das alltägliche Schicksal der Familienangelegenheiten, die Erfolge aller Dinge und die so reichen Errungenschaften, denen sie heute gewiss mehr arm geworden sind, als wenn sie einst ihnen entbehren, diese Dinge hätten, sage ich, ausgezahlt haben müssen, wenn die Valentiner und Julianer, die Römer, die Erschlagenen und Vermögen vernachlässigen wollten und so durch ihr unehrbares Beispiel von ihrer unehrlichen Torheit und unerbittlichem Hass gegen die guten Briefe Gottes und die Diener Gottes ermahnt wurden.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Sed quorsum rapior, amantissimi fratres, aut quare vos tam multis onero?">Aber warum raube ich euch, liebe Brüder, oder warum seid ihr denn so viele Lasten?</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Longiorem certe me fecit et rei indignitas et quod neminem fere hodie videam, qui se novis illis tyrannis omnes Dionysios et Antiochos superantibus velit opponere.">Gewiss hat mich sowohl die Unverschämtheit der Sache als auch die, die ich heute fast niemanden sehe, der sich gegen diese neuen Tyrannen, die alle Dionysius und Antiochus übertreffen, widersetzen wollte.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Hinc tot scandala, detrimenta et irrecuperabiles pene ubique locorum, ubique gentium et ubique temporum clades.">Daher sind so viele Ärgernisse, Verluste und Unerschütterlichkeiten fast überall in der Welt, überall in den Katastrophen der Völker und überall in der Zeit.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Quibus nisi actutum obviam eatur, timendum multo atrociora et calamitosiora nobis, nobis evangeliocotatis, prae aliis imminere hominibus - et merito, quia servus sciens voluntatem domini et non faciens vapulabit plagis multis.">Wenn es ihnen nicht gelingt, ihnen zu begegnen, müssen wir viel schrecklicher und katastrophaler fürchten, als wir das Evangelium bedrohen, und zwar mit Recht, weil ein Sklave, der den Willen des Herrn weiss und nicht thut, durch viele Plage quälen wird.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Ego quantum video, nihil certius nobis polliceri possum quam, si sic agatur, tandem omnia ruptura, et in nostra capita iusto dei iudicio universa casura.">Wie sehr ich sehe, kann ich uns nichts Genaueres versprechen, als wenn es so geht, dass endlich alles zerbrochen wird, und in unserem gerechten Urteil Gottes alles Fall sein wird.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Domini voluntas fiat.">Der Wille des Herrn geschehe.</s>
    <s translated="false" n="73" original_language="de" original_no_xml="Amen, amen."/>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen semel apud vos coepi desipere, placet prorsus indulgere stomacho.">Weil ich aber einmal angefangen habe, bei euch zu verlassen, gefällt es mir, dem Magen ganz zu verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="At deum, cordium scrutatorem, testor nullo alio animo haec me effutire apud vos, quam quo me semper esse ipsi novistis, certe unice hoc quaerenti, ut gloria dei quam latissime citra nostra offendicula promoveatur atque ut homines intelligant nos non ipsorum opes, sed animarum suarum salutem quaerere.">Aber ich bezeuge Gott, den Forscher der Herzen, dass ich diese Dinge mit keinem anderen Geiste bei euch ausgiesse, als dass ihr selbst immer weisst, dass ich es bin, sicherlich nur derjenige, der dies sucht, damit die Herrlichkeit Gottes möglichst weit ausserhalb unserer Beleidigungen gefördert werde und dass die Menschen verstehen, dass wir nicht ihre eigenen Mittel, sondern das Heil ihrer Seelen suchen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Sed redeundum est in semitam.">Wir müssen aber auf den Weg zurückkehren.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="An non miseriores sumus omnibus hominibus, qui non modo ob praedicationem verbi ab extraneis, quod multo esset tolerabilius, sed et a nostris inauditis convitiis impetimur, maledicimur ab iis, quorum servandorum gratia tot pericula subimus, quibus bene volumus, quos nostro denique ingenti damno adserimus e tyrannorum manibus, e luporum faucibus eripimus; scilicet hoc illud nostrum brabeion est.">Sind wir nicht elend für alle Menschen, die wir nicht nur wegen der Predigt des Wortes von Fremden, die viel erträglicher wäre, sondern auch von unseren unerhörten Beleidigungen angegriffen werden, verflucht werden von jenen, deren Bewahrung wir so viele Gefahren erdulden, denen wir gut wünschen, die wir schliesslich durch unseren grossen Schaden aus den Händen der Tyrannen entreissen haben.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Et parum hoc esset, nisi indies quoque iniquis in locis rationem postularemur.">Und das wäre wenig, wenn wir nicht täglich die Vernunft an ungerechten Orten erfordern.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Sed quid dico, non postulamur amplius, nisi ubi carnifex disputandi locum summum tenet.">Was ich aber sage, das werden wir nicht mehr erbitten, ausser wenn der Henker den höchsten Platz für die Debatte einnimmt.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Quoties indicta causa condemnamur hodie, ut iam satis sit tantum accusasse, nemo est, qui causam nostram tueatur.">So oft wir heute verurteilt werden, so dass es genügt, nur Anklage zu geben, gibt es niemanden, der unsere Sache beschützt.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Imo contra nemo est, qui non studeat nos persequendo, maledicendo et mille modis excarnificando clarus, inclytus fieri.">Im Gegenteil, es gibt niemanden, der uns nicht bemüht, durch Verfolgung, Fluch und tausend Male klar zu werden.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Haec unica res hodie est, qua egregie administrata vel sola quoque licet nobilem esse.">Diese einzige Wirklichkeit ist heute, in der die Verwaltung ausgezeichnet ist, oder sie ist auch allein edel.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Plaerique sibi persuaserunt suorum stemmatum iacturam immodicam fecisse, si non verbum dei cum suis praedicatoribus et amatoribus suis finibus eiecerint et profligarint.">Natürlich sind sie der Überzeugung, dass der Verlust ihrer eigenen Stemmas ungezügelt gewirkt habe, wenn sie das Wort Gottes nicht mit ihren Predigern und Liebhabern in ihre Grenzen geworfen und gestürzt haben.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Atqui haec apud eos aguntur magna ex parte, qui prorsus de regno dei nihil audierunt unquam; magis dolendum, quod iis nonnihil immitiores sunt, qui et audiunt et nihilo minus cane peius et angue oderunt.">Und doch geschieht dies zum grossen Teil bei denen, die überhaupt nie etwas über das Reich Gottes gehört haben; es ist vielmehr zu bedauern, dass sie etwas unnachgiebiger sind als diejenigen, die sowohl hören als auch nichts Schlimmeres und Schlimmeres vor Hunden hassen.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Et ut diutissime dissimulent, tunc tamen sese produnt, cum in aciem bellicam res inclinarit.">Und wie sie es sehr lange verbergen, so verraten sie sich doch, wenn die Angelegenheiten in die Schlacht des Krieges geworfen haben.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Tum enim et videre et audire licet, quae minime a quibusdam sperabamus.">Denn dann ist es erlaubt zu sehen und zu hören, was wir von einigen überhaupt nicht erhofft haben.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Soli authores seditionum et bellorum incusamur, soli omnium calamitatum concinnatores vocamur, soli petimur ab omnibus solique incessimur, etiam ubi iam cum hostibus conserendae manus erant - expertus loquor -, ut putes nobis, non illis bellum indictum esse.">Nur die Urheber der Aufruhr und der Kriege werden wir angeklagt, nur die Verkünder aller Katastrophen werden genannt, wir werden allein von allen gebeten, sogar dort, wo die Hände bereits mit den Feinden zusammenzufassen waren - ich spreche von Erfahrung -, wie du denkst, dass es für uns, nicht für sie einen Krieg erklärt wurde.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Expertus loquor.">Erfahrungswissenschaft.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Denique si eo res venerit, ut iam cum hoste confligendum sit, primi hostibus obiicimur, ubi ob veritatem, patriam interempti sic deploramur a nostris, ut magis epinicion quam threnodian canere credas, quasi benefitium sibi praestiterint hostes, quod nos etiam iam mortuos crudelibus et omnem beluinam ferociam excedentibus modis vel in partes proditorum more secuerint vel alias spectaculum ex cadaveribus nostris fecerint.">Schliesslich werden wir den ersten Feinden vorgeworfen, wo wir um der Wahrheit willen und um des Vaterlands willen getötet werden, von unseren Männern so beklagt werden, dass du glaubst, dass wir mehr Epinicion als Threnodian singen, als dass die Feinde ihm eine Wohltat erwiesen hätten, weil sie uns sogar mit grausamen Menschen und jeden wilden Krieg mit übersteigenden Mitteln auf die Art und Weise der Verräter gestützt haben oder aus unseren Leichname andere Schauspiele gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="O tempora, o mores, o ingratitudinem plusquam ferinam olim sui ultricem!">Oh die Zeiten, o Sitten, was für eine Undankbarkeit, die mehr ist als die Mörderin ihrer früheren!</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Haec olim mea sententia correcta oportebat.">Das war einst meine Meinung.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Sed surdis narrabatur fabula.">Die Geschichte des Tauben.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nam et ex iis, qui minime id facere debebant, statim aderant, qui vel metum vel fugam vel nescio quid eiusmodi veros et Christo dignos sermones interpretarentur.">Denn auch von denen, die dies nicht tun mussten, waren sofort da, die entweder die Furcht, die Flucht oder ich weiss nicht, was dergleichen wahre und würdige Reden für Christus auslegten.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="At o utinam illi vel saltem tot suis ipsorum periculis docti et iam plus satis experti, quid calamitatum secum ferat haec tam stulta et inconsyderata temeritas, ut ne quid durius interim dicam, tandem aliquando saperent et in futurum praeverterent, ne aliquod maius malum ii perversi mores et temerarii animi olim darent!">Oh, ich wünschte, dass sie oder zumindest so viele ihrer eigenen Gefahren gelehrte und bereits genügend erfahren hatten, was diese so dumm und unbesonnene Unbesonnenheit mit sich bringen würde, um in der Zwischenzeit nichts Schlimmeres zu sagen, endlich einmal weise zu sein und zukünftig vorzudringen, damit sie einst kein grösseres Übel für sie verkehrte Sitten und unbesonnene Gemüter verleihen!</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Ego, optimi patres et fratres, in hoc totis viribus universoque corpore incumbam, nisi aliud sanis rationibus et argumentis quispiam mihi persuaserit, ut ministri verbi sint ministri, non cerdones, lanii, sarctores, textores, aucupes, institores et si quid vilius istis, multo minus tolerandum erit carnifices, milites aut utcunque rei bellicae studiosos esse.">Ich, die besten Väter und Brüder, werde mit allen Kräften in diesem ganzen Leibe auf mich streben, wenn nicht irgendetwas mit gesunden Gründen und Argumenten dazu gebracht hat, dass die Diener des Wortes sind, nicht die Zeremonien, die Wolle, die Weber, die Urheber, die Urheber, die Anstifter, und wenn ihnen etwas Verächteres zusteht, dann wird es um so weniger zu ertragen sein, dass Henker, Soldaten oder irgendetwas, was für Kriegszwecke angeht, eifrig sind.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Sed abunde satis iam nimium multis vos fatigo.">Aber ich erschöpfe euch schon zu viel.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Itaque finem dicendi faciam, ne sus Minervam instituere videar aut plus aequo vestra tolerantia abuti.">Darum will ich das Ende des Sprechens machen, damit ich nicht den Anschein erwecke, als würde ich den Schweiss Minerva einrichten oder eure Ertragenheit mit gleicher Gleichheit missbrauchen.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Verum non dubito vos mihi daturos veniam, ubi expenderitis, quo animo id abs me factum sit, proclivi certe et in hoc adlaboranti, ut suus aliquando cuique honos restituatur, et ut omnia in ecclesia dei iusto quodam et decenti ordine fiant.">Aber ich bezweifle nicht, dass ihr mir verzeihen werdet, wo ihr es erwägt, mit welchem Geist es von mir geschehen ist, ich bin gewiss geneigt und in der Arbeit, dass eines Tages seine Ehre wiederhergestellt wird, und dass alles in der Kirche Gottes in einer gerechten und gebührenden Ordnung geschieht.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Faxit deus optimus maximus.">Möge der beste Gott den grössten geben.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Porro est et aliud quiddam vobis communicandum ab Hedione mihi transcriptum.">Es gibt noch etwas anderes, was du von Hedion mitteilen musst.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Sive id vos adficere sive commonere possit, certe non duxi posthabendum.">Ob er dies tun oder daran erinnern kann, habe ich es sicherlich nicht zu verlangen.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Id ita habet: &quot;Comitia iam habentur Schmalkaldii, in quibus, ni fallor, dies conventus nominabitur, in quo Lutherus, Philippus et heroes scripturarum Superioris Germaniae convenient, ut, quicquid est dissidiorum, in spongiam cadat, et hoc sedulius causa pietatis etiam in alias nationes diffundi possit&quot; etc.">Das hat folgendes: "Die Versammlungen werden bereits in den Schmalkaldenern abgehalten, in denen, wenn ich mich nicht irre, der Tag des Treffens genannt wird, in dem Luther, Philipp und die Helden der oberdeutschen Schriften zusammenkommen, damit alles, was Meinungsverschiedenheit ist, in den Schwamm fällt und dies um so eifriger auch in andere Nationen ausgebreitet werden kann" usw.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="De iis, patres et fratres in domino observandissimi, si quid comperti habetis, date operam, ut et ipse resciscam, quo subinde non ignorem, ut me gerere debeam.">Über sie, Väter und Brüder im Herrn, hochgeachtet, wenn ihr etwas erfahren habt, wisst es, dass ich auch erfahre, wohin ich von Zeit zu Zeit nicht weiss, um mich zu verhalten.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Valete felicissime cum uxoribus, liberis et familiis vestris.">Lebt wohl mit euren Frauen, Kindern und Familien.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Richevillae, postridie epiphaneiae 1536.">Richevillae, postridie epiphaneiae 1536.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Oeconomiam hanc ecclesiasticam proderit non tam Latina quam et Germanica lingua prodire.">Diese kirchliche Wirtschaft wird von Nutzen sein, nicht sowohl Latein als auch Deutsch.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Rescribite, oro, cum isthoc nuncio, ut sciam cum fratribus, quid facere decreveritis.">Schreib mir zurück, ich bitte dich, mit diesem Boten, damit ich weiss, was du mit den Brüdern zu tun hast.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Nolite committere, ut spe nostra excidamus.">Vertrauet nicht an, damit wir unsere Hoffnung vernichten.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Nam toti pendemus a vobis.">Denn wir hängen ganz von euch ab.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos fratres omnes.">Alle Brüder grüssen euch.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Vester ille deditissimus homuntio">Er ist euer ergebenster Mensch.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Erasmus Fabritius.">Erasmus Fabricius.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Eruditione et pietate praestantissimis viris Heinrycho Engelhardo, Leoni Iudae, Heinrycho Bullingero, Conrado Pellicano, Theodoro Bibliandro, Batto N., Ruͦdolph[o] Dumysen et [Nicolao] Zeendero, Tig[urinae] ecclesiae pastoribus et doctoribus, suis in Christo colendissimis praeceptoribus et fratribus charissimis.">Den vortrefflichsten Männern von Gelehrsamkeit und Frömmigkeit, Heinrich Engelhard, Leo von Juda, Heinrich Bullinger, Konrad Pellicano, Theodor Bibliander, Batto N., Rudolf Dumysen und Nicolas Zeendero, den Pastoren und Lehrern der Zürcher Kirche, ihren hochverehrten Lehrern und Brüdern in Christus.</s>
  </letter>
</file>
