<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10824" id_hbbw="785" id_irg_sort="785" id_sort="107850"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et conscientie pacem per Christum.">Gnade und Gewissensfrieden durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Orationem, quam de providentia divina, gratia ac libero arbitrio superioribus mensibus istic ad fratrum congregationem habuisti magna nimirum omnium cum admiratione tum applausu atque nuper nobis transmissam, legimus uterque, ipse et Mathias, sou, quando ita praecepisti, ego mehercle mox atque esset reddita, rerum capita excurrens primum, ut solemus, que nos impendio delectant quorumque nos admiratio tenet vehemens.">Das Gebet, das du über die göttliche Vorsehung, die Gnade und der freie Willensentscheidung in den letzten Monaten hier an die Gemeinschaft der Brüder gerichtet hast, nämlich mit grosser Bewunderung, sowohl im Beifall als auch in letzter Zeit, lesen wir, dass beide selbst und Mathias, wenn du so befohlen hast, bald bei meinem Herkules zurückgekehrt sind, indem wir zuerst die Köpfe der Dinge durchdringen, die uns durch das Auferlegen derjenigen erfreuen, deren Bewunderung uns sehr erfreut.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Placet gustus mirifice libri iam veluti per transennam conspecti, quo invitor, cum plus ocii nactus essem postera die, ut totum me ac unice huic disputationi cum iudicio legende dedam, quam tum etiam pro mea parvitate ad vivum usque reseco (quod aiunt) diutius immorans, singula exactius pensiculatiusque excutiens.">Ich mag den Geschmack eines Buches, das ich bereits gesehen habe, wie durch ein vorübergehendes Jahr, in dem ich gegen meinen Willen las, als ich am nächsten Tag mehr als achtzehn Tage geboren hatte, um mich ganz und allein dieser Debatte mit dem Gericht zu übergeben, als ich damals auch für meine Kleinigkeit bis zum Lebenden (wie man sagt) verweile und kümmere ich mich umsichtiger und genauer.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Deum immortalem, dici non potest, quantum placeant omnia.">Der unsterbliche Gott kann nicht genannt werden, soweit alles gefällt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml=" hominem felicem ac ingenium plane divinum!">Ein glücklicher und ganz göttlicher Mensch!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dispeream, si quicquam hactenus in hoc genere disceptationis ac laboryntho humane fere industrie inexplicabili a quoquam profectum sit, quod vel tantillum conferri possit iis, que in hac difficultate ingenii tui ager fertilis ac fecundus in piorum usum produxit, sive veritatem spectes ipsam sive simplicitatem sive claritatem, ordinem, disserendi modum ac negotii moderationem argumentave scripture, quibus omnia dilucide ac firmiter tua corroboras.">Ich würde zerstreuen, wenn bisher irgendetwas in dieser Art von Debatte und Mühe des Menschen fast unergründlich von jemandem erreicht wurde, was entweder so wenig geschenkt werden kann, was in dieser Schwierigkeit deines Talents fruchtbar und fruchtbar in den Gebrauch der Frommen gebracht hat, sei es dass du die Wahrheit ansiehst, sei es die Einfachheit, sei es die Klarheit, die Ordnung, die Art und Weise der Erörterung oder der Argumentation der Schrift, durch die du alles klar und fest fest kräftigst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Audivimus hactenus pessimum quemque sibi blandiri ac sua praetexere malefacta sempiterna illa ac indeclinabili rerum serie, quam nos providentiam, Greci  vel  vocant, per quam necesse sit fieri, quicquid futurum est, veluti istud a plerisque, nescio imprudentius an perniciosius, subinde in vulgus sparsum est.">Wir haben bisher gehört, dass jeder, der sich schmeicheln und seine üblen Taten vorschreiben lässt, jene ewige und unbeugsamen Reihe von Dingen, die uns die Vorsehung, die Griechen oder die Griechen nennen, durch die es notwendig ist, dass alles geschehen wird, was geschehen wird, wie das von den meisten, ich weiss nicht umsichtiger oder schädlicher, von Zeit zu Zeit in das Volk verstreut wurde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quo factum est, ut peccatis revincti ad providentie necessitatem perfugiunt tanquam in aliquod fani asylum, et quae pessime patrant, ea non sue temeritati, sed fato accepta referenda existumant.">Daraus folgt, dass, nachdem sie von Sünden zurückgewiesen worden sind, zur Notwendigkeit der Vorsehung flüchteten, sie als Asyl eines Tempels, das sie sehr schlecht erleiden, nicht aus eigener Unbesonnenheit, sondern aus dem Fatum, das sie empfangen haben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ita equidem nulla moderatione negotium hoc providentie etiam a magnis viris transigi conspicimus, ut neminem non sua hac obscura ac plane ancipiti disputatione peiorem reddiderint.">So sehen wir in der Tat, dass diese Angelegenheit durch keine Mässigung von grossen Männern geführt wird, dass niemand durch seine dunkle und deutliche Erörterung schlimmer wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Non desunt praeterea, qui pari incogitantia de humani arbitrii servitute scripserint ita, ut videantur propemodum homini adimere omnem prorsus conatum ac bene beateque vivendi studium.">Ausserdem fehlt es nicht an denen, die gleichmässig über die Knechtschaft der menschlichen Willensentscheidung geschrieben haben, so dass sie fast jeden Versuch, glücklich zu leben, dem Menschen zu nehmen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Atqui prodeat nunc aliquis, qui dicat hic vel in quoquam numinis elevari potentiam atque divine maiestati vel tantillum adimi aut rursusque queratur per tuam disputationem cuiquam praeberi licentius peccandi occasionem, ita pulchre, vere ac pia quadam prudentia negotium istuc intricatum moderatus esse videris.">Es möge aber jemand hier sagen, dass die Macht der göttlichen Majestät und die Macht der göttlichen Majestät erhöht werde oder dass er sich wiederum beschwert durch deine Erörterung jemandem eine Gelegenheit zur Sünde gewährt, so schön, wahrhaft und mit frommer Klugheit gemässigt zu sein scheinen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Materia hec iam olim philosophorum, deinde theologorum etiam cum veterum tum recentium ingeniis facessit negotium, sed maiori, ni fallor, negotio quam fructu.">Diese Materie der Philosophen, dann auch der Theologen der Alten und der jüngsten Zeiten, hat sich mit Geschäften beschäftigt, aber grösser, wenn ich mich nicht irre, ist Geschäft als Frucht.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Velim mihi ex multis unum saltem produci, qui hic non alicubi impegerit, nedum fęde hallucinatus.">Ich möchte mir wenigstens einen von vielen hervorgebracht werden, der hier nicht irgendwo, geschweige denn durch den Bund in Hüften gestürzt ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Proinde nemini vere docto ac pio indignum videbitur, sicubi te palam dissentiri intellexerint a magnis viris nomine et eruditione claris.">Dementsprechend erscheint es niemandem, der wahrhaft gelehrt und fromm ist, unwürdig, wenn sie sehen, dass du offen von grossen Männern im Namen und in der Gelehrsamkeit widersprichst.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Optarim Zvinglii De providentia libellum vel non scriptum vel non editum.">Ich wünsche mir, dass Zwinglis Buch über die Vorsehung geschrieben oder nicht veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Exempla enim - si non alie cause - nimis feda obscuraque, quibus hic utitur, obscuritatem merebantur potius quam lucem.">Denn die Beispiele - wenn nicht aus einem anderen Grund - verdienten eher Dunkelheit als Licht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Cum fido ago homine; neque enim apud quoslibet hoc ipsum effutirem, ut quidem nimis Zvingliani esse videntur.">Wenn ich ein vertrauenswürdiger Mann bin, werde ich das nicht in jedem Fall ausschütten, wie die Zvinglianer zu sein scheinen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ceterum, ut ad te redeam, adhortor humanitatem tuam, oro atque obsecro per Christum, ut, que nobis exhibuisti, orbi communicare digneris.">Ich ermahne dich übrigens, zu dir zurückzukehren, ich bitte und beschwöre dich durch Christus, dass du geruhst, die Dinge, die du uns vorgestellt hast, der Welt mitzuteilen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et laudem et gratiam praemagnam, crede mihi, merebitur hic tua clara, simplex ac dilucida in re tam obscura ac propemodum inexplicabili dissertatio, quantum nullum opus ante hoc in lucem emissum tua industria elaboratum.">Und Lob und grosse Gnade, glaub mir, wird hier deine klare, einfache und klare Erörterung in einer so dunklen und fast unergründlichen Angelegenheit verdienen, wie sehr keine Arbeit vor diesem Licht deines Fleisses entwickelt wurde.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Veruntamen haud me clam est, quid reformides, ut opus adeo utile hacque tempestate plane necessarium omnibusque numeris absolutum tam diu supprima[s].">Doch ich weiss nicht, was du reformierst, dass du in dieser Zeit einen so nützlichen Sturm voll und ganz unvermeidlich erschöpfst, der so lange absolut ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Atqui iubeo esse te animo otioso, quando mehercle hic nihil est pericli, quod tantopere a editione abhorreas.">Aber ich befehle dir, dass du im Geiste müssig bist, wenn hier bei Gott keine Gefahr besteht, die du so sehr vor der Herausgabe zurückschreckst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Propitios habebis omnes vere pios, qui te vindicabunt a morosis quibusdam hominibus, qui a sententia, quam semel emanciparunt, egre se avelli patiuntur.">Du wirst alle wahrhaft frommen Menschen gnädig sein, die dich von gewissen moralischen Menschen rächen werden, die sich von der Meinung, die sie einmal emanzipieren, ausrotten lassen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Adeoque veritatem ipsam habes a parte tua stantem strenue pro te dimicaturam.">Daher hast du die Wahrheit selbst, die von deiner Seite steht, energisch für dich zu kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Magni ego arbitror esse animi, si quem non pudeat vel a summis dissentiri viris, si idipsum veritas omnibus rebus anteferenda suaserit, magis siquidem veritati quam fame studendum.">Ich denke, es sei eine grosse Gesinnung, wenn es jemanden schämt oder sich von den grössten Männern abweicht, wenn die Wahrheit das Gleiche vor allen Dingen vorzieht, mehr der Wahrheit als dem Hunger nachzustreben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Memineris item, quanto maiori animo honestatis fructus in conscientia quam in fama reponatur; sequi enim debet gloria, non appeti">Du erinnerst dich auch daran, wie viel grösser die Frucht der Ehrbarkeit im Gewissen als im Rufe steht; denn es muss der Ruhm folgen, nicht das Verlangen nach Ruhm.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale, idque salubriter ac diu incolumis, virorum optime ac amicissime.">Lebe wohl, du gesund und lange wohlbehalten, sehr vortrefflich und freundlichster Freund aller Männer.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Neque tibi persuadeas hec abs me animo adulatorio scripta, a quo vitio natura quadam semper abhorrui.">Du solltest dich auch nicht davon überzeugen, dass diese Dinge, die ich mit Schmeichelei geschrieben habe, von dem die Natur immer abgeneigt ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Potuissem profecto tibi maius quiddam tribuere, si non vererer te offendi plurimum meque tibi in suspicionem venire assentationis, quod per conscientiam meam vitium odi angue peius.">Ich hätte dir in der Tat etwas Grösseres zuschreiben können, wenn ich mich nicht fürchte, dass du dich am meisten beleidigt hättest, um dich in den Verdacht der Meinung zu versetzen, weil ich durch mein Gewissen ein schlimmeres Laster hasse.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Sed quod res erat, contestari visum est, ut animum adderem in publicum emittendi, quae parata sunt piis ac impiis fere mire profutura.">Aber das, was die Sache war, schien zu bezeugen, dass ich mir Mut gab, es öffentlich zu veröffentlichen, die für die Frommen und Gottlosen fast wunderbar nützlich sind.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Pii, si quid boni faciunt, totum hoc ascribant divine benignitati, cui debemus et hoc ipsum, quod sumus; impii ac peccatores impietatem suam sibi imputent.">Die Frommen, wenn sie etwas Gutes tun, schreiben dies ganz der göttlichen Güte zu, der wir auch das, was wir sind, schulden; die Gottlosen und Sünder werden sich ihre Gottlosigkeit zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Denuo vale ac Lutium tuum ama vicissim, qui te amat effusissime.">Lebe wohl und liebe deinen Lutius wiederum, der dich sehr verbreitet liebt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Anno 1536, octavo iduum aprilium.">1536, am 8. April.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="H. Lutius.">H. Lutius.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro Heinricho Bullingero, Thigurine ecclesie antistiti primario, fratri charissimo.">Dem hochberühmten Heinrich Bullinger, dem obersten Bischof der Kirche von Zürich, dem liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
