<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10789" id_hbbw="751" id_irg_sort="751" id_sort="107510"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et pax per Iesum Christum.">Gesundheit und Frieden durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod conventus Basiliensis optime cesserit, viri observandi, incredibili lętitia me totum perfudit, nec desinam gratulari et orare dominum, ut hęc unitatis initia quam felicissime crescant et in perfectum dei opus spiritus sancti incremento consumentur.">Dass die Basler Versammlung am besten abgereist ist, hat mich mit unglaublicher Freude erfüllt, und ich werde nicht aufhören, zum Herrn zu gratulieren und zu beten, dass diese Anfänge der Einheit so glücklich wachsen und in das vollkommene Werk des Heiligen Geistes verzehrt werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Utinam datum fuisset interesse colloquio!">Wäre es doch nur möglich, an der Konferenz teilzunehmen!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At vero non potuit fieri, partim, quod nollet magistratus, partim, quod non admitteret adversa corporis valetudo.">Aber er konnte nicht geschehen, zum Teil, weil der Magistrat nicht wollte, zum Teil, weil er die schlechte Gesundheit des Körpers nicht zuliess.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Toto enim hoc tempore sic domi delitui, ut non licuerit etiam ecclesiasticum officium facere.">Denn während dieser ganzen Zeit hat er sich zu Hause so verlassen, dass es ihm nicht erlaubt war, auch einen kirchlichen Dienst zu leisten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Capito nonnihil subirascitur mihi propter absentiam.">Capito ist mir wegen seiner Abwesenheit etwas überwältigt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="At bone deus, si maxime valuissem corpore, tamen non decebat invito magistratu quoquam pedem movere.">Aber ein guter Gott, wenn ich mich am meisten durch den Körper gesegnet hätte, durfte doch nicht gegen den Willen des Richters den Fuss bewegen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed excusabo me quam possum diligentissime apud optimum virum.">Aber ich werde mich entschuldigen, so gut ich kann, bei meinem vortrefflichen Mann.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deinde hortatur, ut legam diligenter articulos per vos et ipsos conscriptos; nihil inesse istis, quod meum spiritum queat offendere.">Dann ermahnt er sie, die Artikel sorgfältig durch euch und die geschriebenen selbst zu lesen, dass ihnen nichts innewohnt, was meinen Geist beleidigen könnte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Id quod verum quidem est, ubi simplici animo illos perpendo.">Was in der Tat wahr ist, wo ich sie mit einem einfachen Geiste betrachte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tamen, quia nostro seculo iam nonnihil evanescit simplicitas et mira nascitur ex varus loquendi modis obscuritas, putarem quedam apertius fuisse explicanda.">Weil aber in unserer Zeit schon etwas verschwindet und die Einfachheit aus der Unklarheit der Redeweisen entspringt, so würde ich meinen, dass einige deutlicher erklärt werden müssen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Scitis, quam ego confessionem Ambrosii cum Schnepfio conatus sim erga vos excusare, cum vos clamaretis iterum atque iterum obscurari veritatem, et eatenus admittendam loquendi libertatem, quatenus non noceret veritati.">Ihr wisst, wie sehr ich das Bekenntnis von Ambrosius und Schnepfius versucht habe, euch zu entschuldigen, wenn ihr schreiet, dass die Wahrheit immer wieder verdunkelt wird und dass man die Redefreiheit zulässt, soweit sie der Wahrheit nicht schadet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hinc ipse quoque paulatim cepi minus bene sentire de intricatis locutionibus.">Daher habe ich auch allmählich begonnen, weniger gut über die inneren Redeweisen zu denken.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Deinde animadvertens, quo nam quaevis dicta rapi possent et quam ecclesiarum reformationem viderentur moliri sanctissimi viri fratres Capito et Bucerus, putavi non una ex causa omnia quam apertissime et palam confitendi, ne una explicatio truderet aliam, donec nullo explicandi et interpretandi fine simplex veritas obfuscaretur.">Da erfuhr ich, wie alle Aussagen geraubt werden könnten und wie die Reform der Kirchen zu sein schienen, dachte ich, dass die heiligen Brüder Capito und Bucer, nicht aus einem Grund alles so offen und offen bekennen, dass nicht eine Erklärung die andere bedränge, bis die einfache Wahrheit ohne Erklärung und Interpretation verdunkelt wurde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nonne enim videmus, charissimi fratres, quantę tenebrae ex sophistarum locutionibus natę sint?">Denn sehen wir nicht, liebe Brüder, wie grosse Finsternis aus den Redewendungen der Sophisten entstanden ist?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Deinde nonne scripturae de baptismo et cęna domini apertiora et clariora sunt omnibus istis loquendi modis, quos nullo numero hodie et iam aliquot annis finxit humana prudentia?">Sind dann nicht die Schriften über die Taufe und das Abendmahl des Herrn offener und klarer als alle diese Redeweisen, die die menschliche Klugheit heute und seit einigen Jahren ohne Zahl erfunden hat?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quam simpliciter dixit Christus: &quot;Qui crediderit et baptisatus fuerit&quot; [Mk 16, 16] etc.">Sie hat Christus einfach gesagt: "Wer glaubt und getauft ist" Mk 16, 16 usw.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hec verba, ut apertiora fiant faciliusque intelligantur, interpretantur quidam aquam baptismi dici posse deificatam.">Um diese Worte leichter zu verstehen, deuten einige, dass das Wasser der Taufe vergöttlich genannt werden kann.</s>
    <s translated="false" n="19" original_language="de" original_no_xml="Das ist yezund die glos, da durch man die wort Christi usslegt."/>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quam simplicissime dixit Christus accipiendum panem et comedendum; hoc enim sit corpus suum [Mt 26, 26].">Mit grösster Einfachheit sagte Christus, man müsse Brot nehmen und essen; denn das sei sein Leib.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quae verba ut intelligantur, bone deus, quam vix satis verborum est ad explicandum, ne dicam implicandum, ut multo difficilius intelligas scholia et interpretum voces quam verba ipsa Christi.">Um diese Worte zu verstehen, sei es ein guter Gott, der kaum genug Worte hat, um sie zu erklären, um nicht zu sagen, dass ich sie einbeziehe, damit du viel schwieriger verstehst die Stimmen der Schulen und der Ausleger als die Worte Christi selbst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nunc, utcunque ingenia vestra in huiusmodi negotiis satis perspecta mihi sint neque mihi quisquam facile persuaserit tantillum dedisse vos, quod a veritate sit alienum, satis mihi probantur articuli, ex quibus tamen sentio vos accomodasse unitati et concordiae.">Nun, so sehr ich eure Talente in solchen Angelegenheiten hinreichend erkenne, und niemand hat mir leicht überzeugen können, dass ihr mir ein wenig gegeben habt, weil es der Wahrheit entfremdet ist, sind mir die Artikel ziemlich gut bewiesen, aus denen ich denke, dass ihr der Einheit und Eintracht angepasst seid.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Licebit autem unum et alterum a vobis interrogare:">Es wird aber erlaubt sein, das eine und das andere von euch zu fragen:</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Primum, quantum ad ministerium adtinet, non diffitemur Christum externis uti ad intelligenda interna.">Erstens, was den Dienst betrifft, leugnen wir nicht, dass Christus äussere Dinge gebraucht, um innere Dinge zu verstehen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Cum autem Argentoratensium animus sit ecclésiam reformari et evangelium in orbem spargi non posse nisi ministerii autoritate instituta, videtur mihi hoc nomine periculosius Christi institutionibus semper adglutinari verba hęc: dari, exhiberi, distribui per ministerium ecclesiae.">Da aber die Seele der Strassburger es ist, die Kirche zu reformieren und das Evangelium auf der ganzen Welt zu verbreiten, scheint es mir, dass diese Worte im Namen Christi immer gefährlicher an die Institutionen Christi hängen: zu geben, zu zeigen, zu verteilen durch den Dienst der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Et tamen ministerium non offendit; nam scimus tale esse in ecclesia et negari non posse.">Und doch beleidigt das Amt nicht; denn wir wissen, dass es in der Kirche so ist und dass es nicht verleugnet werden kann.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml=" non videtur mihi per omnia tutum, primo, quia tandem homines magis admirantur externa illa elementa quam creatorem ipsum; deinde apparet Argentoratenses huismodi clausulis, ut ita dicam, praeparare novam illam ecclesiae reformationem, de qua supra modum solliciti sunt.">Es scheint mir nicht in jeder Hinsicht sicher zu sein, denn schliesslich bewundern die Menschen die äusseren Elemente mehr als den Schöpfer selbst; dann erscheint es, dass die Strassburger sozusagen eine neue Reform der Kirche vorbereiten, um die sie über alle Massen besorgt sind.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Hinc fatemur cooperatores nos esse quoad externam functionem.">Darum geben wir zu, dass wir Mitarbeiter in Bezug auf die äussere Funktion sind.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quodsi super illam nihil exigunt amplius, satis probamus, quaecumque de ministerio dicantur.">Wenn sie aber nichts mehr verlangen, so billigen wir genug, was auch immer über den Dienst gesagt wird.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ignoramus cooperatores nos esse in omnibus, ad quę nos dominus ordinavit.">Denn wir wissen nicht, dass wir Mitarbeiter in allem sind, worauf uns der Herr hingeordnet hat.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ordinavit autem ad docendum de operibus dei, ad perfundendum aqua, ad dandum panem et vinum.">Er befahl aber, über die Werke Gottes zu lehren, Wasser zu giessen, Brot und Wein zu geben.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quo ministerio repraesentantur opera et beneficia Christi.">Durch diesen Dienst werden die Werke und Wohltaten Christi dargestellt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Itaque si ministro non tribuitur, quod est Christi, deinde si, quod Christus agit et operatur, non necessario coniungitur ministerio externo hominis,  iam etiam hoc nomine minus offendimur.">Wenn also der Diener nicht zugeschrieben wird, was Christi ist, und dann, wenn das, was Christus wirkt und wirkt, nicht notwendig mit dem äusseren Dienste des Menschen verbunden wird, werden wir auch mit diesem Namen weniger beleidigt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Sed quid est, amantissimi fratres, quod fatemini rem baptismi esse regenerationem eamque in baptismo per ministerium exhiberi?">Aber was ist das, liebe Brüder, dass ihr bekennt, dass die Wiedergeburt der Taufe eine Wiedergeburt ist und dass sie in der Taufe durch den Dienst erwiesen wird?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quodsi ipsa regeneratio sic alligata est baptismo, non tam falsi sunt anabaptistae, qui iterato baptismo certos se facere voluerunt de regeneratione.">Wenn nun die Wiedergeburt selbst so an die Taufe gebunden ist, so sind die Wiedertäufer nicht so falsch, dass sie sich bei der Wiedergeburt sicher machen wollten.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Idem, si spiritus sanctus in baptismo datur, dixerim.">Wenn der heilige Geist in der Taufe gegeben wird, würde ich dasselbe sagen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Sic, res eucharistiae est remissio peccatorum, in cęna autem exhibetur hęc ipsa res; iam parum abest, quin cęna sit non remissionis memoria, sed remissionis opus.">So ist die Sache der Eucharistie der Nachlass der Sünden, beim Abendmahl aber wird die Sache selbst dargeboten; es ist schon wenig entfernt, dass das Abendmahl nicht das Gedächtnis der Vergebung, sondern das Werk der Vergebung ist.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Et quid est, quod aliquando sensit Bucerus 1167 fidem usu sacramentorum ne confirmari quidem?">Und was ist das, was Bucer einmal empfunden hat, dass der Glaube nicht einmal durch den Gebrauch der Sakramente bestätigt wird?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Vellem igitur, paucis mihi stupido admodum respondeatis.">Ich würde daher wünschen, dass ihr mir in wenigen Worten sehr dumm antwortet.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Proinde fatemini baptismum et cęnam symbola esse rerum archanarum, id quod verum est, sed non sic archanarum, ut quidam somniant praecipue adserentes nescio quam Christi praesentiam, quam credas, non autem intelligas.">Darum bekennt ihr, dass die Taufe und das Abendmahl Symbole der kränklichen Dinge sind, was wahr ist, aber nicht so der Archanan, dass einige träumen, vor allem wenn sie behaupten, welche Gegenwart Christi sei, von der du glaubst, aber nicht verstehen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Hinc illo argumento de omnipotentia dei utuntur, quo nihil opus est ad rem hanc.">Darum bedienen sie sich des Argumentes über die Allmacht Gottes, bei dem für diese Sache nichts nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quantum enim ad spiritum Christi adtinet, nemo nescit illum ubique esse posse; quantum ad veritatem corporis adtinet, scimus illum esse in loco.">Denn mit Rücksicht auf den Geist Christi weiss niemand, dass er überall sein kann; mit Rücksicht auf die Wahrheit des Leibes wissen wir, dass er an einem Orte ist.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Iam vero videntur quidam tertiam quandam clarificati corporis praesentiam statuere, quam nisi credas, videaris omnipotentiam dei negasse.">Manche aber scheinen schon ein drittes Mal die Gegenwart des verherrlichten Körpers zu begründen, wenn man sie nicht glaubt, so scheint man, als hätten sie die Allmacht Gottes verleugnet.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Praeterea &quot;exhibendi&quot; verbum an non satis suspectum est vel hoc nomine, quod etiam impiissimis quibusvis dicatur se Christus ita exhibere, ut illi corpore ipsius vescantur, cum ideo mihi rei corporis videantur impii, quod non vescantur corpore?">Ausserdem ist das Wort "zeigen" oder nicht genügend verdächtigt, oder auch unter diesem Namen, das sogar den gottlosesten Menschen zu sagen hat, dass Christus sich so zeige, dass sie von seinem Leib essen, da mir die gottlosen Dinge als körperlich angesehen werden, weil sie nicht vom Leibe gegessen werden?</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quodsi exhibitionem illam in cęna interpretantur, quemadmodum in praedicatione verbi - praedicatur enim in testimonium fidelibus et infidelibus -, nihil est, quod me gravet.">Wenn sie diese Darreichung beim Abendmahl auslegen, wie in der Predigt des Wortes - denn sie wird zum Zeugnis für die Gläubigen und Ungläubigen gepredigt -, so gibt es nichts, was mich beschwert.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Scimus autem nihil commune habere dominum cum impiis et nihil minus verum esse, quam quod sese illis exhibeat.">Wir wissen aber, dass der Herr nichts mit den Gottlosen gemeinsam hat und dass nichts weniger wahr ist als dass er sich ihnen zeigt.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam de hoc nihil in articulis vestris diserte, tamen articulus de ministerio hoc ipsum urgebit, si non cum mica salis recipiatur.">Und obwohl in euren Artikeln nichts darüber gesagt wird, wird doch der Artikel über den Dienst gerade dies drängen, wenn er nicht mit einer Salzmehle aufgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Atque hinc fit, ut modis loquendi obscurioribus magis atque magis offendar, quemadmodum adversarii quoque, cordatiores nonnunquam nobis, noluerunt admittere, ut verba Christi per &quot;significat&quot; interpretaremur, quo verbo lux addebatur negotio cęnae; nos vero admittimus, quo tenebrae adduntur.">Und so kommt es, dass ich mehr und mehr durch dunklere Redeweisen beleidigt werde, wie auch die Gegner, manchmal intelligenter als wir, nicht zulassen wollten, dass wir die Worte Christi durch "Zeichen" interpretieren, durch das das Wort zum Abendmahl hinzugefügt wurde; wir aber lassen zu, wodurch die Finsternis hinzugefügt wird.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Porro quid sibi vult, quod palam profitemini post peccatum bonę frugis aliquid in homine remansisse?">Was aber bedeutet es, dass ihr offen bekennt, dass nach der Sünde eines guten Getreides im Menschen etwas übrigbleibt?</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Dedistis forte aliquid in gratiam eorum, qui adserunt praestantissimum quiddam esse et fuisse in philosophis, scilicet quod peccatum non sit.">Ihr habt vielleicht etwas zur Gnade derer gegeben, die behaupten, es sei etwas Grösstes, und es sei etwas in den Philosophen gewesen; nämlich dass es keine Sünde ist.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Caeterum aliud est meo iuditio spiritum sanctum esse in illis, quam quod natura agantur ad honesta.">Anderes aber ist es, dass in ihnen der heilige Geist sei, als dass die Natur zu Ehrbaren gelenkt werde.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Periculosum mihi videtur non totam hominis naturam subiicere peccato, nullumque spiritus vestigium apparere, nisi novo post peccatum dono largiatur divinitus - ne quid dicam multa in gentibus honesta videri posse, que coram deo sunt inhonestissima.">Es scheint mir gefährlich, dass die ganze Natur des Menschen nicht der Sünde unterworfen ist, dass keine Spur des Geistes sichtbar wird, es sei denn, dass er nach der Sünde von Gott eine neue Gabe schenkt - damit ich nicht sage, dass viele Dinge in den Heiden als ehrbar erscheinen können, die vor Gott höchst unehrenhaft erscheinen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="De ecclesiae autoritate erga eos, qui latius grassantur, adseritis illos tota ditione eiici posse.">Sie behaupten, die Autorität der Kirche könne aus der gesamten Herrschaft derjenigen vertrieben werden, die sich weiter verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Hic nimirum ecclesiam putatis ex ministris et magistratu constantem, quorum pio consensu hoc possit fieri.">Hier glaubest du, dass die Kirche aus ihren Ministern und ihrem Magistrat ständig ist, durch deren fromme Zustimmung dies geschehen kann.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Verum ditione eiicere semper mihi inconsultum videtur, etiam si solam rempublicam civilem spectem.">Aber es scheint mir immer unverständlich, aus der Herrschaft herauszutreiben, auch wenn ich die Republik allein ansehe.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Ego si magistratus sim, mallem alio pharmaco mederi istis morbis.">Wenn ich Richter wäre, würde ich lieber durch eine andere Pharmak diese Krankheiten heilen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero ecclesia, si hanc solam spectes, nullam ditionem habet, et nescio quid pontificię autoritatis sapiant verba illa in negotiis sacris et sanctissimis Christi institutionibus, scilicet ut apostoli ditione eiiciant, ut proscribant idque conspiratione confęderatorum Christi.">Nun aber hat die Kirche, wenn du sie nur ansiehst, keine Herrschaft; und ich weiss nicht, was die päpstlichen Autoritätsworte in den heiligen Angelegenheiten und den heiligsten Institutionen Christi denken, nämlich dass die Apostel sie aus der Herrschaft vertreiben, um es durch die Verschwörung der Bekenner Christi zu verbieten.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ad instituendam de novo ecclesiasticam monarchiam salis apposita sunt hec et huius generis verba.">Übrigens sind diese und ähnliche Worte zur Errichtung einer neuen kirchlichen Monarchie hinzugefügt worden.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Utinam simplex Christi animus simplicibus verbis semper describeretur!">Wenn nur der einfache Geist Christi immer mit einfachen Worten beschrieben würde!</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Summa: Articulos non possum damnare, quod fides vestra mihi sit perspecta, neque per se admodum obscuri sunt.">Summa: Ich kann die Artikel nicht verurteilen, weil ich euren Glauben gesehen habe, noch sind sie an und für sich ganz unklar.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Multo vero minus obscuri essent, si non periculosa tempora essent, meque magis sollicitum faciunt conatus quidam quam exotica verba et loquutiones Gordianis quibusvis nodis magis obvinctae.">Viel weniger aber wären sie unklar, wenn es keine gefährlichen Zeiten gäbe, und einige Anstrengungen machen mir mehr Sorgen als die exotischen Worte und Ausdrücke Gordians, die durch irgendwelche Knoten mehr überwältigt sind.</s>
    <s translated="false" n="62" original_language="de" original_no_xml="Tandem non nihil metuo, ne per occasionem longe alio rapi possint quędam, und dass man noch vil ander puncten und nüw artikel uss denen erzwingen werd, deren yez mit kainem wort gedacht sind."/>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Oro autem ad dominum, servatorem communem[?] nostrum, ut suo spiritu doceat nos unum sentire secundum[?] suam voluntatem.">Ich bete aber zum Herrn, unserem gemeinsamen Erlöser?, damit er lehrt, dass wir durch seinen Geist eins fühlen gemäss seinem Willen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ego nihil urgeo, sed tantum indico meos metus, qui utinam, utinam sint vanissimi.">Ich bedränge nichts, aber ich erinnere nur meine Furcht, die mir wünschte, sie wären höchst eitel.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Si vero quisquam est, qui optat ecclesiam bene habere, evangelium promoveri, ego quidem hoc opto et vitam meam hanc praesentem daturus sum hoc nomine; tantum abest, ut non sancte de unitate fratrum sentiam.">Wenn es aber jemanden gibt, der sich wünscht, dass die Kirche gut ist, das Evangelium zu fördern, so wünsche ich mir dies und werde mein gegenwärtiges Leben unter diesem Namen geben; es ist so weit entfernt, dass ich nicht heilig über die Einheit der Brüder denke.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Scribo autem ad vos, charissimos meos fratres et dominos, hoc liberius, quo magis exploratam habeo vestram erga me benevolentiam.">Ich schreibe euch aber, meine geliebten Brüder und Herren, umso freier, je mehr ich eure Wohlwollen mir gegenüber erfahren habe.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Respondete autem mihi quam potestis citius.">Antwortet mir aber, als ihr eher könnt.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Valete, et Christus servet vos.">Lebt wohl, und Christus bewahre euch.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Parcite etiam lituris, nam festinavit tabellio, nec licuit revidere.">Schonet auch die Ufer; denn der Bote eilte und durfte nicht zurückschauen.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Satis est vos habere mentem meam.">Es genügt, dass ihr meine Meinung habt.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Thomas,Cunradus et boni quique iusserunt vos summo studio salutare.">Thomas, Cunradus und die Guten, die euch mit grösster Sorgfalt befohlen haben, euch zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Gratias vero tibi, Bullingere, agimus pro libello Zvinglii.">Ich danke dir, Bullinger, für das Büchlein von Zwingli.</s>
    <s translated="false" n="74" original_language="de" original_no_xml="Da findt man recht guͦt, verstentlich ding."/>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Datum Constantiae, 23. februarii 1536.">Gegeben zu Konstanz, 23. Februar 1536.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Io. Zvick.">Joh Zvick.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Isthuc vero exciderat prope: Uno verbo indicetis, cur variet exemplar Germanicum a Latino.">Das war jedoch fast abgefallen: Ihr sollt nur ein Wort mitteilen, warum es das deutsche Exemplar vom Lateinischen ändert.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Valete millies cum charissimis fratribus, praecipue Pellicano meo.">Lebt wohl tausend mit meinen geliebten Brüdern, besonders meinem Pellicanus.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Doctissimis viris d[ominis] Hainricho Bullingero et Leoni Iudae, charissimis in domino fratribus.">Den sehr gelehrten Herren Heinrich Bullinger und Leo Judas, den liebsten Brüdern im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
