<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10793" id_hbbw="755" id_irg_sort="755" id_sort="107550"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Doctor Melchior Volmarius mihi nuper e Tubinga hisce verbis scripsit, quod praeter loci amoenitatem, qua vehementer exhileratus sit, nusquam adhuc invenerit doctiores, magis pios et sinceriores viros quam Tiguri, nusquam etiam ecclesiam melius institutam, cupereque se tuae, Leonis, Pellicani et Theodori amicitiae et familiaritati quocunque modo insinuari.">Doktor Melchior Volmarius hat mir kürzlich aus Tübingen geschrieben, dass er ausser der Anmut des Ortes, mit der er sehr erfreut wurde, noch nie gelehrtere Männer gefunden hat, die frommer und aufrichtiger sind als die Zürcher, die niemals besser eingerichtet sind, und dass er von dir, Leo, Pelikan und Theodor, auf jede Weise der Freundschaft und Vertrautheit angewiesen werden möchte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Id si meo pręsidio fiat, me maximam ab eo et novam nunc initurum gratiam.">Wenn dies durch meinen Vorsitz geschieht, werde ich von ihm und jetzt die grösste Gnade erlangen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Se quoque interim nihil intermissurum, quod ad hanc necessitudinem contrahendam pertineat, ac priorem se litteris suis vos provocaturum, si ego sperem ipsius litteras vobis fore gratas.">Er wird in der Zwischenzeit auch nichts unterlassen, was zu diesem Zusammenhang gehört, und er wird euch zuerst in seinen Briefen herausfordern, wenn ich hoffe, dass sein Brief euch dankbar ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis horum nihil opus esse arbitrer, cum vos humaniores sitis, quam ut quenquam (dignos puto) a vestro consortio excludatis, atque ego ineptior, quam ut talem virum vobis commendare aut debeam aut possim, tamen, quia hoc tantopere a me efflagitat et sibi bis gratum fore putat, si meo beneficio in vestrum gregem recipiatur, diligentissimis praecibus vobis insto, ut me hanc gratiam, quam video velle, ab eo mire patiamini ac virum alias humanissimum litterarum officio et humanitate antevertatis, quo simul cognoscat vos vere eos esse, quos iudicat, simulque me meo hoc officio apud vos non frustra functum esse.">Und obwohl ich glaube, dass nichts von diesen Dingen nötig ist, da ihr menschlicher seid als jeder von euch, den ich für würdig halte, von eurer Gesellschaft ausgeschlossen zu werden, und ich für sinnloser bin, als dass ich euch einen solchen Mann empfehlen oder empfehlen soll oder kann, bin ich doch, weil er mich so sehr darum bittet und glaubt, dass es ihm zweimal willkommen sein wird, wenn er durch meine Gunst in eure Herde aufgenommen wird, mit sehr sorgfältigen Bitten an euch, dass ich diese Gnade, die ich sehe, von ihm sehe, dass ihr von mir erduldet werdet und einen anderen höflichsten Mann in eurer Herde empfangen wird, damit er zugleich erkenne, dass ihr diejenigen, die ihr wahrhaft beurteilt, dass sie bei mir nicht umsonst diese Pflicht bei euch gewesen sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam non dubitat vir ille (id quod et mihi persuasissimum est) me non solum vobis omnibus charissimum, sed et multum quoque apud vos posse, qui me ei redeunti ex Gallia singuli certatim tam diligenter commendaveritis.">Denn dieser Mann zweifelt nicht daran, dass ich nicht nur euch allen liebste, sondern auch bei euch vieles tun könnte, die ihr, wenn ich nach meiner Rückkehr aus Frankreich zurückgekehrt bin, so sorgfältig anvertraut habt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Isne, calendis martii.">Er, der heisst im März.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Benedictus Euander tibi deditissimus.">Euer ergebener Benedikt Euander.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Pietate ac eruditione eximio viro Henrico Bullingero, Tigurino contionatori primario, domino suo colendissimo.">An den höchst verehrenswerten Mann Heinrich Bullinger, dem Zürcher Prediger, und seinem höchst verehrenswerten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
