<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10775" id_hbbw="737" id_irg_sort="737" id_sort="107370"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Viri observandissimi ac fratres in domino charissimi, accepimus vestras literas ac legimus die huius mensis vigesirna quinta, quibus a vobis in eiusdem tricesimum vocamur ad venerandum hunc fratrum ac symmistarum Helveticorum apud vos conventum.">Geliebteste Männer und Brüder im Herrn, wir haben eure Briefe erhalten und am fünften Tag dieses Monats gelesen, in denen wir von euch in dessen dreissigsten Jahr zu diesem ehrwürdigen Treffen von Brüdern und Symmisten der Helvetier bei euch berufen werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tametsi vero tempus esset contractius, quam ut longiorem res consultationem ferre posset, quoniam tamen eisdem literis non obscure petebatur, ut magistratus noster suam quoque authoritatem (misso in hoc legato) admisceret negocio, citra moram eas indicavimus (ut par erat) senatui.">Obwohl es Zeit gäbe, länger zu konsultieren, als die Angelegenheit länger ertragen zu können, da es jedoch nicht um dieselben Briefe gebeten wurde, haben wir dem Senat ohne Verzögerung seine Autorität (wie es angemessen war) mitgeteilt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Is porro maturo consilio iudicavit, decrevit ac statuit ex nobis ad presentem apud vos fratrum congregationem mittendum neminem.">Er hat aber nach reifem Rat urteilt, beschlossen und beschlossen, dass keiner von uns zur Versammlung der Brüder bei euch anwesend sein soll.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nos alioqui, fratres exoptatissimi, tantum abest, ut adire et audire doctiores negligeremus, ut vestro etiam omnium congressu nihil prius fuissemus habituri, si ita placuisset numini.">Andernfalls, liebe Brüder, ist es so weit davon entfernt, uns zu nähern und zu hören, die gelehrteren zu vernachlässigen, dass wir auch bei euren Zusammenkünften nichts früher haben würden, wenn es der Gottheit so gefiel.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iam vero negato semel congressu, agedum, calamo quicquid id est incommodi pensabimus.">Doch nachdem wir das einmal geleugnet haben, werden wir das tun, und wir werden alles, was auch immer, d. h. all die Unannehmlichkeiten, aufpassen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Habent literę vestrę primo tractandum de concordia cum Luthero.">Ihre Briefe haben zum ersten Mal über die Einigung mit Luther verhandelt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hic, fratres, non est, quod nos simus tam anxii, cum ineundi concordiam pateat ratio evidentissima.">Hier, Brüder, gibt es keinen Grund, dass wir so ängstlich sind, da der offensichtlichste Grund für die Einigung offen steht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Augustanis comicus scitis exhibitas utrinque confessiones et apologias hac in re tales, quibus quidem, quantum ad doctrinam attinet, tum nostrates tum Lutherani mutuo subscribere non dubitarunt.">Ihr wisst, dass die Augsburger Komiker die Beichte und Entschuldigungen dieser Angelegenheit auf beiden Seiten vorgelegt haben, denen sie, soweit es die Lehre betrifft, sowohl unsere Männer als auch die Lutheraner nicht daran gezweifelt haben, sich gegenseitig zu unterschreiben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="In iis apud nos hactenus nihil mutatum, nihil novatum, nihil est recantatum, sed in omnibus sibi constant nostrę ecclesiae.">In ihnen ist bei uns bisher nichts geändert, nichts Neues, nichts Rekapitaliertes, sondern es besteht in allen Dingen für unsere Kirche.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id vobis, fratres, per presentes volumus testatum, si quis forte denuo requirat a nobis certam doctrinę nostrę sententiam.">Das wollen wir euch, Brüder, durch unsere Anwesenden bezeugen, wenn jemand wieder eine sichere Meinung unserer Lehre von uns verlangt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hiis denique quum nihil extet dilucidius, quę, rogamus, necessitas se iterum involvendi tenebris?">Schliesslich, wenn nichts klarer ist, was wir bitten, ist die Notwendigkeit, sich in die Finsternis zu verwickelten?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quae necessitas tot nos conciliandi formas excogitare easque subinde novas, quibus tamen nihilo plus quam unica hac efficias?">Was ist die Notwendigkeit, uns so viele Formen zu versöhnen, und von Zeit zu Zeit neue Formen zu erdenken, durch die du jedoch nichts mehr als diese einzige erschaffst?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Et interim novis et inusitatis loquendi modis non nisi laqueum iniicias tot ecclesiis?">Und in der Zwischenzeit, in neuen und ungewohnten Redeweisen, hängest du nur den vielen Kirchen einen Strick an?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quodsi Lutherus cum suis ii sunt, quos nos esse confidimus, nimirum nondum eos paenitet mutuę subscriptionis, quemadmodum et nos datę confessionis et apologię calculos usqueadeo non reduximus, ut optemus et vos et reliquas Helveticas ecclesias in eandem consensuras, non quod vestrę confessiones nobis improbentur aut quod nostro praeiudicio vos velimus gravatos, sed quod arbitremur non esse nunc inter has pacificandi angustias vel commodiorem vel planiorem ineundę cum Luthero concordię viam.">Wenn aber Luther diejenigen, die wir vertrauen, dass wir es sind, bereut er doch noch nicht, wie wir Bekenntnisse und Entschuldigungen bisher nicht zurückgeführt haben, so dass wir euch und die übrigen helvetischen Kirchen in derselben Einigung wünschen, nicht als ob eure Bekenntnisse uns missbilligen oder weil wir euch durch unser Vorurteil belasten wollen, sondern weil wir denken, dass es nicht jetzt unter diesen Bedrängnissen, besser oder deutlicher ist, einen Weg der Einigung mit Luther zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Qui enim non satis foret Luthero a vobis nunc, quod ante quinquennium recepit a nobis?">Denn wer würde Luther jetzt nicht genug von euch haben, was er vor fünf Jahren von uns empfangen hat?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Rursus quum suspicionem sibi hactenus fuisse iuret Lutherus vos veram Christi in caena presentiam negare, qui possetis Luthero diversam sententiam vestram facere testatiorem?">Hat Luther noch einmal geschworen, dass es ihm bisher Verdacht gegeben hat, dass ihr die wahre Gegenwart Christi im Abendmahl leugnen wollt, dass ihr Luther eure andere Meinung bezeugen könntet?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed vobis, quę scribimus, exactiore iudicio relinquimus excutienda.">Aber ihr, die wir schreiben, lasst uns sorgfältiger durch das Urteil absorbieren.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Haec nobis quidem sanctę ecclesiarum concordię stabiliendae prima ac potior visa est ratio.">Dies ist uns in der Tat der erste und hauptsächlichste Grund, um die Eintracht der Kirchen zu stabilisieren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Altera eiusdem ratio illa est, quę et Luthero ipsi placuit, ut, siquidem per omnia et in omnibus inter nos non conveniat adeoque fiat, ut neutra pars alteri possit sana conscientia in omnibus accedere, ita tamen adversus simultates ac dissidia posthac obfirmentur animi, ut alii alios per charitatem discamus ferre.">Der andere Grund ist der, von dem Luther selbst gefiel, dass, da es in allen Dingen und in allen Dingen nicht so zutrifft, dass keiner der beiden Parteien einem gesunden Gewissen in allem nahekommen kann, doch so werden sie von nun an gegen die Feindseligkeiten und Meinungsverschiedenheiten des Geistes geschwächt, dass andere durch Liebe lernen, andere durch Liebe zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Curato enim semel dissidentium animorum vulnere non esse, cur ob dissimiles aliquas loquendi formas aut diversum rerum intellectum non possit stare concordia.">Wenn man nämlich einmal geheilt hat, dass die Wunde der Meinungsverschiedenheiten nicht vorhanden ist, warum man wegen unähnlicher Redeformen oder unterschiedlicher Eintracht nicht in der Lage ist, Eintracht zu bestehen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hic, fratres, nemo habet, quod in nobis desyderet.">Hier, Brüder, hat niemand, was er in uns verlangt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sic enim sumus affecti, quotquot hic Christum predicamus, ut cum Luthero et suis, imo cum omnibus Christo credentibus pacem et charitatem optemus ex animo.">Denn so sind wir begehren, wie viele, die wir hier Christus predigen, dass wir mit Luther und den Seinen, ja mit allen, die an Christus glauben, von Herzen Frieden und Liebe wünschen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Imo Lutherum ipsum agnoscimus, exosculamur ac veneramur ut patrem ac fratrem in Christo dilectum, cui prae omnibus renati evangelii primitias debemus tanquam organo domini electo.">Ja, wir erkennen Luther selbst an, küssen und verehren ihn als Vater und geliebten Bruder in Christus, dem wir vor allem die Erstlinge des wiedergeborenen Evangeliums als Werkzeug des auserwählten Herrn schulden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Eandem et nos de Luthero spem iamdudum concepimus, ut et ipse vicissim agnoscat nos, et si non eximios, certe fideles ac synceros ecclesię Christi ministros ac fratres suos in domino dilectos, atque id quoque per praesentes volumus vobis testatum, si quis forte de nostro in Lutherum et suos animo adhuc dubitet.">Dieselbe Hoffnung auf Luther haben wir schon längst empfangen, damit er auch unsrseits anerkenne, und wenn nicht besonders, so wollen wir gewiss die treuen und aufrichtigen Diener der Kirche Christi und seine geliebten Brüder im Herrn, und das auch euch durch eure Gegenwart bezeugen, wenn jemand von unserem Geist gegen Luther und seine eigenen zweifelt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hactenus igitur, cum et nos et ecclesię nostrę in sententia confessionis et apologię nostrę tam constanter perstiterimus, ut ne lato quidem digito ab ea sit discessum, deinde quum eo in Lutherum et suos animo nos esse toties testati simus, firma per nos cohaeret cum illis concordia, nec est, quod resarciatur nobis, quę per nos nunquam fuit dissuta.">Bisher also, da wir und unsere Kirche in der Meinung des Bekenntnisses und unserer Entschuldigung so standhaft bleiben, dass sie nicht einmal mit einem breiten Finger von ihr abweichen liess, dann, da wir so oft gegen Luther und seine Leute bezeugt haben, hängt unsere Einigung mit ihnen fest an, und es gibt keine Antwort auf uns, die durch uns nie diskutiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Iam quod scribitis tractandum de concordia cum papa, nos paucis respondemus.">Nun, was du schreibst, dass wir in wenigen Worten über die Eintracht mit dem Papst antworten müssen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tum nobis conveniet cum papa, cum ipsi convenerit cum Christo et eius evangelio.">Dann wird er uns mit dem Papst treffen, wenn er sich mit Christus und seinem Evangelium getroffen hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quodsi cui spes est concordię inter Christum et papam, non est, quod quisquam timeat per nos non coituram cum ipso concordiam.">Wenn aber jemand Hoffnung auf Eintracht zwischen Christus und dem Papst hat, so besteht kein Grund, dass jemand fürchtet, dass durch uns keine Eintracht mit ihm geschlossen werde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quid autem, si adhuc hodie omni conatu ad hoc connituntur papistae non tantum, ut nos perdant, sed ut evangelio ipsi scribant epitaphium?">Was aber, wenn die Papisten noch heute mit allen ihren Anstrengungen dazu angestrebt sind, nicht nur um uns zu vernichten, sondern um dem Evangelium selbst einen Epitaph zu schreiben?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Num nos vicissim statuemus illis diem concordiae?">Haben wir sie wiederum einen Tag der Eintracht beschlossen?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Desinat papa prius esse antichristus, dediscant episcopi prius inveteratam sibi longo usu sycophantiam et crudelitatem adversus evangelium.">Möge der Papst aufhören, zuerst der Antichrist zu sein, und die Bischöfe sollen lernen, dass er sich durch lange Erfahrung von Sykophantie und Grausamkeit gegen das Evangelium alt gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quo facto efficiemus nos, ne temere videamur reiecisse cum illis concordiam.">Damit werden wir dafür sorgen, dass wir nicht voreilig die Eintracht mit ihnen abgelehnt zu haben scheinen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Audimus insuper quosdam et tertiam meditari concordiam inter omnes omnium ecclesiarum ministros, cuius propagandę studio decernitur illis generalis omnium episcoporum conventus.">Wir hören ausserdem einige und die dritte Eintracht unter allen Kirchendienern, deren Verbreitung durch das allgemeine Treffen aller Bischöfe bestimmt wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quod quidem consilium, fratres, quale sit, non est nunc excutiendi locus.">Dieser Rat, meine Brüder, ist jetzt nicht mehr der Ort, um zu untersuchen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Nos simplicissime sentimus ac fatemur meliorem unitatis rationem a nemine iniri posse, quam illa est, quae virtute spiritus sancti hactenus per puram evangelii predicationem in multis quamlibet longe dissitis locis aliquot iam annis faeliciter constitit.">Wir fühlen sehr einfach und bekennen, dass eine bessere Eintracht von niemandem erreicht werden kann als jene, die bisher durch die Kraft des Heiligen Geistes durch die reine Verkündigung des Evangeliums an vielen weit entfernten Orten unglücklicherweise feststeht.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Haec Indos quoque et Afros nobiscum unit.">So vereinigten sich auch die Inder und die Afros mit uns.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Haec ad remotissimas quoque orbis partes se cum evangelio ipso porrigit.">Das hat sich auch zu den weit entferntesten Teilen der Welt mit dem Evangelium selbst entwickelt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nec requiritur ad eam par apud omnes caeremoniarum observatio, sed unica in Christum fides.">Denn: I. Die Beobachtung der Ceremonien ist für Christum nicht notwendig; sondern ein einziger Glaube an Christum.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ab illius unitatis consortio excidit, non qui ab illius aut alterius ecclesie caeremoniis, sed qui a vera in Christum fide defecit.">Von jener Einheit ist abgefallen, nicht derjenige, der durch die Ceremonien seiner oder anderer Kirche, sondern derjenige, der durch den wahren Glauben an Christus abgefallen ist.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Proinde existimamus nec regno Christi dilatando aut prorogando nec unitati ecclesiasticę stabiliendę hunc magnopere profuturum conventum.">Wir glauben daher, dass dieses Treffen weder durch die Ausbreitung oder Verlängerung des Reiches Christi noch durch die Festigung der kirchlichen Einheit grossen Nutzen bringen wird.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Consyderamus preterea pro variis convenientium ingeniis varias etiam sententias, ac pro odiosis praeiudiciis varios quoque ac periculosos conventuum illorum exitus, ut interim sileamus, quod superioribus seculis nulla ferme unquam sit habita synodus, a qua non peius caeperit habere christianismus quam antea.">Wir wollen ausserdem für die verschiedenen Begabungen verschiedener Meinungen und für die verhassten Vorurteile, auch für die verschiedenen und gefährlichen Ergebnisse jener Zusammenkünfte nachdenken, damit wir in der Zwischenzeit schweigen, dass in den letzten Jahrhunderten fast nie eine Synode stattfindet, von der der Christentum nicht schlechter ist als zuvor.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ad tuendam autem veram ecclesiarum et disciplinam et tranquillitatem efficax (nostro iudicio) fuerit ratio, si ecclesiarum ministri inter se liberum habeant mutuo admonendi, corrigendi et obiurgandi usum.">Um aber die wahre Kirchenzucht und die wirksame Ruhe (nach unserem Urteil) zu verteidigen, wäre es ein Grund, wenn die Kirchendiener untereinander frei sind, einander zu ermahnen, zu korrigieren und zu tadeln.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quam libertatem vobis erga nos non solum facimus per praesentes, sed insuper per communem nobis Christum rogamus et obtestamur tam Argentoratenses quam vos omnes reliquos ecclesiarum ministros, ut pro debito nobis officio libere ac fraterne nos moneatis, quę vel ad rectam ecclesię nostrę institutionem vel ad nostram et doctrinam et vitam desyderantur.">Welche Freiheit wir euch gegenüber nicht nur durch unsere Gegenwart tun, sondern auch durch unseren gemeinsamen Einsatz bitten und beschwören uns sowohl in Strassburg als auch euch alle übrigen Kirchendiener, dass ihr uns für unsere pflichtgemässe Pflicht frei und brüderlich ermahnen lasst, die entweder zur rechten Erziehung unserer Kirche oder zu unserer Lehre und zum Leben wünschen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Feceritis profecto nobis in hoc rem omnium multo gratissimam.">Ihr habt in der Tat für uns in dieser Angelegenheit aller Dinge etwas sehr Angenehmes getan.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ceterum rogamus vos, fratres, iterum atque iterum in domino, ut, si contingat adesse Bucerum, habeatis illum vobis unice commendatum, ut cuius zelus, labor, opera et studium omne fervet iuvandis ecclesiis ac promovendo evangelico negocio, in quo ut pari dexteritate versetur, illi ex animo precamur.">Ausserdem bitten wir euch, Brüder, immer wieder im Herrn, dass ihr, falls es bei Bucer zutrifft, ihn nur euch anvertraut habt, damit sein Eifer, seine Arbeit, seine Arbeit und sein Eifer dazu ermutigt, den Kirchen zu helfen und das evangelische Geschäft zu fördern, in dem wir uns um gleiche Rechtschaffenheit bemühen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Postremo obsecramus vos per dominum illum, cui vos totos debetis, ut non minorem quam pacis et charitatis habeatis ecclesiarum vestrarum rationem diligenter in hoc incumbentes, ne quid committatur preter communes nobis fidei et charitatis regulas.">Schliesslich bitten wir euch durch den Herrn, dem ihr euch ganz schuldet, dass ihr nicht weniger als den Frieden und die Nächstenliebe eurer Kirchen widmet, damit nichts anvertraut wird ausser den uns gemeinsamen Regeln des Glaubens und der Liebe.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Christus ipse, cuius negocium agitis, suo spiritu et corda et ora vestra moderetur ad suam gloriam et ecclesiarum salutem.">Christus selbst, dessen Sache ihr tut, möge eure Herzen und eure Gebete mässigen auf seine Herrlichkeit und auf das Heil der Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="27. ianuarii 1536.">27. Januar 1536.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Fratres vestri in domino, quotquot">Eure Brüder im Herrn, so viele wie</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Constantię Christum predicamus.">Wir predigen Christus in Beständigkeit.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Eruditis ac vere piis Basiliensibus ac reliquis ecclesiarum ministris Basilaeę in domino congregatis, dominis ac fratribus suis colendissimis.">An die gelehrten und wahrhaft frommen Basler und den anderen Kirchendienern in Basel versammelt und ihren hochgeschätzten Herren und Brüdern.</s>
  </letter>
</file>
