<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10745" id_hbbw="707" id_irg_sort="707" id_sort="107070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Imaginibus et pietate clarissimis viris d. Ioanni Iacobo a Wattenwyl, Bernen[si] consuli, d. Nicolao et Reinharto fratribus Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam a domino.">Den sehr berühmten Bildern des Herrn Johannes Jakob von Wattenwyl, dem Konsul von Bern, den Brüdern Nicolas und Reinhart, Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Commentarios nostros in reliquas Pauli epistolas scriptos certis ex causis inscripsi aliis viris certe religiosissimis, at commentarios in utramque ad Thessalonicenses vobis, viri clarissimi et bene de me meriti, dedicare placuit.">Ich habe unseren Kommentaren zu den anderen Paulusbriefen aus bestimmten Gründen geschrieben, die sicherlich sehr religiösen Männern waren; aber ich habe beschlossen, euch die Kommentare zu den Thessalonichern, den angesehensten und wohlverdienten Männern, zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Amplissimos quidem vos fecit divina munificentia, et amplo digni eratis argumento, ipse vero admodum tenuis sum, accisaque sunt, quae profero.">Euch hat die göttliche Freigebigkeit sehr grossherzig gemacht, und ihr wart eines grossen Beweises würdig, aber ich selbst bin sehr gering, und es gibt Akzien, die ich vorbringe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen et his, quando augustiora dare non licuit, animi mei in vos promptitudinem attestari libuit.">In der Zwischenzeit aber und diesen, als es nicht erlaubt war, noch grössere Dinge zu geben, wollte ich die Bereitschaft meines Geistes gegen euch bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis nostra ieiuna sint, ipsum tamen praesentis negotii argumentum splendide ab apostolo tractatum mirifice in vos competebat.">Und obgleich unser Fasten ist, so hat doch das Thema des gegenwärtigen Geschäfts, das der Apostel mit grossem Glanz behandelt hat, auf wunderbare Weise zu euch gehandelt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Laudantur enim ab apostolo Thessalonicenses, quod in veritate evangelica semel accepta perstiterunt, idque in miris motibus atque turbis nec sine iactura opum dispendioque vitae.">Denn die Thessalonicher werden vom Apostel gelobt, weil sie einst in der Wahrheit des Evangeliums geblieben sind, und zwar in wunderbaren Bewegungen und Unruhen, auch nicht ohne Verlust des Reichtums und des Lebens.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nec perstiterunt modo, sed et constantia sua authores fuerunt, quod tota Macedonia evangelium recepit.">Sie verharrten nicht nur, sondern waren auch durch ihre Standhaftigkeit Urheber, weil ganz Mazedonien das Evangelium empfing.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="&quot;A vobis enim&quot;, inquit apostolus, &quot;pertonuit sermo domini non solum in Macedonia et Achaia, verumetiam in omni loco fides vestra dimanavit&quot; [1Thess 1, 8].">"Von euch hat das Wort des Herrn nicht nur in Mazedonien und Achaja, sondern auch an jedem Ort euer Glaube verhasst" (1 Thess 1,8).</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et quantos motus a praedicato evangelio annis prope 16 Germania, imprimis vero Helvetia nostra maximo cum periculo dispendioque rerum omnium senserit, nemo est, qui nesciat.">Wie viele Bewegungen vom Evangelium in den letzten 16 Jahren Deutschland, vor allem aber unsere Helvetien mit der grössten Gefahr für den Verlust aller Dinge wahrgenommen haben, gibt es niemanden, der nicht weiss.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="At vos in hisce turbis non citra capitis et omnium facultatum discrimen Christi partes cum aliis quibusdam viris religiosis et fortibus sequuti constantia et religione vestra alios quoque animastis, ut in Christi iura tandem iuraverit tota Berna.">Aber ihr habt in dieser Menge nicht ohne die Rolle des Hauptes und aller Fakultäten Christi mit einigen anderen religiösen und tapferen Männern gefolgt, eurer Standhaftigkeit und eurer Religion auch andere beseelt, sodass Bern endlich in den Rechten Christi geschworen hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non debet hoc praeclarum facinus animos inflare vestros, quod cum aliis habetis commune.">Diese hervorragende Tat darf eure Seelen nicht aufblasen, die ihr mit anderen gemeinsam habt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dei donum agnoscite in vobis, et dei donum praedico in vobis.">Erkennet die Gabe Gottes in euch und predige die Gabe Gottes in euch.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et Paulus apostolus: &quot;Quid habes&quot;, inquit, &quot;quod non accepisti?">Und der Apostel Paulus sagt: "Was hast du, was du nicht empfangen hast?"</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod si accepisti, quid gloriaris, quasi non acceperis?&quot; [1Kor 4, 7].">Wenn du das empfangen hast, was rühmst du dich, als hättest du es nicht empfangen?"</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et ad Thessalonicenses: &quot;Deus&quot;, inquit, &quot;agit in vobis credentibus.&quot;">Und er sagte zu Thessalonichern: "Gott handelt in euch, die ihr glaubt".</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Praeterea, quae accipimus a deo dona, in hoc accipimus, ut subinde nosipsos in pietate superemus et quam pluribus prosimus.">3. Die Gaben, die wir von Gott empfangen, empfangen wir darin, dass wir von Zeit zu Zeit uns selbst in der Gottergebenheit überwinden und mehr nützen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Negotium ergo domini coeptum foelicissime summa cum gloria absolvetis, si egregium addideritis colophonem, hoc est, si in finem usque perseveraveritis in veritate accepta et studueritis regnum Christi domini quam latissime propagare.">Ihr werdet also das begonnene Geschäft des Herrn mit grösster Glückseligkeit begleichen, wenn ihr eine hervorragende Kolonie hinzufügt, das heisst, wenn ihr bis zum Ende in der Wahrheit annehmet und bemüht seid, das Reich Christi, des Herrn, so weit wie möglich zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Huc vero summo cum ardore propellet hisce bi-nis ad Thessalonicenses epistolis apostolus, ut vel hoc quoque nomine vobis fuerint dicandae.">Diese beiden Briefe des Apostels an die Thessalonicher veranlasst er mit grösster Begeisterung, damit sie auch unter diesem Namen zu behaupten sind.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Grati enim hominis et veri amici est, eorum provehere et iuvare iustam laudem ac gloriam, quorum sensit benefitia et quibus ex animo bene vult.">Denn es ist ein dankbarer und wahrer Freund des Menschen, ihr gerechtes Lob und Ruhm zu fördern und zu fördern, deren Wohltaten er empfindet und denen er von Herzen Gutes wünscht.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sunt praeter illa et alia quoque argumenta, quae non vulgariter vos invitent ad perseverantiam in veritate, ad studium propagandi regnum Christi et ad bene merendum de piis omnibus, imprimis vero exemplum venerandi senis et consulis Bernen[sis] d. Iacobi a Wattenwyl beatae memoriae, patris vestri, imo patriae patris.">Ausserdem gibt es auch andere Argumente, die euch nicht allgemein zur Beharrlichkeit in der Wahrheit, zum Eifer für die Verbreitung des Reiches Christi und zum Verdienst aller Frommen einladen, vor allem aber ein Beispiel der Verehrung des alten und Konsuls von Bern, Jakob von Wattenwyl, dem seligen Gedächtnis eures Vaters, ja des Vaters.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Is enim et rempublicam summa cum fide et prudentia administravit et renascenti veritati egregie favit illamque promovit, quantum ea permittebant tempora.">Er hat nämlich auch das Gemeinwesen mit grösster Treue und Klugheit verwaltet und, als er wiedergeboren war, mit grossem Eifer für die Wahrheit gesorgt, soweit die Zeiten es erlaubten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Inde profecto coniectare potestis, viri piissimi, quid et quantum Christo et veritati eius debeatis, quibus et temporis foelicitas et populi consensus, denique ipsa veritas retecta et doctorum favet fidelitas.">Daraus kannst du, fromme Männer, vermuten, was und wie viel ihr Christus und seiner Wahrheit schuldet, denen sowohl die Glückseligkeit der Zeit als auch die Zustimmung des Volkes und schliesslich die Wahrheit selbst, die vernetzt und die Treue der Gelehrten begünstigt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Habetis enim antistites religionis fideles, disertos, doctos atque constantes, qui recte consulere et ex oraculari scriptura recta ad veram virtutem foelicitatemque ducere possunt.">Ihr habt nämlich die gläubigen, beredten, gelehrten und standhaften Vorsteher der Religion, die aus der mündlichen Schrift das richtige Glück zu wahren Tugenden führen können.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quin et ipsa ecclesia vestra veritatem amat ex animo hancque promotam omnibus votis cupit.">Denn auch eure Kirche liebt die Wahrheit von Herzen, die von allen Gelübden gefördert wird.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo restat, nisi ut perseverantia et indefesso benefaciendi studio bene coepto operi extremas imponatis manus?">Was bleibt also übrig, als dass ihr die Beharrlichkeit und den unermüdlichen Eifer, Gutes zu tun, einem guten Werk gut begonnen habt, die Hände auflegt?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nihil ficte dixi hactenus, per adulationem nihil.">Ich habe bisher nichts fiktives gesagt, nichts durch Schmeichelei.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Norunt enim pii omnes, quid in vobis de vestratibus praedicaverim.">Denn alle Frommen wissen, was ich in euch von euren Landsleuten gepredigt habe.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vos modo pergite et, quo apostolus duxerit, ite, vivite et valete una cum familia vestra sancta.">Gehet nur fort und fahret, wie der Apostel es heisst, gehet hin, lebt und lebt wohl zusammen mit eurer heiligen Familie.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense ianuario anno 1536.">Zürich, im Januar 1536.</s>
  </letter>
</file>
