<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10848" id_hbbw="809" id_irg_sort="809" id_sort="108090"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo, patre nostro, per dominum Iesum Christum.">Gnade und Frieden von Gott, unserem Vater, durch den Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venit ad nos, colendissime Bullingere, pręsentium lator, vir, ut nobis videtur, ingenuus et comis, ex caesaris curia et familia sese recta, Tigurum petiturum affirmans - illic ei negotia esse pro sua persona, de quibus, cum praesens fuerit, ipse disseret -, ratus tamen audatiam fore et temeritatem, si incognitus neque a quopiam commendatus aedes tuas importunius irruperit, rogans nos tibi admodum notiores tuique nominis observantes, quatenus per literas ad te datas liberior ac decentior sibi pateret aditus.">Er ist zu uns gekommen, verehrter Bullinger, der Überbringer der Anwesenden, ein Mann, wie es uns scheint, ein freier und geistlicher Gefährte, der sich aus dem Hof des Kaisers und aus der rechten Familie nach Zürich behauptet und behauptet, dass er dort Geschäfte für seine Person hat, über die er, wenn er anwesend ist, selbst diskutieren würde -, dass die Kühnheit und Unbesonnenheit sein würden, wenn er von niemandem empfohlen und ungelegener in dein Haus eindringt und uns darum bittet, dir einen sehr bekannteren Namen zu widmen, insofern er durch einen Brief an dich freier und Angehörigerer offen steht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nos itaque de tua humanitate nihil meriti, sed tantum candore tuo freti commendatitias has qualescunque ad te damus, quo honestiorem, ut sperat, te adeundi occasionem habeat, simul praecantes, ut et nostram praesumptionem non aegre feras.">Wir verdienen also nichts von deiner Freundlichkeit, sondern nur von deiner Offenheit auf deine Lobpreisungen, die wir dir, wie auch immer, schenken, damit er, wie er hofft, die Gelegenheit hat, dich zu nähern, zu beten und zugleich zu bitten, dass du auch unsere Vermessenheit nicht mit Mühe ertragen kannst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Caeterum literas tuas cum libello episcopi Wintoniensis iamdudum accepimus, pro quibus tibi ingentes agimus gratias, libellum quoque, ut iussisti, propediem remissuri.">Ausserdem haben wir lange deinen Brief mit dem Büchlein des Bischofs von Winchester erhalten, für das wir dir sehr danken und das Büchlein, wie du es befohlen hast, bald zurücksenden werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Rumores ex Italia non refert scribere, cum pręsentium pręsentator iamiam festinus ex illa adveniens certiores ipse narraturus sit.">Die Gerüchte aus Italien schreibt nicht, da der Vorgänger der Anwesenden schon in Eile aus seiner Ankunft darüber informieren wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Vale, vir eximie.">Lebe wohl, mein sehr guter Mann.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ex antiqua Rhetorum Curia, penultima aprilis 1536.">Aus dem alten Curia-Rhetorum, dem letzten April 1536.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Salvos optamus plurimum M. Leonem, Utingerum, Pellicanum ac simul omnes fratres.">Wir wünschen den herzlichen Gruss von Marcus Leo, Utinger, Pelican und allen Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Comitia indicta sunt ad decimamquartam diem maii, quibus peractis institutum nostrum de ludimagistro prosequemur.">Die Wahlen wurden auf den zehnten Tag des Mai einberufen, an dem wir nach Ablauf unseres Instituts über den Schulmeister weiterführen werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tui ex animo Ioannes Blasius et Comander.">Dein Johannes Blasius und Comander, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Pietate et eruditione clarissimo viro magistro Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti vigilantissimo, domino ac fratri suo observando.">An die Frömmigkeit und Gelehrsamkeit dem hochberühmten Lehrer Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, seinem Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
