<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10851" id_hbbw="812" id_irg_sort="812" id_sort="108120"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.">Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch unseren Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod vocati non venimus, Capito et Bucere, venerandi et in domino charissimi fratres vobis, ipsis non nobis, imputabitis.">Dass wir nicht gerufen wurden, Capito und Bucere, verehrte und im Herrn liebste Brüder, die ihr euch nicht selbst anrechnet.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Non Nescitis, quam longe lateque porrigantur ecclessiae nostrę et quam multae sint nobis episcoporum centuriae per urbes populosissimas perque agros patentissimos habitatissimosque.">Ihr wisst nicht, wie weit die Seiten unserer Kirchen verbreitet werden und wie viele der hundert Bischöfe uns durch die mächtigsten Städte und durch die am weitesten verbreiteten Ländereien bewohnt werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non ignoratis, quę ecclessiis nostris in huiusmodi negotiis consultandi mos et ratio.">Ihr wisst nicht, welche Art und Weise und Art von Beratung in unseren Kirchen in solchen Angelegenheiten sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Scitis, quam instructos esse oporteat ad conventum tantum.">Ihr wisst, wie unterrichtet zu sein braucht nur für eine Versammlung.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Interim vos tanta intra paucorum dierum spatium perficere iubetis.">In der Zwischenzeit befiehlt ihr, so viel innerhalb weniger Tage zu vollenden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Redduntur literae vestrę circa finem aprilis, et 14. mai diem pręscribitis, brevissimum sane et iniquissimum nobis temporis spatium.">Euer Brief wird gegen Ende April zurückgegeben, und am 14. Mai schreibt ihr einen sehr kurzen und ungerechten Zeitraum für uns.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iam etsi abunde satis suppeteret temporis, tamen in re tanta non ita festinandum videtur, quanquam et in mora agnoscamus periculum.">Auch wenn die Zeit schon reichlich genug wäre, so scheint es doch in einer solchen Angelegenheit nicht so eilig zu sein, obwohl wir in der Verzögerung auch die Gefahr erkennen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quod ergo non venimus, necessitati et iniuriae temporis dabitis, non contemptui, aut quod concordiam cum d[octore] Luthero et suis aspernemur vel ad hanc aspiremus segnius.">Was wir also nicht gekommen sind, das wirst du der Notwendigkeit und dem Unrecht der Zeit geben, nicht der Verachtung, oder dass wir die Eintracht mit Luthers Lehrer und seinen Anhängern verachten oder uns weniger darauf richten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Amamus enim Lutherum ex animo ut fratrem in domino charissimum.">Denn wir lieben Luther von Herzen als liebsten Bruder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Veneramur illum ut ministrum Christi selectissimum, per cuius ministerium in orbe maxima patravit dominus.">Wir waren gekommen, ihn als den auserwählten Diener Christi, durch dessen Dienst der Herr in der grössten Welt geleistet hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Suspicimus illum ut sanctissimum, eruditissimum et vere magnum in vera religione restauranda virum de pietate et literis optime meritum.">Wir achten ihn als den heiligsten, gelehrten und wahrhaft grossen Mann in der Wiederherstellung der wahren Religion, der Frömmigkeit und den besten Briefen verdient.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Unde nihil votis petimus ardentioribus quam concordiam cum illo et viris spectatissimis sanctam.">Deshalb bitten wir nichts glühenderes Gelübde als Eintracht mit ihm und den angesehensten Männern.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non tam sumus stupidi, ut non intelligamus suspitionem illam discordiae nostrae et iucundam esse hostibus evangelii et cursum huius remorari validissime.">Wir sind nicht so dumm, dass wir nicht verstehen, dass der Verdacht auf unsere Zwietracht und angenehm den Feinden des Evangeliums ist und dass dieser Kurs stark aufhält.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Rursus tam impii et bellaces non sumus ut non malimus pacem quam helium tantumque sublatum esse ex ecclessia Christi scandalum.">Wir sind wiederum so gottlos und kriegerisch, dass wir nicht lieber den Frieden als das Helium nur aus der Kirche Christi genommen haben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ideo cum intelligamus in hoc coiisse coetum illum vestrum sanctum, ut et discordiae tollatur suspitio et omnes intelligant idem nos sentire et loqui omnes non, potuit nobis non probari institutum hoc sanctum et ecclessiae dei salubre, et cum sciamus dominum spiritu suo suis adesse perpetuo, futurum speravimus, ut isti fratres nostri nos quidem absentes corpore, presentes autem spiritu, sincera charitate ut unius corporis membra sint complexuri.">Wenn wir daher verstehen, dass in dieser Versammlung eure heilige Versammlung zusammengekommen ist, so dass der Argwohn der Zwietracht aufgehoben wird und alle verstehen, dass wir dasselbe denken und nicht alle sprechen, so konnte uns dieses heilige und heilsame Institut der Kirche Gottes nicht gutheissen. Und da wir wissen, dass der Herr in seinem Geiste gegenwärtig ist, hofften wir, dass es für immer sein wird, dass diese unsere Brüder, wenn wir vom Leibe abwesend sind, aber in aufrichtiger Liebe, um die Glieder eines Leibes zu umarmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Non nescio suspitiones vel bonorum virorum animos a nobis alienasse plurimum, verum istorum fidimus aequitati, vestrę imprimis sinceritati et fidei.">Ich weiss nicht, dass die Verdächtigungen oder die Gemüter guter Männer uns sehr entfremdet haben, sondern der Gerechtigkeit dieser Männer, vor allem eurer Aufrichtigkeit und eurem Glauben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nostis nos fratres.">Ihr kennt uns Brüder.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nostis ecclessias nostras, et quanta sit ipsarum fides, concordia, constantia et pietatis studium, quę item probatio, quis profectus, quantum denique sanguinis nostri effuderimus pro nomine Christi, quan-tis afflicti simus pressuris, contumeliis iniuriisque, tentati quoque insidiis vaferrimis, ex quibus tamen omnibus liberavit nos dominus.">Ihr weisst unsere Kirchen und wie gross der Glaube, die Eintracht, die Standhaftigkeit und das Streben nach Frömmigkeit sind, und auch der Beweis, welcher Fortschritt, wie sehr wir unser Blut schliesslich für den Namen Christi vergossen haben, wie sehr wir von Bedrängnis, Beleidigungen und Beleidigungen bedrängt sind, auch durch gewaltige Hinterhalte versucht worden sind, von denen der Herr uns jedoch von allen befreit hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nostis, quę sit doctrinae ratio.">Ihr wisst, was der Grund für die Lehre ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Copiose enim de hac in nupero Basiliensi conventu disputavimus Planissimum est nos abhorrere a. dogmatis quibusdam, quae tamen docere credimur.">Denn wir haben ausführlich über diese kürzliche Basler Versammlung diskutiert, es ist klar, dass wir uns vor einigen Dogmen verabscheuen, die wir jedoch zu lehren glauben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Obtestamur igitur vos fratres per Iesum Christum, verum dei filium, hostiam aeternam et sacerdotem unicum, judicem vivorum et mortuorum, ut nobis et veritati in coetu illo sancto detis testimonium, deinde, ut doctori Luthero, fratri charissimo et viro de ecclessia Christi bene merito, suisque omnibus, in evangelio Christi collaboratoribus nostris, sincere nos nostrasque commendetis ecclessias.">Wir bitten euch also, liebe Brüder, durch Jesus Christus, den wahren Sohn Gottes, das ewige Opfer und den einzigen Priester, den Richter der Lebendigen und Verstorbenen, dass ihr uns und der Wahrheit in jener heiligen Versammlung ein Zeugnis gibt, und dann, dass ihr dem Lehrer Luther, dem liebsten Bruder und Mann der Kirche Christi, mit gutem Verdienst allen, im Evangelium Christi aufrichtig unsere Kirchen anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nos interim precibus indefessi orabimus dominum, si quid simultatis exortum sit inter nos, id totum expungat ex pectoribus, qui cordium scrutator est, et vinculo nos sancto indissolubilique nexu charitatis conglutinet, quo hostibus Christi formidabiliores animo magno et successu foelicissimo reliquias antichristiani exercitus profligemus et regnum Christi propagemus quam latissime.">In der Zwischenzeit werden wir unermüdlich zum Herrn beten, wenn eine Feindseligkeit unter uns entstanden ist, dies alles aus den Herzen, die das Herz erforscht, und uns durch die unauflösliche Bande der Nächstenliebe zusammenschliessen, durch die wir die furchtbarsten Feinde Christi mit einem grossen und erfolgreichsten Erfolg die Reliquien des antichristlichen Heeres bekämpfen und das Reich Christi so weit wie möglich ausbreiten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Fiat, fiat!">Es geschehe, es geschehe!</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Valete in Christo Lutherumque, virum clarissimum, et collegas eius, fratres nostros charissimos, nostro nomine salvere iubebitis, quibus in presenti scripsimus nihil, quod vos credimus literarum vice futuros.">Lebt wohl in Christus Luther, einen sehr angesehenen Mann und seine Kollegen, unsere geliebten Brüder, werdet ihr in unserem Namen grüssen, denen wir in der Gegenwart geschrieben haben, nichts, was wir glauben, dass ihr in Zukunft Briefe tun werdet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 30. aprilis anno a nato domino 1536.">Zürich, 30. April im Jahr 1536 vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Heinrichus Bullingerus vester.">Dein Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dominis Wol[fgango] Capitoni et Martino Bucero, vigilantissimis Argentoratensis ecclesiae pastoribus, fratribus in domino charissimis.">Herren Wolfgang Capito und Martin Bucer, sehr wachsamen Pastoren der Kirche von Strassburg, sehr geliebten Brüdern im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
