<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10936" id_hbbw="894" id_irg_sort="894" id_sort="108940"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="[...] Videor fortasse tibi, Bullingere, more andabatarum in tenebris ventilare gladium nec habere antagonistam, quem feriam aut quocum pugnem, cum, quod contendo et postulo, nemo inficietur.">... Vielleicht scheine ich dir, Bullinger, in der Finsternis das Schwert zu zerstreuen und keinen Antagonisten zu haben, den ich töte oder mit wem ich streiten werde, da niemand anstecken wird, was ich beschwöre und erbitte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Utinam ita esset nec essent, qui vetus illud agitatae humanitatis Christi incendium pergerent instaurare!">Wäre es nur so und nicht so, dass diejenigen, die das alte Feuer der Menschheit Christi durchbohrt hatten, fortführen würden!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ut enim nihil dicam de scholasticis, qui carnem Christi veram speciei visibili sacramenti naturaliter unientes localem interim praesentiam negant et simul ubique, hoc est omnibus in ecclesiis, tale corpus Christi consecrari et sumi docent nec advertunt, quantopere carnis veritatem oppugnent, satis constat doctissimos anabaptistarum et linguarum etiam peritos non pauca dogmata veterum haeresium mira confidentia innovasse nec hodie deesse cum ingenio tum etiam doctrina praeditos, qui iisdem furiis agitati nihilo mitiora meditantur prioribus.">Um nämlich nichts von den Gelehrten zu sagen, die das wahre Fleisch Christi von der sichtbaren Gestalt des Sakramentes kraft ihrer Natur vereinigen und inzwischen die örtliche Gegenwart verleugnen und überall, das heisst in allen Kirchen, lehren, dass ein solcher Leib Christi geheiligt und angenommen wird, und bemerken nicht, wie sehr sie die Wahrheit des Fleisches bekämpfen, genügt es, dass die gelehrten Wiedertäufer und Sprachen auch nicht wenige Dogmen der alten Häresien mit wunderbarem Vertrauen erneuert haben, dass sie heute nicht mit dem Genie und der Lehre begabt sind, die, nachdem sie von diesen Rasereien getrieben, nichts milder als die früheren meditieren.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Plerisque et contentio animos addit, dum altercandi libidine nihil non audent et undelibet converrunt de scripturis etiam tortis et iugulo attractis, quo victoriam quocunque fuco parandam queant adipisci.">Oft fügt der Streit auch den Mut hinzu, wenn sie sich nicht wagen, sich mit der Lust zu streiten, und wo immer sie sich aus der Hl. Schrift bekehren, auch wenn sie sich an die Folter und Pöhle gebunden haben, so dass sie den Sieg mit irgendeinem Fuss erhalten können.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Boni autem consulimus horum suspitionem, qui, cum viderent nos cum Augustino et veteribus corpus domini certo aliquo in loco esse asseverare, veriti, ne quid praefractius circa eucharistiam committeremus, vere adesse illi corpus domini et vere sumi in coetu docuerunt et simul vacuum usum signorum damnarunt.">Wir beraten aber den guten Verdacht dieser Leute, die, obwohl sie sahen, dass wir mit Augustinus und den alten Männern an irgendeinem Ort mit Sicherheit behaupten, dass es an einem bestimmten Ort sei, als sie befürchteten, dass wir nichts Verbrecheres über die Eucharistie begingen, wahrhaftig der Leib des Herrn anwesend sei und in der Versammlung wahrhaft angenommen wurde und zugleich den leeren Gebrauch der Zeichen verurteilt haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non enim aliud nostri senserunt, quam quod ipsi sentiunt, etiamsi aliis atque aliis sermonum formulis variavimus, quae tamen et ipsae plus pepererunt dissentionis, quam hactenus e re pietatis fuerit.">Denn unsere Leute haben nicht anders gesinnt, als das, was sie selbst wahrnehmen, auch wenn wir andere und andere Formeln der Redeformen verändert haben, die doch mehr Uneinigkeit hervorgebracht haben als bisher in der Angelegenheit der Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Utcunque autem ea res habeat, dicimus minime consequi, ut ad assertionem verae et locabilis naturae in Christo concedere opus habeamus Iesum Christum, deum et hominem, in omni coetu eucharistiam peragente vere et substantialiter atque etiam corporaliter non adesse - quod tamen multis per initia huius dogmatis disputati sentire visi sumus -, quandoquidem, ut sol ipse (qui eximia orbis creati pars et velut membrum vivi corporis existit) adesse etiam corporaliter reliquis mundi partibus dicitur vereque et cum efficatia vel ipsi terrae omnium infimae corporaliter adest, sic et dominus Iesus, verus deus et verus homo, plenus omni virtute et efficatia, in quo thesaurus scientiae et sapientiae dei et gratiarum omnium inest, per hoc, quod naturali carnis suae communicatione ecclesiae suae de proximo est coniunctus in sacrę coenae ritu et visibili illa symbolorum contestatione vere, substantiabiter atque etiam corporaliter adesse et eo modo, quo se ipsum exhibuit, sumi a fidelibus dicatur et credatur.">Wir behaupten aber, dass Jesus Christus, Gott und Mensch, für die Behauptung der wahren und räumlichen Natur in Christus notwendig zugestehen müssen, dass Jesus Christus, Gott und Mensch, in jeder Versammlung wahrhaftig und substantiell und auch körperlich nicht gegenwärtig ist - was wir jedoch durch die Anfänge dieses Dogmas erörtert worden sind -, da ja, wie die Sonne selbst (die der ausserordentliche Teil der Schöpfung und gleichsam ein Glied des lebendigen Körpers ist) wahrhaftig auch den übrigen Teilen der Welt gegenwärtig ist, wahrhaftig und voll von aller Kraft und Wirksamkeit, in welcher der Reichtum der Wissenschaft und der Gnade Gottes körperlich gegenwärtig ist, so ist auch der Herr Jesus, der wahre Gott und der wahre Mensch, voll aller Kraft und Wirksamkeit, in welcher der Reichtum der Weisheit und der Gnade Gottes leiblich gegenwärtig ist. Es wohnt allen Dingen inne, dass er durch die natürliche Gemeinschaft seines Fleisches mit seiner Kirche vom Nächsten verbunden ist im heiligen Ritus und durch das sichtbare Bekenntnis der Symbole wahrhaft, substanziell und auch körperlich anwesend ist und in der Weise, wie er sich gezeigt hat, von den Gläubigen genommen und geglaubt wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quanquam non sic adesse coenae intelligitur, ut corporali sua conditione demissam aut attrectari aut omnino ullo sensu accipi possit, ne a ratione quidem aut carnis iuditio hoc modo deprehensus, sed fide sola illorum, qui verbo domini sunt instructi, praesens intelligitur et capitur.">Obwohl es nicht so verstanden wird, dass das Abendmahl anwesend ist, dass es nach seiner körperlichen Beschaffenheit gesandt oder durch irgendeinen Sinne angenommen werden kann, so wird es nicht von der Vernunft oder vom Urteil des Fleisches in dieser Weise entdeckt, sondern nur durch den Glauben derer, die durch das Wort des Herrn unterrichtet sind, gegenwärtig verstanden und erfasst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Est enim Christus persona gloriosa substantia immortali et aeterna duarum naturarum irrefragabili veritate unitus, quem qui vere capiunt, non aliter sumunt, quam qualis est, quique de carne eius vere edunt et vere de sanguine bibunt, aliter edere et potare dominum quam substantialiter et essentialiter non possunt.">Christus ist nämlich eine glorreiche Person, die mit der unsterblichen und ewigen Substanz zweier Naturen vereinigt ist, die sie wahrhaftig fassen, nicht anders sind als sie, die wahrhaft von seinem Fleisch essen und wahrhaft von seinem Blut trinken, anders essen und trinken den Herrn als in der Substanz und im Wesen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Docet haec omnia cogitantem ipsa fidei ratio et natura mysterii non nisi veritati nitentis, quae tamen adeo a carnali sensu et crudo esus et potus abhorret, ut non nisi spiritalem modum cibi illius et potus coelestis admittat.">All dies lehrt die Vernunft des Glaubens und die Natur des Geheimnisses, das nur auf die Wahrheit gründet, die jedoch so sehr vom fleischlichen Sinn und vom Grausamkeit und vom Trinken abschreckt, dass sie nur die geistige Art und Weise seiner Speise und seines himmlischen Tranks zulässt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non est enim verus esus nisi yen corporis in ecclesia nec alius sanguis, qui bibitur, nisi verus illius, qui seipso nutrit et pascit ecclesiam.">Es gibt nämlich nur ein wahres Essen des Leibes in der Kirche und kein anderes Blut, das getrunken wird, als der wahre dessen, der sich selbst nährt und die Kirche nährt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Edimus quidem vere panem et vinum vere bibimus, caeterum non hoc fine, ut tam aestimemus signorum evidentiam quam rerum veritatem spectemus et sumamus.">Wir essen wahrhaft Brot und Wein, aber nicht dieses Ziel, so dass wir die Klarheit der Zeichen, die Wahrheit der Dinge, so sehr schätzen und empfangen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Harum enim gratia symbola consecrata per verbum et a domino sanctificata externo et visibili usu rituque in coetu recipimus.">Denn wir empfangen durch das Wort und die vom Herrn geheiligte äussere und sichtbare Anwendung dieser Symbole in der Versammlung.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Haec habui etc.">Ich habe diese Dinge gehabt usw.</s>
  </letter>
</file>
