<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10898" id_hbbw="858" id_irg_sort="858" id_sort="108580"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratissimum mihi quidem fuit munus tuum, optime ac doctissime Bulingere, sed literae ipsę tuae longe etiam gratiores, ut quibus ultro offers, quod summis votis abs te mihi erat expetendum.">Es war mir in der Tat sehr dankbar, bester und gelehrter Bulinger, aber dein Brief selbst ist bei weitem dankbarer, wie du es mir selbst anbietest, weil du es mir mit grösster Gelübde wünschen solltest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Agnosco igitur humanitatem vestram, quam antea quoque isthac transiens cum in te tum caeteris doctissimis viris ac candidissimis eiusmodi ac tantam esse ipsa re expertus sum, ut hactenus saepe mecum cogitarim dispiciendum mihi esse, haud quidem quo modo  respondere ipse possim, quandoquidem video id mihi, quamvis egregie volenti, per occasionem tamen id temporis non licere.">Ich erkenne also eure Menschlichkeit, die ich früher als ich in dir und den anderen sehr gelehrten und reinen Männern dieser Art und Weise erfahren habe, dass ich bis jetzt oft mit mir darüber nachdenke, dass ich nicht wie ich antworten kann, da ich sehe, dass es mir, obwohl ich es mir vortrefflich wünsche, bei Gelegenheit der Zeit nicht erlaubt ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Significationem modo dare aliquam animi grati ac beneficium agnoscentis propositum erat.">Die Bedeutung eines Dankes und einer Wohltat, die er anerkennt, war das Ziel.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Id quod etiam cupide fecissem nuper adeo in eo, qui et literas tuas ad me et munus pertulit, nisi adventus eius ad nos incommode adeo accidisset.">Was ich auch neulich sehr begierig getan hätte, so sehr in dem, der mir sowohl deine Briefe als auch deine Rolle zugetragen hat, wenn nicht seine Ankunft zu uns so unangenehm gewesen wäre.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Aberam enim tum forte Thermis Ferinis valetudinis gratia, quam in tantum labefecerat diutinus nempe semestris morbus, ut vix consistere pedibus, nedum ingredi possem.">Denn ich war zu dieser Zeit wegen der Gesundheit von Thermis Ferins, die er in so langem Masse durch Krankheiten der Semester geschwächt hatte, dass ich kaum mit Füssen bestehen konnte, ganz zu schweigen davon, dass ich eintreten konnte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caussam tam gravis morbi pridem Vadiano nostro scripsi, qui me profectum a vobis postridie statim Sangalli et ad amiciciam suam facile petentem admisit et simili officii genere liberalissimo animo est prosecutus.">Ich habe vor langer Zeit an unseren Vadianus eine so schwere Krankheit geschrieben, der mich am nächsten Tag, nachdem ich von euch aufgebrochen bin, sofort Sangallius zugelassen hat und sich leicht auf die Bitte um seine Freundschaft eingelassen hat und mit einem ähnlichen Gefühl der grosszügigsten Gesinnung verfolgt hat.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quapropter etiam discedens  animi mei ac studii erga viros doctos ac bonos omnes illi reliqui.">Darum verliess ich alle anderen gelehrten und guten Männer meines Geistes und meines Strebens.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="In quorum albo quia tu jure primas tenes, tum humanitate me prius ac munificentia iam tua praevertisti, visum est apud te quoque relinquere pignus vicissim sive monumentum, quod etsi paria cum symbolo amiciciae, quod misisti, libellis tuis elegantissimis, facere haudquaquam potest, commonefacere te certe subinde potest, quam ego amiciciam tuam ultro oblatam mihi cupide sim amplexus.">In deren weissem Rechte du mich zuerst durch deine Freundlichkeit und deine Grosszügigkeit übersetzt hast, schien es, dass du auch bei dir das Pfand oder das Grabmal zurücklässt, das, wenngleich es mit dem Symbol der Freundschaft, die du mir geschickt hast, in deinen elegantesten Büchlein keineswegs tun kann, dich gewiss daran erinnern kann, wie sehr ich deine Freundschaft, die mir von freien Stücken angeboten wurde, aus freien Stücken annehmen werde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Bene vale ac sodalidatem isthic literariam universam meo nomine quam officiosissime saluta.">Bleibe gesund und grüsse die ganze literarische Gesinnung in meinem Namen so pflichtbewusst wie möglich.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tubingae, calendis iulii.">Tübingen, Juli.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Melchior Volmarius tuus.">Dein Melchior Volmar.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Doctrina et pietate insigni viro Henrico Bulingaero, episcopo Tigurino, domino suo colendo.">An einen Mann, der durch seine Lehre und Frömmigkeit ausgezeichnet ist, an Heinrich Bulinger, dem Zürcher Bischof, seinem Herrn.</s>
  </letter>
</file>
