<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10885" id_hbbw="846" id_irg_sort="846" id_sort="108460"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem a deo per suum ipsius Christum.">Ich grüsse Dich von Gott durch seinen Christus selbst.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Veritus sum, ne vos (venerabiles viri, pręceptores et fratres in Christo dilectissimi) vel ingratitudinis vel negligentię me accusaretis, si Erasmo illi nostro ad vos proficiscenti literas non dedissem, quum tot menses iam literas ad vos dederim nullas.">Ich befürchte, dass ihr (ehrwürdige Männer, Lehrer und geliebte Brüder in Christus) mich der Undankbarkeit oder Nachlässigkeit anklagen würdet, wenn ich nicht unserem Erasmus einen Brief an euch geschickt hätte, obwohl ich euch seit so vielen Monaten keinen Brief geschickt habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quanquam sane mei causa nullis modo literis apud vos opus erat, quod Erasmus ipse mea sit apud vos futurus epistola, ut qui optime cognovit, quo ingenio quove sim in vos animo, tamen non potui non scribere, modo gratarer vobis super Erasmo hactenus ad nos deducto, modo iterum expeterem illum a vobis apostolum nobis remittendum.">Obwohl meine Sache in keiner Weise in Briefen bei euch erforderlich war, dass Erasmus selbst mein Brief bei euch sein wird, so dass ich, der sehr gut bekannt ist, mit welcher Gesinnung ich in euch bin, dennoch nicht schreiben konnte, jetzt würde ich Euch über Erasmus danken, nachdem ich bisher zu uns gebracht wurde, solange ich ihn nochmals von Euch erbitte, dass der Apostel uns zugesandt wurde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam illud haudquaquam silentio prętereundum est, quod ille non solum eruditione, pietate ac omnis generis virtutibus commendatum se pręstitit, verum etiam sudando, docendo, vigilando et sufferendo sese talem exhibuit, ut omnes in admirationem sui rapuerit, et non potuerit non multum fructus Christo adtulisse, id quod in rudi plebecula nos officiis pręfecti quotidie experimur.">Denn jenes Schweigen darf keineswegs übersehen werden, weil er sich nicht nur durch Gelehrsamkeit, Frömmigkeit und jede Art von Tugenden, die ihm anvertraut wurden, sondern auch durch Schwitzen, Lehren, Wachsamkeit und Ertragen darbot, so dass er alle zur Bewunderung seiner selbst verführte und nicht viel Frucht für Christus bringen konnte, was wir täglich in grobes Volk als Präfekten erfahren.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et hoc est testimonium, quod nos illi damus.">Und das ist das Zeugnis, dass wir ihm geben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem, quoad mea interest, vos omnes (viri doctissimi simul atque integerrimi) per necessitudinem et unionem illam, quam nostra, Erasmo mediante, cum vestra contraxit ecclesia, obsecro et obtestor, velitis apud inclytum urbis Tigurinę senatum et magistratus huius negocii curam arripere et, si quid Poteritis, persuadere et efficere, ut Erasmus noster nobis in aliquot annos a piis magistratibus vestris remittatur.">Was mich betrifft, so bitte ich euch alle durch die Freundschaft und Vereinigung, die unsere, Erasmus mit eurer Kirche in Verbindung gebracht hat, ich bitte euch und flehe euch an, im berühmten Stadt Zürich den Senat und die Obrigkeit dieser Angelegenheit zu übernehmen und, wenn ihr etwas tun könnt, davon zu überzeugen und zu bewirken, dass unser Erasmus uns in einigen Jahren von euren frommen Magistraten vergeben wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod quidem in laudem et gloriam nominis dei et animarum salutem fęliciter est cessurum; vos vero vestro verbi divini propagandi officio hac ratione minime deeritis, quod michi tam gratum futurum est quam quę gratissima.">Das wird nun glücklich zum Lob und zur Herrlichkeit des Namens Gottes und zum Heil der Seelen weichen; ihr aber fehlt nicht auf diese Weise eure Pflicht, das Wort Gottes zu verbreiten, weil mir so wohlgefällig sein wird wie mir am meisten erfreulich sein wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Valete in Christo, domini et fratres charissimi.">Lebt wohl in Christus, liebe Herren und Brüder.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ex Richevilla, 15. iunii anno etc. 36.">Aus Richevilla, 15. Juni im Jahr usw. 36.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Johannes Froschius, quęstor et annonę Richevillensis pręfectus.">Johannes Froschius, der Aufseher und Präfekt von Richeville.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Venerabilibus viris, pietate pariter ac eruditione conspicuis pastoribus, doctoribus et ministris verbi urbis Tigurinę, dominis et fratribus suis in Christo charissimis.">Ehrwürdige Männer, Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, die in gleicher Weise den angesehenen Hirten, Lehrern und Dienern des Wortes der Stadt Zürich, ihren geliebten Herren und Brüdern in Christus.</s>
  </letter>
</file>
