<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10839" id_hbbw="800" id_irg_sort="800" id_sort="108000"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam bonam ego, Bullingere doctissime, operam navavi, si id meis apud te literis sum assecutus, ut epistolis apostoli ad Thessalonicenses, Thimotheum et Philemonem enarrandis hoc plus operae impenderis, quo ego te ardentius inhortatus fuerim, ne Romanum illud idolum levi manu tractares, sed suis coloribus orbi depingeres.">Wie gut, gelehrter Bullinger, habe ich mich bemüht, wenn ich dies mit meinen Briefen erreicht habe, um die Briefe des Apostels an die Thessalonicher, Thimotheus und Philemon mehr Mühe zu erflehen, mit denen ich dich noch eifriger ermahnt habe, dieses römische Götzen nicht mit leichter Hand zu behandeln, sondern mit seinen Farben der Welt zu malen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Depinxisti enim abominationem illam universam tanta fide, gratia, libertate, iudicio, fiducia, ut non dubitem casum, quem spiritus domini viginti iam annis molitur, te primum ceu Colophone adhibito et brevem et certo per omnem Germaniam in foribus affuturum esse, qui omnem illam simulatae pietatis camerinam non moveat solum, sed etiam absorbeat.">Du hast nämlich jenen Greuel mit so grossem Glauben, Gnade, Freiheit, Urteil und Zuversicht gemalt, dass ich keinen Zweifel daran habe, den der Geist des Herrn in den letzten zwanzig Jahren anstrebt, dass du zuerst als Kolophon verwendet und kurz und sicher in ganz Deutschland vor der Tür wohnst, der nicht nur diese vorgebildete Kamele der Frömmigkeit bewegt, sondern auch verschlingt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Est quidem papa et a Luthero petitus, sed amarulentius, quam ut iudicio eius multi eruditorum ea in re putarint accedendum, ac nescio, an ex professo unquam Zinglius noster in eum scripserit; satis enim ei fuit dogmata subvertere, quae talem eum effecerant, et exarmare hominem malis artibus elatum, si nudus et spoliatus adigi fortasse ad resipiscentiam posset.">Es ist zwar der Papst und wurde von Luther gebeten, aber bitter, als dass viele Gelehrte glauben, dass er sich in dieser Angelegenheit nähern sollte, und ich weiss nicht, ob unser Zwingli jemals aus einem bekannten Beruf an ihn geschrieben hat; denn es war ihm genug, die Dogmen zu zerstören, die ihn so bewirkt hatten, und den Menschen mit bösen Künsten zu bewaffnen, wenn er vielleicht nackt und beraubt werden könnte zur Reue.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tua vero (absit adulatio) diligentia factum est, ut facile et citra controversiam id optimi et pientissimi quique sensuri sint, de nullo antichristo seu filio perditionis certius posteros apostolum admonuisse quam de papa Romano; quippe ad verbum quadrant in hunc, quicquid est a Paulo de homine peccati praedictum.">Euer (die Schmeichelei) wurde aber durch eure Sorgfalt darauf hingewiesen, dass die besten und frommsten Menschen es leicht und ohne Streit zu tun haben, dass sie über keinen Antichristen oder Sohn des Verderbens sicherer ermahnt haben, als über den römischen Papst; denn sie verdoppeln nach diesem Wort, was auch immer von Paulus über den Menschen der Sünde vorausgesagt wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Proinde ex animo gratulor studiosis tuam istam lucubrationem, nec minus gaudeo factum meo consilio, ut accincto iam et parato ad scribendum hac in parte calcar adhibuerim et in meam etiam gratiam minus te laborum pistrinum istud fregerit.">Deshalb beglückwünsche ich euch von Herzen, dass ihr diese Arbeit wisst, und ich freue mich nicht weniger, dass dies durch meinen Rat geschehen ist, dass ich jetzt umgürtet und bereit bin, in dieser Hinsicht zu schreiben, und dass ihr diese Arbeit weniger auf meine Gunst gebrochen habt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Audio vero Paulum III. Caroli imperatoris hostem factum, totum se Gallo dedidisse.">Ich höre aber, dass Paul 3. zum Feind des Kaisers Karl ernannt wurde und sich ganz dem Franzosen ergeben habe.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quae si vera sunt, quam facile foret Carolum ad illos converti toto impetu, qui ferre papam amplius nolunt, et olfacio iam nunc eam occasionem observari quibusdam christianis magistratibus, ut, quoniam spes sit maioris dissidii, hoc inde propensior evangelio futurus sit imperator, quo se magis delusum contemptumque ab illo sentiet, cuius dignitatem antea tam religiose est tutatus.">Wenn dies wahr ist, wie leicht es wäre, sich Karl mit dem ganzen Angriff zu denjenigen zu wenden, die den Papst nicht mehr ertragen wollen, und mit dem Geruch, dass er nun die Gelegenheit zu gewissen christlichen Magistraten beachtet hat, so dass, da die Hoffnung auf einen grösseren Streit besteht, der Kaiser dadurch bereitwilliger sein wird, dass er sich vor ihm verachtet und dessen Würde er früher so religiös gewahrt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed incerta sunt principum consilia, quibus haud aliud magis precor, quam ut per domini gratiam vel te doctore demum artes antichristi sint liquido cognituri et, quod hactenus de scripturis deprehensum non est, saltem historia recentiore praeeunte perdiscant.">Aber die Ratschläge der Fürsten sind ungewiss, für die ich nicht mehr bete, als dass durch die Gnade des Herrn oder dich endlich durch den Lehrer die Künste des Antichristen deutlich erkennen werden, und dass, was bisher aus der Schrift entnommen wurde, wenigstens in der jüngsten Geschichte erfahren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vale et me tuum esse sinito.">Leb wohl und lasse mich von dir sein.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 18. die aprilis anno 36.">Sangalli, 18. April im Jahr 36.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ioach. Vadianus.">Joach. Vadian.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="[Clariss]imo viro d. Henrycho [Bulling]ero, sanctae ecclesię [Turicensis] episcopo, domini suo colendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof der heiligen Kirche von Zürich, seinem verehrenden Herrn.</s>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam bonam ego, Bullingere doctissime, operam navavi, si id meis apud te literis sum assecutus, ut epistolis apostoli ad Thessalonicos, Timotheum et Philemonem enarrandis hoc plus operae impenderis, quo ego te ardentius inhortatus fuerim, ne Romanum illud idolum levi manu tractares, sed suis coloribus orbi depingeres.">Wie gut, gelehrter Bullinger, habe ich mich bemüht, wenn ich dies mit meinen Briefen erreicht habe, um den Briefen des Apostels an die Thessaloniker, Timotheus und Philemon mehr Arbeit zu widmen, damit ich dich noch eifriger ermahne, dieses römische Götzen nicht mit leichter Hand zu behandeln, sondern mit seinen Farben der Welt zu bilden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Depinxisti enim abominationem illam universam tanta fide, gratia, libertate, iudicio, fiducia, ut non dubitem, casum, quem spiritus domini viginti iam annis molitur, te primum ceu colophone adhibito et brevem et certo per omnem Germaniam in foribus affuturum esse, qui omnem illam simulatae pietatis camerinam non moveat solum, sed etiam absorbeat.">Du hast nämlich jenen Greuel mit so grossem Glauben, Gnade, Freiheit, Urteil und Zuversicht gemalt, dass ich keinen Zweifel daran habe, dass der Fall, den der Geist des Herrn bereits in zwanzig Jahren anstrebt, dass du zuerst als Kolfon benutzt und kurz und sicher in ganz Deutschland vor den Türen sein würdest, der nicht nur diese vorgebildete Kamele der Frömmigkeit bewegt, sondern auch verschlingt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Est quidem papa et a Luthero petitus, sed amarulentius, quam ut iudicio eius multi eruditorum ea in re putarint accedendum, ac nescio, an ex professo unquam Zvinglius noster in eum scripserit; satis enim ei fuit, dogmata subvertere, quae talem eum effecerant, et exarmare hominem malis artibus elatum, si nudus et spoliatus adigi fortasse ad resipiscentiam posset.">Es ist zwar der Papst und wurde von Luther gebeten, aber bitter, als dass viele Gelehrte glauben, dass man sich in dieser Angelegenheit nähern sollte, und ich weiss nicht, ob unser Zwingli jemals aus einem bekannten Beruf an ihn geschrieben hat; denn es war ihm genug, die Dogmen zu unterdrücken, die ihn so gemacht hatten, und den Menschen mit bösen Künsten zu bewaffnen, wenn er bloss und beraubt werden könnte, um zur Reue zu gelangen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tua vero (absit adulatio) diligentia factum est, ut facile et citra controversiam id optimi et pientissimi quique sensuri sint, de nullo Antichristo seu filio perditionis certius posteros apostolum admonuisse quam de papa Romano: quippe ad verbum quadrant in hunc, quicquid est a Paulo de homine peccati praedictum.">Euer (die Schmeichelei) wurde aber durch eure Sorgfalt darauf hingewiesen, dass die besten und frommsten Menschen es leicht und ohne Streit zu tun haben, dass sie über keinen Antichristen oder einen Sohn des Verderbens sicherer ermahnt haben, als über den römischen Papst. Denn alles, was Paulus über den Menschen der Sünde vorausgesagt hat, quälen sie nach diesem Wort.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Proinde ex animo gratulor studiosis tuam istam lucubrationem, nec minus gaudeo factum meo consilio, ut accincto iam et parato sic ad scribendum hac in parte calcar adhibuerim et in meam etiam gratiam minus te laborum pistrinum istud fregerit.">Deshalb beglückwünsche ich euch von Herzen, dass ihr diese Arbeit wisst, und ich freue mich nicht weniger, dass dies durch meinen Rat geschehen ist, so dass ich jetzt umgürtet und bereit war, in dieser Hinsicht zu schreiben, und dass ihr diese Mühe nicht weniger auf meine Gunst gebrochen hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Audio vero Paulum III., Caroli imperatoris hostem factum, totum se Gallo dedidisse.">Ich höre aber, dass Paul 3.: "Der Feind des Kaisers Karl war und er sich ganz dem Franzosen ergeben hatte".</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quae si vera sunt, quam facile foret, Carolum ad illos converti toto impetu, qui ferre papam amplius nolunt, et olfacio, iam nunc eam occasionem observari quibusdam Christianis magistratibus, ut, quoniam spes sit maioris dissidii, hoc inde propensior evangelio futurus sit imperator, quo se magis delusum contemptumque ab illo sentiet, cuius dignitatem antea tam religiose est tutatus.">Wenn dies wahr ist, wie leicht es sein würde, dann wende sich Karl mit ganzem Anschlag zu jenen, die den Papst nicht mehr ertragen wollen, und mit Geruch, dass die Gelegenheit jetzt schon zu einigen christlichen Magistraten geachtet wird, so dass, da die Hoffnung auf einen grösseren Streit besteht, der Kaiser dadurch bereitwilliger sein wird, dass er sich vor ihm verachtet und dessen Würde er früher so religiös gewahrt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed incerta sunt principum consilia, quibus haud aliud magis precor, quam ut per domini gratiam vel te doctorem demum artes Antichristi sint liquido cognituri et, quod hactenus de scripturis deprehensu(m) non est, saltem historia recentiore praeeunte perdiscant.">Aber die Ratschläge der Fürsten sind ungewiss, für die ich nicht mehr bete, als dass die Künste des Antichristen durch die Gnade des Herrn oder dich schliesslich als Lehrer die Künste des Antichristen deutlich erkennen werden, und dass sie, was ich bisher über die Schriften gefunden habe (m) nicht ist, wenigstens in der jüngsten Geschichte erfahren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vale et me tuum esse sinito.">Leb wohl und lasse mich von dir sein.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, XVIII. die Aprilis, anno XXXVI. Ioachimus Vadianus Clarissimo viro D. Henrycho Bullingero, sanctę ecclesię Turicensis episcopo, domino suo colendo.">Sangalli, 18. April, im Jahr 36. Joachim Vadianus, dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof der Kirche von Zürich, seinem verehrenden Herrn.</s>
  </letter>
</file>
