<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10887" id_hbbw="848" id_irg_sort="848" id_sort="108480"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Fratribus, qui euangelion Christi Tiguri annuntiant, ministri verbi in ducatu Wirtenbergensi apud Elsates gratiam et pacem per Christum optant.">Den Brüdern, die das Evangelium Christi in Zürich verkünden, wünschen die Diener des Wortes im Herzogtum Wirtenberg bei den Elsaten Gnade und Frieden durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Superioribus quidem diebus, o viri fratres venerandi atque suspitiendi, ad vos scripsimus humiliter necnon et supliciter rogantes et flagitantes unum ex his viris, qui hactenus vobiscum in verbi dei ministerio versati sint, aliquamdiu ad nos mufti, cuius eruditione, integritate et gravitate non solum probiores doctioresque redderemur, verumetiam cuius magisterio atque auctoritate offendicula, blasphemie, mores papistarum corruptissimi et quiquid verbo divino esset adversarium, e medio nostri tollerentur extirparenturque et nova quedam ad dei gloriam et proximi utilitatem facientia in locum succederent et in piorum erigerentur animis et edifficarentur.">In den letzten Tagen, liebe Brüder, ehrwürdige und verdächtige Männer, haben wir euch in Demut geschrieben, und zwar in bezug auf die Bitte und Bitten eines der Männer, die bisher im Dienste des Wortes Gottes mit euch beschäftigt sind, eine Zeitlang zu uns getäuscht, durch dessen Gelehrsamkeit, Unversehrtheit und Ernst nicht nur gelehrter werden, sondern durch dessen Lehre und Autorität wir Anstoss, Lästerung, Moral der Papisten und was auch immer ein Gegner des göttlichen Wortes wäre, würden aus unseren Mitteln ausgerottet und einige neue Dinge zur Ehre Gottes und zum Nutzen des Nächsten erhoben und in den Geist der Frommen aufgerichtet werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Et in hoc vestram dilectionem et benefitium in nos non vulgare experti imo in dies (altissimi gratia) magis atque magis experimur, cum nobis miseritis preter omne quidem meritum Erasmum Fabritium, virum tam theologię quam undecunque doctissimum (sic enim omnium nostrum calculis punctisque existimatur), quod non solum, que Iesus Christus tradidit, bona cum fidutia populo apponat, ut ad eius contiones plenis undique viis eatur, sic enim solet eas omnium cum admiratione facere et utilitate, verumetiam preter hoc et eius eruditionem vite innocentia, morum integritate, in omnibus etiam sic respondeat, ut nihil virtutum ac scientiarum in eo desiderari queat.">Und in dieser eurer Liebe und Wohltat gegen uns, die wir nicht gewöhnlich erlebt haben (zur höchsten Gnade), erfahren wir immer mehr, wenn ihr uns ausser allem Verdienst Erasmus Fabricius, einen Mann von Theologie und von allen Seiten, der gelehrteste ist (denn so wird man von allen Punkten bis zu den Steinen aller geschätzt), denn er pflegt sie nicht nur mit Bewunderung und Nutzen, sondern auch mit seiner Gelehrsamkeit im Leben, in der Unversehrtheit, in allem so zu antworten, dass nichts von Tugenden und Wissen in ihm verlangt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quapropter a nobis haud immerito ut numen colendus suspiciendusque est et erit, vobis autem, quorum studio et opera talis contigit Erasmus, immortales agende gratie, et iamiam agimus et nunquam non acturi, non illas tamen, quas debemus, sed quas iam possumus, interim semper quoque in vestris quibuscunque rebus promittentes vos paratissimos habituros nos et promptissimos.">Daher ist von uns nicht mit Unrecht zu verehren, dass wir die Gottheit verehren und verehren müssen. Euch aber, deren Eifer und Werke Erasmus widerstanden hat, sind wir schon unsterblich für die Dankbarkeit, und wir danken jetzt und werden niemals tun, nicht aber jene, die wir schulden, sondern die wir jetzt tun können, in der Zwischenzeit werden wir auch in euren Angelegenheiten, in denen auch immer ihr versprechen werdet, dass wir bereit sein werden, dass ihr bereit und bereit sein werdet.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ceterum quandoquidem res nondum nostra (christiane religionis causam putamus) eo venerit, ut citra ecclesie nostre magnum detrimentum et solatio Erasmi et presentia bene poterimus destitui, quid etiam tristius, imo pernitiosius (quam ipsum aufferi) nobis unquam obtingere posset, partim adhuc nobiscum non omnibus reformatis et ad ecclesie vestre formam restitutis; et sit tamen reformationis adhuc spes.">Da aber unsere Angelegenheiten - wir glauben die Sache der christlichen Religion - noch nicht gekommen sind, werden wir ohne grossen Schaden und Trost unseres Erasmus gut aufgeben können, was noch trauriger und verderblicher ist (was wir sie selbst wegnehmen), könnte uns jemals widerfahren, teils noch bei uns, nicht alle reformiert und in eure Kirche wiederhergestellt haben; und dennoch gibt es noch Hoffnung auf Reformation.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde quod plures adhuc habeamus undique verbi adversarios non cessantes quottidie et simplicium animos labefactare et odiose nobis quasi semper facessere negotia, quibus eo facilius equidem, si a parte nostra steterit Erasmus, nos eis opponere et eorum maledica ora obstruere possumus; etiam hactenus aliquibus non infeliciter obstructa sunt.">Danach, dass wir immer noch mehr von allen Seiten haben, wenn wir nicht aufhören, die Geister des Wortes zu untergraben und die Einfachheit uns gleichsam immer verhasst zu machen, für die wir um so leichter, wenn Erasmus von unserer Seite standhält, ihnen entgegensetzen und ihre fluchende Mündung versperren können; auch bisher sind sie einigen nicht unglücklicherweise versperrt worden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Has ob causas (charissimi fratres), ut ea nos benevolentia complectamini, qua hucusque estis complexi, adhibendo denuo omnem diligentiam, ne Erasmi consortio privemur et conspectu, rogamus, oramus, obsecramus et obtestamur.">Aus diesen Gründen (liebste Brüder), dass ihr uns mit jenem Wohlwollen umschliesst, mit dem ihr bisher umschlossen seid, indem wir erneut alle Sorgfalt anwenden, damit wir nicht der Gemeinschaft von Erasmus entzogen und dem Blick entzogen werden, bitten, beten, beschwören und flehen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod et facturi sitis (nephas enim nobis videretur tam honesta petentibus refragari), nobis de vobis pollicemur, in eo etiam certo scitote vos non solum nobis uti verbi ministris, sed et ovibus eius cure commissis rem omnium gratissimam facere.">Dass ihr auch tun werdet - denn es scheint uns ein Unrecht zu sein, wenn wir so ehrlich darum bitten - , versprechen wir uns von euch, auch in ihm wisst ihr mit Sicherheit, dass ihr nicht nur uns als Diener des Wortes, sondern auch seinen Schafen die Sache anvertraut habt, die ihr allen anvertraut habt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximusque augeat in vobis dona sua spiritualia et iuvande rei christiane diutissime vos incolumes conservet et florentes.">Möge der beste Gott in euch seine geistlichen Gaben grösstenteils vermehren und euch mit der Hilfe des Christentums in Sicherheit und Blumen bewahren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Valete, literarum et christiane religionis ornamenta ac columina, et pro nostra ecclesia orate; nos quoque pro vestra oraturi.">Lebt wohl, betet für unsere Kirche und betet für eure Gebete.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Datum ex Richevilla, die decimo sexto iunii anno tricesimo sexto.">Gegeben aus Richevilla, am 16. Juni 2016.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Per nos ministros verbi in ducatu Wirtenbergensi apud">Durch uns Diener des Wortes im Herzogtum Wirtenberg bei</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Elsates, vestre religionis deditissimos et studiosissimos.">Elsates, euer Religionsgeist, höchst ergeben und eifrig.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Universis in Christo fratribus Tiguri verbi dei precones agentibus fidelissimos atque vigilantissimos suis observandissimis.">allen Brüdern in Christus in Zürich, den treuesten und wachsamsten Verkünder des Wortes Gottes.</s>
  </letter>
</file>
