<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10924" id_hbbw="883" id_irg_sort="883" id_sort="108830"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Superior anno scripseram ad te, Philippe doctissime, epistolam, qua amicitiam petii tuam.">Im letzten Jahr hatte ich dir, gelehrter Philipp, einen Brief geschrieben, in dem ich dich um deine Freundschaft gebeten habe.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Addideram commentarios nostros in aliquot Pauli epistolas, ut in iis videres sententiam nostram de communi religione, ne fortassis imbutus sinistris quorundam rumoribus indignum me tua putares amicitia.">Ich hatte unsere Kommentare zu einigen Paulusbriefen hinzugefügt, damit du in ihnen unsere Meinung über die allgemeine Religion siehst, damit du nicht denkst, dass ich durch die Gerüchte einiger Leute in deiner Freundschaft unwürdig sei.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Is vero conatus meus haud caruit successu foelici.">Aber meine Bemühungen sind nicht ohne Erfolg.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scripsisti enim calendis iulii praeteritis epistolam multo gratissimam, qua te mihi totum pro tua humanitate vinculis astrinxisti amicitiae.">Denn du hast am ersten Juli einen sehr willkommenen Brief geschrieben, in dem du dich für deine Freundschaft ganz und gar mit mir verbunden hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Gratias ago tibi maximas pro isto tuo in me animo promptissimo et vicissim de me tibi, pollicearis volo, quod frater de fratre amantissimo.">Ich danke dir sehr für deinen sehr bereitwilligen und wiederum für mich. Ich wünsche dir, dass du versprochen hast, dass ein Bruder in Bezug auf den liebsten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem, quo arctius haereat inita amicitia, mitto hic tibi eruditissimi viii doctoris Vadiani De eucharistiae consideratione libros, munus literarium et initae amicitiae pignus.">Nun aber schicke ich dir hier, um die engere Freundschaft festzuhalten, die Bücher des gelehrten Lehrers Vadianus über die Betrachtung der Eucharistie, das literarische Geschenk und das Pfand der Freundschaft.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim dubito concoeptam illam de nobis opinionem in sacramentis nos nuda modo agnoscere signa multorum a nobis abalienasse animos.">Ich bezweifle nämlich nicht, dass die von uns in den Sakramenten begonnene Meinung, dass wir die Zeichen vieler von uns entfremdet haben, nackt anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Videbis autem in hisce libris, quam sancte et religiose de sacramentis loquamur.">Du wirst aber in diesen Büchern sehen, wie heilig und religiös wir von den Sakramenten sprechen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nihil, opinor, desiderabit vel ipse de literis et pietate optime meritus d. doctor Lutherus.">Es wird, denke ich, nichts wünschen, oder er selbst hat aus Briefen und Frömmigkeit den besten Verdienst des Herrn Luther.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="De tua eruditione et modestia nihil dubito.">Ich zweifle nicht an deiner Gelehrsamkeit und Bescheidenheit.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Bucerus atque Zviccius, fratres in domino charissimi, multis exposuere nobis, quae sit vestra in hoc negotio sententia et quam disertis verbis excludatis localem corporis Christi praesentiam, omnem denique eam, quae non est salva, eo quod Christus sit in uno caeli loco circumscriptive aut, quae veritati humanitatis Christi videri possit contraria, rursus quam ingenue fateamini nullam hic unionem corporis Christi cum pane corporalem, sed mysticam tantum, nullam item fieri vel localem inclusionem vel transubstantiationem vel carnalem praesentiam.">Bucer und Zviccius, liebe Brüder im Herrn, erklären uns vieles, was eure Meinung in dieser Angelegenheit ist und wie ihr mit den äusseren Worten die örtliche Gegenwart des Leibes Christi ausschliesst, und schliesslich alles, was nicht gerettet ist, weil Christus an einem Ort des Himmels umschrieben oder was der Wahrheit der Menschheit Christi zuwider scheint, wiederum bekennen, dass hier keine Einigung des Leibes Christi mit dem körperlichen Brot, sondern nur eine mystische, keine örtliche Einschliessung oder Transsubstantiation oder fleischliche Gegenwart stattfinden kann.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Illa enim sunt, quae impugnavimus hactenus, illa vos tueri putavimus; veram Christi praesentiam nunquam negavimus.">Denn das sind die Dinge, die wir bisher angegriffen haben, das haben wir für verteidigt gehalten; wir haben die wahre Gegenwart Christi nie verleugnet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum si hunc legeris librum, dices, opinor, nobis convenire.">Aber wenn du dieses Buch liest, wirst du es sagen, glaube ich, dass es uns gehört.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nil ergo restat aliud, quam ut domino agamus gratias omnesque animi dotes huc conferamus, ut regnum Christi, domini nostri, quam latissime propagetur, ut diligenter amicitiam veterem colamus, carnem et sanguinem vere edi et bibi a fideli mente, idque non modo carnali, sed spirituali hoc, est, indies magis atque magis conglutinemur in vero spiritu, animo et mente vera.">Es bleibt also nichts anderes übrig, als dem Herrn zu danken, alle Geistesgaben hierher zu bringen, damit das Reich Christi, unseres Herrn, möglichst weit verbreitet werde, um die alte Freundschaft sorgfältig zu pflegen, Fleisch und Blut wahrhaft gegessen und getrunken von dem treuen Geiste, das nicht nur fleischlich, sondern geistlich ist, täglich mehr und mehr im wahren Geist, Geist und Geist verbunden werden.</s>
  </letter>
</file>
