<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10846" id_hbbw="807" id_irg_sort="807" id_sort="108070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Multae sunt causae, mi suavissime Bullingere, quae crebro me ad scribendum excitare et debeant et possint.">Es gibt viele Gründe, mein lieber Bullinger, die mich oft zum Schreiben anregen und anspornen können.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed nescio, quo fato eveniat, ut minus, quod in ea re instituo, ex sententia cedat.">Aber ich weiss nicht, mit welchem Schicksal es passieren kann, damit das, was ich in dieser Angelegenheit erkläre, nach dem Urteil der Fall ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam et nuncios non nisi raro, aut cum sum occupatissimus, rescisco, et literae scriptae dataeque non semper, ut video, redduntur tibi.">Denn ich erfahre nur selten die Boten, oder wenn ich sehr beschäftigt bin, und die Briefe, die geschrieben wurden, werden dir, wie ich sehe, wiedergegeben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam si nescis: Quas his inclusas mitto nuper a Cunrado Schluppfindhegg recepi in patenti campo aliibi, ut referebat, repertas a rustico perque manus multorum iactatas, donec ad ipsum tandem essent delatae.">Denn wenn du nicht weisst: Ich habe sie kürzlich von Cunrado Schluppfindhegg auf einem offenen Campus erhalten, wie er berichtete, dass sie vom Bauern und von vielen Händen geworfen wurden, bis sie endlich an ihn gebracht wurden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Q[ui] ut reddidit mihi, non parum admirationis et doloris re improvisa excitavit, quippe qui urbis vestrae tabellario publico per puerum vestratem Heinrichum Rubly tradidissem non certius curari per alium quenquam posse existimans.">Als er mir zurückgab, hat er die unerwartete Sache nicht wenig Bewunderung und Leid erregt, denn ich hätte euren Stadtboten Heinrich Rubly übergeben, da ich glaubte, dass niemand durch einen anderen besorgt werden könne.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum sive incuria amiserit sive de industria aliibi eas abiecerit, certe resignatae publicataeque sunt, unde certum utrique nostrum discrimen aut suspicio nocens conflari potuit, si quę vel in speciem odiosa chartis illevissem.">Aber ob die Unbesorgtheit verloren hat oder ob sie aus Fleiss verworfen hat, so sind sie sicherlich wiederhergestellt, so dass jeder von uns eine schädliche Krise oder ein Verdacht erschüttert werden konnte, wenn ich irgendetwas in den Schein eines verhassten Papiers verstrickt hätte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod eo significo, ut vel hunc tabellarium (Zeller vocant) monere amice vel in [po]sterum cavere ab hoc tibi velis, ne pro more cum amicis seria tractans proder[es] nesciens amicique aliibi impingant, si tua per negligentiam is habere pergat.">Das sage ich damit, dass du entweder diesen Briefüberbringer (Zeller nennt sie ihn) freundlich ermahnen oder künftig vor dir hüten möchtest, damit sie ihn nicht nach Art und Weise mit ihren Freunden ernstlich behandeln und nicht wissen, dass sie ihn an einem anderen Ort tadeln, wenn er weiterhin durch deine Nachlässigkeit heimgesucht wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nova quidem, nisi quae iam diu publice decantata sint, nulla mihi constant.">Es gibt nichts Neues, es sei denn, die Dinge, die seit langem öffentlich gesungen sind, sind mir nichts entschlossen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Fribu[r]genses sui sunt perpetuo similes fraudulenter consilia undequaque in perniciem nostram architec[tan]tes.">Die Freiburger haben immer ähnliche Pläne wie betrügerisch und in jeder Hinsicht zu unserer Vernichtung veranlasst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Il dicam intendunt nostris, quod insignia sua quibusdam pagis, quibus de adhuc [con]trovertitur, a nostris deturbata sint, maxime vero in iis locis, ubi episcopum Lausannensem a nostrorum iniuria tueri instituerant.">Ich will unseren Leuten sagen, dass ihre Abzeichen in gewissen Pfarreien, mit denen es sich noch um einen Streit handelt, von unseren Leuten beunruhigt worden sind, vor allem aber an jenen Orten, wo sie den Bischof von Lausanne vor der Ungerechtigkeit unserer Männer beschützt hatten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam si nescis: Tota episcopi eius ditio et ius omne, quod Lausanne habuit, a nostris occupatum est, ut qui hostes consiliis, co[mmeatu] auxiliisque apertis contra nos iuverit.">Denn wenn du nicht weisst: Seine ganze Herrschaft und das ganze Recht des Bischofs, das Lausanne hatte, sind von unseren Männern besetzt, so dass derjenige, der den Feinden durch seine Pläne und durch seine offene Hilfe gegen uns geholfen hat.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quare et officialis a senatu nostro istic ex civibus constitutus est et Vireto docendi verbi designata provincia, quod quam doleat Friburgensibus, ipse, arbitror, coniicis.">Deshalb wurde unser Senat von unseren Bürgern und Viretus als Provinz der Lehre des Wortes ernannt, weil du bedauerst, wie sehr es den Freiburgern schmerzt, er selbst, denke ich.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Itaque iure tentabunt vindicare et suam et episcopi sui iniuriam, cui et staturos nostri se receperunt, quanquam male metuam, ne causa cadamus.">Deshalb werden sie mit Recht versuchen, ihre eigene Ungerechtigkeit und ihre Bischöfe zu rächen, für die unsere Leute sich auch gehalten haben, obwohl ich schlecht fürchte, dass wir nicht umsonst fallen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Pro foederum enim more 4 iudices, bini ex singulis ditionibus, ipsorum et nostra, constituuntur, inter quos si non convenire in sententia possit, diremptorem litis ca[pit] ex suis accusator, idque si hac in causa fit, quis dubitet contra nos pronunciatum iri?">Denn nach Art der Bündnisse werden 4 Richter, zwei aus den einzelnen Herrschaften, ihre und unsere, zu denen, wenn sie nicht in der Meinung übereinstimmen können, der Ankläger von seinen eigenen Anklägern in den Streit stürzt, und wenn dies in diesem Fall geschieht, wer würde dann zweifeln, dass eine Verkündigung gegen uns angekündigt wird?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed de his plura, ubi certiora accepero.">Doch mehr darüber, wenn ich mehr Gewissheit erhalten habe.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Inter caesarem et Gallum agi de pace audio.">Ich höre, dass es zwischen dem Kaiser und dem Franzosen um Frieden geht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quae sive coalescit sive armis vincatur Gallus, bellum, n[edum] victoriam dubiam sumus habituri tam accrescente ista caesaris potentia.">Ob Gallus mit Waffen zusammenwächst oder mit Waffen überwältigt wird, ist ein Krieg, geschweige denn ein Sieg, dass wir zweifelhaft sein werden, wenn diese Macht des Kaisers so gewachsen ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Q[ua] fretum ducem abunde constat, dum tam est a conditionibus pacis aequioribus a[lienus] satis declarans, quo sit animi proposito, cum velut victor dare, non accipere pac[em] suis postulationibus prae se fert abunde, nimirum quod et liberum sibi integrumque velit rem pro occasione quacunque tentandi rursus et aggrediendi et quo[d tot] nominibus oppignorata regione nullam faciat iacturam.">Daraus ergibt sich, dass der Herzog von den Verhältnissen des Friedens ganz fremd ist, indem er sich als Sieger hingibt, dass er den Frieden nicht in seinen Forderungen reichlich annimmt, nämlich dass er sich für die Gelegenheit, die Sache wieder zu versuchen, zu versuchen und anzugreifen, und dass er, nachdem er so viele Namen besiedelt hat, keinen Schaden zufügt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Innumerabiles censu[s] quotidie exiguntur a nostris, quos ultra 7600 fl. iam assignatos constat praeter [incognitos] novis quotidie creditoribus emersuris indubie.">Unzählige Einkünfte werden täglich von unseren Gläubigern verlangt, die bereits über 7600 v. Chr. bekannt sind, ausser denen, die täglich für neue Gläubiger unbekannt sind.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quos omnes si persolvere annue magistratus, ut habet necessum, instituat, gravibus exactionibus in ista praesertim aerarii nostri tenuitate miseros torquendos misere certum est, ut mihi quidem praeter unam evangelii propagationem adeo nihil assequutos boni ista finium et imperii amplificatione certo mihi persuaserim, ut primam calamitatis causam et occasionem futuram metuam.">Wenn alle diese Magistrate, wie es nötig ist, durch schwere Prüfungen, vor allem in dieser Schwäche unseres Schatzes, elend gequält zu werden, so ist mir sicher, dass ich ausser der einzigen Verbreitung des Evangeliums, die nichts von diesem guten Zweck und der Ausweitung des Reiches erreicht haben, sicher bin ich überzeugt, dass ich die erste Ursache und die Gelegenheit für das Unheil und die Zukunft befürchte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nosti, quid praefecturarum multitudo, hoc est, ociosorum hominum nutritio, incommodant nobis hactenus, nec te fugiunt, cupiditates occasionem materiamque nactae quo provehantur.">Du weisst, was die Menge der Präfekturen, das heisst die Nahrung der müssigen Menschen, uns bisher bedrängen und dich nicht fliehen, die Begierde, die Gelegenheit, die Materie zu finden, um sie zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Utinam scias, quam suspiciose etiam pu, quos iudicavimus, magnoque offendiculo se prodant.">Mögest du doch wissen, wie verdächtig auch du, die wir beurteilt haben, sich von einem grossen Anstoss verraten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quo magis orandus dominus, ne successum hunc gloriae suae evangeliique obstaculum patriaeque exitiabilem esse velit.">Um so mehr müssen wir zum Herrn beten, dass dieser Erfolg seiner Herrlichkeit nicht ein verhängnisvolles Hindernis für das Vaterland sein möchte.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quae de Sebastiano nuper per ludimoderatorem monui, rogo, ne negligas.">Ich habe sie vor kurzem durch den Schullehrer von Sebastian ermahnt, bitte ich dich, sie nicht zu vernachlässigen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Res est enim meo videre momenti maximi, quippe quod hac una ratione ecclesiae nostrae prospectum in confidam.">Denn es ist meine Sache, die grösste Bedeutung zu sehen, weil ich auf diese eine Weise den Blick unserer Kirche vertraue.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Vir est sanctus, gravis, eruditus et ad fratrum inter se benevolentiam retinendam factus, ingenio tam candido et tam ab omni supercilio alieno, ut hunc nisi malevolentissimus odisse nemo queat.">Er ist ein heiliger Mann, ein würdiger, gelehrter und zum Wohlwollen der Brüder untereinander ernannt. Er ist so weiss und von jedem fremden Stolze so gutmütig, dass niemand ihn hassen kann, es sei denn, er ist ein sehr böser Mann.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Adde autoritatem, qua apud senatum et plebem mirifica pollet facilius omnia communi ope effecturus, quae, si unquam alias, certe his temporibus emendanda instauranda, conservandaque incumbunt innumera.">Füge auch die Autorität hinzu, mit der der Senat und die Plebejer die wunderbare Macht haben, alles mit gemeinsamer Hilfe zu erreichen, die, wenn jemals, gewiss auch in diesen Zeiten zu bessern, unzählbare Dinge aufrecht erhalten müssen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Amanter hunc satis tractat Megander, sed nescio, quin non satis advigilet, ut apud nos consistat, quem suo etiam iudicio publice adprobavit.">Megander behandelt ihn freundlich genug, aber ich weiss nicht, dass er nicht ausreichend aufpasst, damit er bei uns besteht, den er auch nach seinem Urteil öffentlich gutgeheissen hat.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Itaque hoc saxum unus ego volvo certus senatum nec operae nec sumptibus parsurum, quo translata huc uxore et liberis retineatur.">Deshalb wälzte ich einen Felsen, der sicher ist, dass der Senat weder Arbeit noch Kosten schaden wird, damit er, nachdem seine Frau und seine Kinder hierher gebracht worden sind, zurückgehalten werden kann.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Sed, ut dixi, ambiguus cum sit, a fratribus studiose est cohortandus, quo vocanti domino pareat.">Doch, wie gesagt, muss er, wie ich gesagt habe, von den Brüdern eifrig ermahnen, damit er dem Rufe des Herrn gehorche.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Laboris est magis quam vel Gaspar vel Conzenus patiens, id quod domestica consuetudine deprehendo.">Die Arbeit ist eher als Gaspar oder Conzenus, der geduldig ist, was er durch die häusliche Gewohnheit erfährt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Vale, mi charissime pater et patrone; si rescribe vel paucis.">Leb wohl, mein liebster Vater und Gönner; wenn du es mir schreibst oder in wenigen Worten.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Die 24. aprilis 1536.">24. April 1536.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Salutat te Sebastianus, a quo, nisi fuisset supra modum negotiis adobrutus, literas Haberes.">Sebastian grüsst dich, von dem du, wenn er nicht überwältigt worden wäre, einen Brief von Haberes schreibst.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Sed mox prima quaque occasione scribet">Doch bald wird er an die erste Gelegenheit schreiben.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tuus Simon Sultzerus, tuus ex animo.">Dein Simon Sulzer, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Boni consule; irrevisim [!] enim scripsi.">Nimm dies gut auf; denn ich habe es unerwartet geschrieben.</s>
  </letter>
</file>
