<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10878" id_hbbw="839" id_irg_sort="839" id_sort="108390"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et tranquilla conscientia per Christum Iesum, servatorem nostrum.">Das Heil und das ruhige Gewissen durch Christus Jesus, unseren Retter.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Legi utriusque vestrum , amici ac fratres in Christo charissimi, quae animum meum moerore affectum exhilaravit nonnihil.">Ich habe euch von beiden gelesen, liebe Freunde und Brüder in Christus, die meinen Geist mit Schmerz etwas erfreut hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Antea enim putaba[m] vos 4 urbium confessioni per omnia accessisse; nunc vero ex vobis intelligo illam eatenus acceptam, quatenus Basiliensi nihil deroget.">Denn ich dachte, dass ihr 4 Städte dem Bekenntnis in allem beigetreten seid; nun aber verstehe ich, dass sie bisher von euch empfangen wurde, insofern sie in Basel nichts verweigert.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nec nos adeo ab omni civilitate, ne dicam a christiana concordia (quam Christus suis toties commendat) alieni sumus, quin 4 urbes ita de coena domini confitenteis ferre possimus, praesertim, cum in re ipsa utrique parti convenia[t].">Auch wir sind nicht so sehr von jeder Zivilisation, um nicht von der christlichen Eintracht (die Christus so oft den Seinen empfiehlt) fern, dass wir 4 Städte so über das Abendmahl ertragen können, zumal es in der Angelegenheit auf beiden Seiten passt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed interim hoc maximopere et antea et nunc perpendendum censeo, an nobis et posteris nostris ad hunc modum confiteri tutum sit, quo modo illae urbes confessae sunt.">Aber in der Zwischenzeit halte ich es für sehr wichtig, sowohl vorher als auch jetzt zu erwägen, ob es sicher ist, uns und unseren Nachkommen auf diese Weise zu bekennen, wie sie jene Städte bekennen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam ut maxime apologiam adiecerint, in qua ea, quae obscurius dicta sunt, declarantur, tamen e re nostra et posterorum nostrorum magis videretur, si confessio nostra usque adeo significantibus, apertis, simplicibus et disertis verbis fieret, ut nulla exposition[e] haberet opus et, ut planius dicam, eodem modo confiteremur, quo modo antea et docuimus et scripsimus hac de re.">Denn um die grösste Entschuldigung hinzuzufügen, in der das, was dunkeler gesagt wurde, deutlicher erscheint, würde es doch in unserer Angelegenheit und in unserer Nachwelt mehr scheinen, wenn unser Bekenntnis durch immer so bedeutungsvolle, einfache und beredte Worte ausgedrückt würde, dass es keine Arbeit gäbe und, um es klarer zu sagen, auf die gleiche Weise zu bekennen, wie wir es früher gelehrt und in dieser Angelegenheit geschrieben haben.</s>
    <s translated="false" n="7" original_language="de" original_no_xml="Denn, wie man gemeinlich spricht: Welcher recht bichtet, dem gyt man ein recht buͦß."/>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nisi hoc fiat, idem periculi nos manet, quod quatuor urbes timent, ne videlicet aliquis exoriatur, qui priorem confessionem suam suspectam habeat, si ad nostrum modum confiteantur; sic et nobis prospiciendum est, ne, si illo[rum] confessioni nostrae (quantum ad loquendi formulam adtinet) non respondenti subscribamus, adversariis calumniandi ansam praebeamus neve ex male sarta concordia major discordia suppullulet, id quod admodum proclive est.">Wenn dies nicht der Fall ist, bleibt uns die gleiche Gefahr, weil die vier Städte befürchten, dass nämlich jemand aufsteht, der sein früheres Bekenntnis verdächtigt hat, wenn sie auf unsere Weise bekennen; so müssen wir auch für uns vorsehen, dass wir, wenn wir ihr Bekenntnis (was die Redeformel betrifft) nicht der Antwort unterschreiben, den Gegnern Gelegenheit zur Verleumdung geben und nicht aus einer schlechten Eintracht eine grössere Zwietracht erflehen, was sehr geneigt ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Satis enim adhuc commeminimus, qualis rumor post Marpurge[n]sem conventum a Saxonibus de Lutherana victoria passim sparsus sit.">Wir erinnern uns nämlich immer noch daran, welches Gerücht nach der Versammlung von Marburg von den Sachsen über den Sieg der Lutheraner überall verstreut wurde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Praeterea et hoc nobis trutinandum est, ne ita incipiamus parvula Lutheranis largiri, ut tandem, ubi ad concilium generale ventum fuerit, maiora a nobis contendant, id quod plane animus meus futurum esse auguratur ex eo, quod Wittembergenses et Argentoratenses plura papistis permittunt - si modo scripta eorum fuerunt, quorum titulo Chelius heic exhibuit -, quam quae solidis scriptur[is] probari possint.">Ausserdem müssen wir auch dies ergreifen, damit wir nicht anfangen, die kleinen Lutheraner so zu schenken, dass sie schliesslich, wenn es zum allgemeinen Konzil gekommen ist, von uns grössere Dinge behaupten, was mein Geist offenbar durch die Tatsache ermutigt wird, dass die Wittemberger und Strassburger mehr Papisten erlauben - wenn nur ihre Schriften vorhanden sind, unter deren Titel Chelius hier gezeigt wurde -, wie gut diese durch solide Schriften bewiesen werden können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cuius rei vos ambos testes appello, maxime vero t[e], Bullingere mi, qui tunc temporis scripto ad d. Bertoldum felicis memoriae transmisso testatus es christianissima confessione te illorum con[si]lium non probare.">Ich appelliere Euch beide Zeugen an, vor allem aber Euch, mein Bullinger, der Ihr damals in einem Schreiben an Herrn Bertoldus, dem Ihr bezeugt habt, dass Ihr das christliche Bekenntnis nicht beweist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Haec et alia circa concordiam illam consideranda ess[e] pro mea tarditate existimo nihil dubitans interim, quae vestra est sagacitas, quin longe plura consideretis.">Ich denke, dass diese und andere Dinge über die Eintracht nach meiner Langsamkeit zu erwägen sind, und ich zweifele in der Zwischenzeit nicht daran, dass ihr, die eure Reinheit ist, noch viel mehr erwägen werdet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nec in hoc isthaec a me scribuntur, quod quidquam de vestra fide et constantia dubitem, sed ut equis sua sp[onte] currentibus calcar adderem.">Darin werden mir dies nicht geschrieben, weil ich keinen Zweifel an eurem Glauben und eurer Standhaftigkeit habe, sondern weil ich aus eigenem Antrieb den Pferden zum Laufen hinzufügen könnte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Proinde, fratres in Christo dilecti, quaes[o] velitis me pro vestra prudentia quantumvis insipide loquentem ferre et c[ogitare], quod nonnumquam etiam holitor fuit oportuna locutus.">Deshalb, liebe Brüder in Christus, bitte ich euch, dass ihr mich nach eurer Klugheit, egal wie töricht er ist, täuschen und denken möchtet, was manchmal auch ein Angehöriger zur rechten Zeit gesprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod ad christianam [illam] concordiam pertinet, omnia parati sumus facere, quae solidam et constan[tem pa]cem gignere possunt, deumque una vobiscum orabimus, ut omnibus di[ssidiis et simul]tatibus e populo suo sublatis nos omneis unanimes et concordes [!] faciat.">Was jene christliche Eintracht betrifft, so sind wir bereit, alles zu tun, was einen festen und beständigen Frieden erzeugen kann, und zu Gott werden wir mit euch beten, dass er uns alle einmütig und einmütig machen möge, nachdem wir alle von seinem Volk entfernt worden sind.</s>
    <s translated="false" n="16" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="false" n="17" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Megander una cum suis symmystis et vos et vestros salutat.">Megander grüsst zusammen mit seinen Symmysten, euch und eure.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Salutasset et Sulcerus, collega meus, nisi peregre una cum Cunzeno Iverdunum profectus esset ad instituendum ministros, quo pacto novis ecclesiis verbum domini secandum sit.">Auch Sulcer, mein Kollege, hätte gegrüsst, wenn er nicht zusammen mit Cunzeno Iverdunus aufgebrochen wäre, um die Pfarrer zu ernennen, auf welche Weise man das Wort des Herrn den neuen Kirchen zuschneiden sollte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Salutate vicissim mea causa totum vestrum musarum christianarum coetum.">Grüsst meinerseits die ganze Gruppe christlicher Musen, um meinetwillen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino feliciter.">Lebt wohl im Herrn glücklich.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="8. die iunii anno 1536, Bernae.">8. Juni 1536, Bern.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vester Rhellicanus ex animo.">Dein Rhellikan, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Novarum rerum statum ex Erasmo (qui hasce vobis reddidit) quaerere potestis.">Neue Angelegenheiten könnt ihr von Erasmus (der euch dies zurückgab) fragen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Doctissimis et pientissimis dominis Heinricho Bullingero et Leoni Iud, amicis et fratribus suis in Christo dilectis.">Den sehr gelehrten und frommen Herren Heinrich Bullinger und Leo Jud, meinen geliebten Freunden und Brüdern in Christus.</s>
    <s translated="false" n="26" original_language="de" original_no_xml="Z[üric]h."/>
  </letter>
</file>
