<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10949" id_hbbw="907" id_irg_sort="907" id_sort="109070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas, quae haud admodum lętum nuncium attulerunt, de recusata videlicet ab episcopis vestris subscriptione articulorum Lutheri.">Ich habe deinen Brief erhalten, der nicht sehr glückliche Nachricht überbracht hat, nämlich die Ablehnung deiner Bischöfe durch die Unterschrift der Artikel Luthers.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Doleo enim ita trahi tantę rei negocium, ut non modo graventur expensis magistratus urbium aliquot dudum fessarum, sed augeatur etiam suspitio dissidii inter nos tanti, ut toties congressi atque altero iam anno de concordia super unico articulo eucharistiae stabilienda fatigati adeo distemus doctrina et sensu, ut ne istis quidem tantis et laboribus et expensis sit profectum, sed etiamnum haereamus in eodem, quod aiunt, luto, et sint posteriora fere deteriora primis.">Denn es tut mir leid, dass eine solche Angelegenheit so gross ist, dass die Magistrate der Städte vor einiger Zeit belastet werden, sondern auch der Verdacht auf einen so grossen Streit zwischen uns wächst, dass wir so oft zusammenkommen und im zweiten Jahr über die Eintracht über den einzigen Artikel der Eucharistie ermüdet sind, so sehr von der Lehre und dem Sinn abweichen, dass wir nicht einmal durch diese so grossen Mühe und Ausgaben Fortschritte machen, sondern auch noch weiter in dem, was sie sagen, in Lehm, und dass die Nachwelten fast schlimmer sind als die ersten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hac enim offensione etiam boni et pii viri tentantur aegre ferentes procrastinationem, quam nullae aliae caussae pariant praeter suspitiones et simultates quasdam christianis non dico ministris, sed membris quibuslibet Christi plane indignissimas.">Denn durch diesen Anstoss werden auch gute und fromme Männer mit Mühe versucht, die Fortpflanzung zu ertragen, die ausser gewissen Verdacht und Feindseligkeiten keine anderen Ursachen verursachen, sage ich nicht den Dienern Christi, sondern den Gliedern Christi, die ganz unwürdig sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Parum fidit vobis Lutherus; contra vos Luthero parum fiditis.">Luther vertraut euch wenig; ihr vertraut wenig auf Luther gegen euch.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ille caussam praetexit, quod in medio concordię tractatu aedito libro ita Zvinglii et Oecolampadii cum doctrinam tum etiam famam et gloriam vindicare fueritis conati, ut nihil minus spectare vos palam sit visum quam candidam et parti adversae sese attemperantem concordiam, cum de natura tamen sit concordiae non modo condonare, quae quocunque errore admissa sunt, sed permittere etiam ex aequo bonoque quicquam et partem reconciliatam sic amplecti, ut plus ei velle videamur quam nobis ipsis.">Er hat vorgelegt, dass ihr in der Mitte des veröffentlichten Buches Zwingli und Oecolampadius euch bemüht habt, sowohl den Ruf als auch den Ruhm zu beanspruchen, so dass es offensichtlich ist, dass ihr nichts weniger darauf achtet, als dass es eine weisse und entgegengesetzte Partei ist, die Eintracht beansprucht, da es aber von der Natur ist, nicht nur die Dinge zu verzeihen, die jedem Irrtum zugelassen wurden, sondern auch irgendetwas aus einem billigen und versöhnten Teil so umarmen, dass wir ihm mehr wünschen wollen als uns selbst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Queritur ergo Lutherus, et iure id se facere putat, quod ad concordiam paratus et facilis sic invidiose exceptus sit in aedito illo opere, ut nihil non sit ad summam aequitatem tractum, quod est a Zvinglio et Oecolampadio proditum etiam in pugna et plus quam vehementi illa de eucharistia contentione, cuius prorsus vos oblivisci oportebat; contra quod de se dictum aut scriptum est, id omne ita sit oblitum felle aut saltem morsibus obliquis attactum ut vel, stupidi et parum nasuti, si legant, videant Lutheri nomen et doctrinam non modo contemptam, sed reprehensam etiam, idque ab his, qui panem pacis altera manu offerebant interim ex altera saxum illud durum tacitę criminationis eiaculantes et palam testantes ne latum quidem digitum vos a magistrorum vestrorum placitis recessuros inque Pythagorico conquieturos &quot;&quot;, quicquid tandem concordia illa aliorum studio tantopere quaesita expectataque polliceretur.">Es klagt sich also Luther, und er glaubt zu Recht, dass er dies thut, dass er bereit und leicht zu Eintracht bereit ist, so in jener Erscheinung unbeliebt aufgenommen zu werden, dass nichts zur höchsten Billigkeit geführt wurde, was Zvingli und Oecolampadius im Kampf verraten wurde, und dass über die Eucharistie, deren Gegenstand euch ganz vergessen sollte, alles so vergass, dass es entweder dumm und wenig geboren wurde, wenn sie es lesen, Luthers Namen und die Lehre nicht nur verachtet, sondern auch getadelt wurde, und zwar von denjenigen, die unterdessen das Brot des Friedens von einer anderen Hand darbrachten, und zwar mit Recht, dass er dies thun soll, dass er in dieser Erscheinung bereit und bereit ist, sich so unbeliebt in dieser Erscheinung aufzunehmen, dass nichts zur höchsten Billigkeit geführt wurde, was von Zwingli und Oecolampadius im Kampf verraten wurde, und dass er sich über die Eucharistie beklagt. Ihr schweigt schweigend von Verbrechen und bezeugt offen, dass ihr nicht einmal den Finger von euren Lehrern abweichen und Pythagoräisch ruhen werdet". Alles, was die Eintracht der anderen so sehr erwartet und versprochen hätte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Contra vos suspensos tenet vehemens Lutheri assertio locorum quorundam, quos hactenus in libris suis contra traditionem vestram longe aliter tractavit, quam declaratio per Bucerum et Capitonem allata contineat, ut inde verendum sit arte vobiscum et fraude agi, ut, si nudi articuli vestra manu subscribantur ille abuti candore, vestro et aliquam in nassam adigere vos possit, unde difficile sit extricare.">Gegen euch verhängt, hält Luthers heftige Behauptung einiger Orte fest, die er bisher in seinen Büchern gegen eure Überlieferung ganz anders behandelt hat, als die von Bucer und Capito überbrachte Erklärung, dass es von dort aus zu befürchten ist, dass es mit eurer Kunst und List verhandelt werden möge, dass, wenn eure blossen Artikel von der Hand unterschrieben werden, dass ihr seine Weisse missbrauchen könntet, eure und irgendeine Nase angreifen, woraus es schwierig ist, sie zu entreissen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Accedit ad haec, quod perpetui contemptus speciem prae se ferre videtur Lutherus, dum ad alias Germanię Superioris ecclesias tam libenter et candide scripsit et scribit, ad Helvetiae ecclesias, nihilo indigniores vel maximis Germanię reliquae ecclesiis, ne iotam quidem hactenus scribere dignatus fuerit atque hoc perpetuo animo esse videatur, ut, dum rebus vel leviter commissis mirifice commoveatur nec quicquam boni pergat consulere, quod vel candide in parte vestra agitur, gravi quoque et attracto supercilio illos per initia Wittenbergę exceperit, quibus caussę vestrae tractatio fuit commissa etc., non videatur facile animo sincero et ad christianam concordiam parato quicquam agere aut instituere.">Dazu kommt, dass Luther eine ständige Verachtung vor Augen hat, während er so bereitwillig und offen an die anderen Kirchen des deutschen Oberen schrieb und schreibt: an die Kirchen der Schweiz, nichts Unwürdigeres oder grösstes als die übrigen deutschen Kirchen, es sei denn, dass er sich bisher gewürdigt hat, einen Jota zu schreiben, und dies scheint ewig zu sein, dass, während er durch die Anfänge Wittenbergs leicht berührt und nichts Gutes weiter beraten wird, was auch aufrichtig und aufrichtig für die christliche Einigung vorbereitet ist. oder einzusetzen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Lutheri caussam gravant Buceri Retractationes, quoniam et hae nescio quid animi haud parum a vobis abalienati prae se ferant, doletque etractasse, velut vestris relictis in aliena atque adeo hostilia castra sese contulerit perfugio, ut ne memoretur, quod praecipuos quosdam ministros ecclesiarum vestratium licet non nominet, miro tamen contemptu premere et elevare videatur.">Die Traktationen von Luther belasten die Sache von Bucer, da diese auch nicht weiss, was die Gemüter von euch nicht wenig entfremdet bringen, und es tut leid, dass er sich aus der Flucht ausgezogen hat, als hätte er euch in fremdes und so feindseliges Lager zurückgelassen, so dass man sich nicht daran erinnere, dass einige der wichtigsten Diener eurer Kirchen, obwohl er es nicht nennt, in erstaunlicher Verachtung zu dringen und zu erhöhen scheint.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="In summa autem ex omni negotii habitu appareat tantam esse partis alterius partim inconstantiam et vacillationem, partim invidentiam et simultates, ut de concordia vobis sincera et solida aegre polliceamini etc.">Aber in der Gesamtheit aller Angelegenheit scheint es, dass es so gross ist, zum Teil Unbeständigkeit und Schweigen, zum Teil Neid und Feindseligkeit, dass ihr euch eine aufrichtige und solide Eintracht versprochen habt usw.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia, mi Bullingere, dum video et contemplor (liceat mihi pro meo more et tua sinceritate libere tecum loqui), quid aliud equidem velut in specula aliqua sedens et in hanc vestram disceptationem despiciens intueor quam carnales et plus quam humanos affectus, quibus commoti utrinque et conturbati nullum finem facitis dissidiis et, quod longe infirmius est, suspitionibus, quas apostolus tamen inter insignia carnis opera censere solet?">All dies, mein Bullinger, während ich sehe und sehe (erlaube mir, nach meiner Sitte und deiner Aufrichtigkeit frei mit dir zu sprechen), was schaue ich in der Tat, als ob ich in einem Spiegel sitzt und auf diese Eile hinabschaute, als fleischlich und mehr als menschliche Neigungen, durch die ich auf beiden Seiten erschüttert und erschüttert wurde, durch Zwietracht und, was weit schwächer ist, durch Verdächtigungen, die der Apostel jedoch unter den bemerkenswerten Werken des Fleisches zu betrachten pflegt?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Cumque ad publicam pietatis caussam foret respiciendum consultandumque et conandum, ut gravissimae offensiones discordiae plus satis hactenus exercitae tollerentur, ne essent amplius, qui opprobrare illam nobis possent: &quot;Vos velut carni indulgentes carnalibus illis studiis, utcunque a professione vestra alienis, consumimini hostibus interim Christi insigne et amoenum spectaculum facti, qui ad hunc usque diem nullis viribus suis, sed una illa vestra et sola discordia superiores nihil sibi de rebus suis firmandis ob vestram dissensionem non pollicentur.&quot;">Und da es für die öffentliche Sache der Frömmigkeit notwendig war, auf die Beratung und den Versuch zu achten, die schwersten Beleidigungen der Zwietracht zu überwinden, die bisher mehr als genug ausgeübt wurden, um sie uns zu schmähen: "Ihr seid wie dem Fleische nachgebend für jene fleischlichen Bestrebungen, wie auch für eure fremden Bekenntnisse, unterdessen verzehrt ihr mit den Feinden Christi inzwischen ein bemerkenswertes und liebevolles Schauspiel, das bis auf diesen Tag nicht mit eigenen Kräften, sondern nur eure einzige und einzige Zwietracht, die ihr über ihre Angelegenheiten nicht verspricht, sich selbst nichts zu verfestigen, weil sie in eurer Meinungsverschiedenheit versprechen."</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam sic ageretur noxia illa tragedia, ut in ea nihil extaret , quae omnium carnalium studiorum pedissequa est!">Und ich wünschte, dass diese schädliche Tragödie so verhandelt würde, dass in ihr nichts existierte, was allen fleischlichen Bestrebungen zu Fuss ist!</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Fateor quidem gravem esse et propemodum intolerabilem homini civili iniuriarum intentionem, et rarissimi sunt, qui ad stimulum illum non recalcitrent.">Ich gestehe, dass es eine schwere und fast unerträgliche Absicht des zivilen Unrechts gibt, und es gibt sehr seltene Menschen, die sich nicht auf ihn stützen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed assero interim christianę charitatis atque adeo sancti spiritus consilium esse condonare et parcere et pacem offerentibus christianam omnibus modis adquiescere, concordiamque ecclesiarum in dogmatis, quae scripturis nituntur et quorum veritatem ex scripturis agnoscimus, adeo nobis excipiendam esse utrisque (quod dicitur) ulnis, ut ne famę quidem aut rerum ulla ratio sit habenda, quo minus illa impediatur.">Aber in der Zwischenzeit behaupte ich, dass der Rat der christlichen Nächstenliebe und derart des Heiligen Geistes der Verzeihung und der Schonung des christlichen Friedens auf alle Weisen entspricht, dass die Harmonie der Kirchen in den Dogmen, die auf die Schrift gründen und deren Wahrheit aus der Schrift anerkennen, so dass wir beide (wie es heisst) in Eile aufgenommen werden müssen, damit nicht einmal Hunger oder irgendeinen Grund für die Angelegenheiten berücksichtigt werden muss, damit dies weniger gehindert wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dico igitur - et quod dico, etiam sentio - parum oculatos vos utrinque in callidissimas illas satanę versutias videri, qui perdius et pernox id curat maxime, ut successui evangelii Christi remoram iniiciat et, quibus potest conatibus, antevertat meliora.">Ich sage also - und was ich sage, denke ich auch -, dass ihr auf beiden Seiten die schlausten Scharfsinne des Satans gesehen habt, der sich um diese schändlichen und schädlichen Dinge am meisten kümmert, damit er dem Nachfolger des Evangeliums Christi die fernen Dinge vorwirft und, mit denen er vermag, das Bessere voranbringt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Porro si, quod res ipsa habet, utrinque expenditis, deprehendetis vel inviti privatas adfectiones vos eo habere loco, ut dignas eas iudicetis, quae publicae accessioni veritatis et gloriae Christi opponantur, et concordiae occasionem, longe omnium exoptatissimam, viliori loco habeatis, quam mereatur.">Wenn ihr aber, was die Sache selbst hat, auf beiden Seiten ausgibt, werdet ihr entweder gegen den Willen privater Gefühle feststellen, dass ihr diejenigen für würdig haltet, die der Annäherung der Wahrheit und der Herrlichkeit Christi entgegengesetzt sind, und dass ihr die Gelegenheit zur Eintracht, die bei weitem am meisten ersehnt ist, an einem billigeren Ort habt, als es verdient.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nec Lutheri enim nec Buceri nec Zvinglii nec Oecolampadii negocium agitur, dum in hac re sollicitae sunt per charitatem ecclesiae, ut de concordia illorum constet, qui iam doctrinę suae aestimatissima collatione facta palam confitentur nihil esse reliqui, quod ullum locum dissidio relinquat.">Denn es ist weder Luther noch Bucer, noch Zwingli noch Oecolampadius Sache, während sie in dieser Angelegenheit durch die Nächstenliebe der Kirche besorgt sind, dass es um die Eintracht derer geht, die, nachdem sie ihre Lehre über eine sehr geschätzte Überlegung gemacht haben, offen bekennen, dass es nichts übrig bleibt, was keinen Platz für Streit übrig lässt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quid enim fuit in toto eucharistię negotio, quod in conventu Basiliensi proximo Bucerus et Capito non ita discusserint et explicarint Lutheri nomine, quin omnes vos omnium ecclesiarum Helveticarum caussa gratiis actis per omnia contenti haud aliud postularitis quam rerum actarum ad magistratus relationem spe certa et indubia adducti futurum, ut facile illi assensuri essent, simul ac assensisse per omnia ministros Christi animadvertissent?">Denn was gab es in der gesamten Eucharistie, dass Bucer und Capito bei der nächsten Basler Versammlung nicht so diskutiert und erklärten im Namen Luthers, dass ihr alle euch aus den Gründen aller helvetischen Kirchen dankt, die in allen Dingen zufrieden sind, nichts anderes verlangt, als dass die Angelegenheiten des Magistrats zu einer sicheren und zweifelhaften Beziehung gebracht würden, damit sie ihm leicht zustimmen würden, und dass sie in allen Dingen den Dienern Christi zugestimmt hätten?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quae ergo, mi Bullingere, pietas est, quae nam prudentia aut civilitas, privatis adfectibus id largiri, ut publico, candido, expresso et ad iudicium nostrum examenque redacto emendatoque consensui et concordiae locum facere et cedere ex merito non debeant?">Was also, mein Bullinger, ist die Frömmigkeit, welche Klugheit oder Zivilität ist es, privaten Angelegenheiten dies zu gewähren, wie es öffentlich, offen, klar, ausdrücklich und nach unserem Urteil, nachdem es erledigt und geändert worden ist, nicht verdientermassen zu tun und die Eintracht zu rechtfertigen?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nollet aeditum epistolare opus illud cum sua praefatione Bucerus et indigne fert proditum se nomine eo loco, quo pacis gratia minime eum nominari oportuit.">Bucer möchte dieses Schreiben nicht mit seiner Vorrede schreiben und trägt unwürdigerweise den Namen jener Stelle verraten, an der er wegen des Friedens nicht erwähnt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quid hic scrupus cum ecclesiarum concordia conferendus est?">Was soll dieses Schreiben mit der Eintracht der Kirchen verglichen werden?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Neque hoc Bibliander ille vester, vir pientissimus, dignum - puto - iudicabit, ut, quoniam oblique se perstrictum a Bucero queritur ideo repente sit de Germanicarum ecclesiarum concordia in verbo Christi sarcienda desperandum.">Auch wird Bibliander, euer frommer Mann, nicht würdig urteilen, dass er, da er sich indirekt von Bucer beklagt, plötzlich über die Eintracht der deutschen Kirchen in der Wiederherstellung des Wortes Christi zu verzweifeln ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Imo hoc pronius in hanc rem incumbet omnibus (ut aiunt) viribus, ne privatis et propriis plus tribuere quam publicis ecclesiarum et Christi gloriae commodis prehendi possit.">Tatsächlich obliegt dies in dieser Angelegenheit allen Kräften (wie man sagt) zu, damit sie nicht mehr Privat- und Eigeninteressen als den öffentlichen Interessen der Kirchen und der Herrlichkeit Christi zuzuschreiben vermag.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Publicum est, o Bullingere, quod ad concordiam tam faeliciter nobis oblatam pertinet, non privatum.">Es ist öffentlich, o Bullinger, was uns zur so unglücklichen Eintracht gehört, nicht privat.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Res est cepta necessitate, non industria aut beneplacito paucorum.">Die Angelegenheit ist notwendig, nicht mit Fleiss oder Wohlgefallen von einigen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Offensio ingens premit infirmos, alit impios.">Die grosse Beleidigung drückt die Schwachen aus, sie nährt die Gottlosen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Risus erit pontifici et ecclesiae malignantium, quod vos, qui christianam doctrinam puram et postliminio restitutam vobis vendicatis, in dogmatibus internum summis et maximis ex diametro dissentitis et spriritum sanctum omni ministerio vestro tribuitis, qui spiritus tamen unitatis et pacis est unam fidem unumque dominum professus, uni perpetuo eique soli verbo dei innitens et omnia fultiens.">Es wird ein Lachen der päpstlichen und böswilligen Kirche sein, dass ihr, die ihr beansprucht, dass die reine christliche Lehre, die euch durch das Nachfolgen wiederhergestellt wurde, in den höchsten und grössten Dogmen die innere Lehre abweicht und den Heiligen Geist jedem Dienst zuschreibt, der doch der Geist der Einheit und des Friedens den einen Herrn bekennt und dem einen auf immer und allein auf das Wort Gottes stützt und alles stützt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="In quo cum iam nunc nobis super eucharistiae doctrina palam conveniat neque quicquam sit, quod gravare nos potuerit, tanta fide, ut dixi, expositis omnibus, id nobis ante omnia satagendum est, ut de concordia eius dissidii primum testemur orbi christiano, dein, si quid privatim accidit, quod aut charitatem aut meritam paucorum existimationem lesit, id privatim et bonorum opera placemus et, quod reliquum est, egregia spe exercendae vicissim charitatis et benevolentiae utrinque nos confirmemus ante actorum interim obliviscentes, quae rursum resumpta aut admissa non pacem, sed ultionem meditantur.">Da uns nun über die Lehre der Eucharistie offen übereinkommt und nichts, was uns belasten konnte, mit so grossem Glauben, wie ich gesagt habe, uns vor allem dargelegt wurde, so müssen wir uns zuerst über ihre Eintracht in der christlichen Welt bezeugen, und dann, wenn etwas Privateigentum geschah, was entweder die Liebe oder das Verdienst einiger weniger geschätzt hat, gefallen wir das privat und, was noch übrig ist, in hervorragender Hoffnung auf die Ausübung der Nächstenliebe und des Wohlwollens auf beiden Seiten, indem wir in der Zwischenzeit vergisst, was wiederum wieder aufgenommen oder begangen wird, nicht Frieden, sondern Rache meditieren.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tantum abest, ut, qui concordiae student, eorum memores esse possint, adversum quae concordiae sanctio potissimum recepta est, quanquam hoc unicum spectat toties tentata concordia, ut non quae nostra, sed quae Christi sunt quaeramus et longe amandemus carnales motus animorum ad sua perpetuo spectantium nec cernentium, quid ad aedificationem ecclesiarum Christi et augmentum fidei per omnem orbem christianum pertineat.">Es ist so weit davon entfernt, dass diejenigen, die Eintracht streben, sich ihrer eingedenk bleiben können, gegen die Heiligung der Eintracht, die vor allem von der Heiligung der Eintracht empfangen wurde, obwohl dies nur so oft versuchte Eintracht ist, dass wir nicht die unsere, sondern die Dinge Christi suchen und weit die fleischlichen Bewegungen derer lieben, die auf ihr immerwährendes und nicht sehen, was zum Aufbau der Kirchen Christi und zum Wachstum des Glaubens auf der ganzen christlichen Welt gehört.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Concordiam exoptat ecclesia Bernatium, Basiliensium, Schafhusianorum, Sangallensium, Mullhusianorum, Bielanorum, quibus addo Glareanam, Abtzellanam, Rheticam, Doggenburgensem, Durgavianam, Neuburgensem, Vallis Rheni et caeteras, quae Christum per Helvetiam summis in tentationibus infractę docent et profitentur, quibus nihil privati est cum quovis homine dissidii quaeque gaudent et deo agunt gratias, quod Luthero et suis ea mens donata est, quae illesam velit doctrinam de eucharistia, quam illę hactenus suis proposuerunt hodieque proponunt, docent et tenent Basiliensem illam confessionem uno ore confirmantes et optatum expectantes rei tam sanctę et tanto tempore desideratę finem.">Die Berner Kirche wünscht Harmonie, Basel, Schafhusian, Sangallens, Mullhusian, Bielaner, darunter ich Glareana, Abtzellan, Rhetica, Doggenburg, Durgaviana, Neuburg, Rheintal und die anderen, die Christus durch die Schweiz unter grössten Versuchungen unzerstört lehren und bekennen, denen nichts Privates zusteht, was Meinungsverschiedenheiten von jedem Menschen freuen und Gott dafür danken, dass Luther und seinen eigenen Geist geschenkt wurde, die unerlaubte Lehre über die Eucharistie wünscht, die er bis jetzt ihren eigenen vorschlug, lehren und festhalten das Basler Bekenntnis, indem sie mit einem Munde bekräftigen und das ersehnte Sache so heilig erwarten. Sehnt euch nach dem Ende.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quibus omnibus quia Tigurina ecclesia primatus dignitate pręit, doctrina etiam et eruditione merito pręscribit, par esse iudico, ut et haec contra illis tribuat et largiatur, ne in oblata concordie occasione privatis quibusdam et parum attinentibus caussis sese abalienari sinat  et rem intermittat, quae extra omnem controversiam ecclesiis Christum professis maximam utilitatem afferet, imo hoc se promptiorem in aliarum gratiam exhibeat, quo magis doctrina et authoritate reliquas Helvetiae ecclesias antecellit.">Allen Dingen, weil die Zürcher Kirche den Vorrang mit Würde vorschreibt, schreibt sie mit Recht Lehre und Gelehrsamkeit vor, dass sie auch gegen sie zugestanden seien, damit sie sich nicht bei der angebotenen Gelegenheit für private und wenig Angelegenheiten entfremdet und die Sache unterlässt, die ausserhalb aller Kontroverse den Kirchen Christus zum grössten Nutzen bringt, im Gegenteil, dass er sich bereitwilliger gegenüber den anderen erweisen möge, je mehr sie durch ihre Lehre und Autorität die übrigen Kirchen der Schweiz überragt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Vehementer nocuerunt etiam vetustis ecclesiis simultates episcoporum; quantum autem damni ambitio dederit, Romana nobis ecclesia (nisi caeci sumus) ponit ob oculos.">Auch den alten Kirchen haben die Feindseligkeiten der Bischöfe heftig geschadet; soweit aber der Ehrgeiz schadet, stellt uns die römische Kirche (wenn wir nicht blind sind) vor Augen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Sed retractavit, inquis Bucerus.">Aber, sagst du, Bucer hat sich widersetzt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quid tum postea?">Was ist dann danach?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Suo tantum nomine et ante a se scripta ita retractat, nisi fallor, ut non dissentiat a vestra doctrina, quanquam ita verba moderatur, ut in Lutheri gratiam retractasse videatur.">Er zieht sich nur in seinem Namen und vor seiner Schrift so wider, wenn ich mich nicht irre, dass er eurer Lehre nicht widerstreitet, obwohl er die Worte so mässigt, dass er anscheinend auf Luthers Gnade zurückgezogen zu haben scheint.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quod quidem quo consilio factum sit, videre mihi videor.">Ich scheine zu sehen, mit welchem Rat es geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Offensus enim non nihil nominis sui proditione, quae in epistolari illa aeditione facta est, testari semel de animi sui candore voluit, idque palam et apud eos, a quibus insimulatus esset, quod, cum tantopere tot annis concordiam ecclesiarum ursisset agitassetque, nunc demum socium se fecerit in aedendis quibusdam, quae et veterem contentionem refricarent et ad novam invitarent, longe alienissima ab horum animis, qui candide cupiunt in christiana pace convenire ecclesiis.">Denn er wurde beleidigt durch den Verrat seines Namens, der in jener Publikation zum Ausdruck kam, wollte einmal von der Weite seines Geistes bezeugen, und zwar offen und vor denen, von denen er angeklagt war, dass er, obwohl er so viele Jahre über die Eintracht der Kirchen so sehr gedrängt hatte, sich nun endlich zu einem Gefährten gemacht hat, das den alten Streit erfrischt und zu einem neuen einlädt, ganz fremd von den Herzen jener, die offen in den christlichen Frieden eintreten wollen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Hac enim de re se questum esse cum publice tum privatim non modo in fratrum collatione, sed ipso etiam in senatu, cum Basileae ageremus, tute ipse nosti et audisti.">Denn du weisst und hast selbst gehört, dass er sich über diese Angelegenheit beklagt hat, sowohl öffentlich als auch privat, nicht nur in der Diskussion der Brüder, sondern auch im Senat, als wir in Basel tätig waren.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Placuit igitur offenso animo testari palam se nihil minus quaerere, quam ut rursum damno simus ecclesiis contendendo aut simultates exercendo.">Es war also beschlossen, offen zu bezeugen, dass er nichts Geringeres suchte, als dass wir den Kirchen wieder Schaden zufügen und Feindseligkeiten üben.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quod vero Queritur haud satis antea se assequi ex Lutheri verbis potuisse de eo sensu, quem Wittenbergę primum didicerit, doletque non observasse se pro dignitate ministros Christi etc., non habet quicquam, quod merito vos offendat, cum hoc ipsum faciat cum Zinglii et Oecolampadii non commendatione modo, sed etiam excusatione atque adeo (si recte attendas) defensione.">Dass er aber beklagt, dass er aus Luthers Worten, den er zuerst in Wittenberg gelernt hat, nicht erreicht haben konnte, bedauert es, dass er wegen der Würde der Diener Christi nicht beachtet hat usw., hat nichts, was euch mit Recht beleidigt, da er dies mit Zwingli und Oecolampadius nicht nur durch Empfehlung, sondern auch durch Entschuldigung und so (wenn du es richtig achtest) mit der Verteidigung tut.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Neque aliud (mihi crede) honesto illo et pleno charitatis colore quaesitum est, quam ut ecclesiis nostris Lutheri doctrina ceu nihil a vestra diversa commendaretur.">Es wurde auch (glaub mir) in jener anständigen und vollen Farbe der Liebe gesucht, als dass unseren Kirchen Luthers Lehre als nichts anderes von euch empfohlen wurde.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Non veretur enim tribuere Luthero, quod his solemus, qui a nobis sunt offensi, et simul docere non aliud sentire eum, quam quod Bucerus et sui dudum senserunt adiecta purgatione Zvinglianę et Oecolampadianę doctrinę de eucharistia.">Denn es hat keine Angst, Luther zuzuschreiben, wie wir es gewohnt sind, denen, die von uns beleidigt wurden, und zugleich zu lehren, dass er nichts anderes empfindet, als dass Bucer und seine eigenen Leute vor langer Zeit durch die Reinigung von Zvinglian und Oecolampadian die Lehre über die Eucharistie hinzufügten.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quam tractationem equidem non obesse concordię, sed prodesse puto, et sepe tecum egi videri mihi plenum charitatis et prudentię, si deferamus his, quibus iustis de caussis, sed et magno cum pietatis fructu deferri potest, nec aliorum merita, sed nostra potius officia et quid debeamus glorię Christi in animum revocemus.">Ich denke, dass diese Behandlung nicht der Eintracht widerstreitet, sondern von Nutzen ist, und ich habe oft mit dir gehandelt, dass ich voller Liebe und Klugheit bin, wenn wir jenen, aus welchen Gründen, aus gerechten Gründen, aber auch mit grosser Frucht der Frömmigkeit verliehen werden kann, und nicht die Verdienste anderer, sondern unsere Pflichten und Pflichten, die wir der Herrlichkeit Christi schulden, in unseren Geist zurückrufen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Attigit quidem Bucerus non nulla paulo amarius, que sane praetermissa cuperem.">Bucer befasst sich in der Tat nicht etwas Bitteres, was ich gewiss überlassen hätte.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Sed homo est Bucerus, nec ab eo quicquam hominis alienum est.">Aber Bucer ist ein Mensch, und nichts ist ihm fremd.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Atqui haec omnia etiamnum privata sunt ad concordiam stabiliendam parum attinentia.">Doch all dies ist immer noch privat, um die Eintracht zu stabilisieren.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Non enim spectandum, quid tractet privatim aut retractet Bucerus, sed quae doctrina nobis Lutheri nomine oblata sit, quae recepta et admissa concordiam possit sarcire.">Es sollte nämlich nicht berücksichtigt werden, was Bucer privat oder widerzieht, sondern was die Lehre, die uns im Namen Luthers angeboten wurde, dargebracht wurde, die die empfangene und zugelassene Eintracht wiederherstellen könnte.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Ea vero talis est, ut per omnia cum vestra, id est Zinglii et Oecolampadii doctrina concordet nec sensum mutet, sed formulam afferat verborum, qua et vetustissimi ecclesiae doctores sunt usi, et ea quidem conditione afferat, ut liberum sit vobis ea coram vestris ecclesiis vel uti vel non uti, modo de sensu doctrine receptę interim constet; ut taceam, quod post aeditas retractationes suas de sua et Lutheri fide nupera declaratione Bucerus tanta cum fide et sinceritate coram legatis et ministris Helveticarum ecclesiarum testatus est.">Das aber ist derart, dass Bucer in allem mit der Lehre von Zinglius und Oecolampadius übereinstimmt und nicht den Sinn ändert, sondern die Formel der Worte bringt, die die alten Lehrer der Kirche gebrauchen, und zwar unter der Bedingung, dass es euch freisteht, sie vor euren Kirchen zu gebrauchen oder nicht zu gebrauchen, solange sie den Sinn der Lehre empfangen hat; dass ich schweige, dass ihre Reflexionen über seinen und Luthers Glauben in letzter Zeit mit so grossem Glauben und Aufrichtigkeit vor den Legaten und den Dienern der Schweizer Kirchen bezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Et constare mihi nequeat aliter sensisse eum retractando, quam sensit declarando, licet aliis atque aliis formulis sermonis utatur.">Und es ist mir sicher, dass er sich nicht anders äusserte, als er es durch seine Erklärung wahrnahm, obwohl er andere und andere Sprachformeln verwendet.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Video quidem (ut ante dixi) pluscula in parte altera, quae merito vel offendant vos vel metum incutiant mali eventus; tamen eo animo sum, ut existimem gloriam Christi et pacem ecclesiarum pluris aestimandam, quam ut a concordię occasione hisce remorulis et offentiunculis abstrahamur.">Ich sehe in der Tat vieles auf der anderen Seite, was euch mit Recht beleidigt oder Furcht vor Übeln empfindet. Ich bin jedoch in dem Geist, dass ich denke, dass die Herrlichkeit Christi und der Frieden der Kirchen sehr geschätzt werden, als dass wir von einer Gelegenheit zur Eintracht mit diesen Beleidigungen und Beleidigungen abgelenkt werden.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Periculum formidatis, si nudis articulis subscribatur.">Ihr fürchtet euch, wenn ihr den blossen Artikeln zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ego nihil prorsus video periculi, cum, quod non aedentur articuli ea modo caussa concepti, ut de mutuo consensu eoque claro constare possit (nollem conceptos esse, nedum subseriptos: sed quid facias hominibus offensis haud admodum iniqua postulantibus ab his ipsis, qui offenderunt?">Ich sehe gar keine Gefahr, da die Artikel, die nicht auf diese Weise geschaffen wurden, auf diese Weise gebaut werden, damit die gegenseitige Zustimmung in einer klaren Weise festgehalten werden kann (ich möchte nicht, dass sie empfangen wurden, geschweige denn dass sie sich entzogen haben; aber was sollst du tun, wenn die Menschen beleidigt sind, die von denen, die sie beleidigt haben, nicht sehr ungerecht sind?</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Atque ut donem nullam esse caussam aut fuisse, cur offenderentur, tamen certum est librum illum epistolarem nullo detrimento post concordiam constabilitam rectius aedi potuisse multis de caussis, quas in pręsentia sino), tum etiam, quod clarissima conditione praemissa articulis illis subscriberetur, nempe ad eum sensum intellectis, quem Bucerus, Capito et Zvikius non ministris modo ecclesiarum Helveticarum Basileae congregatis sed legatis etiam senatoriis summo magistratu Argentoratensi praesente nec in angulis, sed in ipso praetorio urbis Basiliensis, consulibus eius urbis et bona magistratus parte praesentibus, tanta cum contestatione veritatis e Wittenberga nobis attulerunt.">Und damit es keinen Grund gab oder dass es keinen Grund gab, warum sie beleidigt wurden, ist es doch sicher, dass dieses Buch keinen Schaden für einen Brief nach einer festen Einigung richtiger gebaut werden konnte aus vielen Gründen, die in der Gegenwart geschehen sind), und auch, dass es unter der klarsten Bedingung, dass es diesen Artikeln unterschrieben wurde, nämlich den Sinn für den Verstand, den Bucer, Capito und Zvikius nicht nur den Dienern der eidgenössischen Kirchen in Basel versammelt wurden, sondern auch den grössten Magistrat von Strassburg, auch nicht in den Ecken, sondern in dem Praetorium der Stadt Basel, den Konsuln seiner Stadt und den guten Magistraten der gegenwärtigen Stadt, so haben sie uns mit dem Bekenntnis der Wahrheit aus Wittenberg gebracht.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Finge autem hoc in animo esse Luthero, ut manu vestra pro recondita aliqua sententia sua tanquam probata a vobis et concessa sit abusurus.">Stell dir aber vor, dass Luther dies in Gedanken ist, dass deine Hand für eine verborgene Meinung, die von euch bewährt wurde, verbrannt und erlaubt ist, sie zu missbrauchen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quid, oro, tam ridiculo consilio proficeret utcunque versutus et callidus?">Was, bitte ich dich, würde er mit einem so lächerlichen Rat, wie auch immer er geschickt und geschickt ist, durchsetzen?</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="An non testes habemus clarissimos viros duarum urbium, Argentorati dico et Constantię, qui totius actionis nostrae probe sunt gnari?">Haben wir nicht Zeugen für die berühmtesten Männer zweier Städte, sage ich in Strassburg und Konstanz, die sich gut über unser ganzes Handeln weiss?</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Et quae, oro, pestis, quod incendium excitari adversum oblata concordię media maiori cum damno posset, quam si his modis et suam fidem prodere et nostram impugnare Lutherus pergeret?">Und welche Pest, ich bitte dich, dass eine Feuersbrunst angeregt werden könnte, die gegen die vorgeworfene Harmonie mit grösserem Schaden angeregt werden könnte, als wenn Luther auf diese Weise seinen Glauben verraten und unseren Glauben weiter bekämpfen würde?</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Nec posset alia re magis commendari orbi caussę nostre sinceritas, quam si his modis benevolentia et humanitate nostra ille abusurus esset.">Es könnte auch aus keinem anderen Grunde unsere Aufrichtigkeit der Welt empfohlen werden, als wenn er auf diese Weise unser Wohlwollen und unsere Menschlichkeit missbrauchen würde.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Sed absit procul, ut isthaec suspicemur.">Aber sei ferne, um diese Dinge zu vermuten.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Nuper enim ad me e Tubinga Melanthon scripsit legisse se, quae Bucerus nobis narrant in conventu Basiliensi, ac se quidem judicare eum bona fide ecitasse illam ipsam sententiam, quam Luthero et caeteris, qui una fuerunt, commemoraverit.">Denn vor kurzem schrieb er mir aus Tübingen Melanthon, er habe gelesen, was Bucer uns in der Basler Versammlung erzählt, und er habe in gutem Glauben jene Meinung angeregt, die Luther und die anderen, die einer waren, erwähnt hat.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="En tibi et Philippi testimonium, cuius manum mecum habeo.">Siehe, das Zeugnis von Philippus, dessen Hand ich bei mir habe.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Quantum igitur usurae facere vel tenuissima sorte possemus, si id parti alteri daremus antevertente benevolentia nostra ut eos, ipsos articulos vel nudos vestra manu subscriptos doctor Lutherus cerneret, quos maximarum ecclesiarum Germanię antistites iam nunc manu sua firmarunt et receperunt?">Wie sehr könnten wir also Zinsen oder das geringste Los tun, wenn wir es dem anderen vor dem Vorwand unseres Wohlwollens geben, dass Luther sie, die Artikel oder Nackten von eurer Hand unterschrieben, sieht, wie sie die Bischöfe der grössten Kirchen Deutschlands jetzt mit seiner Hand bestätigt und empfangen haben?</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Cerno quidem, mi Bullingere, quid metuatis.">Ich sehe in der Tat, mein Bullinger, was ihr fürchtet.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Sed persuaderi mihi non potest, ut credam sic unquam actum in, ut suspicamini.">Aber ich kann mich nicht davon überzeugen, dass ich glaube, dass es so ist, dass ihr vermutet.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Et cuperem id genus suspitionibus modum adhiberi, ut aut totas sineremus aut non daremus locum nisi valde expositis et magnis.">Und ich wünschte, dass diese Art von Verdächtigungen verwendet wird, damit wir entweder ganz zulassen oder nur in sehr grossen Auseinandersetzungen und Ausdrücken Platz einräumen können.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Porro haec non scribo, velut damnem aut vestrum aut senatus vestri in hac re consilium.">Ausserdem schreibe ich dies nicht, als ob ihr in dieser Angelegenheit entweder euren Schaden oder euer Senat verurteilt hättet.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Possunt enim aliae caussę esse, quae longe me praetereunt, quibus utrinque moti hunc ad modum agendum in pręsentia decreveritis.">Es können andere Gründe dafür geben, dass ich bei weitem übergehe, durch die ihr auf beiden Seiten diese Art und Weise zu wirken beschlossen habt, in der Gegenwart zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Et fortasse subscriptione non erit opus, modo alia media, quae Lutheri postulatis aliqua parte satis faciant, non detrectentur.">Und vielleicht wird es keine Unterschrift geben, vorausgesetzt, dass andere Mittel, die Luthers Forderungen einigermassen genügen, nicht abgelehnt werden.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Omnino enim id nobis curandum est, quod perpetuis literis ad me suis Zvikius monet, ne pugnantibus sententiis scindamur, quod ipsum et tu literis tuis anxie flagitas.">Denn wir müssen uns alles darum kümmern, was Zvikius in seinen ewigen Briefen an mich ermahnt, nicht durch streitbare Meinungen gespalten zu werden, was du und deine Briefe sehr bedrängst.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Sed enim Basilienses (ut coram Audisti) concordiam iam receperunt, quorum ministri non doctrina modo et eruditione, sed prudentia etiam et iudicio nobis omnibus commendantur, ut sit necesse aut nos reliquos eandem mire et recipere et de subscribendo aliove medio tentando deliberare aut re infecta divisos iam et divulsos proximo e conventu regredi.">Aber die Basler (wie du es vor Augen gehört hast) haben bereits Einigkeit angenommen, deren Diener nicht nur durch Lehre und Gelehrsamkeit, sondern auch durch Klugheit und Urteil uns allen empfohlen werden, so dass es entweder notwendig ist, dass wir dasselbe merkwürdig und annehmen und über das Unterschreiben eines anderen Mittels nachdenken, dass die Geschiedenen bereits und die Unversehrten in der nächsten Versammlung wieder zurückkommen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Nauseam enim pariunt etiam bonis toties iteratę relationes - quanquam suspicer apud vos esse magnos etiam viros (ut sunt alibi quoque), quibus nihil est gratius.">Denn sie gebären Übeltäter, auch wenn sie so oft gute Beziehungen wiederholt, obwohl ich verdächtige, dass sie bei euch auch grosse Männer sind (wie sie auch anderswo sind), denen nichts angenehmer ist.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Age igitur per deum immortalem, ut caussę tam diu ventilatę demum finis aliquis faustus imponatur.">Tu also durch Gott, den unsterblichen, so dass aus einem so langen Grunde ein glücklicher Endzweck auferlegt wird.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Et cum potestate venite vos Tigurini, ne toties referre clarissimam caussam ad magistratuum cognitionem cogamur.">Und wenn ihr in Zürich an die Macht kommt, werden wir gezwungen, nicht so oft eine klare Sache über die Erkenntnis der Magistrate zu berichten.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Omnia enim isto modo tribuuntur magistratui ministrorum interim dignitate supra modum pressa et extenuata, ut taceam, quod illorum consilia haud raro adfectissima esse experimur, cum nihil magis a re Christi sit alienum, quam affectibus obnoxia consiliorum tractatio.">Denn all das wird dem Magistrat inzwischen durch die Würde der Diener zugeschrieben, die über die Massen geschwächt und vermindert worden sind, um zu schweigen, weil wir nicht selten ihre Pläne als höchst eifrig erlebt haben, da nichts fremder ist als die Behandlung von Ratschlägen, die den Neigungen unterworfen sind.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Mihi in pręsentia duo media incidebant, quibus uti nos reiecta subscriptione possemus.">In der Gegenwart fielen zwei Mittel, um uns durch die Ablehnung der Unterschrift zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Quorum unum est: Si ministri responsum nuper Basileae datum Argentoratensibus amicis literis insertum doctori Luthero transmitterent una cum declaratione, subscriptum scilicet a ministris, qui Basileam venient, omnium ecclesiarum et ministrorum Helvetiae nomine praecarenturque, hac ipsa responsione contentus esse vellet et id nunc agere, ut de publica aliqua formula doctrinę nostrae et fidei de eucharistia concepta deque aedenda ea a partibus deliberaretur etc., minime defuturos vos gloriae Christi pacique et concordię sincerę etc.">Es gibt eine von ihnen: Wenn die Diener, die kürzlich in Basel an die Freunde von Strassburg gerichtet wurden, dem Lehrer Luther mit der Erklärung weitersenden würden, nämlich das unterschriebene Schreiben der aus Basel kommenden Geistlichen, die im Namen aller Kirchen und Geistlichen der Schweiz vorhergesagt werden, würde er mit dieser Antwort zufrieden sein und das jetzt tun, um über eine öffentliche Form von unserer Lehre und der vom Glauben über die Eucharistie empfangenen und von den Parteien überarbeiteten Lehre zu handeln usw., würde euch keineswegs der aufrichtigen Eintracht und der Eintracht Christi fehlen usw.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Ad quem modum si ageretur, non dubito, quin Lutherus parabilem se exhiberet ampliore subscriptione non efflagitata, quod quidem et Buceri et Capitonis aequanimitas factum nobis dare posset.">Wenn dies geschehen wäre, bezweifle ich nicht, dass Luther sich durch eine umfassendere Unterschrift nicht erbittert hat, die uns sowohl Bucer als auch Capito Gleichmut geben könnte.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Alterum est: Si legati una cum Basiliensi magistratu id ipsum suis literis amice scriptis agerent et suo et ministrorum nomine sub sygillo urbis Basiliensis proprio misso tabellione, non dubitarem, quin quidem eo consilio pacare Lutherum possent, ne ampliorem subscriptionem urgeret.">Es gibt noch einen anderen: Wenn die Gesandten zusammen mit dem Basler Magistrat dies in ihren Briefen freundlich verhandeln und unter dem Siegel der Stadt Basel mit dem eigenen Brief verhandeln würden, hätte ich keinen Zweifel daran, dass sie Luther mit diesem Rat befrieden könnten, um eine umfassendere Unterschrift zu verhindern.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Mihi vero commodissimum videretur, si iunctim id utrique praestaremus, ut hoc darius emicaret et fides nostra et humanitas, praeterea hoc fideliora fundamenta iacerentur omnis amarulentiae declinandę, et coram cerneret Lutherus nihil minus suspicandum sibi, quam nos ex animo nolle concordiae acquiescere.">Mir aber wäre es am bequemsten, wenn wir dies gemeinsam auf beiden Seiten leisten, damit unser Glaube und unsere Menschlichkeit besser hervortreten können, und ausserdem würden die gläubigen Grundlagen aller Bitterkeit niedergeschlagen und vor Luther feststellen, dass nichts weniger für ihn vermutet werden sollte, als dass wir uns von Herzen nicht der Eintracht beruhigen wollen.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim fallor, res ipsa iam nunc expostulat, ut cum ipso demum Luthero agamus nec amplius desimus cum nostris tum exteris ecclesiis et gloriam verbi Christi gloriae nostrae longo intervallo anteponamus.">Denn wenn ich mich nicht irre, fordert die Sache selbst jetzt, dass wir mit Luther selbst schliesslich handeln und nicht mehr aufhören mit unseren äusseren Kirchen und die Herrlichkeit des Wortes Christi in einer langen Entfernung vor uns.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Quod ut fiat, in vestra et Bernatium ecclesiae manu existit.">Um dies zu erreichen, befindet sich in euerer und Bernatius in der Hand der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Senatus noster certe nihil renuet, quod modo ad pacem ecclesiarum Christi sit facturum.">Unser Senat wird sicherlich nichts ablehnen, was er nur zum Frieden der Kirchen Christi tun wird.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Reddidi Dominico tuas literas, simul et acta synodalia dedi, qui symmistis ea praeleget ac deinde de sua ipsorum sententia nos certiores reddet.">Ich habe deinen Brief an den Herrn zurückgeschickt, gleichzeitig habe ich auch die Synodengeschichten gegeben, die den Symmisten sie vorlesen und uns dann über ihre eigene Meinung informieren werden.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Caeterum tibi, selecto amico et domino, libuit haec vel intempestive in sinum effundere obtestans, uti vigilare tu quoque pro tuo more pergas.">Übrigens, mein auserwählter Freund und Herr, hat er dir diese oder unzeitgemäss gewollt und bittet, sie in den Busen zu giessen, damit du auch nach deiner Art wachest.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Videtur mihi in ipso articulo iam nunc sitam esse negocii qualitatem, ut nihil nobis felicius obtingere Christum amantibus possit, si operam demus firmandę concordiae, contra autem nihil periculosius multis de caussis, si occasionem eius in praesens transmittamus.">Es scheint mir, dass in diesem Artikel bereits die Beschaffenheit des Geschäfts ist, dass uns nichts Glücklicheres erreichen kann denen, die Christus lieben, wenn wir uns darum bemühen, die Eintracht zu stärken, während nichts gefährlicher aus vielen Gründen ist, wenn wir seine Gelegenheit dazu jetzt übermitteln.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Gravamur itinere miris modis obsecrantes te, ne non consulas boni, quod recta Basileam tendemus.">Wir beschweren uns auf wunderbare Weise und beschweren dich, nicht auf das Gute zu konsultieren, das wir richtig nach Basel streben.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Sabbato deo volente Brugis ad Vocetium prandebimus adventum tuum libenter expectaturi, nisi tu praeverteris.">Am Sabbat werden wir, so Gott will, in Brüggen zu deinem Vocetius frühstücken, bereitwillig auf deine Ankunft warten, es sei denn, du wirst es vorübergehen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Pernoctabimus autem Momphi Da, oro, operam, ut vel hic vel illic conveniamus, ut crastino una Basileam ingredi liceat.">Wir werden aber über Nacht in Momphi Da verbringen, ich bitte dich, dass wir uns hier oder dort versammeln, damit es morgen möglich ist, in Basel einzutreten.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino Iesu cum fratribus vestris omnibus.">Lebe wohl in dem Herrn Jesus mit allen euren Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Scripsissem et Bibliandro et Leoni, cuius sororio aureos duos a senatu impetravimus.">Ich hätte auch an Bibliander und Leo geschrieben, dessen Schwester wir vom Senat zwei Goldstücke erhalten haben.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Pellicanum quoque, venerandum virum, fuissem consolatus, sed vix vacabat isthaec perscribere, ut sit per te mihi apud hosce impetrandum, quo omnia boni consulant.">Ich hätte auch den Pelikan, einen ehrwürdigen Mann, getröstet, aber er hatte kaum Zeit, diese Dinge zu schreiben, damit du mir bei diesen Dingen zugute kommen kannst, um alles Gute zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Bibliandro dicito mihi &quot;Batavi&quot; vocem in suo illo emuncto carmine minime displicuisse, sed quod expunxerim, in caussa fuisse syllabam penultimam, quam ipse semper produci putavi Martiale authore deceptus, qui fere producit, cum Lucanus interim corripiat.">Du sagst mir, die Bibel habe mir das Wort "Batavi" in seinem ausdrucksvollen Gedicht nicht missfiel, sondern weil ich es verwirklicht habe, dass die tiefste Silbe, die ich immer für getäuscht hielt, von dem Autor Martial getäuscht wurde, der fast hervorbringt, als Lucanus es vorläufig korrigiert.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Cano igitur illi palinodiam et vocem recipio, quam expunxeram.">Ich nehme ihm also eine Palinodie und eine Stimme an, die ich ausgeschlagen hatte.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Vale iterum.">Ein erneutes Lebewohl!</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 2. die novembris anno 1536.">Sangalli, 2. November 1536.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Ioach. Vadianus.">Dein Johannes Vadian, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Domino Bullingero tanquam fratri.">Dem Herrn Bullinger als Bruder.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Excripturus eram, quod repente et festinante calamo, ut quęque in animum inciderant, exararam, sed casu indepti tabellionis occasione est factum, ut lituras tibi pro literis libuerit mittere.">Ich würde abschreiben, dass ich plötzlich und eilend zusammenfasse, um alles, was in den Sinn gefallen war, zusammenzufassen, aber zufällig wurde die Gelegenheit zu einem unentgeltlichen Dokument, damit er dir die Lituren für die Briefe schicken will.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Imminet enim dies Conventui addictus, et me alioqui, supra quam placeat aut ferat animus, negocia obruebant.">Denn der Tag des Treffens droht, und sonst haben mich die Geschäfte überwältigt, über die der Geist gefällt oder ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Proinde orandus mihi es, ne id velis aut negligentiae nostrae aut alii ulli caussae adscribere.">Dementsprechend musst du mich beten, damit du es nicht wünschst, entweder unserer Nachlässigkeit oder irgendeinem anderen Grund zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Imperassem certe calamo, quo exactius pinxerit omnia, nisi animus mihi fuisset rescribendi, quae prima ac ea quidem festinata meditatio suggesserat.">Ich hätte gewiss die Rute befohlen, damit er alles genauer gemalt hat, es sei denn, ich hätte den Mut gehabt, mir zurückzuschreiben, was die erste und eilende Reflexion vorschlug.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas, quae haud admodum laetum nuntium attulerunt, de recusata videlicet ab episcopis vestris subscriptione articulorum Lutheri.">Ich habe deinen Brief erhalten, der nicht sehr freudig überbracht hat, nämlich die Ablehnung eurer Bischöfe durch die Unterschrift der Artikel Luthers.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Doleo enim, ita trahi tantae rei negotium, ut non modo graventur expensis magistratus urbium aliquot dudum fessarum, sed augeatur etiam suspicio dissidii inter nos tanti, ut toties congressi atque altero iam anno de concordia super unico articulo eucharistiae stabilienda fatigati, adeo distemus doctrina et sensu, ut ne istis quidem tantis, et laboribus et expensis sit profectum, sed etiamnum haereamus in eodem, quod aiunt, luto et sint posteriora fere deteriora primis.">Es tut mir leid, dass die Magistrate der Städte vor einiger Zeit so müde werden, sondern auch der Verdacht auf einen so grossen Streit zwischen uns wächst, dass sie so oft zusammengekommen sind und schon seit einem Jahr über den einzigen Artikel der Eucharistie die Eintracht ermüdet haben, so sehr unterscheiden wir uns von der Lehre und dem Sinn, dass sie nicht einmal durch diese grossen Anstrengungen und Ausgaben Fortschritte machen, sondern dass wir uns sogar in dem, was sie sagen, Lehm und Nachwelt sind, fast schlimmer als die ersten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hac enim offensione etiam boni et pii viri tentantur, aegre ferentes procrastinationem, quam nullae aliae caussae pariant praeter suspiciones et simultates quasdam christianis non dico ministris, sed membris quibuslibet Christi plane indignissimas.">Denn durch diesen Anstoss werden auch gute und fromme Männer versucht, die Entwicklung zu ertragen, die keine anderen Ursachen verursachen, ausser Verdacht und Feindseligkeiten einiger Christen, sage ich nicht den Dienern, sondern den Gliedern Christi, die ganz unwürdig sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Parum fidit vobis Lutherus; contra vos Luthero parum fiditis.">Luther vertraut euch wenig; ihr vertraut wenig auf Luther gegen euch.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ille caussam praetexit, quod in medio concordiae tractatu edito libro ita Zvinglii et Oecolampadii cum doctrinam, tum etiam famam et gloriam vindicare fueritis conati, ut nihil minus spectare vos palam sit visum quam candidam et parti adversae sese attemperantem concordiam, cum de natura tamen sit concordiae non modo condonare, quae quocunque errore admissa sunt, sed permittere etiam ex aequo bonoque quicquam et partem reconciliatam sic amplecti, ut plus ei velle videamur quam nobis ipsis.">Er hat vorgelegt, dass ihr in der Mitte eines Buches von Zwingli und Oecolampadius versucht habt, die Lehre und den Ruf und den Ruhm zu beanspruchen, so dass es offensichtlich ist, dass ihr nichts weniger darauf achtet, als dass es eine weisse und entgegengesetzte Partei ist, die Eintracht beansprucht, da es aber von der Natur ist, nicht nur die Dinge zu verzeihen, die jedem Irrtum zugestanden sind, sondern auch irgendetwas aus einem billigen und versöhnten Teil so umarmen, dass wir ihm mehr wünschen wollen als uns selbst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Queritur ergo Lutherus et iure id se facere putat, quod ad concordiam paratus et facilis sic invidiose exceptus sit in edito illo opere ut nihil non sit ad summam aequitatem tractum, quod est a Zvinglio et Oecolampadio proditum, etiam in pugna et plus quam vehementi illa de eucharistia contentione, cuius prorsus vos oblivisci oportebat; contra quod de se dictum aut scriptum est, id omne ita sit oblitum felle aut saltem morsibus obliquis attactum, ut vel stupidi et parum nasuti, si legant, videant Lutheri nomen et doctrinam non modo contemptam, sed reprehensam etiam, idque ab his, qui panem pacis altera manu offerebant, interim ex altera saxum illud durum tacitae criminationis eiaculantes et palam testantes, ne latum quidem digitum vos a magistrorum vestrorum placitis recessuros inque illo Pythagorico conquieturos: αὐτὸς ἔφη.">Es klagt sich also Luther und denkt zu Recht, dass er dies thut, weil er so bereit und leicht in dieser herausgegebenen Arbeit zur Eintracht bereit ist, dass nichts zur höchsten Billigkeit geführt wurde, was Zwingli und Oecolampadius verraten hat, auch in der Schlacht und mehr als in jener heftigen Auseinandersetzung über die Eucharistie, deren Gegenstand euch ganz vergessen sollte. Im Gegenteil steht geschrieben, dass Luthers Name und Lehre nicht nur verachtet, sondern auch getadelt ist, dass sie, wenn sie lesen, entweder dumm und wenig geboren werden. Sie bezeugen offen und bezeugen, dass ihr nicht einmal den Finger von euren Lehrern abweichen werdet, und dass ihr in Pythagorik ruhen werdet: αὐτὸς ἔφη.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quicquid tandem concordia illa aliorum studio tantopere quaesita exspectataque polliceretur?">Welche Eintracht würde schliesslich versprochen haben, wenn sie von so grossem Eifer für die anderen erwartet wurde?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Contra vos suspensos tenet vehemens Lutheri assertio locorum quorundam, quos hactenus in libris suis contra traditionem vestram longe aliter tractavit, quam declaratio per Bucerum et Capitonem allata contineat, ut inde verendum sit, arte vobiscum et fraude agi, ut, si nudi articuli vestra manu subscribantur, ille abuti candore vestro et aliquam in nassam adigere vos possit, unde difficile sit extricare.">Gegen euch verhängt, hält Luthers heftige Behauptung einiger Orte fest, die er bisher in seinen Büchern gegen eure Überlieferung ganz anders behandelt hat, als die von Bucer und Capito überbrachte Erklärung, dass es von dort zu befürchten sei, dass es mit euch durch Kunst und List verhandelt werden kann, damit er, wenn eure nackten Artikel von der Hand unterschrieben werden, er euch mit eurer Weissheit und irgendeine Nase angreifen kann, woraus es schwierig ist, euch zu entreissen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Accedit ad haec, quod perpetui contemptus speciem prae se ferre videtur Lutherus, dum ad alias Germaniae Superioris ecclesias tam libenter et candide scripsit et scribit, ad Helvetiae ecclesias, nihilo indigniores vel maximis Germaniae reliquae ecclesiis, ne iotam quidem hactenus scribere dignatus fuerit atque hoc perpetuo animo esse videatur, ut, dum rebus vel leviter commissis mirifice commoveatur nec quicquam boni pergat consulere, quod vel candide in parte vestra agitur, gravi quoque et attracto supercilio illos per initia Wittenbergae exceperit, quibus caussae vestrae tractatio fuit commissa, non videatur facile animo sincero et ad christianam concordiam parato quicquam agere aut instituere.">Dazu kommt, dass Luther eine ständige Verachtung vor Augen hat, während er den anderen Kirchen Oberdeutschlands so bereitwillig und offen schreibt und an die Kirchen der Schweiz schreibt, nichts Unwürdigeres oder grösstes als die übrigen Kirchen Deutschlands, dass er sich bisher nicht würdig fühlt, ein Jota zu schreiben, und dies scheint ewig zu sein, dass er, während die angeblichen Angelegenheiten oder leichtfertig an die Wittenberger Obrigkeit gebunden ist, auch nichts Gutes zu beraten, was in eurer ehrlichen und aufrichtigen Weise getan wird, indem er durch die Anfänge des Wittenberger Hofes jene ernsten und aufrichtigen Eintracht erhalten hat, in denen eure Behandlung anvertraut wurde, scheint nicht leicht und aufrichtig und für eine christliche Einigung bereit zu sein. zu gründen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Lutheri caussam gravant Buceri retractationes, quoniam et hae nescio quid animi haud parum a vobis abalienati prae se ferant, doletque retractasse, velut vestris relictis in aliena atque adeo hostilia castra sese contulerit perfugio, ut ne memoretur, quod praecipuos quosdam ministros ecclesiarum vestratium, licet non nominet, miro tamen contemptu premere et elevare videatur; in summa autem ex omni negotii habitu appareat tantam esse partis alterius partim inconstantiam et vacillationem, partim invidentiam et simultates, ut de concordia vobis sincera et solida aegre polliceamini etc.">Die Überlegungen Luthers belasten Bucers Sache, da diese Dinge auch nicht wenig entfremdet von euch tragen, bedauert es, da sie sich gleichsam nachdem sie euch in fremdem und so feindseligem Lager zurückgelassen haben, so dass man sich nicht daran erinnert, dass einige der wichtigsten Diener eurer Kirchen, obwohl er sie nicht nennt, doch mit Verachtung zu drängen und zu erhöhen scheint; in der Gesamtheit aber erscheint es aus jeder Angelegenheit, dass es so gross ist, teils Unbeständigkeit und Eifersucht, teils aus Neid und Feindseligkeit, damit ihr euch aufrichtige und solide Einigkeit versprechen usw.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia, mi Bullingere, dum video et contemplor (liceat mihi pro meo more et tua sinceritate libere tecum loqui), quid aliud equidem, velut in specula aliqua sedens et in hanc vestram disceptationem despiciens, intueor quam carnales et plus quam humanos affectus, quibus commoti utrinque et conturbati nullum finem facitis dissidiis et, quod longe infirmius est, suspicionibus, quas apostolus tamen inter insignia carnis opera censere solet?">All dies, mein Bullinger, während ich sehe und sehe (erlaube mir, nach meiner Sitte und deiner Aufrichtigkeit frei mit dir zu sprechen), was sehe ich in der Tat anders, als wenn ich in einem Spiegel sitzt und auf deine Debatte verachtet, als fleischlich und mehr als menschliche Neigungen, durch die ihr beide Seiten erschüttert und beunruhigt und kein Ende macht, und was weit schwächer ist als die Verdächtigungen, die der Apostel jedoch als Zeichen des Fleisches betrachtet?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Cumque ad publicam pietatis caussam foret respiciendum consultandumque et conandum, ut gravissimae offensiones discordiae, plus satis hactenus exercitae, tollerentur nec essent amplius, qui opprobrare illam vobis possent: vos velut carni indulgentes carnalibus illis studiis, utcunque a professione vestra alienis, consumimini, hostibus interim Christi insigne et amoenum spectaculum facti, qui ad hunc usque diem nullis viribus suis, sed una illa vestra et sola discordia superiores, nihil sibi de rebus suis firmandis ob vestram dissensionem non pollicentur.">Und da es für die öffentliche Sache der Frömmigkeit notwendig war, zu beraten und zu versuchen, dass die schwersten Beleidigungen der Zwietracht, die bisher mehr als genug ausgeübt wurden, zu beseitigen und nicht mehr zu versuchen wären, sie euch zu verdrängen: Ihr seid gleichsam fleischlich diesen fleischlichen Bestrebungen nachgebend, so sehr ihr von euren fremden Bekenntnissen verzehrt werdet, vorläufig zu den Feinden Christi ein ausgezeichnetes und liebevolles Schauspiel geworden, die bis auf diesen Tag nicht mit ihren Kräften, sondern nur mit eurer einzigen und einzigen Zwietracht die Oberen versprechen, sich selbst nichts über ihre Angelegenheiten zu bestätigen, weil sie nicht durch eure Zwietracht versprochen haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam sic ageretur noxia illa tragoedia, ut in ea nihil exstaret τῆς φιλαυτίας, quae omnium carnalium studiorum pedissequa est!">Und ich wünschte, dass die schädliche Tragödie so verhandelt würde, dass in ihr nichts existiert, was τ Maschineς φιλαυτίας ist, die aller fleischlichen Studien zu Fuss hätte!</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Fateor quidem, gravem esse et propemodum intolerabilem homini civili iniuriarum intentionem, et rarissimi sunt, qui ad stimulum illum non recalcitrent; sed assero interim, christianae charitatis atque adeo sancti spiritus consilium esse condonare et parcere et pacem offerentibus Christianam omnibus modis adquiescere, concordiamque ecclesiarum in dogmatis, quae scripturis nituntur et quorum veritatem ex scripturis agnoscimus, adeo nobis excipiendam esse utrisque, quod dicitur, ulnis, ut ne famae quidem aut rerum ulla ratio sit habenda, quominus illa impediatur.">Ich gebe zwar zu, dass es eine schwere und fast unerträgliche Absicht des bürgerlichen Unrechts ist, und es gibt sehr seltene Menschen, die sich nicht auf diesen Ansporn stützen; aber unterdessen behaupten sie, dass die christliche Liebe und so der Rat des Heiligen Geistes auf alle Weise verzeihen, den christlichen Frieden verschonen und den Opfern auf alle Weisen ruhen, die Eintracht der Kirchen in den Dogmen, die auf der Schrift gründen und deren Wahrheit wir aus der Schrift erkennen, so dass wir beide, wie es heisst, in Ewigkeit aufgenommen werden müssen, damit nicht einmal der Ruf oder die Angelegenheit ein Hindernis dafür besteht, dass sie daran gehindert wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dico igitur - et quod dico etiam sentio-, parum oculatos vos utrinque in callidissimas illas Satanae versutias videri, qui perdius et pernox id curat maxime, ut successui evangelii Christi remoram iniiciat et, quibus potest conatibus, antevertat meliora.">Ich sage also - und was ich auch denke -, dass ihr auf beiden Seiten wenig Augen habt zu jenen schlausten Täuschungen des Satans, der um so schändlicher und nächtlicher Sorge trägt, dass er dem Erfolg des Evangeliums Christi die ferne Stelle einwirft und, mit denen er es vermag, das Bessere voranbringt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Porro si, quod res ipsa habet, utrinque expenditur, deprehendetis vel inviti, privatas adfectiones vos eo habere loco, ut dignas eas iudicetis, quae publicae accessioni veritatis et gloriae Christi opponantur, et concordiae occasionem, longe omnium rerum optatissimam, viliori loco habeatis, quam mereatur.">Wenn ihr aber, was die Sache selbst hat, auf beiden Seiten entscheidet oder gegen den Willen, dass ihr private Gefühle an diesem Ort habt, damit ihr beurteilt, was der Annäherung der Wahrheit und der Herrlichkeit Christi widerstreitet, und eine Gelegenheit zur Eintracht, die bei weitem am besten ist, einen billigeren Ort habt als es verdient.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nec Lutheri enim nec Buceri nec Zvinglii nec Oecolampadii negotium agitur, dum in hac re sollicitae sunt per charitatem ecclesiae, ut de illorum concordia constet, qui iam doctrinae suae aestimatissima collatione facta palam confitentur nihil esse reliqui, quod ullum locum dissidio relinquat.">Denn es wird weder Luther noch Bucer, noch Zwingli noch Oecolampadius Geschäft verhandelt, während sie in dieser Angelegenheit durch die Liebe der Kirche besorgt sind, so dass es sich um die Eintracht jener handelt, die, nachdem sie ihre Lehre über eine sehr geschätzte Überlegung gemacht haben, offen bekennen, dass es nichts übrig bleibt, was keinen Raum für Streit übrig lässt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quid enim fuit in toto eucharistiae negotio, quod in conventu Basiliensi proximo Bucerus et Capito non ita discusserint et explicarint Lutheri nomine, quin omnes vos omnium ecclesiarum Helveticarum caussa gratiis actis per omnia contenti haud aliud postularitis quam rerum actarum ad magistratus relationem, spe certa et indubia adducti, futurum ut facile illi assensuri essent, simulae assensisse per omnia ministros Christi animadvertissent?">Denn was gab es in der gesamten Eucharistie, dass Bucer und Capito bei der nächsten Basler Versammlung nicht so diskutiert und erklärten im Namen Luthers, dass ihr alle euch aus den Gründen aller helvetischen Kirchen dankt, die in allen Dingen zufrieden sind, nichts anderes verlangt als die Beziehung der Dinge zum Magistrat, in der sicheren und zweifelhaften Hoffnung, dass sie ihm leicht zustimmen würden, als hätten sie in allen Dingen den Dienern Christi zugestimmt?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quae ergo, mi Bullingere, pietas est, quaenam prudentia aut civilitas, privatis adfectibus id largiri, ut publico, candido, expresso et ad iudicium nostrum examenque redacto emendatoque consensui et concordiae locum facere et cedere ex merito non debeant?">Was also, mein Bullinger, ist die Frömmigkeit, welche Klugheit oder welche Zivilität, welche private Neigungen sollen es geben, dass sie es öffentlich, offen, klar, ausdrücklich und nach unseren Urteilen korrigieren und die Zustimmung und Eintracht korrigieren und nicht aus Verdienst annehmen und aufgeben?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nollet editum epistolarem opus illud cum sua praefatione Bucerus et indigne fert, proditum se nomine eo loco, quo pacis gratia minus eum nominari oportuit.">Bucer möchte das Werk nicht mit seiner Vorrede veröffentlicht und ist unwürdig, dass er in dem Namen verraten ist, in dem er wegen des Friedens nicht erwähnt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quid hic scrupus cum ecclesiarum concordia conferendus est?">Was soll dieses Schreiben mit der Eintracht der Kirchen verglichen werden?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Neque hoc Bibliander ille vester, vir pientissimus, dignum puto iudicabit, ut, quoniam oblique se perstrictum a Bucero queritur, ideo repente sit de Germanicarum ecclesiarum concordia in verbo Christi sarcienda desperandum; immo hoc pronius in hanc rem incumbet omnibus, ut aiunt, viribus, ne privatis et propriis plus tribuere quam publicis ecclesiarum et Christi gloriae commodis prehendi possit.">Auch wird Bibliander, euer frommer Mann, nicht für würdig erachten, dass er, da er sich indirekt von Bucer beklagt, plötzlich an der Eintracht der deutschen Kirchen im Wort Christi zu verzweifeln verzweifeln ist; ja, dass er sich in dieser Angelegenheit, wie man sagt, mit allen Kräften befasst, damit er nicht mehr Privat- und Eigeninteressen als den öffentlichen Interessen der Kirchen und der Herrlichkeit Christi zuschreiben kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Publicum est, o Bullingere, quod ad concordiam tam feliciter nobis oblatam pertinet, non privatum.">Es ist öffentlich, o Bullinger, was uns zur so erfolgreichen Eintracht gehört, nicht privat.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Res est coepta necessitate, non industria aut beneplacito paucorum.">Das Ding ist mit Notwendigkeit begonnen, nicht mit Fleiss oder Wohlgefallen von wenigen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Offensio ingens premit infirmos, alit impios.">Die grosse Beleidigung drückt die Schwachen aus, sie nährt die Gottlosen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Risus erit pontifici et ecclesiae malignantium, quod vos, qui Christianam doctrinam puram et postliminio restitutam vobis vendicatis, in dogmatibus interim summis et maximis ex diametro dissentitis et spiritum sanctum omni ministerio vestro tribuitis, qui spiritus tamen unitatis et pacis est, unam fidem unumque dominum professus, uni perpetuo eique soli verbo dei innitens et omnia fulciens.">Es wird ein Lachen der päpstlichen und böswilligen Kirche sein, dass ihr, die ihr die reine und nachher wiederhergestellte christliche Lehre beansprucht, in der Zwischenzeit in den höchsten und grössten Dogmen abweicht und den Heiligen Geist jedem Dienste zuschreibt, der doch der Geist der Einheit und des Friedens ist, den einen Glauben an jeden Herrn bekannt hat und auf den einen immer und allein auf das Wort Gottes stützt und alles stützt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="In quo cum iam nunc nobis super eucharistiae doctrina palam conveniat neque quicquam sit, quod gravare nos potuerit, tanta fide, ut dixi, expositis omnibus, id nobis ante omnia satagendum est, ut de concordia eius dissidii primum testemur orbi christiano, dein, si quid privatim accidit, quod aut charitatem aut meritam paucorum existimationem laesit, id privatim et bonorum opera placemus et, quod reliquum est, egregia spe exercendae vicissim charitatis et benevolentiae utrinque nos confirmemus, ante actorum interim obliviscentes, quae rursum resumpta aut admissa non pacem, sed ultionem meditantur.">Da uns nun über die Lehre der Eucharistie offen übereinkommt und nichts, was uns belasten konnte, mit so grossem Glauben, wie ich gesagt habe, uns vor allem dargelegt wurde, so müssen wir uns zuerst über ihre Eintracht in der christlichen Welt bezeugen, und dann, wenn etwas Privateigentum geschah, weil es entweder die Liebe oder das Verdienst einiger weniger verletzt hat, gefallen wir das vorläufig im Vergessen der Handlungen, die wiederum, wenn sie wieder aufgenommen oder begangen wird, nicht den Frieden, sondern die Rache meditieren.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tantum abest, ut, qui concordiae student, eorum memores esse possint, adversum quae concordiae sanctio potissimum recepta est, quanquam hoc unicum spectat toties tentata concordia, ut non quae nostra, sed quae Christi sunt, quaeramus et longe amandemus carnales motus animorum, ad sua perpetuo spectantium nec cernentium, quid ad aedificationem ecclesiarum Christi et augmentum fidei per omnem orbem christianum pertineat.">Es ist so weit davon entfernt, dass diejenigen, die Eintracht streben, sich ihrer eingedenk bleiben können, gegen die Heiligung der Eintracht, die vor allem von der Heiligung der Eintracht empfangen wurde, obwohl dies nur so oft versuchte Eintracht ist, dass wir die fleischlichen Bewegungen der Seelen, die auf ihr immer und gar nicht sehen, was zum Aufbau der Kirchen Christi und zum Wachstum des Glaubens auf der ganzen christlichen Welt gehört.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Concordiam exoptat ecclesia Bernatium, Basiliensium, Schafhusianorum, Sangallensium, Mullhusanorum, Bielanorum, quibus addo Glareanam, Abtzellanam, Rhaeticam, Doggenburgensem, Durgavianam, Neuburgensem, Vallis Rheni et ceteras, quae Christum per Helvetiam summis in tentationibus infractae docent et profitentur, quibus nihil privati est cum quovis homine dissidii, quaeque gaudent et deo agunt gratias, quod Luthero et suis ea mens donata est, quae illaesam velit doctrinam de eucharistia, quam illae hactenus suis proposuerunt hodieque proponunt, docent et tenent, Basiliensem illam confessionem uno ore confirmantes et optatum exspectantes rei tam sanctae et tanto tempore desideratae finem.">Die Berner Kirche wünscht Harmonie, Basel, Schafhusian, Sangallens, Mullhusan, Bielaner, zu denen ich nach Glareana, Abtzella, Rhaetica, Doggenburg, Durgaviana, Neuburg, Rheintal und die anderen, die Christus durch die Schweiz in höchsten Versuchungen gebrochen sind und bekennen, denen nichts Privates zusteht mit jedem Streit, was sie sich freuen und Gott dafür danken, dass Luther und seinen eigenen Geist geschenkt wurde, die jene unerlaubte Lehre über die Eucharistie, die sie bisher ihren eigenen vorgelegt haben, lehren und halten, indem sie dieses Basler Bekenntnis mit einem Mund bekräftigen und das erwartete, was sie für eine heilige Sache vorgesehen haben. Und in einer solchen Zeit wünscht man sich ein Ende.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quibus omnibus quia Tigurina ecclesia primatus dignitate praeit, doctrina etiam et eruditione merito praescribit, par esse iudico, ut et haec contra illis tribuat et largiatur, ne in oblata concordiae occasione privatis quibusdam et parum attinentibus caussis sese abalienari sinat et rem intermittat, quae extra omnem controversiam ecclesiis Christum professis maximam utilitatem afferet; immo hoc se promptiorem in aliarum gratiam exhibeat, quo magis doctrina et auctoritate reliquas Helvetiae ecclesias antecellit.">Allen Dingen, weil die Zürcher Kirche den Vorrang vor Würde hat, schreibt sie mit Recht Lehre und Gelehrsamkeit vor, es sei gleich, dass sie auch diese gegen sie zuschreibt und schenkt, damit sie nicht bei der angebotenen Gelegenheit zur Eintracht einigen Privatpersonen und aus geringen Gründen sich entfremdet und die Sache unterlässt, die ausserhalb aller Kontroverse den Kirchen Christus zum grössten Nutzen bringt. Ja, er möge sich damit bereitwilliger für die anderen zeigen, je mehr sie die übrigen Kirchen der Schweiz durch Lehre und Autorität überragt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vehementer nocuerunt etiam vetustis ecclesiis simultates episcoporum; quantum autem damni ambitio dederit, Romana nobis ecclesia (nisi caeci) sumus ponit ob oculos.">Auch den alten Kirchen haben die Feindseligkeiten der Bischöfe heftig geschadet; soweit aber der Ehrgeiz schadet, sind wir die römische Kirche (wenn nicht blind) vor Augen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed retractavit, inquis, Bucerus.">Aber, sagst du, Bucer hat sich widersetzt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quid tum postea?">Was ist dann danach?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Suo tantum nomine et ante a se scripta ita retractat, nisi fallor, ut non dissentiat a vestra doctrina, quanquam ita verba moderatur, ut in Lutheri gratiam retractasse videatur.">Er zieht sich nur in seinem Namen und vor seiner Schrift so wider, wenn ich mich nicht irre, dass er eurer Lehre nicht widerstreitet, obwohl er die Worte so mässigt, dass er anscheinend auf Luthers Gnade zurückgezogen zu haben scheint.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quod quidem quo consilio factum sit, videre mihi videor.">Ich scheine zu sehen, mit welchem Rat es geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Offensus enim nonnihil nominis sui proditione, quae in epistolarum illa editione facta est, testari semel de animi sui candore voluit, idque palam et apud eos, a quibus insimulatus esset, quod, cum tantopere tot annis concordiam ecclesiarum ursisset agitassetque, nunc demum socium se fecerit in edendis quibusdam, quae et veterem contentionem refricarent et ad novam invitarent, longe alienissima ab horum animis, qui candide cupiunt in christiana pace convenire ecclesiis Hac enim de re se questum esse cum publice tum privatim non modo in fratrum collatione, sed ipso etiam in senatu, cum Basileae ageremus tute ipse nosti et audisti.">Es wurde nämlich etwas beleidigt durch den Verrat seines Namens, der in jener Publikation der Briefe geschehen war, wollte er einmal von der Weite seines Geistes bezeugen, und zwar offen und unter denen, von denen er angesichts der so vielen Jahre die Eintracht der Kirchen aufrührt und sich nun endlich zu einem Gefährten gemacht hat, die sowohl den alten Streit erfrischen und zu einem neuen einladen, weit von den Gemütern jener, die offen im christlichen Frieden zusammenkommen wollen; denn dies ist eine Angelegenheit, die du öffentlich und privat beschweren würdest, nicht nur in der Versammlung der Brüder, sondern auch im Senat, als wir in Basel handelten, hast du selbst gehört und weisst.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Placuit igitur offenso animo testari palam, se nihil minus quaerere, quam ut rursum damno simus ecclesiis contendendo aut simultates exercendo.">Es war also gut, mit einem beleidigten Geist öffentlich zu bezeugen, dass er nichts Geringeres suchte, als dass wir den Kirchen wieder Schaden zufügen, indem wir Streitigkeiten üben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quod vero queritur, haud satis antea se assequi ex Lutheri verbis potuisse de eo sensu, quem Wittenbergae primus didicerit, doletque, non observasse se pro dignitate ministros Christi, respondeo: non habet quicquam, quod merito vos offendat, cum hoc ipsum faciat cum Zvinglii et Oecolampadii non commendatione modo, sed etiam excusatione atque adeo (si recte attendas) defensione.">Was sich aber beklagt, dass er vorher aus Luthers Worten, die er zuerst in Wittenberg gelernt hat, nicht erreicht haben konnte, bedauere ich, dass er die Diener Christi als Würde nicht respektiert hat: Er hat nichts, was euch mit Recht beleidigt, da er dies mit Zwingli und Oecolampadius nicht nur durch Empfehlung, sondern auch durch Entschuldigung und damit (wenn du es richtig achtest) zu tun hat.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Neque aliud (mihi crede) honesto illo et pleno charitatis colore quaesitum est, quam ut ecclesiis nostris Lutheri doctrina ceu nihil a vestra diversa commendaretur.">Es wurde auch (glaub mir) in jener anständigen und vollen Farbe der Liebe gesucht, als dass unseren Kirchen Luthers Lehre als nichts anderes von euch empfohlen wurde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Non veretur enim tribuere Luthero, quod his solemus, qui a nobis sunt offensi, et simul docere, non aliud sentire eum, quam quod Bucerus et sui dudum senserunt, adiecta purgatione Zvinglianae et Oecolampadianae doctrinae de eucharistia.">Denn es fürchtet nicht, Luther zuzuschreiben, wie wir es gewohnt sind, denen, die von uns beleidigt wurden, und zugleich zu lehren, dass er nichts anderes empfindet als das, was Bucer und seine eigenen Leute längst empfunden haben, wobei die Reinigung von Zvinglian und Oecolampadians Lehre über die Eucharistie hinzugefügt wurde.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quam tractationem equidem non obesse concordiae, sed prodesse puto, et saepe tecum egi, videri mihi plenum charitatis et prudentiae, si deferamus his, quibus iustis de caussis, sed et magno cum pietatis fructu deferri potest, nec aliorum merita, sed nostra potius officia et, quid debeamus gloriae Christi, in animum revocemus.">Ich denke, dass diese Behandlung nicht der Eintracht, sondern der Eintracht zuwiderläuft, und ich habe oft mit dir gehandelt, dass mir eine Fülle von Liebe und Klugheit zuteil wird, wenn wir denen, aus welchen Gründen, aber auch mit grossem Nutzen der Frömmigkeit verliehen werden kann, nicht aber die Verdienste anderer, sondern unsere Pflichten und, was wir der Herrlichkeit Christi schulden, in den Geist zurückrufen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Attigit quidem Bucerus nonnulla paulo amarius, quae sane praetermissa cuperem; sed homo est Bucerus, nec ab eo quicquam hominis alienum est.">Bucer befasst sich in der Tat mit etwas Geliebterem, was ich gewiss überlassen hätte; aber Bucer ist ein Mann, und nichts ist ihm fremd.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Atqui haec omnia etiamnum privata sunt, ad conconcordiam stabiliendam parum attinentia.">Doch all das ist noch privat, was die Eintracht zu stabilisieren vermag.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Non enim spectandum, quid tractet privatim aut retractet Bucerus, sed quae doctrina nobis Lutheri nomine oblata sit, quae recepta et admissa concordiam possit sarcire.">Es sollte nämlich nicht berücksichtigt werden, was Bucer privat oder widerzieht, sondern was die Lehre, die uns im Namen Luthers angeboten wurde, dargebracht wurde, die die empfangene und zugelassene Eintracht wiederherstellen könnte.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ea vero talis est, ut per omnia cum vestra, id est Zvinglii et Oecolampadii doctrina concordet nec sensum mutet, sed formulam afferat vocum, qua et vetustissimi ecclesiae doctores sunt usi, et ea quidem condicione offerat, ut liberum sit vobis, ea coram vestris ecclesiis vel uti vel non uti, modo de sensu doctrinae receptae interim constet; ut taceam, quod post editas retractationes suas de sua et Lutheri fide et sinceritate coram legatis et ministris Helveticarum ecclesiarum testatus est, et constare mihi nequeat, aliter sensisse eum retractando, quam sensit declarando licet aliis atque aliis formulis sermonis utatur.">Die Lehre von Zwingli und Oecolampadius übereinstimmt und ändert nicht den Sinn, sondern bringt eine Formel mit, die die alten Kirchenlehrer gebrauchen, und zwar unter der Bedingung, dass sie euch frei sein möge, dass sie vor euren Kirchen entweder gebrauchen oder nicht gebrauchen wird, sofern sie über den Sinn der empfangenen Lehre feststeht; dass ich schweige, dass er, nachdem er seine Reflexionen über seinen Glauben und die Aufrichtigkeit Luthers veröffentlicht hat, vor den Gesandten und den Dienern der Schweizer Kirchen bezeugt hat, dass er mir nicht bestehen könne, indem er sich anders äusserte, als er es erklärte, indem er andere und andere Formeln verwendete.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Video quidem (ut ante dixi) pluscula in parte altera, quae merito vel offendant vos vel metum incutiant mali eventus; tamen eo animo sum, ut existimem gloriam Christi et pacem ecclesiarum pluris aestimandam, quam ut a concordiae occasione hisce remorulis et offensiunculis abstrahamur.">Ich sehe in der Tat vieles auf der anderen Seite, was euch mit Recht beleidigt oder Furcht vor Übeln empfindet. Ich bin jedoch in dem Geist, dass ich denke, dass die Herrlichkeit Christi und den Frieden der Kirchen sehr geschätzt werden, als dass wir von der Gelegenheit zur Eintracht von diesen Beleidigungen und Beleidigungen entfernt werden.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Periculum formidatis, si nudis articulis subscribatur.">Ihr fürchtet euch, wenn ihr den blossen Artikeln zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ego nihil prorsus video periculi, cum quod non edentur articuli, ea modo caussa concepti, ut de mutuo consensu eoque claro constare possit - nollem conceptos esse, nedum subscriptos; sed quid facias, hominibus offensis haud admodum iniqua postulantibus ab his ipsis, qui offenderunt; atque ut donem, nullam esse caussam aut fuisse, cur offenderentur, tamen certum est, librum illum epistolarum nullo detrimento post concordiam constabilitam rectius edi potuisse, multis de caussis, quas in praesentia sino -, tum etiam quod clarissima condicione praemissa articulis illis subscriberetur, nempe ad eum sensum intellectis, quem Bucerus, Capito et Zvikius non ministris modo ecclesiarum Helveticarum Basileae congregatis, sed legatis etiam senatoriis, summo magistratu Argentoratensi praesente, nec in angulis, sed in ipso praetorio urbis Basiliensis, consulibus eius urbis et bona magistratus parte praesentibus, tanta cum contestatione veritatis e Witten - berga nobis attulerunt.">Ich sehe überhaupt keine Gefahr, da die Artikel nicht veröffentlicht werden, weil sie in der gleichen Weise empfangen wurden, dass sie über die gegenseitige Zustimmung in klarer Weise feststellen können - ich möchte nicht, dass sie empfangen, geschweige denn unterschrieben wurden; aber was du tust, beleidigten Menschen, die nicht sehr ungerecht beleidigten, von denen selbst, die sie beleidigt haben, und dass, wie es keine Ursache gab oder weil sie beleidigt wurden, doch ist sicher, dass dieses Buch der Briefe nach der Einigung richtiger veröffentlicht werden konnte, aus vielen Gründen, die in der Gegenwart des Geständnisses - sowohl weil es unter der klarsten Bedingung, dass es diesen Artikeln unterschrieben wurde, als auch weil es in der Gegenwart des Pfarrers Bucer, nicht dem Pfarrer der Vernunft, unterschrieben wurde. Nur die in Basel versammelten helvetischen Kirchen, aber auch die Gesandten der Senatoren, die mit dem grössten Magistrat von Strassburg anwesend sind, haben uns in den Ecken, sondern in dem Prätorium der Stadt Basel, den Konsuln seiner Stadt und dem guten Teil der Obrigkeit, mit so grossem Bekenntnis der Wahrheit aus Witten - eineberge gebracht.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Finge autem, hoc in animo esse Luthero, ut manu vestra pro recondita aliqua sententia sua tanquam probata a vobis et concessa sit abusurus, quid, oro, tam ridiculo consilio proficeret, utcunque versutus et callidus?">Stell dir aber vor, dass Luther diesbezüglich ist, dass deine Hand für eine verborgene Meinung, als ob sie von euch bewährt und bewilligt wurde, missbrauchen wird, was, bitte ich, mit einem so lächerlichen Rat voranbringen würde, so lächerlich und schlau er auch sein mag?</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="An non testes habemus clarissimos viros duarum urbium, Argentorati dico et Constantiae, qui totius actionis nostrae probe sunt gnari?">Haben wir nicht Zeugen für die berühmtesten Männer zweier Städte, sage ich in Strassburg und Konstanz, die sich gut über unser ganzes Handeln weiss?</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="et quae, oro, pestis, quod incendium excitari adversum oblata concordiae media maiori cum damno posset, quam si his modis et suam fidem prodere et nostram impugnare Lutherus pergeret?">Und was, bitte ich, ist die Pest, dass eine Feuersbrunst angeregt werden könnte, die gegen die vorgesteckte Harmonie mit grösserem Schaden angeregt werden könnte, als wenn Luther auf diese Weise seinen Glauben verraten und unseren Glauben weiter angreifen würde?</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Nec posset alia re magis commendari orbi caussae nostr sinceritas, quam si his modis benevolentia et humanitate nostra ille abusurus esset.">Auch könnte unsere Aufrichtigkeit der Welt nicht mehr empfohlen werden, als wenn sie auf diese Weise unser Wohlwollen und unsere Menschlichkeit missbrauchen würde.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sed absit procul, ut istaec suspicemur.">Aber sei ferne, um diese Dinge zu vermuten.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Nuper enim ad me e Tubinga Melanthon scripsit, legisse se, quae Bucerus nobis narrarit in conventu Basiliensi, ac se quidem iudicare, eum bona fide recitasse illam ipsam sententiam, quam Luthero et ceteris, qui una fuerunt, commemoraverit.">Denn kürzlich hat er mir aus Tübingen Melanthon geschrieben, dass er, was Bucer uns in der Basler Versammlung erzählt hat, und dass er sich selbst beurteilt, dass er die Meinung selbst in gutem Glauben verlesen hat, die Luther und die anderen, die einer waren, erwähnt hat.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="En tibi et Philippi testimonium, cuius manum mecum habeo.">Siehe, das Zeugnis von Philippus, dessen Hand ich bei mir habe.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quantum igitur usur facere vel tenuissima sorte possemus si id parti alteri daremus, antevertente benevolentia nostra, ut eos ipsos articulos vel nudos vestra manu subscriptos D. Lutherus cerneret, quos maximarum ecclesiarum Germaniae antistites iam nunc manu sua firmarunt et receperunt?">Wie sehr würden wir es also gebrauchen, wenn wir es dem anderen mitteilen würden, indem unser Wohlwollen es vorausgesehen hat, dass der Herr Luther die von eurer Hand unterschriebenen Artikel oder Nackten sieht, die die Obersten der grössten Kirchen Deutschlands jetzt mit seiner Hand bestätigt und empfangen haben?</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Cerno quidem, mi Bullingere, quid metuatis; sed persuaderi mihi non potest, ut credam, sic unquam actum iri, ut suspicamini, et cuperem, id genus suspicionibus modum adhiberi, ut aut totas sineremus aut non daremus locum nisi valde expositis et magnis.">Ich sehe zwar, mein Bullinger, was ihr fürchtet; aber ich kann mich nicht davon überzeugen, dass ich glaube, dass es so ist, dass ihr vermutet und wünscht, dass diese Art von Verdächtigungen angewandt wird, dass wir entweder ganz zulassen oder nur in sehr grossen Auslegungen Platz einräumen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Porro haec non scribo, velut damnem aut vestrum aut senatus vestri in hac re consilium; possunt enim aliae caussae esse, qu longe me prtereunt quibus utrinque moti hunc ad modum agendum in praesentia decreveritis et fortasse subscriptione non erit opus, modo alia media, quae Lutheri postulatis aliqua parte satisfaciant, non detrectentur.">Ausserdem schreibe ich dies nicht, als ob ich deinen Schaden oder deinen Rat oder deinen Senat in dieser Angelegenheit verurteilt hätte; es können andere Gründe geben, die mich bei weitem abschrecken, auf die ihr beschlossen habt, diese Art und Weise in der Gegenwart zu tun, und vielleicht wird es keine Unterschrift geben, solange andere Mittel, die Luthers Bitten einigermassen befriedigen, nicht abgelehnt werden.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Omnino enim id nobis curandum est, quod perpetuis literis ad me suis Zvikius monet: ne pugnantibus sententiis scindamur; quod ipsum et tu literis tuis anxie flagitas.">Denn wir müssen uns alles darum kümmern, was Zvikius in seinen ewigen Briefen an mich ermahnt: dass wir nicht durch streitbare Meinungen gespalten werden; was du und deine Briefe sehr bedürfen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Sed enim Basilienses (ut coram audisti) concordiam iam receperunt, quorum ministri non doctrina modo et eruditione, sed prudentia etiam et iudicio nobis omnibus commendantur, ut sit necesse, aut nos reliquos eandem inire et recipere et de subscribendo aliove medio tentando deliberare, aut re infecta divisos iam et divulsos proxime e conventu regredi.">Doch haben die Basler (wie du schon vorher gehört hast) bereits Eintracht angenommen, deren Diener nicht nur durch Lehre und Gelehrsamkeit, sondern auch durch Klugheit und Urteil uns allen empfohlen werden, so dass es notwendig ist, entweder dass wir dasselbe annehmen, annehmen und über das Unterschreiben eines anderen Mittels nachdenken, oder dass die Geschiedenen, die bereits unversehrt und zerstreut sind, bald aus der Versammlung zurückkehren.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Nauseam enim pariunt etiam bonis toties iteratae relationes, quamquam suspicer, apud vos esse magnos etiam viros (ut sunt alibi quoque), quibus nihil est gratius.">Denn auch die so oft wiederholten Beziehungen bringen Übelkeit hervor, obwohl ich vermute, dass bei euch auch grosse Männer sind (wie sie auch anderswo sind), die nichts Angefälligeres sind.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Age igitur per deum immortalem, ut caussae tamdiu ventilatae demum finis aliquis faustus imponatur, et cum potestate venite vos Tigurini, ne toties referre clarissimam caussam ad magistratuum cognitionem cogamur.">Tu also durch den unsterblichen Gott, dass eine so lange zerstreute Sache endlich ein glücklicher Endzweck auferlegt wird, und mit Vollmacht kommt ihr nach Zürich, damit wir nicht so oft gezwungen werden, die klarste Sache auf die Erkenntnis der Magistrate zurückzuführen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Omnia enim isto modo tribuuntur magistratui, ministrorum interim dignitate supra modum pressa et extenuata; ut taceam, quod illorum consilia haud raro adfectissima esse experimur, cum nihil magis a re Christi sit alienum, quam affectibus obnoxia consiliorum tractatio.">Denn auf diese Weise wird dem Magistrat alles zugeschrieben, in der Zwischenzeit durch die Würde der Diener über die Massen geschwächt und vermindert; um zu schweigen, dass wir ihre Pläne nicht selten am meisten nachahmen, da nichts fremder ist als die Behandlung der Pläne, die den Neigungen unterworfen sind.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Mihi in praesentia duo media incidebant, quibus uti nos reiecta subscriptione possemus; quorum unum est: si ministri responsum nuper Basile datum Argentoratensibus amicis literis insertum D. Luthero transmitterent, una cum declaratione, subscriptum scilicet a ministris, qui Basileam venient, omnium ecclesiarum et ministrorum Helvetiae nomine, precare(n)turque, hac ipsa responsione contentus esse vellet et id nunc agere, ut de publica aliqua formula doctrinae nostrae et fidei de eucharistia concepta deque edenda ea a partibus deliberaretur etc., minime defuturos vos gloriae Christi pacique et concordiae sincerae etc.; ad quem modum si ageretur, non dubito, quin Lutherus parabilem se exhiberet, ampliore subscriptione non efflagitata, quod quidem et Buceri et Capitonis aequanimitas factum nobis dare posset.">Für mich fielen zwei Mittel in die Gegenwart, von denen wir die Ablehnung der Unterschrift ablehnen könnten; von denen eines ist: Wenn die Diener der kürzlich in Strassburg an Freunde gerichteten Antwort an Luther übermitteln würden, zusammen mit der Erklärung, nämlich unterschrieben von den in Basel kommenden Predigern, im Namen aller Kirchen und Diener der Schweiz, um zu beten (n) und mit dieser Antwort zufrieden zu sein, und das jetzt zu tun, um eine öffentliche Form unserer Lehre und des Glaubens über die Eucharistie zu beten und sie von den Parteien zu veröffentlichen. Durch eine grössere Unterschrift, die nicht verlangt wurde, könnte uns sowohl Bucer als auch Capito die Gleichmut erweisen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Alterum est: si legati una cum Basiliensi magistratu id ipsum suis literis amice scriptis agerent et suo et ministrorum nomine, sub sigillo urbis Basiliensis, proprio misso tabellione, non dubitarem, quin quidem eo consilio pacare Lutherum possent, ne ampliorem subscriptionem urgeret.">Es gibt noch einen anderen: Wenn die Gesandten zusammen mit dem Basler Magistrat dies in ihren Briefen freundlich verhandeln und in ihrem Namen und unter dem Siegel der Stadt Basel mit dem eigenen Bote geschickt hätten, hätte ich keinen Zweifel daran, dass sie Luther mit diesem Rat befrieden könnten, um eine umfassendere Unterschrift zu verhindern.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Mihi vero commodissimum videretur, si iunctim id utrique praestaremus, ut hoc clarius emicaret et fides nostra et humanitas; praeterea hoc fideliora fundamenta iacerentur omnis amarulentis declinandae, et coram cerneret Lutherus, nihil minus suspicandum sibi, quam nos ex amino nolle concordiae acquiescere.">Mir wäre es aber höchst bequem, wenn wir dies gemeinsam auf beiden Seiten leisten, damit unser Glaube und unsere Menschlichkeit deutlicher hervortritt. Ausserdem würden die gläubigen Grundlagen aller Bitterkeit niedergelegt und Luther vor Augen sehen, dass ihm nichts weniger verdächtigt werden sollte, als dass wir aus unserem Herrn keine Eintracht finden wollen.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim fallor, res ipsa iam nunc expostulat, ut cum ipso demum Luthero agamus nec amplius desimus cum nostris tum exteris ecclesiis et gloriam verbi Christi gloriae nostrae longo intervallo anteponamus.">Denn wenn ich mich nicht irre, fordert die Sache selbst jetzt, dass wir mit Luther selbst schliesslich handeln und nicht mehr aufhören mit unseren äusseren Kirchen und die Herrlichkeit des Wortes Christi in einer langen Entfernung vor uns.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Quod ut fiat, in vestra et Bernatium ecclesiae manu existit.">Um dies zu erreichen, befindet sich in euerer und Bernatius in der Hand der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Senatus noster certe nihil renuet, quod modo ad pacem ecclesiarum Christi sit facturum.">Unser Senat wird sicherlich nichts ablehnen, was er nur zum Frieden der Kirchen Christi tun wird.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Reddidi Dominico tuas literas, simul et acta synodalia dedi, qui symmystis ea praeleget ac deinde de sua ipsorum sententia nos certiores reddet.">Ich habe deinen Brief an den Herrn zurückgeschickt, gleichzeitig habe ich auch die Synodengeschichten gegeben, der sie auswählen wird und uns dann über ihre eigene Meinung informieren wird.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Ceterum tibi, selecto amico et domino, libuit haec vel intempestive in sinum effundere, obtestans, uti vigilare tu quoque pro tuo more pergas.">Ausserdem, mein auserwählter Freund und Herr, hat er dir erlaubt, diese oder unzeitgemäss in den Busen zu giessen, und bittet dich, auch nach deiner Art zu wachen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Videtur mihi in ipso articulo iam nunc sitam esse negotii qualitatem, ut nihil nobis felicius obtingere Christum amantibus possit, si operam demus firmandae concordiae; contra autem nihil periculosius multis de caussis, si occasionem eius in praesens transmittamus.">Es scheint mir, dass in diesem Artikel bereits die Beschaffenheit des Geschäfts ist, dass uns nichts Glücklicheres erreichen kann denen, die Christus lieben, wenn wir uns um die Festigung der Eintracht bemühen; im Gegenteil ist aus vielen Gründen nichts gefährlicher, wenn wir seine Gelegenheit dazu jetzt übermitteln.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="- Gravamur itinere miris modis, obsecrantes te, ne non consulas boni, quod recta Basileam tendemus.">- Wir beschweren uns auf wunderbare Weise und beschweren dich und beschweren dich, nicht das Gute zu beraten, das wir nach Basel streben.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Sabbato deo volente Brugis ad Vocetium prandebimus, adventum tuum libenter exspectaturi, nisi tu praeverteris; pernoctabimus autem Momphi.">Am Samstag werden wir nach Gottes Willen Brügge zu Vocetius frühstücken und bereitwillig auf deine Ankunft warten, es sei denn, du wirst es vorübergehen; wir werden Momphis Nacht verbringen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Da, oro, operam, ut vel hic vel illic conveniamus, ut crastino una Basileam ingredi liceat.">Gib mir, ich bitte dich, dass wir uns hier oder dort versammeln, damit es morgen möglich ist, in Basel einzutreten.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino Iesu cum fratribus vestris omnibus.">Lebe wohl in dem Herrn Jesus mit allen euren Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Scripsissem et Bibliandro et Leoni, cuius sororio aureos duos a senatu impetravimus.">Ich hätte auch an Bibliander und Leo geschrieben, dessen Schwester wir vom Senat zwei Goldstücke erhalten haben.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Pellicanum quoque venerandum virum fuissem consolatus; sed vix vacabat istaec perscribere, ut sit per te mihi apud hosce impetrandum, quo omnia boni consulant.">Ich hätte auch den verehrten Pelikan getröstet; aber er hatte kaum Zeit, diese Dinge zu schreiben, damit ich durch dich bei diesen Dingen erhalten muss, um dir alles Gute zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Bibliandro dicito, mihi Batavi vocem in suo illo emuncto carmine minime displicuisse; sed quod expunxerim, in caussa fuisse syllabam penultimam, quam ipse semper produci putavi, Martiale auctore deceptus, qui fere producit, cum Lucanus interim corripiat.">Du sagst Bibliander, dass mir die Stimme des Batavius in seinem aus reinem Gedicht keineswegs missfiel; aber was ich ausschliesslich ausschliesslich ausschliesslich war, war die tiefste Silbe, die ich immer selbst hervorgebracht habe, getäuscht durch den Urheber des Martial, der fast hervorbringt, als Lucanus in der Zwischenzeit korrigiert.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Cano igitur illi palinodiam et vocem recipio, quam expunxeram.">Ich nehme ihm also eine Palinodie und eine Stimme an, die ich ausgeschlagen hatte.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Vale iterum.">Ein erneutes Lebewohl!</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 2. die Novembris, anno 1536.">Sangalli, 2. November 1536.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Ioachimus Vadianus.">Dein Joachim Vadian, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Exscripturus eram, quod repente et festinante calamo, ut quaeque in animum inciderant, exararam; sed casu indepti tabellionis occasione est factum, ut lituras tibi pro literis libuerit mittere.">Ich würde abschreiben, dass ich plötzlich und eilend zusammenfasse, damit alles, was in den Kopf fällt, abgefasst habe; aber zufällig wurde die Gelegenheit zur unentgeltlichen Aufzeichnung gegeben, damit er dir die Lituren für die Briefe schicken will.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Imminet enim dies conventui addictus, et me alioqui, supra quam placeat aut ferat animus, negotia obruebant.">Denn der Tag der Versammlung droht, und sonst haben mich die Geschäfte überwältigt, über die der Geist gefällt oder ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Proinde orandus mihi es, ne id velis aut negligentiae nostrae aut alii ulli caussae adscribere.">Dementsprechend musst du mich beten, damit du es nicht wünschst, entweder unserer Nachlässigkeit oder irgendeinem anderen Grund zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Imperassem certe calamo, quo exactius pinxerit omnia, nisi animus mihi fuisset rescribendi, qua prima ac ea quidem festinata meditatio suggesserat.">Ich hätte gewiss die Rute befohlen, damit er alles genauer gemalt hat, es sei denn, ich hätte den Mut gehabt, mir zurückzuschreiben, mit der er die erste und eilende Reflexion vorschlug.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Domino Bullingero, tanquam fratri.">Dem Herrn Bullinger, als Bruder.</s>
  </letter>
</file>
