<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11088" id_hbbw="1045" id_irg_sort="1045" id_sort="110450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et conscientiarum pax per Christum Iesum.">Das Heil und der Friede des Gewissens durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dubium nobis non est, optimi fratres ac domini in Christo observandi, quin magna cura, studio, solicitudine et anxietate eventum Bucerani adventus expectetis.">Es besteht kein Zweifel, dass ihr die besten Brüder und Herren in Christus beobachten werdet, ohne grosse Sorge, Eifer, Besorgnis und Besorgnis auf das Ereignis der Buceraner zu warten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nec abs re.">Nicht ohne die Sache.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Vestra nanque res non minus quam nostra agitur, paries quum hic noster vobis proximus ardet.">Denn eure Angelegenheiten sind nicht weniger als unsere, die Wand, wenn euch unser Nächster hier verbrennt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur diutius animo suspensi ac soliciti sitis, nostrarum partium esse duximus rem, ut acta inter nos et Buceranos est, vobis summatim perscribere.">Damit ihr also nicht länger mit dem Geist aufgehängt und besorgt seid, haben wir es für unsere Parteien gehalten, euch kurz zu schreiben, wie es zwischen uns und den Buceranern der Fall ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ex Megandri itaque ad Bullingerum nostrum literis (ni fallimur) intellexistis Capitonem abhinc circiter mensis spatium nostrae ecclesiae in verbo domini praesidibus per literas significasse se una cum Bucero ad 9. septembris nos conventuros esse et aliquid nobiscum collaturos.">Von Megander aus habt ihr also aus Briefen an unseren Bullinger (wenn wir uns nicht irren) verstanden, dass Capito vor etwa einem Monat im Wort des Herrn den Garnisonen die Zeit unserer Kirche im Wort des Herrn angedeutet hat, dass er zusammen mit Bucer auf den 9. September zusammen mit Bucer zusammenkommen und uns etwas mitteilen wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quantum ad diem praescriptum attinet, licet satis repente, tamen non de improviso venerunt; quantum vero ad auctam legationem, conqueri possemus.">Was den vorgeschriebenen Tag anbelangt, so könnten wir, wenn auch unerwartet, über die Vermehrung der Botschaft beklagt werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Non enim soli Argentinenses, sed etiam Basilienses Myconius ac Grynaeus huc ad 10. septembris appulerunt.">Denn nicht nur die Strassburger, sondern auch die Basler haben Myconius und Grynäus hier auf den 10. September gebracht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis pridie, quam huc venirent, Iegensdorphi (qui pagus mille hinc passibus distat) pernoctaverint ac sub horam 9.">Und obwohl sie am Vortag, bevor sie hierher kamen, über Nacht in Jegensdorph (der ein Dorf von tausend Schritten entfernt ist) und um 9 Uhr.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Bernam attigerint, tamen rem ex composito cum suis complicibus ita egerunt ac nos celaverunt, ut intra primam demum ac secundam horam Myconius ac Grynaeus soli Megandrum adierint et causam adventus sui exposuerint.">Sie haben die Sache aus ihren Komplizen so berührt und uns verheimlicht, dass sie erst innerhalb der ersten und zweiten Stunde Myconius und Grynäus allein Megander angekommen sind und die Sache ihrer Ankunft erklärt haben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Qua audita ac senatu ecclesiastarum, professorum ac diaconorum per eundem coacto illi cum aliis duobus legatis in collegium nostrum Franciscanum venire iussi sunt.">Als er vom Senat der Kirchenmänner, Professoren und Diakone hörte, befahl er, mit zwei anderen Gesandten in unser französisches Kollegium zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quo cum utrinque ventum esset, accepta et reddita salute consessum est.">Als er auf beiden Seiten ankam, empfing er das Heil und gab es zurück.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ibi Capito (quippe senior) magna cum obtestatione verba facere coepit dicens legationem istam non ob aliud susceptam, quam ut se de rumoribus quibusdam de ipsis falso sparsis apud nos ita purgarent, ut neminem nominatim perstringerent nec cuiquam incommodarent.">Dort begann Capito mit grosser Beschwörung zu sprechen, indem er sagte, diese Gesandtschaft sei nicht aus einem anderen Grunde angenommen worden, als dass sie sich von einigen Gerüchten, die bei uns falsch ausgestreut waren, so reinigen, dass sie niemanden namentlich anrühren und niemandem Schaden zufügen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Id autem quum praeter nostrum consensum apud senatum agere parum esse syncerum agnoscerent, idcirco nos primum rogatum venisse, ut bona nostra pace eum adire liceret.">Da sie aber anerkennen, dass dies ausser unserer Zustimmung im Senat kaum aufrichtig ist, haben wir zunächst gefragt, dass wir uns an unsere Güter wenden dürfen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="His finitis Bucerus non alia, sed pluribus verbis eadem dixit.">Bucer hat in diesen Nachbarn nicht anders, sondern in mehreren Worten das Gleiche gesagt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Exinde Myconius ac Grynaeus, postquam operose excusaverant se non ultroneos, sed rogatos Argentoratensium comites esse nec in hoc accessisse, ut alteras foverent partes, sed ut mediatores agerent, ipsi quoque meditata oratione de discordiae incommodo et concordiae commodo disseruere.">Daraus entschuldigten sich Myconius und Grynäus mit grosser Mühe, dass er nicht die Gefolgsleute von Strassburg seien, sondern die Gefolgsleute der Strassburger seien, und dass sie dazu gekommen seien, die anderen Parteien zu fördern, sondern um Vermittler zu handeln, wobei sie selbst über die Unannehmlichkeit und den Vorteil der Eintracht nachdenkten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quibus omnibus attentissime auditis et tandem secedere iussis, nos deliberatione prius facta illis revocatis respondimus per nos ipsis heere senatum super praedicta causa adire, ea tamen lege ac omine, ne novam disputationem super re sacramentaria a nobis expectarent aut vel tantillum a disputatione Bernensi, utraque confessione ac synodo proxima nos discessuros existimarent aut quidquam novi citra vestrum et aliarum apud Helvetios ecclesiarum consilium et assensum decreturos esse.">Nachdem wir alle diese Dinge mit grösster Aufmerksamkeit hörten und schliesslich befohlen hatten, sich zu entfernen, antworteten wir, dass wir nach Überlegung, nachdem wir sie zurückgerufen hatten, durch uns den Senat über die obengenannten Angelegenheiten stösst, unter dem Vorwand und unter der Bedingung, dass sie von uns keine neue Diskussion über die Sakramente erwarten würden, oder dass sie von der Disputation von Bern, beide Seiten des Bekenntnisses und der nächsten Synode, abreisen würden, oder dass etwas Neues ohne eure und andere Kirchen unter den Helvetiern beschlossen würden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="His actis alii post alios ex nobis convivia cum illis hospitalitatis gratia agitavimus.">Mit diesen Gesten haben wir nach anderen Dingen aus unseren Zusammenkünften mit ihnen die Dankbarkeit der Gastfreundschaft erörtert.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Interim ipsi senatum adeuntes ab eo impetrarunt, ut se coram speciali synodo ex decanis, camerariis et aliquot eis allectis suaque sponte confluentibus coacta purgare possent.">In der Zwischenzeit erlangten sie von ihm den Senat, um sich vor einer besonderen Synode aus den Dekanen, Kammerkammern und einigen von ihnen ausgehenden Angehörigen zu reinigen, die aus eigenem Antrieb zusammenfliessen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dum synodus ita a senatu ad 16. huius mensis indicitur ac cogitur, illi interea temporis cum suis asseclis (quos iam antea ad nutum paratos heic habebant) consilia captare ac novos sibi amicos facere non cessabant.">Während die Synode vom Senat auf den 16. dieses Monats angekündigt und gezwungen wird, nahmen sie in der Zwischenzeit mit ihren Anhängern (die sie bisher auf ihren Wink vorbereitet hatten) keine Pläne ein und hörten nicht auf, neue Freunde für sich zu machen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quando status comitiorum dies advenerat et parochi undique ex vicis ac oppidis confluxerant, postero die (qui erat 17. septembris) consessum est.">Als aber der Stand der Wahlen eingetroffen war und die Pfarrer aus allen Teilen und Städten flohen, richtete er sich am nächsten Tag (der 17. September war) an.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="In quo consessu data legatis dicendi copia Bucerus prolixo exordio et praedicta fraterna obtestatione praemissa haec tria rerum capita egit: Primo falsum rumorem de ipsis sparsum, quasi a syncera sacramentorum veritate descivissent, dum verborum involuchris magis quam charitate in exponenda eucharistiae caussa utantur.">Bei dieser Beratung gab Bucer den Gesandten die Fülle der Redewendung, nachdem er mit langem Anfang und vorhergesagtem brüderlichen Beschwören diese drei Kapitel der Dinge vorausgeschickt hatte: Erstens war das falsche Gerücht über sie verstreut, als wären sie von der aufrichtigen Wahrheit der Sakramente abgewichen, während sie sich eher in den Worten enthalten als in der Erklärung der Sache der Eucharistie.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Deinde se accusari, quod pollicitis non stent; pollicitos nanque esse se veritatem in disputatione Bernensi assertam propugnaturos, nunc autem eam ab ipsis non tantum deseri, sed etiam subverti.">Dann werde er angeklagt, dass sie ihren Versprechen nicht ausgesetzt haben; denn sie haben versprochen, dass sie in der Berner Disputation die Wahrheit verteidigen werden, jetzt aber werden sie nicht nur von ihnen verlassen, sondern auch umgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tertio cum se tum Capitonem accusari, quasi parum candide cum Helveticis ecclesiis egerint, idque ex secreta ipsius ad Lutherum epistola probari.">Drittens, als ob sie sich damals Capito angeklagt hätten, als hätten sie mit den Schweizer Kirchen wenig offen gehandelt, und dass sie aus seinem vertraulichen Brief an Luther gutgeheissen werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ad quorum primum refellendum initium controversiae inter nostrates et Lutherum adducebat, nempe quod in disputatione Bernensi et in scriptis aeditis alteri alteros non probe intellexissent.">Zu ihrer ersten Ablehnung führte er zu einem Streit zwischen unseren Männern und Luther, nämlich dass sie in der Berner Disputation und in den veröffentlichten Schriften die anderen nicht gut verstanden hätten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Zvinglium nanque, felicissimae memorię virum, ita semper argumentatum: Christus ad dexteram patris consedit, ergo corporaliter in caena edi non potest.">Denn Zwingli, ein Mann des glücklichsten Gedächtnisses, hat immer folgende Argumentation: Christus hat sich zur Rechten des Vaters niedergelegt, also kann er nicht leiblich im Abendmahl gegessen werden.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Lutherum autem sic: Christus his verbis: &quot;Accipite, edite&quot; etc. [Mt 26, 26] corporis et sanguinis sui manducationem promisit; idcirco in caena rite administrata corpus et sanguis eius non potest non manducari.">Luther aber ist so: Christus hat mit diesen Worten versprochen: "Nehmet, esset" usw. Mt 26,26; darum kann bei der richtig verwalteten Abendmahl sein Leib und Blut nicht gegessen werden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Interim vero Christum a neutro a caena exclusum.">In der Zwischenzeit aber ist Christus von keinem von der Abendmahl ausgeschlossen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quod quum ipse ante septennium videret, operam se dedisse aiebat, ut per Germanicum suum dialogum res orbi innotesceret.">Als er dies vor sieben Jahren sah, sagte er, dass er sich bemühte, durch seinen deutschen Dialog die Dinge der Welt bekannt zu machen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quo factum sit tandem, ut et aliorum bonorum virorum opera, praecipue autem Cattorum principis, utraque pars Marpurgi convenerit.">Daraus ergab sich schliesslich, dass auch die Werke anderer guter Männer, besonders aber der Fürst der Catti, beide Parteien in Marburg zusammenkamen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Atque ibi licet praesentes cum praesentibus utrinque perparum effecissent, tamen se a laborando pro concordia non destitisse.">Auch wenn die Anwesenden mit den Anwesenden auf beiden Seiten wenig erreicht hätten, so hätten sie doch nicht aufhören, an ihrer Arbeit für Eintracht zu arbeiten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ingens enim ac molestum hoc saxum usque ad calamitosum nostrum bellum iugiter movisse ac ne sic quidem rebus habentibus animum despondisse.">Denn dieser grosse und lästige Fels hat bis zu unserem unheilvollen Krieg beständig gelebt und auch den Dingen, die so sind, den Geist nicht verlobt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Bellicis nam tumultibus sedatis iam huc iam illuc scribendo ac equitando effecisse, ut Basileae prima super eucharistiae causa confessio sit composita, ac deinde, quia morosioribus quibusdam Lutheranis necdum a nobis satisfactum videret, postremam quoque obtinuis-se.">Denn nachdem die Kriegswirren beruhigt worden waren, hätte er bereits hierher gebracht, indem er schreibt und reitt, so dass in Basel das erste Bekenntnis über die Eucharistie zusammengesetzt wurde und dann, weil es für gewisse lutherischere Menschen noch nicht genug von uns getan hat, die letzte auch erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quominus autem concordia iampridem absoluta sit, libros utrinque aeditos ac sinistros rumores utrobique sparsos in caussa fuisse, non suas Retractationes, quas per omnia cum Basiliensi confessione facere nec disputationi Bernensi adversas affirmabat.">Damit aber die Eintracht schon längst abgeschlossen ist, waren die auf beiden Seiten veröffentlichten und linken Gerüchte auf beiden Seiten verstreut und hatten nicht ihre eigenen Überlegungen, die er in allen Dingen mit dem Basler Bekenntnis und der Berner Disputation behauptete, sie seien nicht gegenteilig.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Et quo verisimilius hoc faceret, ex praefatione sua et aliis locis probabilibus multa Germanice interpretabatur, ut idiotae etiam capere possent.">Und um dies zu tun, erklärte er aus seiner Vorrede und aus anderen vermutlich auf Deutsch vieles, so dass die Gelehrten es auch fassen könnten.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="In summa per rei exaggerationem ex privata causa publicam astute faciens dicebat, si ipsius Retractationes ac enarrationes super synaxeos sacramento propter obscuritatem damnarentur, eadem ratione etiam omnium per Germaniam ecclesiarum confessionem damnandam.">In der Gesamtheit der Angelegenheit, die er aus einer Privatangelegenheit schlau machte, sagte er, wenn seine Retrakationen und Erklärungen über das Sakrament der Synaxeos wegen Dunkelheit verurteilt würden, und ebenso sollte er auch durch Deutschland das Bekenntnis der Kirchen verurteilt werden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Eandem enim utrobique obscuritatem esse.">Denn: I. In beiden Fällen ist dasselbe Dunkel.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Aut igitur illas omnes cum ipso inique confessos aut inique de se pronuntiari.">Entweder also sind alle mit ihm ungerecht bekennt oder ungerecht über sich ausgesagt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Ad secundum diluendum principio respondebat se veritatis in disputatione Bernensi vindicatae etiamnum propugnatorem esse, quem admodum pollicitus esset.">Er antwortete zum zweiten Mal, dass er in der Berner Disputation noch immer ein Verteidiger der Wahrheit sei, die er sehr versprochen habe.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Deinde ex disputationis conclusione de sacramento probabat se idem nunc quod tum sentire.">Aus der Schlussfolgerung der Disputation erwies er, dass er jetzt das Nämliche wie damals fühlte.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum enim isthic non nisi corporalis illa et crassa manducatio a mystica caena excluderetur ac spiritualis assereretur, ita nec quidquam aliud se nunc dicere, nisi quod clarius et significantius spiritualem manducationem promissionis vi exprimeret.">Wie nämlich hier nur jene grobe und leibliche Speisung vom mystischen Abendmahl ausgeschlossen und als geistig behauptet würde, so würde er jetzt nichts anderes sagen, als dass er die geistige Speisung deutlicher und bedeutungsvoller ausdrückte.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ad ultimum recensebat, quam malis artibus ac pessimo multorum exemplo epistola sua ad Lutherum a ludimagistro Campidunensi descripta et ad vos transmissa esset.">Schliesslich bemerkte er, wie schlechte Künste und ein sehr schlechtes Beispiel sein Brief an Luther vom Schulmeister von Campidun niedergeschrieben und an euch geschickt wurde.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="In qua tamen nihil contineretur, quod non a fratribus, qui Basiliensi conventui interfuissent, haberet.">Darin aber wäre nichts enthalten, was nicht von den Brüdern, die an der Basler Versammlung beteiligt waren, besass.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="&quot;Quid multis?&quot; inquit, &quot;perinde in hisce literis feci ut hi, qui contendentium causas cognoscunt ac dirimunt&quot;.">"Was sind die vielen?" sagte er, "Ich habe in diesen Briefen genauso gemacht wie diejenigen, die die Gründe der Konflikte kennen und ausrotten".</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sicuti nanque multa utrique parti seorsum dicuntur, quae alteram scire nollent, ita et in hisce literis fortassis quaedam duriuscula esse, quae nostram partem nescire praestitisset.">Wie nämlich viele Dinge auf beiden Seiten getrennt genannt werden, die das eine nicht wissen wollten, so ist in diesen Briefen vielleicht eine gewisse Härte, die unsere Seite nicht kennen gelernt hätte.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Haec ubi per totum diem intonuisset ac tandem dicendi finem fecisset, senatus (qui una cum diacosiis auscultabat omnibus) nos ad consultandum in posterum diem in Franciscanorum coenobium super responsione Bucero danda dimisit.">Als der Senat dies während des ganzen Tags getont hatte und schliesslich ein Gespräch beendet hatte, liess uns der Senat (der zusammen mit allen Diakosen zuhörte) zur Beratung in Zukunft auf Bucers Antwort zurück.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Quo ubi perventum erat, communi fratrum suffragio respondendi ac diluendi provintia Megandro demandata est.">Als er dies erreicht hatte, wurde die gemeinsame Stimme der Brüder dem Megander anvertraut, die Vorsehung zu antworten und zu töten.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quam dum ille subiret, primum dicebat neminem se unquam audisse nec scire, qui Bucerum desertae veritatis in eucharistiae negotio arguisset.">Zuerst sagte er, dass er nie jemand gehört habe, noch wüsste, wer Bucer in der Angelegenheit der Eucharistie der verlassenen Wahrheit beschuldigt hätte.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Si autem ipse quempiam sciret, nominatim eum indicare per se ei liberum esse.">Wenn er aber jemanden wüsste, dann würde er ihm in besonderer Weise mitteilen, dass er frei sei.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nec etiam esse, curCapitonem causae suae immisceret.">Auch das Sein ist nicht der Grund, warum er die Ursache seiner Sache vermischt.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Neminem enim illius, sed Buceri scriptis multos passim per Helvetios esse offensos.">Denn niemand von ihm, sondern von Bucers Schriften sind viele überall durch die Helvetier beleidigt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Primo, quod praeter pactum primi conventus Basiliensis Retractationes suas publicas-set.">Erstens, dass ausser dem Vertrag des ersten Basler Kongresses seine öffentlichen Verhandlungen veröffentlicht hat.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Secundo, quod in illis calumniam a Luthero nobis impactam confirmat, dum ipse tanquam Zvinglianorum coryphaeus sententiam suam de eucharistia retractat et dum ait Zvinglium genuinum synaxeos intellectum ac verum usum in postremis duntaxat libris suis docuisse.">Zweitens, dass er in ihnen die von Luther auf uns gerichtete Verleumdung bestätigt, indem er selbst als Koryphaeus Zvinglianer seine Meinung über die Eucharistie behandelt und indem er sagt, Zwingli habe in seinen letzten Büchern einen wahren Verständnis und einen wahren Gebrauch gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Unde prava illa suspitio de nobis concepta augeatur, quasi in caena domini praeter merum panem et vinum nihil agnoscamus.">Jene schlechte Verdacht also, die von uns empfangen worden, wächst, als ob wir im Abendmahle des Herrn nichts anerkennen ausser reinem Brot und Wein.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Tertio, Bucerum cum suis asseclis obstitisse, quo minus illa ipsa calumnia aedito ab Helvetiis apologetico refutaretur.">Drittens hätte Bucer mit seinen Anhängern daran gehindert, dass die von den Helvetiern veröffentlichte Verleumdung selbst weniger widerlegt würde.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quarto, quod mediatorem professus ante absolutam concordiam Luthero ita consenserit, ut pro synaxeos negotio perperam tractato et quod Lutherum non pro dignitate suspexerit, veniam ab omnibus piis postulaverit.">4. Er hat Luther zugestimmt, dass er im Namen der Synaxäer, nachdem er verkehrt behandelt wurde, und dass er Luther nicht wegen seiner Würde verdächtigt hat, Verzeihung von allen Frommen erbeten hat.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="In qua deprecatione si idem quod in disputatione Bucerus adhuc sentit, veniam precari quid opus est?">Wenn in diesem Gebet das Gleiche, was Bucer noch in seiner Disputation fühlt, verzeiht, was ist dann nötig, um Verzeihung zu bitten?</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Hanc autem quia petiit, annon aliter nunc quam prius sentit?">Weil er aber darum bittet, fühlt er sich jetzt nicht anders als früher?</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Quinto, parum honorificum esse Bernatibus, si disputatores suos utrinque andabatarum in modum pugnantes tulerunt.">Fünftens, es sei den Bernaten wenig Ehre, wenn sie ihre Disputatoren auf beiden Seiten und in der Weise von Gerüchten in den Kampf brachten.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Sexto, epistolam illam secretam totius fabulae Buceranę in Helvetico orchestro actae et agendae catastropham,  .">6. jenen geheimen Brief der ganzen Buceraner Fabel im helvetischen Orchester und eine Katastrope der Agenda.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Dum nanque in illa se tam operose excusat, quod Lutheranos articulos toties et tam varie nobis exposuerit, hanc Lutheri mentem in articulis suis non fuisse subindicat.">Während er sich nämlich in dieser so mühsamen Entschuldigung entschuldigt, dass er uns die lutherischen Artikel so oft und so mannigfaltig erklärt hat, fügt er zu, dass Luthers Meinung in seinen Artikeln nicht vorhanden ist.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Nam si Bucerus ipsissimam Luteri mentem in expositione sua afferebat, quid, quaeso, adtinebat culpam apud illum deprecari?">Denn wenn Bucer in seiner Darlegung den Geist Luters selbst mitbrachte, was sollte er dann sagen, dass die Schuld bei ihm gefleht wurde?</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Sin autem hunc sensum a Luthero exponente articulos non hauserat, cur eum nobis obtrusit?">Wenn er aber diesen Sinn von Luther nicht gebrauchen liess, warum hat er ihn uns verdrängt?</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="7., dum scribit Lutherum merito offendi, quod velimus videri antea quoque sic docuisse, sed illud &quot;ante&quot; non de omni tempore istius conflictus intelligendum, quinpotius de eo, in quo de concordia agi coeptum est, rursum sinistram de nobis suspitionem conceptam auget.">7., während er schreibt, dass Luther mit Recht beleidigt wurde, was wir auch vorher gelehrt haben wollen, aber dass man nicht von jedem Zeitpunkt dieses Konfliktes verstehen darf, sondern vielmehr von dem, in dem es um Eintracht zu handeln begann, vermehrt er wieder die von uns empfangene linke Vermutung.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Si enim ante conventum Marpurgensem et confessionem Basiliensem (ad quam nos praecipue ait respicere) non iustam caenae dominicae intelligentiam ac vim tenuimus, ergo verum videri potest, quod nuda duntaxat symbola in eucharistiae sacramento agnoverimus.">Denn wenn wir vor der Versammlung von Marburg und dem Basler Bekenntnis (zu der er vor allem sagt, auf sie zurückblicken) die gerechte Vernunft und Kraft des Abendmahls gehalten haben, dann kann es wahr sein, dass wir nur nackte Symbole im Sakrament der Eucharistie anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Hoc responsum ubi Bucerus a Megandro acceperat et disceptatio nobis finienda videretur, Bucerus novam dicendi veniam a senatu postulat dicens sibi iure postremas in respondendo partes, quippe reo, tribuendas.">Als Bucer diese Antwort von Megander erhalten hatte und die Debatte zu beenden schien, fordert Bucer eine neue Aussageverzeihung vom Senat und sagt, dass ihm in der Antwort die letzten Teile zuzuschreiben sind, denn der Angeklagte muss ihnen zugewiesen werden.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Hac igitur impetrata haecce tria revincere conatus est: Primum, edicto conventus Basiliensis sibi tanquam mediatori non inhibitum, quominus aliquid in publicum emitteret, sed iis, qui partes adhuc essent et aliquid concordiae adversum molirentur.">Nachdem er dies erlangt hatte, bemühte er sich, drei Dinge zu widerlegen: Erstens wurde ihm das Basler Konvent als Vermittler nicht verboten, etwas öffentlich zu entlassen, sondern denen, die noch Parteien sind und etwas Eintracht gegen sie anstreben.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Ideoque, quum suae Retractationes (ut antea ex Germanica interpretatione patuisset) ad concordiam promovendam faciant, se pactum non violasse.">Da sie sich daher (wie er früher aus der deutschen Interpretation hervorging) zur Förderung der Eintracht bemühen, hätten sie keinen Vertrag verletzt.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Imo vero, quoniam tunc temporis aegrotasset lethaliter, se inique acturum fuisse, si morte praeventus posteros de retractatione sua non monuisset.">Im Gegenteil, weil die Zeit damals tödlich krank gewesen wäre, würde sie ungerecht handeln, wenn sie nicht vor dem Tode der Nachwelt gewarnt hätte.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Deinde, ut conce-dat se nimis praecipitanter Retractationes in lucem aedidisse, tamen se excusari posse propterea, quod audita quorundam in Helvetiis offensione nos diem sibi dicere postulaverit et locum, in quo se purgaret.">Damit er versichert, dass er allzu stürmische Behandlungen ans Licht gebracht hat, könnte er sich aber dafür entschuldigen, dass er, nachdem er einige in der Schweiz gehört hatte, uns um einen Tag und einen Ort gebeten hat, an dem er sich reinigt.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Hunc quia hactenus a nobis obtinere nequiverit, parum dextre cum ipso actum putabat.">Weil er ihn bisher von uns nicht erreichen konnte, glaubte er wenig rechtens mit ihm.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Postremo se non infitias ire, quin apologiae aeditio cum ab ipso tum Capitone impedita sit, et hoc, ne concordiae futurae via praecluderetur.">Schliesslich leugnest du nicht, dass der Aufbau der Entschuldigung sowohl von ihm als auch von Capito behindert wurde, und dass der Weg der zukünftigen Eintracht nicht verschliesst.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen hoc remedio nihil profectum; farraginem nanque epistolarum una cum bene longa praefatione aeditam, quae concordiae supra modum offecerit.">In der Zwischenzeit aber hat dieses Heilmittel keinen Fortschritt gemacht; denn es ist die Zusammenfassung der Briefe, die zusammen mit einer langen Vorrede, die über die Art und Weise der Eintracht hinaus veranlasst hat, zusammen mit einer guten Vorrede.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Ad quae Megander rursus sic paucis: Sibi probe constare, quod in genere cautum sit Basileae, ne quid novi utrinque super eucharistia aederetur; scire et hoc alios, qui conventui interfuissent.">Darauf wendet sich Megander erneut in wenigen Worten an: dass es sich gut weiss, dass in Basel vorsichtig sei, dass auf beiden Seiten nichts Neues über die Eucharistie errichtet werde; dass auch andere, die an der Versammlung beteiligt waren.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Unde Bucerum frustra per principii petitionem subterfugere dicens cautionem istam ad suas Retractationes praecavendas non esse factam.">Deshalb ist es vergeblich, Bucer durch die Bitte des Princips zu entfliehen, indem er sagt, diese Vorsicht sei nicht gemacht, um seine Vorbehalte vorzubeugen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Necdum enim satis probatum illas concordiae non adversari.">Denn es ist noch nicht ausreichend bewiesen, dass sich diese Eintracht nicht widersetzt.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Deinde mirari se dicebat, qui factum, quod responsio a nobis Basileam super Buceri postulatione missa ei non sit reddita, quum tamen alia cum nuntio in Byrsa fluvio submerso incolumia reperta sint.">Dann sagte er, dass er sich darüber wunderte, dass dies geschehen ist, dass ihm die Antwort auf Bucers Forderung nicht zurückgeschickt wurde, da doch andere Neuigkeiten mit einer Botschaft in Byrsa unversehrt entdeckt wurden.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Insuper et hoc sibi mirum videri, quod Bucerus epistolarum farraginem adeo pestilentem librum putaret, quum tamen epistolae et praefatio nimirum, antea quam excuderentur, a  conspectae sint.">Ausserdem schien es sich selbst überraschend, dass Bucer die Zusammenfassung des Briefes so sehr für ein pestisches Buch hielt, da doch Briefe und Vorrede vor seiner Erscheinung von ihm gesehen wurden.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Adde, quod et Grynaei ac Myconii lucubratiunculae eis insertae fuerint.">Hinzu kommt, dass sowohl Grynäus als auch Myconius ihnen geholfen haben.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="His dictis Megander Bucerum rogabat, ut audita iam a senatu utriusque partis caussa quietus esset.">Nach diesen Aussagen bat Megander Bucer, nachdem er vom Senat bereits gehört worden war, dass die Sache von beiden Seiten ruhig war.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="At ille nihil moratus quietem inferebat fieri potuisse, ut Megander nostro nomine super die iuditii indicenda scripserit; attamen sibi nullas esse redditas literas, utcunque tabellio eas curaverit.">Doch er konnte keine Ruhe bringen, da Megander über den Tag des Gerichts an unserem Namen schrieb, dass ihm jedoch keine Briefe geschickt wurden, egal wie sehr er sich um den Brief gekümmert hat.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="His ad hunc modum 19. septembris ante prandium coram senatu populoque Bernensi ultro citroque caesis sermonibus senatus ex Megandri relatione a prandio nos super synodi conclusione in coenobio Franciscano consultare iussit ac, si possibile esset, in verbis quoque convenire, quandoquidem in eucharistiae summa et scopo non dissideremus.">Bis zum 19. September vor dem Abendessen vor dem Senat von Bern aus freien Stücken getötet, befahl uns der Senat aus Meganders Bericht vom Mittag über die Schlussfolgerung der Synode im französischen Abendmahl zu beraten und, wenn möglich, auch in Worten zusammenzukommen, da wir uns in der Gesamtheit und Zielsetzung der Eucharistie nicht zerstritten hätten.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Eo cum ventum esset assidentibus aliquibus ex minore ac maiore senatu, Capito non contentus, quod ipse ac Myconius contra fidem nobis (anteaquam suggestum conscendere permitteremus) datam pro contione uterque suam sententiam de eucharistia pleno ore plaebi ad taedium usque inculcaverat, quin etiam minabundus a nobis extorquere voluit, ut ipsorum purgationem vel probaremus vel improbaremus.">Als er dort ankam, begnügte er sich nicht mit einigen Männern aus dem jüngeren und älteren Senat, da er und Myconius selbst und uns (als wir die Plattform aufsteigen durften) in der Versammlung ihre Meinung über die Eucharistie mit vollem Munde bekräftigt hatten, und er wollte sogar einen Drohsamen von uns erpressen, um ihre Reinigung entweder zu billigen oder zu missbilligen.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Si enim nobis satisfactum fuerit, bene rem habere; sin minus, rationem reddendam, anteaquam urbe excederent.">Denn wenn es uns genügt hätte, wäre es gut, eine Sache zu haben; wenn nicht, muss man sie rechenschaftspflichtig machen, bevor sie die Stadt verlassen.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Adhaec quia confessionem ipsorum recens senatui exhibitam audivissemus, itidem urgere nos, ut diceremus, an pia an impia esset.">Ausserdem, weil wir gehört hatten, dass ihr kürzlich vorgelegtes Bekenntnis dem Senat vorgelegt wurde, drängten wir ebenso dringend, um zu sagen, ob es fromm oder gottlos sei.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Haec fulmina quum ii, qui a principio fraternam charitatem ac magnam in agendo clementiam polliciti erant, in fine (ut aculeum in auditorum animis relinquerent) in nos eiaculati essent, secesserunt.">Diese Blitze, die von Anfang an die brüderliche Liebe und die grosse Milde versprochen hatten, haben uns am Ende (um den Stachel in den Köpfen der Zuhörer zu lassen) vertrieben.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Nobis vero postea super tantorum patrum con[scriptorum] rogatione consultantibus sententiis variatum est, idque de priori tantum articulo.">Wir aber haben sich später über die Frage so vieler wehrpflichtiger Väter nach Beratungen geändert, und zwar nur über den vorhergehenden Artikel.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Alii nanque fratrum respondendum censebant, quod hactenus nobis purgati essent Argentinenses, quatenus nos ipsos iam audivissemus et res ita, ut ipsi prae se ferrent, haberet; deinde, quantum ad eorum confessionem attineret, nos eam penes nostram ferre posse illosque ut antea pro fratribus agnoscere.">Andere glaubten nämlich, dass wir die Brüder antworten sollten, dass die Strassburger uns bisher gereinigt worden wären, weil wir sie schon gehört und die Dinge so beschaffen waren, dass sie uns vor Augen hätten; dann, soweit es um ihr Bekenntnis ging, könnten wir sie bei uns aufnehmen, wie sie es früher für die Brüder anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Alii vero dicebant purgationem eorum in totum neque probandam nec improbandam, eo quod illa, quae ad sui defensionem hinc inde adduxissent, non penitus meditata et perspecta haberemus, et ne illi postea literas in approbationis testimonium postulantes inde nescio quid gloriari possent.">Andere aber sagten, dass ihre Reinigung ganz und gar weder gutheissen noch missbilligt werde, weil wir, was sie zu ihrer Selbstverteidigung gebracht hatten, nicht ganz bedacht und durchschaut haben, und dass sie nicht später Briefe an die Zustimmung fordern, da sie von dort nichts weiss, was sie rühmen könnten.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Sed prior sententia () vicit.">Doch der erste Ausspruch () wurde gesiegt.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Nec posterions sententiae authores sua fefellit opinio.">Auch die späteren Meinungen haben ihre Autoren nicht enttäuscht.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Illi nanque pacifici ac elementes viri postridie in synodi absolutione instrumentum a senatu postulaverunt.">Die friedlichen und elementaren Männer forderten am nächsten Tag in der Synode die Absolution eines Instruments vom Senat.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nec simplicem synodi responsionem praedictam in literas referri flagitabant, sed alia quoque acta infarcire conabantur, adeo ut plerisque iis, quibus hoc negotii peculiariter demandatum erat, digressis ac dilabentibus causa rursus ad senatum relata sit.">Die Synoden baten auch nicht, die vorliegende Antwort auf die Briefe zu verweisen, sondern versuchten auch andere Taten zu verletzen, so sehr, dass die meisten Menschen, denen diese Angelegenheit besonders anvertraut wurde, wieder dem Senat überbrachten.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Quid autem ille super diplomate Argentinensibus dando decreverit, si fieri potest, iam vobis illud transmittemus; sin minus, coram brevi (si deus volet) aut ex Erasmo aut Rhellicano isthic percipietis.">Was aber jener über die Strassburger Diplomatie beschlossen hat, wenn möglich, werden wir euch jetzt das mitteilen, wenn nicht, in Kürze (wenn Gott will) oder von Erasmus oder Rhellikanus.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Valete et a fermento Bucerano vobis cavete.">Lebt wohl und hütet euch vor dem Sauerteig Buceranus.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernae, 23. septembris anno 1537.">Gegeben zu Bern, 23. September 1537.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Fratres ac symmystae vestri Megander, Erasmus ac Rhellicanus.">Eure Brüder und Symmysten Megander, Erasmus und Rhellikanus.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Doctiss[imis] simulac piiss[imis] Bullingero, Leoni, Bellicano, Bibliandro, Beato, Tiguri et concionatoribus et sacrarum professoribus, in domino suis semper observandis.">An die sehr gelehrtesten Bilder von Bullinger, Leo, Bellicano, Bibliander, Beatus, Zürich und Prediger und Professoren, die immer im Herrn beobachtet werden.</s>
    <s translated="false" n="99" original_language="de" original_no_xml="Z[üric]h."/>
  </letter>
</file>
