<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11059" id_hbbw="1017" id_irg_sort="1017" id_sort="110170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cupis per me et Bedrotum fieri certior, aliquone suo emolumento Christophori Clauseri filius apud nos operam in myropolio navet.">Du wünschst, dass durch mich und Bedrot der Sohn von Christoph Klauser mit irgendeinem Vorteil bei uns auf dem Myropolis arbeitet.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego, ut paucis dicam, quod sentio, principio statim, cum huc veniret adolescens, valde mirabar, cur celebrioribus pręteritis in hac potissimum voluerit servire officina.">Ich, um ein paar Worten zu sagen, was ich fühle, war von Anfang an sehr überrascht, warum er sich vor allem in dieser berühmten Werkstätte befindet.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et nisi credidissem quasdam familiaritatis inter doctorem Christophorum et hunc myropolam intercessisse causas, iam tunc dissuasissem adolescenti, ne se homini manciparet, qui, si cętera probus et integer sit, tamen, quod certo constat, propter artis imperitiam ęgre potuit a senatu impetrare, ut in urbe nostra myropolam ageret, quod etiam hinc facile colligitur, cum alii apud nos satis celebres habeant officinas, ipse propter suae officinę infrequentiam aromatibus vendendis interim dat operam; taceo quod, quantum ego intelligo, plus a suis discipulis exigit mercedis quam alius quisquam, imo, ut rem totam uno habeas verbo: Qui primas inter myropolas in urbe nostra tenere putatur, serio (nam multum habet mecum familiaritatis propter convictorem meum, illi ex fratre nepotem) mihi dixit se gratis velle talem adolescentem, si detur, multo fidelius instituere.">Und wenn ich nicht geglaubt hätte, dass die Gründe einer gewissen Vertrautheit zwischen dem Lehrer Christophs und diesem Myropole eingetreten seien, hätte ich den Jüngling schon damals geredet, damit er sich nicht dem Menschen zugeeignet habe, der, wenn er rechtschaffen und unversehrt ist, dennoch, was sicher ist, aus Kunstkenntnis vom Senat ausgehen konnte, um in unserer Stadt eine Myropole zu verwirklichen, die auch von hier aus leicht zu erkennen ist, da andere aussergewöhnliche Fabriken bei uns haben, so bedarf er selbst der Unmässigkeit seines Amtes für den Verkauf von Aromen. Ich schweige davon, dass, soweit ich verstehe, er von seinen Jüngern mehr als einen anderen Preis verlangt, ja, dass der eine ganze Stadt in einem Wort hat: Es ist der Meinung, dass unsere Angelegenheiten, ernsthaft (denn er hat viel Vertrautheit mit mir wegen meines Mitbürgers, ihm von meinem Bruder als Neffen) mit mir verbunden sind, sagte er, dass er einen solchen jungen Mann, wenn er gegeben wird, um so zuverlässiger erziehe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare, optime Bullingere, quod ad hanc rem attinet, si doctor Christophorus filio suo consultum vult, non patietur eum diutius apud talem magistrum et pecunię et temporis facere dispendium.">Deshalb, vortrefflichster Bullinger, wird er nicht zulassen, dass er bei einem solchen Lehrer, Geld und Zeit verschwendet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Haec bono animo scribo, non quod civi meo lucrum, si quod facit per adolescentem, invideam, sed quod tibi, qui hęc scire voluisti, libentissime volui morem gerere et doctorem Christophorum de suo damno vehementer admonitum cupio.">Ich schreibe dies mit gutem Herzen, nicht weil ich meinen Bürger beneide, was er durch den Jüngling tut, sondern weil ich dir, der du dies wissen wolltest, mit grösster Freude die Gewohnheit verwirklichen wollte und den Lehrer Christophs von seinem eigenen Schaden sehr ermahnt habe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non multum his dissimilia, puto, Bedrotus scribet, qui et alia, quę fuerant referenda, adiiciet.">Bedrot wird, glaube ich, nicht sehr anders schreiben, denn er wird auch andere Dinge hinzufügen, die zu berichten waren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vale, et me ut hactenus amare ne cesses.">Leb wohl, und höre nicht auf, mich bisher zu lieben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Saluta fratres et amicos omnes apud vos, pręcipue Leonem et Pellicanum.">Grüsse alle Brüder und Freunde unter euch, besonders Leo und Pellican.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, sexto idus iulii anno 1537.">Zu Strassburg, am 6. Juli 1537.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Petrus Dasypodius.">Petri Dasypodius.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Henrico Bullingero, viro integro et docto, urbis Tigurinę antistiti, fratri et amico suo percharo.">An Heinrich Bullinger, einen aufrechten und gelehrten Mann, Antist der Stadt Zürich, meinem teuren Bruder und Freund.</s>
  </letter>
</file>
