<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11099" id_hbbw="1056" id_irg_sort="1056" id_sort="110560"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in Christo Iesu, domino et servatore nostro.">Ich grüsse Dich im Namen Jesus Christus, des Herrn und unseres Erlösers.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venit ad me aestate superiori Gvalterus tuus, imo et meus, adolescens profecto et admiranda morum suavitate et optimarum literarum institutione neutiquam vulgari pręditus idemque simul comitatus duobus Angus, viris certe, ut mihi facile coniicere licebat, tum doctissimis tum piissimis.">Dein Walter ist im letzten Sommer zu mir gekommen, ja auch mein, ein junger Mann, der in der Tat durch die Sanftmut und Bildung der besten Briefe bewundernswert ist und derselbe, von zwei Engländern begleitet, sicherlich, wie es mir erlaubt war, leicht zu raten, sowohl den Gelehrten als auch den Frömmsten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Venit, inquam, adolescens ille (opinor) non tam, ut me tuis verbis salutaret, quam ut me, hominem iam mediocri senecta, quam luvenalis primam et rectam vocat, confectum videret audiretque, ut de quo maior apud exteros eruditionis fama extat, quam res est.">Der junge Mann, so glaube ich, kam nicht so sehr, dass er mich mit deinen Worten begrüsst, als dass er mich, den bereits mittelmässigen Alters, als die erste und rechte Jugend nennt, vollendet sehen und hören konnte, worüber ein grösserer Ruf der Gelehrsamkeit bei den Fremden existiert, als die Sache.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et nisi idem adolescens protinus addidisset te meum hic aliquando discipulum fuisse, poteram suspicari salutationem illam ab ipso confictam potius quam abs te illi commendatam.">Und wenn derselbe junge Mann nicht sofort hinzufügte, dass du hier einmal mein Schüler gewesen bist, so könnte ich vermuten, dass jener von ihm erfundene Gruss eher von dir als von dir empfohlen wurde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam ita plerumque fit, ut, dum conveniendi alicuius desiderio tenemur et non adest occasio iusta, tale aliquid comminiscimur, per quod occasio qualiscunque accedendi, ad quem volumus, habeatur.">Denn es geschieht oft so, dass wir, wenn wir das Verlangen nach einer Einigung festhalten und keine gerechte Gelegenheit da ist, etwas dergleichen befolgt werden, durch welche die Gelegenheit, irgend welchen Zutritt, zu dem wir wollen, besessen wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, ubi ad proxime pręteritas nundinas Franckfordianas literae tuae ad me perlatę sunt, omnem hac de re scrupulum abieci, ut ex quibus plane cognovi adolescentem ipsum abs te ad hoc subornatum, uti me non solum tuis verbis salutaret, sed et inviseret ac videret insuper.">Als aber deine Briefe an die nächste Frankfurter Messe an mich geschickt wurden, habe ich all diesbezüglich alle Bedenken verworfen, von denen ich den Jüngling selbst genau kennengelernt habe, um mich nicht nur mit deinen Worten zu grüssen, sondern auch um mich zu besuchen und zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ex eisdem quoque literis tuis intellexi te in argumentum gratitudinis erga me tuę Commentarios tuos in omnes apostolorum epistolas misisse; sed cui ex nostris bibliopolis traderentur ad me perferendi, hactenus rescire non potui.">Aus demselben Brief habe ich auch verstanden, dass du mir in den Beweis der Dankbarkeit für deine Kommentare zu allen Briefen der Apostel geschickt hast; aber wem aus unseren Buchhändlern zu mir geschickt werden sollte, konnte ich bisher nicht herausfinden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Arbitror id hinc evenisse, quod typographus ille apud vos, cui illud iniunxeras, huius commissi plane oblitus sit, ne dicam neglexerit propter occupationem.">Ich denke, dass dies aus diesem Grund geschehen ist, weil der Drucker unter euch, dem ihr es angethan habt, vollständig vergessen hat, um nicht zu sagen, dass er wegen seiner Beschäftigung vernachlässigt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed huic sive oblivioni sive negligentię facilimum adhiberi poterit remedium, si vel tu vel ipse typographus scripserit ad Arnuldum Pyrckmannum, bibliopolam apud nos insignem, simuique per easdem literas illum commonefaciat, uti unum ex exemplaribus tuorum Commentariorum mihi exhibere non gravetur in pręsens usque ad proxime futuras nundinas.">Aber ob du es vergisst oder nachlässig bist, kann ein sehr einfaches Heilmittel angewandt werden, wenn entweder du oder der Drucker selbst an Arnuld Pyrckmann, einen Buchhändler bei uns, geschrieben hat, auf jeden Fall durch dieselben Briefe ihn schreibt, damit es mir nicht schwer wird, mir eine der Exemplare deiner Kommentare bis zum nächsten Markt zu zeigen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quos tamen Commentarios illos tuos etsi nondum receperim, nihilo minus tam grato istum animum erga me tuum amplector animo affectuque, quam qui gratissimus mihi esse possit.">Diejenigen Kommentare, die ich, obwohl ich sie noch nicht erhalten habe, dennoch mit so dankbarer Zuneigung zu mir begegnen bin, als die, die mir sehr dankbar sind.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et utinam illum erga te beneficio aliquo minime vulgari declarare possem!">Und ich wünschte, ich könnte ihn durch irgendeine allgemeine Gunst für dich erklären!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="O quanto desiderio iam dudum te et reliquos tui similes doctissimos isthic et pietate insignes viros videre ac invisere cupivi; sed aetas et ęgritudo certe gravissima, qua iam annis ferme quatuor laboravi ex vertigine, non ferunt, ut isto ad vos desiderio implear unquam.">Oh, mit welchem Wunsch ich dich und die anderen, die dir so gelehrt und mit Frömmigkeit ausgezeichnet sind, schon längst sehen und besuchen wollte; aber das Alter und die Krankheit, in der ich seit fast vier Jahren aus Schwindel gelitten habe, lassen mich nicht ertragen, dass ich jemals mit diesem Verlangen zu euch erfüllt werde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Bene vale et meis verbis officiosissime salutato Gvalterum meum, charissimum adolescentem, et Ioachimum Vadianum, virum undecunque doctissimum, cuius sane lucubrationum lectione mirifice oblector, quemadmodum et Chunradi Pellicani - pręsertim Commentariorum lectione in vetus testamentum -, in cuius Commentariis in quatuor evangelistas nunc versor prope quotidie.">Bleibe gesund und grüsst meinen herzlichen Gruss an meinen Freund Gvalter, meinen geliebten jungen Mann und Joachim Vadian, einen überall gelehrten Mann, dessen Lektüre ich natürlich seltsamerweise an die Lektüre der Arbeit erfreue, so wie auch Chunradi Pellicani - vor allem durch die Lektüre der Kommentare im Alten Testament -, in dessen Kommentare zu den vier Evangelisten ich jetzt jeden Tag anstrebe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quos mallem non tam crebro Erasmi commentariis ex suis Paraphrasibus aspersos adeoque, ut quos vix secernere queam ab iis, qui Pellicani sunt.">Ich würde sie lieber nicht so häufig aus ihren Paraphrasen mit ihren Kommentaren von Erasmus besprengt haben, dass ich sie kaum von denjenigen unterscheiden kann, die Pelikaner sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Colonię, ipso die Galli confessoris.">Köln, an dem Tag des Bekenners des Gallier.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Cęsarius ex animo totus tuus.">Johannes Cesarius, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Viro et pietate et eruditione clarissimo Henrico Bullingero, amico suo optimo et mihi cum primis amando.">An einen Mann, der in Frömmigkeit und Gelehrsamkeit sehr angesehen ist, meinem vortrefflichen Freund Heinrich Bullinger, und ich liebe ihn bei den ersten Menschen.</s>
  </letter>
</file>
