<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11118" id_hbbw="1075" id_irg_sort="1075" id_sort="110750"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Etsi scio, praeceptor inprimis observande, ita me tuae debere humanitati, quam egregiam semper singularemque mihi praestitisti, ut ei nullis officiis, nulla opera, labore, industriaque mea posse videar satisfacere; tamen cogitans nihil magis esse ingrati animi quam non testari quod debeas, cum persolvere nequeas, decrevi aliquid literarum ad te dare, quibus meum erga te animum testarer, voluntatem significarem, gratias denique pro tot tantisque tuis de me meritis agerem: longe tamen majores me tibi debere cognosco, longeque me sublimiora de te cogitare, quam quae ullis verbis quantumlibet multis atque magnificis assequi valeo.">Obwohl ich weiss, Präzeptor, vor allem zu beobachten, dass ich deiner Menschlichkeit schulde, die du mir immer ein einzigartiges Bild gegeben hast, so dass ich ihm keine Dienste, keine Werke, keine Mühe, keine Mühe und Mühe zu erfüllen scheine. Doch da ich dachte, dass es nichts Undankbareres gibt, als zu bezeugen, was du schuldest, da du es nicht auszahlen kannst, habe ich mich entschlossen, dir einen Brief zu geben, in dem ich meine Aufmerksamkeit gegenüber dir bezeuge, den Willen zu bezeugen, und schliesslich danke ich dir für so viele so grosse Verdienste; aber ich weiss, dass ich dir viel höhere schulde, und dass ich weitaus erhabener über dich denke als alles, was ich mit vielen Worten erreichen kann.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem, si non tam multa nunc ad te scribo, quam animus meus officiique mei ratio flagitant, ignoscas quaeso infantiae meae, meque totum, quantus sum, tuum esse nihilominus spero tibi persuasissimum.">Wenn ich dir also nicht so viel schreibe, wie mein Geist meine Pflicht erbittet, so verzeihe meine Kindheit, und ich hoffe, dass du, soweit ich es bin, dennoch deine Überzeugung bist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Testor enim illum, qui recessus omnes humani pectoris penitissime inspicit, neminem me magis amare quam te; neminem esse quem magis suspicio, colo, atque admiror, cuique ex animo magis faveam quam tibi: meritoque id facio tuo, cujus nunc solius recordatione me consolor, non infirmam felicitatis meae partem ducens, quod te viderim, quod colloquutus sim, quod tibi in aedibus tuis convixerim, ac praeceptorem habuerim, qui ea fidei ac pietatis doctrina animum meum formasti, tali exemplo vitae tuae tam integrae instruxisti, ut nihil mihi prius in votis esse debeat, quam ut tali me ac tanto praeceptore dignum discipulum praestem; id quod certe pro viribus adnitar, atque sedulo id agam, ut nec loci nec temporis occasioni deeese unquam videar, qua grati discipuli erga proceptorem officiam prostare posse me putem.">Ich bezeuge nämlich, dass derjenige, der alle Rückzugsweisen des menschlichen Herzens aufs tiefste durchschaut, mich niemand lieber als dich; niemanden, den ich mehr vermute, verehre und wundere mich, und ich begünstige mich mehr von Herzen als dir. Mit Recht tue ich das, dessen Erinnerung ich jetzt allein traurig bin, nicht den schwachen Teil meines Glückes, weil ich dich gesehen habe, weil ich in deinem Haus gesprochen habe, was ich dir in deinem Haus überführt habe, und als Lehrer hattest du, der durch diese Lehre des Glaubens und der Frömmigkeit mein Gemüt geformt hat, durch ein solches Beispiel deines Lebens so unversehrt gelehrt hat, dass mir nichts früher in meinen Wünschen sein sollte, als dass ich ein solcher Lehrer und ein solcher Lehrer bin. Ich werde mich bemühen, das zu tun, und ich werde es eifrig tun, damit ich nicht den Anschein erwecke, als könne ich jemals den Anschein erwecken, als könne ich dankbar für die Pflicht meines Schülers gegenüber dem Prozeptor übernehmen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Interim Deum Optimum Maximum perpetuis precibus sollicitare non desino, ut te non mihi modo, sed et ecclesiae suae sospitem ac superstitem quam diutissime servet: in cujus ecclesiae usum, pro solito illo in promulganda Christi gloria animi tui studio, non solum commentaria tua in Jesaiam, verum etiam reliquas lucubrationes tuas, jamdudum sat scio edidisses, nisi obstitisset (veniam dabis si improbius loquor) inutilis animi tui persuasio, qua licet ceteris omnibus scripta tua maxime satisfaciunt, tibi ipsi tamen nunquam satisfaciunt; adeo ut si non contemnis, minus tamen multo illis tribuis, ac longe humilius de te cogitas, quam eorum dignitas ac tanta tam raraque gratia tibi a Deo data jure suo postulant Qua dexteritate, qua fidei puritate ac simplicitate sacra biblia, maxime autem epistolas Pauli, enarraveris, testatur non tantum Tigurina, sed ceterae omnes quae in Christo sunt ecclesiae.">In der Zwischenzeit höre ich nicht auf, den höchsten Gott mit immerwährenden Gebeten zu ermutigen, damit er dich nicht nur für mich, sondern auch für seine Kirche so lange wie möglich aufrechterhalten kann. In dessen Kirche du dich gewohnt hast, die Herrlichkeit Christi zu verbreiten, nicht nur deine Kommentare zu Jesaja, sondern auch deine übrigen Arbeiten, die du schon längst veröffentlicht hast, es sei denn, du wirst dir (wenn ich unehrlich spreche) unnütze Überzeugung deines Geistes genügen, mit der du allen anderen deine Schriften am meisten befriedigen kannst, dies aber dir nie genügen wirst; so sehr, dass du, wenn du sie nicht verachtest, doch bei weitem weniger jenen Tributen und bei weitem demütiger an dich denkst, als ihre Würde und ihre Gnade so seltene und grosse Würde dir gegenüber. Sie verlangen von Gott durch ihr Recht, mit welcher Rechtschaffenheit und Einfachheit die Bibel des Glaubens, vor allem aber die Briefe des Paulus, bezeugt nicht nur in Zürich, sondern alle anderen Kirchen, die in Christus sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero omnes tuis commentariis tribuunt, quam avide illa amplexantur atque exosculantur, ut infinita alia argumenta praeteream, testes sint bibliopolae locupletissimi, quos scriptorum tantum tuorum venditione, ex Iro et Codro nudioribus, tantum non Croesos subito factos videas.">Wie sehr aber alle deinen Kommentaren zuschreiben, wie begierig sie umarmen und küssten, um die unzähligen anderen Argumente zu übergehen, sind die reichen Buchhändler Zeugen, die du nur durch den Verkauf deiner Schriften, von Iro und Codro, ausserhalb der Nackten siehst, dass die Kröser plötzlich geschehen sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deus igitur eam tibi mentem det, ut omnia scripta tua quam citissime promulges; quo facto non bibliopolarum tantum loculos explebis, sed Christo quam plurimas lucraberis animas, atque ecclesiam ejus pulcherrimis ornabis gemmis.">Gott möge dir also den Sinn geben, dass du alle deine Schriften so schnell wie möglich verkündest. Durch diese Tat wirst du nicht nur die Taschen der Buchhändler erfüllen, sondern du wirst Christus so viele Seelen gewinnen und seine Kirche mit schönen Edelsteinen schmücken.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Atque haec hactenus.">Und so weit.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ego hic significarem tibi, quam gratae fuerunt literae tuae, quantaque cum humanitate nos tua causa ubique tractati sumus, quis porro nostrarum rerum sit status, nisi scirem sodales meos jamdudum illud per suas literas fecisse, ut mihi non sit opus repetere.">Ich würde dir hier zeigen, wie dankbar deine Briefe waren, wie sehr wir überall wegen deiner Freundlichkeit behandelt wurden, wer der Zustand unserer Angelegenheiten ist, es sei denn, ich wüsste nicht, dass meine Mitglieder es schon längst durch ihre Briefe gemacht haben, so dass es mir nicht nötig ist, es zu wiederholen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ubique certe humanitatem tuam experti sumus, ut non possimus dicere nos Tiguri modo te nobis praesentem habuisse.">Überall haben wir sicherlich deine Freundlichkeit erfahren, damit wir nicht sagen können, dass du nur in Zürich uns anwesend bist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Denique prospere quidem agimus, idque inter viros probos, studiosos pietatis, ac tui amantes maxime.">Schliesslich handeln wir erfolgreich, und zwar unter guten, eifrigen Männern der Frömmigkeit und vor allem unter deinen Liebhabern.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Rogarem te, ut haec mea temere scripta grato animo acciperes, nisi scirem te gratissimum omnium, idque nunquam desisto praedicare.">Ich würde dich bitten, diese meine unvorsichtigen Schriften mit Dank anzunehmen, es sei denn, ich wüsste, dass du der grösste Teil von allen bist, und ich werde nie aufhören, das zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Illud ergo ardentissimis precibus oro atque obtestor, ut clarissimos viros dominum Theodorum Bibliandrum, dominum Leonem Judam, dominum Pellicanum, dominum Battum, dominum Binderum, ceterosque pios viros meo nomine salutes quam officiosissime; quibus quod non jam scripserim, non oblivione illorum humanitatis aut officii mei factum esse existiment, sed partim nimiae barbariae, qua me plus quam labyrintheis involucris intricatum cognosco, partim vero importunae tabellarii hujus profectioni ascribere debent.">Ich bitte und flehe daher an, dass der hochberühmte Herr Theodor Bibliander, den Herrn Leo Judas, den Herrn Pelikan, den Herrn Bander, die anderen frommen Männer in meinem Namen so pflichtbewusst wie möglich grüssen. Dass ich ihnen, was ich nicht geschrieben habe, nicht vergesse, sei durch das Vergessen ihrer Menschlichkeit oder meine Pflicht geschehen, sondern teils durch die übermässige Barbaren, durch die ich mehr als in Labyrintheen eingewickelt bin, zum Teil aber durch die ungelegene Abreise dieses Boten zuschreiben müssen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Neque enim est quicquam, quod ego non lubentissime sum facturus, quo illis gratum faciam, quibus benefacere beneficium summum est accipere.">Denn es gibt nichts, was ich nicht sehr gerne tun werde, mit dem ich denen dankbar machen werde, denen es die höchste Wohltat zu tun ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ego illis, ut meriti sunt, ex animo faveo, omniaque bona precor, ac de illis bene loquor ac praedico quotidie; id quod de te quoque facere non desino.">Ich begünstige ihnen, wie sie es verdient haben, alles Gute und predige ihnen täglich; was ich auch von dir tun lasse.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Itenun vale.">Abschied nehmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Saluta, obsecro, mihi fratrem tuum carissimum.">Grüsse, ich bitte dich, deinen geliebten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Salutat te plurimum humanissimus hospes noster ac tui amantissimus, dominus Antonius Honorius, Ripensis collegii praeses.">Unser höflichster und liebster Gast grüsst dich, Herr Antonius Honorius, Vorsteher des Kollegiums von Ripens.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Jam tertio vale.">Noch zum dritten Mal, lebe wohl.</s>
  </letter>
</file>
