<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11091" id_hbbw="1048" id_irg_sort="1048" id_sort="110480"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ea de re, quam ad me scripsisti, charissime Bullingere, diligenter amicos, et inter eos myropolas duos, consului, qui responderunt e re quidem Clauseri filii esse, ut a suo magistro tempestive liberaretur; sed cum in biennium illi sese mancipaverit, non videre se, qua ratione possit fieri citra magistri gravem offensam et patris dispendio fortasse non mediocri.">In dieser Angelegenheit, die du mir geschrieben hast, liebster Bullinger, habe ich meine Freunde und zwei Myropole sorgfältig befragt. Sie antworteten, dass der Sohn des Klauser es tatsächlich ist, dass er von seinem Lehrer rechtzeitig befreit wurde; aber da er sich in zwei Jahren unterjocht hat, sah er nicht, wie er ohne schwere Beleidigung des Meisters und durch die Kosten seines Vaters geschehen kann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quod cur censeant, causa profecto non est vulgaris, siquidem idem pharmacopola haud ita pridem civis cuiusdam Colmariensis filium (cuius rei testem me habent, nam probe mihi nota est) post bimestre tempus ob nescio quam causam ab eo missionem flagitantem, cum tamen plus quam annuam illi operam esset pactus, adeo ęgre dimisit, ut aureis viginti quinque tandem receptis ab adulescentis patre in amicorum id gratiam pro puero deprecantium se fecisse sit testatus.">Der Grund, warum sie denken, ist in der Tat nicht allgemein, denn derselbe Pharmacopola ist vor nicht allzu langer Zeit der Sohn eines gewissen Colmarer Bürgers (dessen Zeuge ich bin, denn es ist mir gut bekannt) seit zwei Tagen, weil er eine Mission verlangte, da er doch mehr als ein jährliches Bemühen hatte, liess er es ausserordentlich frei, dass er, nachdem er schliesslich fünfundzwanzig Goldstücke von einem jungen Vater erhalten hatte, sich für den Knaben für die Bitten seiner Freunde gedankt hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod factum hominis, quid sit Clausero sperandum, nihil obscure declarat.">Was Clauser zu hoffen ist, erklärt nichts Unklares.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Huc accedit, quod leges illorum prohibent quenquam alterius discipulum recipere nisi priore magistro bona venia id permittente.">Dazu kommt, dass sie ihre Gesetze verbieten, jemanden anderen als einen anderen anzunehmen, ausser indem sie ihm die Erlaubnis des früheren Meisters gewähren.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Istud cum fieri posse nemo credat et pacti temporis non longe admodum terminus absit, pręstare putant illum expectare; tum facile citraque litigium, ubi nihil ille iuris scilicet in adulescentem habeat amplius, cum alio posse transigi.">Wenn niemand glaubt, dass dies geschehen kann, und dass die Zeit des Vertrages nicht weit entfernt ist, glauben sie, dass er auf ihn warten kann, und zwar leicht ohne Streit, wo er nämlich nichts mehr für den jungen Mann hat, wenn er mit einem anderen überquert werden kann.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Horum sententię ut ego quoque subscribam, hominis illius mores faciunt; etenim, quantum ego video, mavult interim, dum ex pacto licet, simplicis et probi adulescentis opera suum ad commodum uti, quam recepta pecunia, cuius iacturam facere non potest, ante legitimum tempus dimittere.">Um diese Ansichten auch ich zu unterschreiben, tun sie die Sitten dieses Mannes; denn soweit ich sehe, will er in der Zwischenzeit lieber, wenn es erlaubt ist, die einfachen und guten Werke des jungen Mannes zum Vorteil zu gebrauchen, bevor er das Geld erhalten hat, dessen Verlust er nicht machen kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iam si hoc idem vobis videbitur, tuum erit in tempore mihi significare, ut, si apud alium heic myropolam Christophorus habere deinceps filium cupiat, priusquam terminus advenerit, quis eum et quibus conditionibus sit recepturus, certo vos possim reddere certiores.">Wenn ihr nun das Gleiche für euch haltet, dann müsst ihr es in der Zeit haben, mir zu sagen, dass, wenn Christus diesen Sohn auf einem anderen Myropol haben will, ehe er ankommt, wer ihn und unter welchen Bedingungen er annehmen wird, ich euch gewiss darüber informieren kann.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec scripsi lectis obiter literis tuis, quas doctoris Christophori filius mihi reddidit postridie, cum mercator ille vester me nondum convento Francofordiam abiisset.">Ich schrieb dies auf die Lektüre deines Briefes, den mir der Sohn des Doktors Christoph am nächsten Tag zurückgeschickt hat, als dein Kaufmann mich noch nicht nach Frankfurt verliess.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ego lubens vobis hac in re serviero, quicquid possum, si modo aliquid possum.">Ich bin bereit, euch in dieser Angelegenheit zu dienen, was ich kann, wenn ich etwas kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus feliciter, charissime amice, ac doctorem Christophorum et omnes tuos symmystas, nominatim vero Pellicanum, pręceptorem meum, saluta.">Leb wohl mit allen deinen glücklich, lieber Freund, und grüsse den Lehrer Christoph und alle deine Symmystas, besonders den Pelikan, meinen Präzeptor.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quae hic feruntur nova, melius ex mercatorum vestrorum relatione, quam si ego scriberem, cognosces.">Was hier Neues berichtet wird, wirst du besser aus der Beziehung deiner Kaufleute erfahren, als wenn ich schreiben würde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Datum Argentorati, septimo kalendas octobris anno 1537.">Gegeben zu Strassburg, am 7. Oktober 1537.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Petrus Dasypodius">Petri Dasypodius</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Eruditione pariter et humanitate perspicuo viro Henrico Bullingero, insignis Tigurinę ecclesię antistiti, amico suo pręcipuo semperque colendo.">In seiner Gelehrsamkeit und Menschlichkeit dem klaren Mann Heinrich Bullinger, einem bemerkenswerten Bischof der Zürcher Kirche, meinem immer vorzüglichen Freund.</s>
  </letter>
</file>
