<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11126" id_hbbw="1083" id_irg_sort="1083" id_sort="110830"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et pacata conscientia per Christum Iesum.">Das Heil und das befriedete Gewissen durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Pridie quam haec scriberem, doctissime Bullingere, senatus populusque Bernensis propter aucti et immutati catechismi aeditionem coactus est.">Am Tag, bevor ich dies schreibe, gelehrter Bullinger, wurde der Senat der Berner wegen des erweiterten und geänderten Katechismus gezwungen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="In quo cum et communes vestrae literae ad nos communes huius ecclesiae ministros diligentissime a Cyrone, huius urbis a secretis, recitatae essent, diu et multum perpensae, tandem sic uterque senatus decrevit: Praedictum catechismum omnino publicandum ac typis statim excudendum.">Da in diesem Fall auch eure gemeinsamen Briefe an uns die gemeinsamen Diener dieser Kirche mit grösster Sorgfalt von Cyro, dem Geheimen dieser Stadt, gelesen wurden, hat jeder Senat beschlossen, dass der vorhergehende Katechismus sofort veröffentlicht und gedruckt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod si qui autem ex verbi ministris , illis iam copiam discedendi amicam esse factam.">Wenn aber jemand von den Dienern des Wortes ausgeht, so war dies bereits eine freundliche Gelegenheit zur Abreise.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod decretum ubi praetor Vadivillius eodem die sub vesperam ecclesiastis in templum convocatis enarrasset, duo ex eis illud obviis amplexi sunt manibus; alii vero (quos facile agnoscis) petito deliberandi cum doctis spacio polliciti sunt se brevi daturos senatui responsum.">Dieses Dekret, in dem der Prätor Vadivillius am gleichen Tag unter dem Abend der Kirchendiener in den Tempel einberufen hatte, umarmten zwei von ihnen mit ihren Händen; andere (die du leicht anerkennst) versprachen, in Kürze dem Senat eine Antwort zu geben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Unde, mi Bullingere, facile deprehendis nostram ecclesiam a vestra semiavulsam et, ni in tempore succuratur, penitus avellendam.">Daher, mein Bullinger, kannst du leicht erkennen, dass unsere Kirche von Euerhalb gelegt ist und dass sie, wenn nicht zur Zeit geholfen wird, vollständig entfernt werden muss.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Certe, quod ad Megandrum et Erasmum nostrum pertinet, et hactenus et nunc rerum suarum sategerunt uterque; sed nescio quo fato et quibus machinis uterque plaerisque  adeo exosus sit factus, ut cum clarissima etiam veritate explodantur omniaque non veritatis retinendae, sed contentionis studio facere dicantur.">Gewiss, was unseren Megander und Erasmus betrifft, und bisher und jetzt haben beide von ihren Angelegenheiten entdeckt. Aber ich weiss nicht mit welchem Schicksal und welchen Machenschaften beide so sehr vertrieben worden sind, dass sie, wenn sie auch mit der klarsten Wahrheit vertrieben werden, alles tun sollen, nicht um die Wahrheit zu bewahren, sondern um das Streben nach Streit zu treiben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Proinde tibi cum tuis symmystis dispiciendum esse putarim, quonam remedio tantae lui medendum sit.">Deshalb denke ich, dass du mit deinen Symmystis diskutieren musst, damit ein solches Heilmittel gegen ihn heilt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Mihi profecto dubium non est, quin, si ex vobis et Sangallensibus aliqui legati huc venirent vestramque sententiam et controversiam, quae etiamnum in eucharistiae negotio est, exponeretis, vestram respiciendo authoritatem nihil privatim novaturi essent Bernenses, donec commune a Luthero super concordia absolvenda responsum acceperimus.">Ich habe keinen Zweifel daran, dass, wenn einige Gesandte von euch und Sangallens hierher kommen würden, eure Meinung und Kontroverse, die noch in der Angelegenheit der Eucharistie ist, ohne auf eure Autorität zu achten, die Berner privat nichts erneuern würden, bis wir eine gemeinsame Antwort von Luther über die Lösung der Eintracht erhalten haben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Haec mea cum fratribus aliis sententia est.">Das ist meine Meinung mit den anderen Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen nihil nec tibi nec aliis praescriptum volo; scio enim vos (quae vestra tum eruditio tum prudentia est) aliquid melius invenire posse.">In der Zwischenzeit wünsche ich jedoch keine Vorschrift für dich und andere; denn ich weiss, dass du (was sowohl deine Gelehrsamkeit als auch deine Klugheit ist) etwas Besseres finden kannst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quidquid autem excogitaveritis et provideritis, rogo, oro, obsecro et per christianam charitatem obtestor, ut quam ocyssime periclitanti ecclesiae nostrae plus quam credi possit, suppetias feratis.">Ich bitte euch, alles zu erwägen und vorzusehen, was ihr bedacht habt, ich bitte euch, und ich bitte euch durch christliche Nächstenliebe, dass ihr, so schnell wie möglich, der Gefahr unserer Kirche mehr helfen möget, als ihr glaubt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Pluribus hac de re tecum agerem, ni scirem super eadem cum a Megandro tum Erasmo copiosius scribi.">Ich würde mehr mit dir in dieser Angelegenheit besprechen, wenn ich nicht wüsste, dass ich über das Gleiche wie Megander und Erasmus ausführlicher schreiben würde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Haec autem qualiacunque Theodoro nostro communices velim.">Ich möchte diese Dinge gerne unserem Theodor mitteilen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cui et hoc dicas, me per Huiufium tornatorem literas ad ipsum dedisse, quibus non solum ipsius scripta ad me transmissa, verumetiam catechismum a Capitone et Bucero emendatum et auctum adiunxi.">Du sagst ihm auch, dass ich durch Huiufius einen Brief an ihn geschickt habe, in dem ich nicht nur seine Schriften an mich geschickt habe, sondern auch den Katechismus, der von Capito und Bucer geändert und erweitert wurde.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia ei nondum reddita fuisse, dum Hagerus ad nos proficiscebatur, et tuum et illius silentium arguit; scripseram enim a v. Bibliandro, ut correctum catechismum tecum conferret.">All dies war ihm noch nicht zurückgekehrt, als Hager zu uns aufbrach und dein und sein Schweigen beschuldigte; denn ich hatte von v. Bibliander geschrieben, um den korrigierten Katechismus mit dir zu vergleichen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="De quibus omnibus per Theodorum certior fieri cuperem, quem et una cum  plurimum salvere iubeto.">Über all das würde ich gerne von Theodor informiert werden, den ich und ich grüsse ihn mit grösster Grüsse befehle.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et facite simul omnes, praecipue autem tu, mi patrone, ut Rhellicano , statim vero penitus relegando, de provincia aliqua apud vos prospiciatis, si modo aliquis mei apud vos usus esse potest.">Und machet alle zusammen, besonders aber ihr, mein Gönner, wie Rhellicanus, und sofort, indem ihr euch über eine Provinz beraten könnt, wenn nur ein Mann von mir bei euch gebrauchen kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod si nihil spei isthic mihi foret, velim id quoque mihi notum fieri, quo alibi fortassis mihi prospicere queam, imo dominum rogare possem, ut, quemadmodum me huc per Zvinglium, felicis recordationis virum, l[ega]vit, ita seu per te seu per alios alio leger.">Wenn mir aber hier keine Hoffnung gäbe, würde ich auch das wissen, wohin ich sonst vielleicht aussiehen könnte, ja, ich könnte den Herrn bitten, dass er, wie er mich hier durch Zwingli, einen glücklichen Mann der Erinnerung, liest, so entweder durch dich oder durch andere.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nihil nanque m[ihi] certius est, quam quod rebus se ad hunc modum heic habentibus et permanentibus brevi propter posthabitum Buceranismum ab offitio movendus sim.">Denn nichts ist mir sicherer, als dass ich wegen der Angelegenheiten, die hier auf diese Weise sind und die in kurzer Zeit dauern, wegen des Buceranismus aus dem Amt bewegt werden muss.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ex Berna supra modum perturbata, 22. decembris anno 1537.">Aus Bern wurde er beunruhigt, am 22. Dezember 1537.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ioan. Rhellicanus.">Johannes Rhellikan.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo christiani gregis apud Tigurinos pastori, d. Heinrycho Bullingero, amico et patrono s[u]o observan[dis]simo.">Dem sehr wachsamen Pastor der christlichen Herde unter den Zürchern, Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst angesehenen Freund und Gönner.</s>
  </letter>
</file>
