<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11108" id_hbbw="1065" id_irg_sort="1065" id_sort="110650"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam a domino.">Gnade vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Domum reversi sumus auspicio haud infelici, fratres charissimi, expectacione quorundam non imodica; nescio, quid rerum nos allaturos sperarint.">Wir sind nach Hause zurückgekehrt, mit der Schirmherrschaft einiger Männer nicht unglücklich, liebe Brüder und Schwestern; ich weiss nicht, was sie uns bringen werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="At nihil nos quam ecclesiam Tigurinam sanctam, synceram, a conscisione rixisque omnibus alienam atque adeo in domino bene pulchreque pacatam et tranquillam reperisse adserimus eamque ob beneficia nobis exhibita ingentia comendamus et extollimus, et ne imerito quidem.">Aber wir sagen, dass wir nichts anderes als die heilige, aufrichtige, von der Gewissensverweisheit und aller Streitigkeit fremde und so sehr im Herrn gut gefriedete und ruhige gefunden haben, und dass wir sie wegen der uns erwiesenen Wohltaten essen und loben, und nicht einmal unerfahren.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tot tantaque enim nobis officia sunt praestita tantaque humanitate a vobis omnibus excepti sumus, ut gratias nemo facile pares agat, ne dicam referat.">Denn so viele Pflichten haben wir von euch alle mit so viel Menschlichkeit empfangen, dass niemand uns so leicht danken kann, um nicht zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Faxit deus, ut accepta vobis omnibus persolvamus!">Möge Gott gewähren, dass wir euch alle, die ihr empfangen habt, trösten!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Primum, charissimi fratres, ut domum me recepi, Capitonis super confessionis nostrę Basiliensis ac synodi suę editę pugnantibus responsionem et explanacionem satis prolixam domi reperio, qua, quę nobis de predicacione, poenitentia per legem aut ex lege gentibus non denuncianda pugnare videntur, conplanare conatur.">Zunächst, liebe Brüder, wie ich mich nach Hause zurückerobert habe, bemüht mich Capitos über unser Basler Bekenntnis und seine Synode, die eine ziemlich ausführliche Antwort und eine Erklärung zu Hause finden, mit der sie uns über die Predigt, die Busse durch das Gesetz oder das Gesetz der Heiden zu bekämpfen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="At quid hac sua conplanacione efficiat, vestrum est iudicare, qui et confessionem et synodum haud dubie tenetis.">Aber was er durch seine eigene Konplanation bewirkt, das ist euer Urteil, das ihr zweifellos das Bekenntnis und die Synode festhält.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Preterea et hoc amico quodam fideli narrante inteligo, Buceri Retractacionem lingua Germanica traditam a quodam supramodum Bucerano clam in angulis suęque farinae hominum conventiculis circumferri atque, quo prelis comittatur nostraque in urbe excudatur, strenue ac sedulo laborare machinarique.">Ausserdem verstehe ich auch, dass Bucer, der von einem gewissen treuen Freund überliefert wurde, heimlich in den Ecken des Mahles der Menschen herumgetragen wurde und in der die Presse in unserer Stadt gedruckt wird, entschlossen und eifrig arbeitet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Alium item, non modo polypragmon[em], sed polypum ipsum, usque huc nequaquam vobis omnibus, sed brevi notus, a quo, quia niger est, cavete, certo inteligo catechizmum ab eodem Bucero conscriptum nobis obtrudere conantem, haud dubie, quod omnem Retractacionem complectitur.">Ferner weiss ich, dass der andere, nicht nur Polypragmon, sondern auch Polyp selbst, nicht für euch alle, sondern in kurzer Zeit bekannt ist, von dem ich verstehe, dass der von demselben Bucer verfasste Katechismus uns aufdrängen will, ohne Zweifel, weil er jede Retraction einschliesst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quid ista sibi velint, vel stolidus et insipiens sine labore sapere potest, quamobrem ignota vobis nolui.">Was dies bedeutet, kann ein Narr und Narr ohne Mühe sein, weshalb ich euch nicht unbekannt sein wollte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Video certe Satanam, nisi deus avertat - avertet autem minime, idque ob nostram ingratitudinem -, omnem synceritatem obscuritate et lucem tenebris ipsis confusurum ac comutaturum.">Ich sehe sicherlich, dass Satan, wenn Gott es nicht abwendet - er wird es aber nicht abwenden, und zwar wegen unserer Undankbarkeit - jede Aufrichtigkeit durch Dunkelheit und das Licht durch Dunkelheit verwechseln und verwandeln wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quae enim sopita et extincta videbantur, manifeste rebullulascunt ac recrudescunt, nisi sit, qui ebulliat, extinguat et suffocet.">Was nämlich lästig und ausgelöscht schien, das fliesst und erstickt offenbar wieder, es sei denn, es ist derjenige, der glänzt, erstickt und erstickt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et mortalium nemo certe meo iudicio est, qui hoc magis et comodius praestare possit, ecclesie nostrę consulere, conatus huiusmodi ac consilia ista iniqua immutare et infringere queat quam Tigurum, idque vel hoc nomine, quod mutuę convencionis huius nostrę, non quicquam amplius videlicet in hoc negocio agendum ac tentandum esse, donec ad nostra sibi transmissa respondeat Lutherus, literas nostratum domi retinetis.">Und es gibt gewiss niemand von den Sterblichen meiner Meinung nach, der dies besser und erfolgreicher leisten kann, um unsere Kirche zu beraten, diese ungerechten Pläne und Ratschläge zu ändern und zu brechen als Zürich, und zwar unter diesem Namen, weil er aufgrund unserer wechselseitigen Versammlungen, nämlich in dieser Angelegenheit nichts mehr zu tun und zu versuchen braucht, bis Luther auf unsere an ihn geschickten Briefe antwortet und unsere Briefe zu Hause zurückhält.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Responsione itaque Capitoni et Bucero non ita pridem hac in re a nobis tradita occasionem aptissime huius nos admonendi et adhortandi manu tenetis, ne scilicet posthac hac in re quicquam amplius tentemus, donec responsionem miserit Lutherus.">Die Antwort Capitos und Bucers, die wir in dieser Angelegenheit vor nicht allzu langer Zeit gegeben haben, habt ihr die Hand, uns zu ermahnen und zu ermahnen, damit wir in dieser Angelegenheit nichts mehr versuchen, bis Luther eine Antwort geschickt hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sine dubio est, charissimi fratres, hoc ita peracto non modo negocium domini apud nos iuvabitur, sed viris quibusdam eciam optimis et commodabitur et inservietur plurimum.">Es ist zweifellos, liebe Brüder, dass dies geschehen ist, nicht nur das Geschäft des Herrn bei uns sein wird, sondern auch einigen besten Männern geholfen wird und ihnen sehr gedient wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Posset et hoc modo meo iudicio negocio domini iamiam apud nos labescenti succurri, si Bullingerus et Theodorus fratres diem locumque purgandi se apud senatum populumque nostrum et peterent et rogarent, quando uterque ab altera parte in coetu nostro et nominatus et taxatus est: alter, quasi per omnia ipsorum senten[tiae] sit illisque astipuletur, alter vero, ut qui parum syncera et scripturę consona in epistolari praefatus sit.">Es könnte auch auf diese Weise in meinem Urteil über die Angelegenheit des Herrn, der bereits bei uns fällt, zu Hilfe kommen, wenn Bullinger und Theodor Brüder den Tag, sich bei unserem Senat zu reinigen, bitten und bitten würden, als beide von der einen Seite in unserer Versammlung ernannt und beschlagnahmt wurden; der andere, als ob er in allen ihren eigenen Meinungen angerechnet werden sollte, der andere, dass er in seinem Brief wenig aufrichtig und schriftlich verantwortungsvoll ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Haec, charissimi fratres, media videntur esse nobis, quibus institutum quorundam hoc malum et meo iudicio non modo ecclesię nostrę, sed Tigurinę quoque in posterum perniciosum remorari et infringi posset, idque sine labore.">Diese Dinge, liebe Brüder, scheinen uns in der Mitte zu stehen, denen dieses Übel und mein Urteil nicht nur unserer Kirche, sondern auch der Zürcher in Zukunft gefährlich verweilen und unterbrechen könnte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Consulite igitur inter vos et, quid faciendum sit, perpendatis, per Christum oro.">Beratet also unter euch und erwäget, was zu tun ist, durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ego plane in hoc sum, ut, si ista aut alterum saltem fideliter aggressum fuerit, tentatum et molitum, non parum emolumenti et utilitatis nobis daturum.">Ich bin völlig darauf bedacht, dass er, wenn er diese oder zumindest einen anderen treu angreift, uns nicht wenig Nutzen und Nutzen geben wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Comitto itaque rem vobis diligentius ac altius perpend[endam].">Ich überlasse euch daher die Sache gründlicher und gründlicher zu beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Non dormitat Satan.">Satan schläft nicht.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ego profecto, quantum in me erit, deo dante virum praestabo, strenue reluctabor, conatibus pessimis renitar et, si fieri potest, infringam quoque.">Ich werde in der Tat, soweit es in mir ist, den Mann, der Gott gibt, erweisen, mich entschlossen streiten, mich mit den schlimmsten Versuchen widersetzen und, wenn möglich, auch durchbrechen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="At quod viribus meis efficere humerisque perferre non possum, abiiciam necesse est.">Doch was ich nicht mit meinen Kräften auf meinen Schultern ertragen kann, muss ich wegwerfen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Valete diu incolumes, fratres charissimi.">Lebt wohl, liebe Brüder.</s>
    <s translated="false" n="25" original_language="de" original_no_xml="Bernę, novembris 11. anno 37."/>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Megand. totus vester.">Megan, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Anglos a te, Bullingere, comendatos non, quemadmodum digni erant nosque decuisset, sed quemadmodum necessitas tradebat ac suadebat, publico hospicio ac diversorio cena convivantes excepimus Erasmus, Rhellicanus, Gryneus et ego.">Wir haben Erasmus, Rhellikanus, Grynäus und ich, Engländer, die von dir befohlen wurden, nicht wie es uns geziemt hätten, sondern wie es die Notwendigkeit gab und nahelegte, als wir in einer öffentlichen Herberge und in einer Herberge zusammenlebend in Erasmus, Rhellikanus, Grynus und ich zusammenkamen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Uxor mea non erat domi nec in oppido eciam.">Meine Frau war nicht zu Hause und auch nicht in der Stadt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino.">Lebe wohl in Gott.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Divini verbi ecclesię Tigurinę et praeconibus et professoribus, viris pietate et doctrina claris fratribusque in domino semper observandis.">An die Prediger und Professoren, an die Frömmigkeit und Gelehrsamkeit des göttlichen Wortes der Kirche von Zürich, an die immer im Herrn beobachtenden Brüder.</s>
  </letter>
</file>
