<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11104" id_hbbw="1061" id_irg_sort="1061" id_sort="110610"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Si quid aliud possemus, puderet nos gratias et nihil quam gratias agere, cum tua in nos beneficia crebra et ampla postulent ut re praestemus, quicquid verbis promittere possumus.">Wenn wir etwas anderes tun könnten, würde es uns schämen, uns zu danken und nichts als Dank zu sagen, da deine häufigen und grossartigen Wohltaten uns bitten, dass wir tatsächlich alles tun können, was wir mit Worten versprechen können.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sed quando animo nostro multo angustiores contigerunt facultates, id agimus, ne nihil agamus, quod omnes agunt; tametsi aliquanto sincerius nimirum gratiam habemus quantam possumus maximam ob singularem humanitatem, quam erga nos cum alias tum in digressu nostro exhibuisti.">Aber wenn in unserem Geist viel engere Möglichkeiten zustande gekommen sind, tun wir das, um nichts zu tun, was alle tun; obwohl wir in unserem Geiste etwas aufrichtiger danken, so sehr wir können, wegen der einzigartigen Menschlichkeit, die du uns gegenüber und auf unserem Weg gezeigt hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iter habuimus Bernam usque amoenum satis, nisi quod tui interdum desiderium, hominis nobis longe carissimi, male torquebat.">Wir waren bis nach Bern gereist, ausser dass der Wunsch deines Mannes, der uns sehr lieb ist, manchmal sehr gequält hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Illi, quibus nos literis amice scriptis commendasti, nos plus quam humanissime tractaverunt: cujus benignitatis magnam partem tibi referimus acceptam; qui non satis habuisti, ut nos ipse humaniter tractares, nisi etiam efficeres ut idem in nos ab aliis fieret.">Diejenigen, in denen du uns in einem freundlichen Brief anvertraut hast, haben uns mit grösster Freundlichkeit behandelt, von der wir dir einen grossen Teil der Güte erwiesen haben, der du nicht genug gehabt hast, um uns freundlich zu behandeln, es sei denn, du könntest das Gleiche von anderen tun.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quanta haec tua sit humanitas, agnoscimus; nosque propterea tuos esse totos fatemur, dum nostri esse poterimus.">Wir erkennen an, wie gross deine Menschlichkeit ist; wir bekennen, dass sie ganz und gar deine sind, solange wir unser Sein haben können.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod hic tuis promeritis rependamus nihil est: quae in Anglia habemus, omnia tam tua esse puta quam quae sunt maxime tua.">Dass du dich hier verdient hast, ist nichts zu vergelten; was wir in England haben, denkst du, dass alles, was dir am meisten gehört, so gut wie deine ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="D. Leonem Judam, D. Pellicanum, illudque Helvetiae, imo totius orbis, eximium decus, Theodorum Bibliandrum, nostris verbis diligenter salutare non gravaberis speramus; quorum humanitatem pariter et raram eruditionem ita suspicimus, ut nobis excidero nunquam simus passuri.">Wir hoffen, dass der Herr Leo Judas, der Pelikan, jener der Helvetier, ja der ganze Erdkreis, die ausserordentliche Herrlichkeit, Theodor Bibliander, mit unseren Worten nicht sorgfältig beschwerlich ist; ihre Menschlichkeit und seltene Gelehrsamkeit verdächtigen wir ebenso sehr, dass wir uns niemals entziehen werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vale, nobis multis nominibus carissime D. Bullingere.">Leb wohl, lieber Herr Bullinger, in vielen Namen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimo viro suoque observando praeceptori, D. Henrico Bullingero, dentur has literas.">An seinen sehr gelehrten Mann, Meister Heinrich Bullinger, sollen diese Briefe gegeben werden.</s>
  </letter>
</file>
