<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11074" id_hbbw="1032" id_irg_sort="1032" id_sort="110320"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et tranquillam conscientiam per Christum servatorem.">Ich grüsse dich und wünsche dir ein ruhiges Gewissen durch Christus, den Retter.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod rarius alter alteri scribit, doctissime Bullingere, ego in eam, quam debeo, partem accipio, quippe quod gravioribus et studiis et occupationibus distinearis, quam ut mutuis literulis cum amico ludere possis, praesertim cum interim tibi, quantum ad offitium adtinet, parem habeas Megandrum nostrum, quocum seria ecclesiae negotia tractes.">Dass der andere, gelehrter Bullinger, seltener schreibt, nehme ich an, was ich schulde, weil du dich von grösseren Studien, Studien und Beschäftigungen unterscheidet, als damit du in wechselseitigen Briefen mit einem Freund spielen kannst, zumal du in der Zwischenzeit, soweit es das Amt angeht, unseren Megander, mit dem du ernste Angelegenheiten der Kirche behandeln wirst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="In quibus sane tuis scriptis me adeo non negligis, ut non tantum amica salutatione me impertias, verum etiam secreta quaedam communicanda esse mones.">In diesen deinen Schriften vernachlässigst du mich nicht so sehr, dass du mich nicht nur mit freundlicher Grüsse vermittelst, sondern auch geheime Dinge mitzuteilen rätst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quo fit, ut nihil de meo erga te amore decedat.">So kommt es, dass nichts von meiner Liebe zu dir kommt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nec est, quod metuam tuum erga me ullo scribendi silentio imminutum iri.">Es ist auch nicht so, dass deine Furcht vor mir durch irgendein Schweigen vermindert wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ea nanque est tibi humanitas, prudentia et ingenii dexteritas, ut nihil sinistrum de amicorum silentio suspiceris, nedum consulto impingas.">Denn das ist für dich die Menschlichkeit, die Klugheit und die Rechtschaffenheit des Geistes, damit du nicht auf das Schweigen deiner Freunde achtest, geschweige denn mit Absicht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sic enim nimirum apud te cogitas: Quod Bibliander et Rhellicanus, amici tui, ultro citroque inter se missitant literas, aequum est.">Denn so denkst du natürlich bei dir: Dass Bibliander und Rhellikan, deine Freunde, die Briefe von freien Stücken untereinander schicken, ist billig.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Decet nanque bonarum literarum professores invicem scribere.">Denn es ist angebracht, dass die Professoren gute Briefe einander schreiben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et hoc minus te negligi cogitas, quo nullae tantum non a me scribuntur literae, quas tibi Theodorus noster non communicet.">Und du denkst weniger daran, dass du vernachlässigt wirst, dass mir keine Briefe geschrieben werden, die unser Theodor dir nicht mitteilen wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cur autem nunc tibi scribere in animum induxerim meum: Pietas erga socrum meam viduam impellit.">Warum ich dir nun meine Aufmerksamkeit schreibe: Die Frömmigkeit gegenüber meiner Schwiegermutter drängt meine Witwe.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ea nanque cum duos habeat filios literarum studiis dedicatos, unum iam iuvenem ac belle in musarum castris progressum, quem ego a primis institui rudimentis, alterum adhuc ephoebum, quem me quidem invito, sed non invita pueri Minerva studiis mancipavit.">Denn da sie zwei Kinder hat, die sich dem Studium der Literatur widmen, eine bereits junge und schöne Entwicklung im Lager der Musen, die ich von den ersten Ungewissheiten unterrichtet habe, eine noch jungfräuliche Ephoebe, die ich zwar gegen meinen Willen, aber nicht gegen die Einladung eines Kindes in Minerva studiert habe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Steiniae nanque Tigurinorum sub Leonardo praeceptore aliquo usque in grammaticis elementis profecit.">Denn Steinia, ein Zürcher unter seinem Lehrer, machte sich bis zu den Grammatikern auf.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero per anni spatium multo magis sub germani sui fratris Ioannis Hospiniani auspitiis Thubingae profecit, adeo ut non impolitas scribat literas.">Nun aber hat er seit einem Jahr viel mehr unter den Schirmherren seines Bruders Johannes Hospinian in Thubinga aufgebrochen, so sehr, dass er keine ungeschickten Briefe schreibt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Illum itaque cum matris viduae tenuitas amplius in literarum studio fovere nequeat, me interpellavit, ut ipsius causa tibi scribam, quo ei causam apud senatum Tigurinum agenti adsis ac patrocineris.">Da ihn also die Zärtlichkeit der Mutter nicht mehr im Streben nach Briefen fördern kann, hat er mich gebeten, dir zu schreiben, um ihm die Sache im Senat in Zürich beizustehen und ihn zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Petitum nanque veniet, ut 30 aurei, quibus aureus calix a maioribus suis coenobio Steinensi consecratus divenditus est, restituantur ac in pueri studia tanquam in verum usum iuxta testatoris voluntatem convertantur.">Denn es wird kommen, dass 30 Goldstücke, mit denen der goldene Kelch von seinen Vorfahren dem Kloster Steinensis geweiht worden ist, wiederhergestellt werden und dass die Studien in den Knaben wie nach dem Willen des Zeugen in einen wahren Gebrauch verwandelt werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cum enim is, qui legavit, gloriam dei et ecclesiae commodum respexerit, haud dubie et hoc et illa non magis quam literis honestis et literatis promoveri in ecclesia potest.">Denn wenn der Leser die Ehre Gottes und der Kirche betrachtet, kann dies und jenes nicht mehr als durch ehrbare und gebildete Briefe in der Kirche gefördert werden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Neque vero opus est, ut te pluribus adhorter ac equo (ut dicitur) currenti calcaria addam.">Aber es ist nicht nötig, dass ich dich zu vielen, wie es heisst, ermahne und mit einem Pferd (wie es heisst) auf dem Lauf der Schuhe hinzufügen werde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Etenim non dubito, quin honestae viduae et pupilli tibi sint quam commendatissimi.">Denn ich bezweifle nicht, dass die ehrbaren Witwen und Waisen dir am meisten empfohlen werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quum enim ex propheta Esaia cognitum habeas, quantopere deus illos iudices oderit, qui viduarum ac orphanorum causam non admittunt, e contrario coniicis, quam chari sint ii, qui hos iuvant et causam illorum non oscitanter audiunt.">Wenn du nämlich von dem Propheten Isaias erfahren hast, wie sehr Gott die Richter hasst, die die Sache der Witwen und Waisen nicht zulassen, so vermutest du im Gegenteil, wie lieb jene sind, die ihnen helfen und ihre Sache nicht ungern hören.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De his hactenus.">Soviel zu diesen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Caeterum non est, quod ecclesiae nostrae statum tibi perscribam; id nanque a Megandro nostro accurate fieri non dubito.">Ausserdem weiss ich dir nicht, dass ich den Zustand unserer Kirche schreiben werde; denn ich zweifle nicht, dass es von unserem Megander geschehen wird.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed interim conticere nequeo Buceranos (Bernates puto) omni insidiarum genere, technis et machinis conatos esse primo Megandrum, deinde Erasmum, postremo et me offi-tio et loco movere, Megandrum quidem, quod diceretur in proxima n[ostra] synodo primae decreta elevasse, sic ut nihili librum, Germanice  vocasset, Erasmum vero municipali alicui Bernensi ecclesiae praefic[ien]dum, propterea quod Cunzenus publice coram senatu protestatus esse[t] se nolle Erasmi collegam in verbi ministerio agere, et ni ipse aman[da]retur, se iam missionem petere">Aber in der Zwischenzeit kann ich nicht vermuten, dass die Buceraner (Bernates, glaube ich) aller Art von Intrigen, Technik und Mechanismen zuerst versuchten, Megander und dann Erasmus, schliesslich und an Ort zu verlegen, nämlich Megander, was gesagt wurde, dass in unserer nächsten Synode die ersten Dekrete erhoben worden seien, so dass er als nichts auf Deutsch das Buch nennt, dass er aber Erasmus in einer Gemeinde von Bern zum Präfekten der Kirche berufen sollte, weil Cunzenus öffentlich vor dem Senat bezeugte, dass er keinen Kollegen Erasmus im Dienst des Wortes verhandeln wolle und dass er, wenn er nicht selbst geliebt würde, sich bereits um eine Mission bemühte.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Et cum istius relationis causam qu[aere]retur, nullam iustam afferre potuit.">Und als man die Ursache dieser Relation suchte, konnte er keine gerechte bringen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ad me vero ablegandum null[am] praetenderunt causam, nisi quod collegium, unde alimur, nimio sumptu g[ra]vetur.">Um mich abzulehnen, haben sie keinen Grund vorausgeschickt, ausser dass das Kollegium, von dem wir genährt werden, mit zu grosser Kosten belastet wird.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="At deo sit gratia, technici illi homines nihil effecerunt.">Aber Gott sei Gnade, diese technischen Menschen haben nichts erreicht.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nam plaerique cum ex minore tum maiore senatu fucum statim subo[do]rati sunt.">Denn die Leute, die von einem kleineren und grösseren Senat ausgehen, wurden sofort von den Füssen abgeschoren.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Verum super hisce rebus plura, si dominus volet, coram tec[um] agam sub vindemiam.">Doch über diese Angelegenheiten werde ich, wenn der Herr will, mit dir unter der Weinlese handeln.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dominus Erasmus plurimam salutem tibi adscriber[e] iussit.">Der Herr Erasmus hat dir herzliche Grüsse zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Salutabis et tu vicissim nomine meo d. Theodorum atque ei haec communica.">Grüsse und du im Gegenzug in meinem Namen den Herrn Theodor und teile ihm diese Dinge.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernae, 21. augusti anno 1537.">Gegeben zu Bern, 21. August 1537.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Tuus Rhellicanus, amicus et cliens.">Dein Rhellikan, Freund und Kliens.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Viro haud vulgari doctrina ac pietate praedito d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti primario, amico suo ac patrono colendissimo.">An einen Mann, der nicht ungewöhnlicher Lehre und Frömmigkeit ausgestattet ist, dem hochverehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Bischof der Zürcher Kirche, seinem höchst verehrten Freund und Gönner.</s>
    <s translated="false" n="34" original_language="de" original_no_xml="Z[ü]rich."/>
  </letter>
</file>
