<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11077" id_hbbw="1035" id_irg_sort="1035" id_sort="110350"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia vobis et pax a Deo patre et Domino Iesu Christo.">Gnade euch und Friede von Gott, dem Vater, und dem Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Fratres observandi.">Liebe Brüder.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quum nobis eas turbas Carolus excitasset quarum rumor ipse omnes prope Germaniae ecclesias commovit, etsi eas paulo post exstinctum iri sperabamus, ut inanes prorsus erant et ex frivolis duntaxat calumniis natae: ne quis tamen scrupus bonorum virorum animis insideret, operam quam licuerat dederamus, ut innocentia nostra vicinis ecclesiis testata foret.">Als Karl uns diese Unruhen erregt hatte, von deren Gerücht er selbst fast alle Kirchen Deutschlands berührte, obwohl wir hofften, dass sie kurz nach dem Aussterben gehen werden, so dass sie völlig leer waren und aus leichtfertigen Verleumdungen entstanden sind: dass jedoch kein Verfasser guter Männer anhängt, hätten wir uns so gut wie möglich dafür einsetzen, dass unsere Unschuld den benachbarten Kirchen bezeugt wurde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Neque dubium nobis est quin confessionem ad vos nostram adiuncta brevi epistola Grynaeus, ut rogatus erat, ad vos miserit, unde perspicere facile fuit quam iuste ab illa belua essemus impetiti.">Es besteht auch kein Zweifel, dass Grynäus in einem kurzen Brief, wie er gebeten wurde, unser Bekenntnis zu euch geschickt hat, woraus es leicht zu erkennen war, wie gerecht wir von diesem Krieg angegriffen wurden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum quum esse isthic quosdam audimus, qui non dissimulanter adliuc obmurmurent, ac nos moliri clancularium nescio quid fremant, alios vero qui nostra improbitate et petulantia impulsum fuisse Carolum causentur, non pessimum alioqui hominem ut tanta intemperie Christi ecclesias perturbaret, utrumque, ut res se habeat, paucis perstringere visum fuit.">Aber wenn wir hier einige Leute hören, die sich nicht verbergen und worauf sie uns nicht verbergen, und wir weiss nicht, was sie ärgern, während andere, die durch unsere Unehrlichkeit und Begeisterung verursacht wurden, dass Karl das Schlimmste ist, so schien es doch, dass er die Kirchen Christi mit so grosser Unmässigkeit beunruhigt, dass die Sache in wenigen Worten zu greifen schien.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam ut totam historiam pluribus in praesens persequamur per temporis angustias minimo licet.">Denn um die ganze Geschichte in der Gegenwart vielen zu folgen, ist es nur im geringsten Teil der Zeit erlaubt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed enim quid morosis illis censoribus respondeamus, qui in re tam plana et expedita suspicionis materiam quaerunt, non habemus.">Aber was sollen wir diesen moralischen Zensoren antworten, die in einer so klaren und bequemen Angelegenheit den Gegenstand des Verdachts suchen, haben wir nicht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid enim sibi volunt?">Denn was wollen sie sich selbst?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nos callide aliquid machinari obloquuntur: sed unde vel minimum eius vafritiei argumentum colligunt?">Wir verpflichten uns, etwas mit List zu treiben, aber woher sammeln sie das geringste Argument seiner Seuche?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Siquidem in nostra confessione nihil omissum nobis esse videtur quod tollendae suspicioni conveniret, nihil ita obscure aut perplexe positum, quod tergiversationis speciem praebeat.">Denn es scheint uns in unserem Bekenntnis nichts unterlassen zu sein, was dem Verdacht zukommen würde, den Verdacht zu beseitigen, dass nichts so dunkel oder kompliziert ist, dass es den Schein der Flucht verleiht.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Carolus initio, qua mordendi libidine aestuabat, decem circiter locis eam impugnare conabatur, et sane iure suo id sibi sumere videbatur, quando Sorbonistis satis est, ubi damnatum aliquid volunt, plenis buccis haereses et schismata crepare.">Karl versuchte zunächst, ihn an den zehn Orten zu bekämpfen, und natürlich schien es ihm, als es den Sorbonisten genügte, wo sie etwas verurteilt haben wollen, die Häresien und Spaltungen voll von Bissen zu knüpfen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nostra tamen responsione deiectus et tot calumniarum convictus quod adversum nos verba fecerat, turpiter pedem reduxit nec aliud in tota criminatione vitio tandem nobis vertere ausus est, quam quod nomina trinitatis et personarum nimium pertinaciter illio tacerentur: deinde quod divinam Christi essentiam a se ipsa esse asseramus.">Doch er, der durch unsere Antwort gestürzt wurde und durch das Zusammenleben so vieler Verleumdungen, die er gegen uns gesprochen hatte, schändlich den Fuss zurückbrachte, und er wagte uns schliesslich in der ganzen Anklage, als dass die Namen der Dreieinigkeit und der Personen zu hartnäckig von ihm geschwiegen wurden. Dann behaupten wir, dass das göttliche Wesen Christi von sich selbst sei.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed quid priore illo cavillo dilutius?">Aber was ist flüssiger als das frühere Pfand?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ab eiusmodi enim vocibus quam non abhorreamus, hinc liquet, quod liberum earum usum in ecclesia constare semper voluimus, et confessionem helveticam Basileae editam nobis piam sanctamque videri pronunciavimus, quae tamen personarum mentionem continet.">Denn vor solchen Worten, die wir nicht abscheuen, ist klar, dass wir immer gewollt haben, dass ihr freier Gebrauch in der Kirche besteht, und dass das helvetische Bekenntnis in Basel, das uns veröffentlicht wurde, als fromm und heilig erschienen ist, was jedoch die Erwähnung der Personen betrifft.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tantum nolebamus hoc tyrannidis exemplum in ecclesiam induci, ut is haereticus haberetur qui non ad alterius praescriptum loqueretur: quum ille contra strenue contenderet neminem sine tribus symbolis esse christianum.">Wir wollten nicht nur dieses Beispiel der Tyrannei in die Kirche eingeführt werden, so dass man einen Häretiker hätte, der nicht nach der Vorschrift eines anderen sprach: Als er tapfer gegen niemanden kämpfte, ohne drei Symbole sei ein Christ.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ac ne quis rixandi studio id a nobis factum fuisse arbitretur, scitote nos subinde istud diserte esse testatos, non alia magis ratione nos tum refugere personarum appellationem, quam quod eo postulante recipi a nobis non poterat, quin simul, quod nobis crimen intenderat, agnosceremus.">Und damit niemand der Meinung ist, dass dies von uns geschehen ist, wisse, dass wir von Zeit zu Zeit bezeugt haben, dass wir nicht auf andere Weise die Berufung der Menschen verleugnen, als dass wir, wenn wir es verlangen, es nicht erhalten konnten, ohne zugleich zu erkennen, was das Verbrechen für uns beabsichtigt hatte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Id enim pro sua versutia apud omnes ordines caverat, ut si suis postulatis concedere visi essemus, fides nostra suspecta redderetur: quod etiam ipse palam prae se ferebat, quum suspectam sibi fore nostram doctrinam assereret, donec symbolorum subscriptione sibi approbata foret.">Denn dies hatte er vor allen Ständen gewarnt, so dass, wenn wir seinen Forderungen zugestanden hätten, unser Glaube verdächtigt würde, was er auch offen vor sich hielt, als er behauptete, dass unsere Lehre verdächtig sei, bis die Unterschrift der Symbole ihm approbiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ita si obtinuisset quod postulabat, non tantum nutabat quidquid hactenus ministerio nostro aedificatum fuerat, sed radicitus corruebat.">Wenn er also das erreicht hätte, was er verlangte, so schwankte er nicht nur, was für unser Amt bis jetzt gebaut worden war, sondern er fiel in die Wurzel.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo aliud nobis restabat, quam luculentum doctrinae nostrae specimen edere, quo constaret ipsam immerito fuisse insimulatam?">Was blieb uns also anderes übrig, als ein leuchtendes Bild unserer Lehre zu essen, in dem feststeht, dass sie unverdienterweise angeklagt wurde?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Id sane officii nostri esse putavimus.">Wir haben es für unsere Pflicht gehalten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Iam vero locus ille, cui horrendam inesse haeresim Carolus vociferatur, vix ulla excusatione videtur indigere.">Schon jener Ort, dem Karl eine schreckliche Häresie innewohnt, scheint kaum irgendeine Entschuldigung zu brauchen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nam ubi de Christi divinitate seorsum sermo habetur, quaecunque in unum verum aeternumque Deum competunt illi iure tribuuntur: distinctionis autem notatio locum habet ubi cum patre comparatur, quae a nobis quoque diligenter observata fuit.">Denn wo von der Gottheit Christi eine getrennte Rede ist, was auch immer zu einem wahren Gott ewig zukommt, das wird ihm mit Recht zugeschrieben. Die Unterscheidung aber hat einen Platz, wo sie mit dem Vater verglichen wird, der auch von uns sorgfältig beobachtet wurde.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Neque enim infitiamur quin sermo ille aeternus sit a Deo patre genitus.">Wir leugnen nämlich nicht, dass jenes ewige Wort von Gott dem Vater gezeugt ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Verum nos genitum non intelligimus diffluxu quodam, ut pars sit essentiae patris, sed totus sit in patre, totum illum vicissim in se habens.">Wir aber verstehen nicht, dass wir gezeugt sind, um Teil des Wesens des Vaters zu sein, sondern dass er ganz im Vater ist, dass er ganz und gar in sich selbst ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hunc in modum Cyrillus qui saepe filii principium patrem vocare solet, pro ingenti tamen absurdo alibi ducit, nisi filius vitam a se ipso et immortalitatem habere credatur.">Auf diese Weise führt Cyrillus, der oft den Ursprung des Sohnes als Vater bezeichnet, doch als grosser Absurd anderswo, wenn man glaubt, der Sohn habe das Leben von sich selbst und die Unsterblichkeit.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Idem docet (lib. 10 Thesauri), si ineffabili naturae proprium est ut a se ipsa sit, in filium id iure competere.">Derselbe lehrt (Liber 10 Schätze), wenn es der unaussprechlichen Natur eigen ist, dass sie von sich selbst ist, dass sie mit Recht dem Sohn zukommt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quin etiam ratiocinatur patrem nihil a se ipso habere, nisi filius etiam a se ipso habeat.">Er meint auch, dass der Vater nichts von sich selbst hat, ausser dass der Sohn auch von sich selbst hat.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sed quid tam anxie hic immoramur, quum nihil plus verba illa nostra exprimant, quam in se nomen Iehovah complectitur, quo Christum scripturae insigniunt: et proinde non videmus quid in nobis desiderent Aristarchi illi qui nos astute nimis agere cavillantur.">Aber was wir hier so ängstlich verweilen, da unsere Worte nichts mehr ausdrücken als den Namen Jehovah, mit dem die Schrift Christus besiegelt. Und deshalb sehen wir nicht, was die Aristarchier in uns wünschen, die uns zu schlau handeln.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nunc ad alterum obtrectationum caput venimus.">Jetzt kommen wir zu einem anderen Haupt der Verleumdungen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Coactum importuna nostra procacitate fuisse Carolum obiectant, antequam tumultus istos excitarit.">Sie behaupten, Karl sei gezwungen gewesen, bevor dieser Aufruhr diese Aufruhr erregt hat.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si calumnias suas colore aliquo praetextas esso volebant, oportuerat paulo verecundius mentiri.">Wenn sie ihre Verleumdungen mit einer gewissen Farbe vorziehen wollten, mussten sie sich um ein wenig schändlicher lügen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nos enim rabidam illam beluam, tametsi nocendi cupidine exsultantem ultro et ferocientem, nostra modestia ad menses aliquot continuimus ne suum virus effunderet, donec pro publica concione eos omnes conviciose est insectatus, qui mortuos precibus non esse iuvandos docuissent.">Denn wir sind dieser rasende wilde Tier, obwohl wir durch die Begierde nach Verleumdung von freien Stücken frohlockend und wild sind, einige Monate lang in unserer Bescheidenheit festgehalten haben, dass er sein Gift nicht ausgiesst, bis er alle in eine öffentliche Predigt versöhnt hat, die gelehrt hatten, dass die Toten nicht durch Gebete unterstützt werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Viretus, eius collega, qui recte supra aetatem sapit, ne contendendo maius etiam incendium concitaret, id publice dissimulabat, et perinde plebem instituebat ac si nihil esset inter eos controversiae, donec illius factione ad senatum Lausannensem protractus cui verbum Dei exsecrabile erat, non obscure nec figurate sed apertis verbis Arianismi est insimulatus.">Viretus, sein Kollege, der über das Alter recht weise ist, hat dies öffentlich verheimlicht und das Volk so eingerichtet, als ob es unter ihnen keinen Streit gäbe, bis er durch seine Partei an den Senat von Lausanne, dem das Wort Gottes verabscheuungswürdig war, veranlasst wurde, nicht unklar und bildlich, sondern mit offenen Worten des Arianismus.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Calvinus quoque, quum ecclesiae nostrae rogatu illuc accurrisset, coram legatis Bernensibus, qui ad res provinciae constituendas sub id temporis missi fuerant, Arianismi una cum Farello a sacrilego illo ore notatus fuit.">Auch Calvin, als er auf Wunsch unserer Kirche dorthin eingetroffen war, wurde in Anwesenheit der Berner Gesandten, die zur Errichtung der Umstände in der Provinz geschickt worden waren, von jenem Sakrileg mit dem Arianismus von Farell bemerkt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Respondit, satis firmum innocentiae suae praesidium se habere in suo libello.">Er antwortete: "Es halte genug fest, dass er in seinem Büchlein Schutz für seine Unschuld habe".</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Verum ne Farelli causam desereret, cuius integritas non minus quam sua illi compertum erat, protulit locum ex Catechismo quo ecclesia nostra utitur, ubi disertis verbis asseveramus unam esse patris filii et spiritus divinitatem, gloriam, essentiam: Christum autem docemus filium Dei praedicari, non ut fideles adoptione duntaxat et gratia, sed naturalem et verum ideoque unicum, ut a caeteris discernatur: Dominum etiam nostrum esse, non tantum secundum divinitatem, quam cum patre unam ab aeterno habuit, sed in ea carne in qua exhibitus nobis fuit.">Doch damit Farellis nicht die Sache verliess, deren Unversehrtheit nicht weniger als seine eigene bekannt war, hat er einen Platz aus dem Katechismus hervorgebracht, in dem unsere Kirche sich bedient, wo wir behaupten, dass die Göttlichkeit des Vaters und des Geistes eine ist, die Gottheit, das Wesen und die Göttlichkeit, dass Christus der Sohn Gottes gepredigt wird, nicht als ob die Gläubigen durch die Adoption und die Gnade nur eine, sondern eine natürliche und wahre, so dass sie von den übrigen unterschieden wird: "Der Herr ist auch unser, nicht nur gemäss der Gottheit, die er mit dem Vater von Ewigkeit hatte, sondern in dem Fleische, in dem er uns dargeboten wurde".</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Suntne haec Arianorum verba?">Sind dies die Worte der Arianer?</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Verum quum scelestus ille finem rixandi et contendendi nullum faceret, cognitio ad senatum Bernensem delata fuit, quo profectus est Calvinus ad postulandam publico ecclesiae nostrae nomine synodum, ubi mendacia illa quibus nos impudentissimus calumniator asperserat, ampliori purgatione abstergerentur.">Doch als dieser Schurke kein Ende gemacht hatte, Streit und Streit zu stiften, wurde die Kenntnis dem Berner Senat vorgelegt, in dem Calvin zur Nachfolge der öffentlichen Synode im Namen unserer Kirche aufbrach, wo die Lügen, mit denen uns der schamloseste Verleumder besprengt hatte, von einer grösseren Reinigung entfernt würden.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Res tandem eo quo videtis, praeter nostram exspectationem, sed non sine admirabili Dei providentia, progressa est.">Schliesslich ist die Sache, in der du siehst, ausser unserer Erwartung, aber nicht ohne die bewundernswerte Vorsehung Gottes vorangegangen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quid enim non ausus esset rebus dubiis, quem nondum pudet ubique serere, Christi divinitatem a nobis negari?">Denn was hätte er nicht gewagt, in zweifelhaften Dingen, die noch nicht schämen, überall zu säen, die Gottheit Christi von uns zu verleugnen?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Actio autem causae talis fuit ut illum plane furere appareret, nos eius furori duntaxat obviam ire: sed haec ab aliis vos intelligere malumus, et literae nobis e manibus paene a festinante tabellario excutiuntur.">Das Handeln der Sache war derart, dass er deutlich wüte, dass wir nur seinem Zorn entgegengehen; aber wir wollen, dass ihr dies lieber von anderen versteht, und die Briefe, die uns von den Händen fast aus der Eile des Kuriers abgeworfen werden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Tamen a vobis poscimus ne in aliam partem nostram hanc apud vos apologiam suscipiatis quam quo animo scripta fuit.">Doch bitten wir euch, diese Entschuldigung nicht in einem anderen Teil bei euch aufzunehmen, als den, der sie geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim quae sint delatorum artes et quantum proficiant, ubi nullae pro veritate eduntur voces.">Wir wissen nämlich, was die Künste der Überbringer sind und wie gross sie sind, wo keine Stimmen für die Wahrheit gegeben werden.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Imo iam experimur aliunde quam noxium fuerit nobis silentium.">Im Gegenteil, wir erleben schon anderswo, als uns das Schweigen schädlich war.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quum ergo non dubitamus Satanam idem quoque apud vos conari, occurrere voluimus ne eiusmodi susurrones falsis obtrectationibus vestros animos a nobis abalienarent.">Da wir also nicht daran zweifeln, dass auch Satan bei euch dasselbe versucht hat, wollten wir entgegenkommen, damit dergleichen Ohrbläser nicht durch falsche Verleumdungen eure Seelen von uns entfremden.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Neque vero prudentiae vestrae diffidemus, sed nulla adhiberi satis magna diligentia potest in praecidendis divisionum occasionibus.">Wir misstrauen eurer Klugheit nicht, sondern es kann keine grosse Sorgfalt bei der Abschneidung von Spaltungen gegeben werden.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Quantum ad nos attinet, sic erga vos affecti sumus, ut rationem nullam omissam velimus, quae ad confirmandam ecclesiae nostrae cum vestra coniunctionem valeat.">Was uns betrifft, so sind wir euch zugetan, dass wir keine unterlassene Vernunft wollen, die zur Stärkung der Vereinigung unserer Kirche mit euch beitragen kann.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Plus satis hactenus inter Christi ecclesias odiis et contentionibus certatum fuit, quibus malis nunquam ita laboratum fuisset, si mutuo se candore certatim omnes excepissent.">Bisher hat sich unter den Kirchen Christi mit Hass und Streit mehr als genug gestritten, mit denen die Übel nie so beschäftigt gewesen wären, wenn alle sich in gegenseitiger Weisheit gestritten hätten.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Iam vos per sacrosanctum Christi nomen obtestamur, ut si quid ulla in re a nobis peccari existimetis, eius nos ne gravemini admonere.">Jetzt bitten wir euch durch den heiligen Namen Christi, dass ihr, wenn ihr glaubt, dass in irgendeiner Sache etwas von uns gesündigt wird, uns nicht daran erinnern lasst.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nihil magis enim cupimus, quam quidquid in hac nostra administratione agimus vobis vestrique similibus approbari.">Denn wir wünschen nichts mehr, als dass ihr, was wir in unserer Verwaltung tun, euren ähnlichen Leuten gebilligt werdet.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus novis spiritus sui incrementis vos subinde locupletet.">Der Herr Jesus wird euch von Zeit zu Zeit mit dem neuen Wachstum seines Geistes bereichern.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Genevae, 3. Calendas Septembr.">Genf, 3. September.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Fratres amantissimi et observantissimi vestri ministri ecclesiae Genevensis.">Sehr liebevolle und aufmerksame Brüder sind eure Amtsträger der Genfer Kirche.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimis viris et observandis in Christo fratribus Tigurinae ecclesiae ministris Tiguri">An die sehr geehrten und angesehenen Männer in Christus den Brüdern der Zürcher Kirche</s>
  </letter>
</file>
