<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11117" id_hbbw="1074" id_irg_sort="1074" id_sort="110740"/>
  <letter>
    <s translated="false" n="1" original_language="el" original_no_xml="Εἰρήνη καὶ πνεῦμα ἡγεμονικὸν διὰ τοῦ Χριστοῦ σωτῆρος ἡμῶν."/>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Magna cum expectatione literas vestras et accepimus et legimus, viri ac fratres in domino charissimi et observandi.">Mit grosser Erwartung haben wir eure Briefe erhalten und gelesen, Männer und Brüder im Herrn, lieber und bemerkenswert.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus sane animi vestri erga nos promptitudinem et studium indefessum erga veritatem in re sacramentaria tuendam depraehendimus.">Daraus haben wir sicherlich eure unermüdliche Bereitschaft und eure unermüdliche Begeisterung zur Wahrung der Wahrheit in der sakramentalen Angelegenheit entdeckt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod equidem non potuit non nobis omnibus esse gratissimum.">Das konnte in der Tat nicht für uns alle am angenehmsten sein.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum enimvero, quemadmodum perito ac fido medico non satis est graviter febricitantem amicis et suavibus epistolis invisere ac consolari, ni pharmaca morbum sedantia et tandem in totum tollentia adhibeat, ita nec nobis, imo veritati graviter laboranti sufficit amicum per epistolas colloquium et qualecunque solatium, nisi medicamenta idonea morbo adhibeantur, idque in tempore, et tanto magis, quanto animi morbus corporis antecellit morbo.">Tatsächlich genügt es, wie ein erfahrener und vertrauenswürdiger Arzt nicht genug ist, um Freunde und süsse Briefe zu besuchen und zu trösten, wenn er nicht die Pharmakkrankheit beruhigt und schliesslich in der ganzen Tilgung anwendet, so genügt auch uns, ja der Wahrheit, die schwer gearbeitet hat, nicht, dass der Freund durch die Briefe eines jeden Trostes genügt, wenn nicht geeignete Medikamente zur Krankheit angewandt werden, und zwar in der Zeit, und um so mehr, je höher die Krankheit des Körpers steht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cum enim hoc pestilentiali laborat febre, si abfuerit perita medici manus, fortassis solum aut cum aliquot aliis, quae suo contagio inficit, moritur.">Denn wenn dieses Fieber an der Pest fehlt, so stirbt er vielleicht nur mit anderen, die durch seine Ansteckung ansteckt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ille vero correptus peste (nisi confestim medela adsit) virus haustum in proximum quenque fundit ac quam latissime spargit, ut non tantum animi tandem, quin etiam corpora rursus illis coadunata simul gehennae incendio conflagrent.">Jener aber, der von der Pest getadelt wurde (es sei denn, er tritt alsbald die Heilmittel bei) schöpfte das Gift in den Nächsten und verbreitete es so weit wie möglich, dass sie nicht nur in der Seele, sondern auch die Körper, die zugleich mit dem Feuer der Hölle vereinigt waren, wieder zusammenbrannten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Pestis  de qua loquimur, Buceranismus est, quae primum quadriduana, deinde triduana, post biduana facta est et, ni deus nos et alios veritatis studiosos  succurat, mox cotidiana fiet.">Die Pest, von der wir sprechen, ist ein Buceranismus, der zuerst vier Tage lang, dann drei Tage später zwei Tage dauerte, und wenn Gott uns und die anderen Schüler der Wahrheit nicht hilft, wird sie bald täglich.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Venenum nanque principio per paucos et in paucos sparsum aliquandiu (ut scitis) in intimis venis delituit, donec latius serpente morbo magno cum impetu erupit ac omnia fere ecclesiae nostrae membra invasit et concussit.">Denn von Anfang an hat er, wie ihr wisst, einige Tage lang in die innersten Winde verstreut, bis die Schlange mit einem grossen Angriff ausbrach und fast alle Glieder unserer Kirche eingedrängt und erschüttert hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Post specialem enim et ultimam synodum nostram res de die in diem deterior facta est.">Denn nach unserer besonderen und letzten Synode ist die Sache von Tag zu Tag schlimmer geworden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Interim nanque, dum Megander et Rhellicanus apud vos in patria fuerunt, Eberhardus Rumlangius Megandri catechismum a Capitone et Bucero contaminatum, emendatum dicere volebamus, descripsit ac descriptum duobus Buceranis ecclesiastis nostris exhibuit.">In der Zwischenzeit, als Megander und Rhellikan bei euch in eurem Land waren, wollten wir Eberhard Rumlangius Megander, den Katechismus, der von Capito und Bucer verunreinigt wurde, verbessern und unseren beiden Kirchenleuten beschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Illi (tametsi sedulo negaverint) tamen, ut eventus declaravit, operam dederunt, ut catechismus et auctus et correctus typis excuderetur.">Diese (auch wenn sie es ernsthaft leugnen) haben sich jedoch, wie die Ergebnisse erklärten, dafür gemüht, dass der Katechismus, der Wachstum und die Korrektur gedruckt werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non enim multo post ex minons senatus decreto iussi sumus laborare, ut liber aederetur.">Denn nicht lange danach wurden wir durch ein Dekret des Senats beauftragt, frei zu werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quum inter nos conveniret libellum cum appendice ea, quam Megander senatui populoque Bernensi pollicitus erat, restaurandum esse (quippe ut illud Paulinum in caena adderetur: &quot;Nonne panis, quem frangimus&quot; [1Kor 10, 16] etc.), illi boni viri hac contenti esse noluerunt, quin imo totam Buceri rhapsodiam publicari volebant.">Als das Büchlein mit der Anhänglichkeit, die Megander dem Berner Senat versprochen hatte, wiederhergestellt werden sollte (denn um das Wort Paulinus beim Abendmahl beizufügen: "Nein Brot, das wir brechen" (1Kor 10, 16 etc.), wollten jene guten Männer sich nicht damit begnügen, sondern wollten, dass die gesamte Gutachten Bucers veröffentlicht werden wollten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nec adhuc cessant id praeter senatus consultum technis et machinationibus suis urgere.">Auch dies hört noch nicht auf, ausser dem Senat durch seine technischen und Mechanismen zu drängen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ut ne commemoremus inte-rim, quod multi in hoc sunt, qui Buceri Retractationes in Trempii gratiam Germanicas factas itidem heic aedi operaepretium putent.">Um nicht zu erwähnen, dass es in dieser Hinsicht viele gibt, die glauben, dass Bucers Retractationes zu Trempius' Gnade in deutscher Sprache ebenfalls ein Werk für wertvoll erachtet.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quorum utrumlibet si factum fuerit, quid, quaesumus, aliud exterae ecclesiae de nobis dicent, quam quod recantaverimus, Luthero ac Bucero, eius cardinali a latere, subscripserimus?">Wenn jedes von ihnen geschehen ist, was, frage ich, werden die fremden Kirchen von uns etwas anderes sagen, als das, was wir rezitiert haben, Luther und Bucer, von der Seite seines Kardinals unterschrieben haben?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Morbi vim in ecclesiasticum corpus nostrum grassantem habetis.">Ihr habt die Kraft der Krankheit in unserem kirchlichen Leib.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vestrum nunc est medelam quam potestis praesentissimam ei adhibere, idque primo quoque tempore.">Euer Heilmittel ist jetzt, das ihr annehmen könnt, und zwar zum ersten Mal.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed dicetis: &quot;Qua ratione putatis tantam pestem a vobis propulsari posse?&quot; Haec nobis (nisi vos meliorem inveneritis) commodissima videretur, ut d. Bullingerus ac Theodorus ad senatum nostrum scriberent, sibi innotuisse, quod non tantum ipsi, sed veritas sacramentaria hactenus a nobis omnibus docta gravissime criminata esset ideoque se postulare, ut ipsorum pace liceat se eo modo apud ecclesiae et reipublicae praesides expurgare, quo modo Bucero datum.">Aber ihr werdet sagen: "Warum denkt ihr, dass eine so grosse Pest von euch vertrieben werden könnte?" - Das wäre uns (wenn ihr nicht einen besseren finden werdet) höchst bequem, dass Herrn Bullinger und Theodor an unseren Senat schreiben würden, dass sie ihm bekannt gemacht hätten, dass nicht nur sie, sondern die sakramentarische Wahrheit bisher von uns allen sehr gelehrt wurde, und dass sie sich darum bitten dürfen, ihren Frieden bei den Präsidenten der Kirche und der Republik auf die Weise zu reinigen, wie sie Bucer gegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cuius negotium vobis omnibus non queat non maxime suspectum esse propterea, quod multa praeter, imo contra Basiliensis conventus decreta agat.">Seine Angelegenheit kann euch allen nicht am meisten verdächtigt werden, weil es ausser vielen Dingen, ja sogar gegen die Dekrete der Basler Versammlung handelt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Adhaec operaepretium nobis videretur, ut senatus vester ad nostrum super eodem negotio scriberet, quippe ut nihil absque aliarum in Helvetiis ecclesiarum consensu in eucharistiae causa decernat, quemadmodum edicto praedicti conventus et instrumento in huius testimonium rei dato cautum sit.">Ausserdem scheinen wir es wert, dass euer Senat in dieser Angelegenheit an unseren Senat schreibt, denn nichts ohne die Zustimmung anderer in den helvetischen Kirchen in der Sache der Eucharistie zu entscheiden, wie das Edikt des genannten Treffens und der Instruktion in diesem Zeugnis für die Sache vorsichtig ist.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="His aut similibus medicamentis si in tempore febricanti [!] ecclesiae succurratur, convalescet; sin minus, vivens morietur.">Wenn die Kirche zur Fieberzeit geholfen wird, wird sie gesund und gesund werden; wenn nicht, wird sie lebend sterben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Morti enim Buceranae perquam vicina est.">Der Tod ist nämlich sehr nahe bei Buceranus.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Neque vero est, quod obiiciatis istam literarum missitationem et adventum vestrum aliquid novae turbae daturum.">Und es ist auch nicht der Fall, dass ihr diese Sendung der Briefe widerstrebt und eure Ankunft etwas Neues geben wird.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim adhuc quam plures boni viri cum in senatu tum populo, qui Bucerana febri nondum correpti sunt et veritatem defensam cupiunt.">Es gibt nämlich immer noch mehr gute Männer, sowohl im Senat als auch im Volk, die das Buceraner Fieber noch nicht getadelt haben und die Wahrheit verteidigen wollen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quorum animos vel scriptis vel praesentia vestra erecturi essetis, ut eo minus a contagiosis inficerentur.">Ihr würdet ihre Seelen durch eure Schriften oder durch eure Gegenwart aufrichten, damit sie umso weniger von den Ansteckenden infiziert würden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nec quidquam omnino turbae nos inde oriturum extimescimus.">Wir fürchten auch nicht, dass irgendetwas von dort aus entstehen wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quid enim ex iusta et aequa vestra relatione ad senatum mali oriretur?">Denn was könnte aus eurer gerechten und gleichmässigen Beziehung zum bösen Senat entstehen?</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et ut maxime pestilentes aliquid pestilens molirentur, ut nihil tamen molituros speramus, an vos veritatis negotium negligentius ac timidius acturi essetis quam ii, qui fucis et technis rem falsam egerunt?">Und um am meisten die Pestilenten etwas zu bekämpfen, hoffen wir doch, dass sie nichts tun werden, oder müsst ihr das Geschäft der Wahrheit nachlässiger und furchtsamer behandeln als jene, die mit Füssen und Techniken falsch gehandelt haben?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hi a penultima synodo (in qua turpiter victi discesserant) nihil intentatum reliquerunt omnemque (ut dicitur) lapidem moverunt, ut rem suam collapsam aliquo modo restituerent.">Diese verliessen von der letzten Synode (in der sie schändlich besiegt hatten) nichts Absicht, alle Steine (wie es heisst) zu verlassen, um ihre zerbrochene Sache irgendwie wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nullis enim sumptibus et laboribus pepercerunt in mittendis clanculariis nuntiis et epistolis ultro citroque, imo nec se tandem in vitae periculum coniicere detrectaverunt, dum se longinquo itineri commiserunt et homines a foedere Helvetico alieni in reipublicae huius negotia ultro non vocati nisi a paucis oligarchis ingesserunt.">Denn sie verschonten keine Kosten und Mühe, um heimliche Botschaften und Briefe herbeizuschicken, ja, sie weigerten sich schliesslich nicht, sich in die Lebensgefahr zu werfen, während sie sich auf einem langen Weg begeben haben und die Menschen aus dem Helvetischen Bund fremd sind, in die Angelegenheiten dieses Gemeinwesens gerufen zu haben, ausser von einigen Oligarchen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Et vos sumptus, laboris et vigiliarum taederet, quibus duntaxat per decem miliaria literae missitandae aut iter emetiendum sit, et quum propter foederis coniunctionem parum, imo nihil discriminis subeundum sit?">Und sollt ihr die Kosten, die Arbeit und die Vigilien schwächen, denen nur zehn Meilen lang die Messe oder den Weg zu kaufen ist, und da wegen der Verbindung des Bundes wenig, ja, keine Gefahr mehr zu begehen ist?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Praesertim, si veniendi copia (quam denegare non audebunt) data fuerit.">Vor allem, wenn die Gelegenheit (die sie nicht zu leugnen wagen) gegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Neque etiam est, cur timeatis, ne in synodi nostrae decreta peccetis, si de nota vobis per Bucerum inusta apud senatum nostrum mentionem faciatis.">Und es gibt auch keinen Grund, warum fürchtet ihr, dass ihr in den Dekreten unserer Synode nicht sündigt, wenn ihr von Bucer, der euch in unserem Senat eingepflanzt hat, über die Notizen erwähnt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quum enim ille se purgatum duntaxat (ut videri volebat) huc venerit et totus senatus populusque Bernensis assederit, nulla religione iurisiurandi quenquam teneri putamus, etiamsi quaedam in veritatis pernitiem vergentia eliminentur.">Denn wenn dieser sich nur (wie er gesehen werden wollte) hierher gekommen ist und der ganze Senat der Berner beisitzet, glauben wir, dass niemand verpflichtet ist, zu schwören, auch wenn manche durch die Wahnsinnigkeit der Wahrheit beseitigt werden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quid autem Bucerus de utroque vestrum, hoc est Bullingero et Theodoro, dixerit, partim a Megandro ante vobis perscriptum est, partim vero id plenius cognoscere volentibus d. Heinricus Mericoverus perscribere poterit.">Was Bucer über beide von euch, das heisst Bullinger und Theodor, sagt, ist teils von Megander vor euch geschrieben, teils aber wird er es vollständiger erfahren können, wenn Herr Heinrich Mericoverus darüber schreiben wollte.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Is nanque mira memoriae vivacitate ac studio singulari singula, ut gesta et dicta ab Argentinensibus et Basiliensibus legatis, in scripta retulit.">Er berichtete nämlich in seiner Schrift über die wunderbare Lebendlichkeit und Begeisterung des Gedächtnisses die Einzelheiten, wie die Taten und Aussagen der Strassburger und Basler Gesandten.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Non etiam est, cur nihil heic agendum censeatis, priusquam Bucerus Bullingero respondeat.">Es gibt auch keinen Grund, warum ihr glaubt, dass hier nichts zu tun ist, bevor Bucer Bullinger antwortet.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ille enim (ut est insignis ) multo vanioribus, sanioribus dictum volebamus, occupatus est negotiis, quam ut ei respondere in tempore aut velit aut possit.">Wir wollten, dass das Wort, wie es ein Zeichen ist, viel sinnloser und gesunder ist, mit Geschäften beschäftigt ist, als dass er ihm rechtzeitig antworten will oder kann.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Postremo nec hoc consilio vestro quidquam afflictae et febricitanti ecclesiae mederemini, si ad nos tantummodo scriberetis et nos vestras literas senatui exhiberemus.">Schliesslich solltet ihr auch durch euren Rat nichts von Bedrängten und Fiebernden der Kirche heilen, wenn ihr nur an uns schreibt und uns eure Briefe dem Senat vorlegen würden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Is enim negotiis ad se proprie pertinentibus adeo occupatus est, ut ad alios scripta ne legere quidem dignaretur.">Denn er ist mit den ihm zugehörigen Angelegenheiten so beschäftigt, dass er sich nicht einmal abmühte, andere Schriften zu lesen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ut taceamus interim, quod res suspitione caritura non esset apud Buceranos, quasi nos leges a senatu fixas refigere cuperemus.">Um in der Zwischenzeit zu schweigen, dass die Angelegenheit bei den Buceranern nicht aus Verdacht kommen würde, als wollten wir die vom Senat festgelegten Gesetze wieder festlegen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Si ergo, fratres per Christum dilectissimi, salus Helveticarum ecclesiarum et veritas in re sacramentaria curae est et pastorum principi Christo Iesu olim pro grege non solum diligenter pasto, sed etiam a gravibus lupis ingruentibus custodito dignam rationem reddere vultis, per eundem vos rogamus, oramus, obsecramus et per christianam charitatem obtestamur, ut illud nostrum consilium in sublevando ecclesiae morbo sequamini vel aliud commodius repertum remedium in tempore adhibeatis.">Wenn also, liebe Brüder, das Heil der helvetischen Kirchen und die Wahrheit in der sakramentalen Angelegenheit eine Seelsorge ist und ihr einst für Christus, den Fürsten der Hirten, nicht nur fleissige Hirten, sondern auch von schweren Wölfen behütet, so bitten wir euch durch denselben, bitten und bitten euch durch die christliche Nächstenliebe, dass ihr dieses unser Vorhaben zur Stärkung der Krankheit der Kirche befolgen oder ein anderes, bequemeres Heilmittel zur Zeit anwendet.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim hoc fiat, Lutherana et Bucerana peste interibit.">Wenn das nicht geschieht, wird die lutherische und Buceraner Pest zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Qua perdita non est, quod vestram diutius salvam et incolumem fore speretis.">Darum ist es nicht verloren, dass ihr hoffen würdet, dass euer Leben gerettet und sicher sein wird.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Sicuti nanque pestis et carcinomatis lues latius subinde suo contagio serpit et proxima quaeque inficit ac perdit, nisi in tempore ei resistatur, ita et mala ac perversa doctrina proximum quenque inficit ac identidem vires sumit, ni refrenetur.">Wie nämlich die Pest und die Seuche des Karzinoms von Zeit zu Zeit weiter durch ihre Ansteckung stürzt und das Nächste verdirbt, wenn sie ihm nicht in der Zeit widersteht, so treibt auch die schlechten und verkehrten Lehren den Nächsten an und nimmt immer wieder Kräfte an, wenn sie nicht gezügelt wird.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quocirca principiis obstate dum, potestis et socios habetis; sero enim medicina et nimis sero paratur dum morbus invaluit.">Darum wehrt euch, solange ihr die Principien hindert, auch ihr Verbündete habt; denn es ist zu spät und zu spät, wenn die Krankheit mächtig ist.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="De Vilheilo Zvinglio Argentoratum mittendo in tantum cum Trempio Buceranissimo non consentimus, ut si ipse (qui Huld[rychi] Zvinglii sanctissimae memoriae carnem quidem egregie fovet, at spiritum eius extinguit) eum omnino ablegatum velit, puerum certe bonae spei (ut ex Rhelicano et aliis didicimus) citius in Capellano coenobio ad tempus educandum et instituendum censeamus quam Argentoratum mitti.">Über die Sendung von Vilheil Zvinglio nach Strassburg stimmen wir nicht so sehr mit dem höchst Buceraner Trempius überein, dass, wenn er (der Huldrych Zwingli das Fleisch des heiligsten Gedächtnisses ausgezeichnet fördert, aber seinen Geist ausgelöscht hat) ihn vollständig verbannt hat, sicherlich, dass der Knabe von guter Hoffnung (wie wir von Rhelican und anderen erfahren haben) in Capellans Kloster für die Erziehung und Erziehung eines Tages als nach Strassburg geschickt wird.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Causa est, quod puer apud Capitonem Lutheri superstitionem et reliquias papisticas a teneris imbibiturus esset, quas adultus nunquam amplius dediscere posset.">Der Grund ist, dass der Knabe Luthers Aberglauben bei Capito und die päpstlichen Reliquien von einer zarten Kindheit trinken würde, die ein Erwachsener nie mehr lernen könnte.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quo enim (ut inquit Flaccus non minus eleganter quam vere) semel est imbuta, diu ser-vabit odorem testa.">Denn, wie Flaccus sagt, ist einmal durchdrungen, nicht weniger elegant als wahr, und lange wird der Geruch des Zeuge befreien.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Haec illius matri nostrum nomine, sed tamen caute dixeritis.">Das sollt ihr aber vorsichtig mit dem Namen seiner Mutter sagen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Valete, optimi ac fidissimi fratres, et Mercurii talaria induite et omnes rumpite mores, facite et efficite, quibuscunque potestis modis, ut laboranti et graviter Bucerano veneno infectae subveniatis ecclesiae.">Lebt wohl, liebe und vertrauenswürdige Brüder, ziehet die Talarien des Merkur an und bewirkt alle Sitten, auf welche Weise ihr könnt, damit ihr dem mühsamen und ernsthaften Buceran durch ungebrochenes Gift der Kirche zu Hilfe kommt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Festinato enim et maturato opus est, si unquam alias, nunc vel maxime.">In Eile und Reife ist es nämlich notwendig, wenn es jemals etwas anderes ist, jetzt oder am meisten.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Denuo valete et, si valetis, valetudinariis succurrite ac medemini.">Lebt wohl, und wenn ihr gut seid, stützt euch und heilt euch in den Krankenhausen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, 28. novembris anno 1537.">Gegeben zu Bern, am 28. November 1537.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Megander, Erasmus, Rhellicanus et Ia. Maior diaconus, ecclesiae Bernensis nunc vehementer aegrotantis in verbo domini et et docendis bonis literis ministri ac symmystae vestri vobis ad nutum paratissimi.">Megander, Erasmus, Rhellikan und Ja. Der grösste Diakon, der jetzt heftig krank ist im Wort des Herrn und in der Lehre an guten Briefen, Diener und Symmysten, die euch auf den Wink bereit sind.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Domino TheodoroRhellicanus scripta ad se missa sub Lutiae festum per certum hominem remittet.">Dem Herrn Theodor Theodor (Biblianus) wird er die an ihn gerichteten Schriften unter einem bestimmten Mann nach Lutia zurücksenden.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiastis, professoribus et diaconis ecclesiae Tigurinę, venerabilibus dominis ac fratribus nostris per Christum dilectis.">Ihr habt Kirche, Professoren und Diakonen der Zürcher Kirche, ehrwürdige Herren und Brüder, geliebt von Christus.</s>
  </letter>
</file>
