<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11046" id_hbbw="1004" id_irg_sort="1004" id_sort="110040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Philippus Gallicius Heinrycho Bullingero S. D.">Philipp Gallicius Heinrich Bullinger</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quamquam tibi ego, vir integerrime simul atque clarissime, notus non sum atque ob id non scio, quomodo haec mea sis adcepturus, forte importuna, certe ineleganciora, quam ut in conspectum tuum manusque tuas venire deberent, innata tamen animo meo vis quaedam atque proprietas, qua doctos omneis ceu numina quaedam caelitus demissa in terras suspicor ac veneror, impulit atque coegit aliquamdiu haesitantem reluctantemque me ad te scribere atque favorem tuum modulo saltem isto, donec meliore potero, ambire.">Obwohl ich dir, unbescholtenster und angesehenster Mann, nicht bekannt bin und deshalb auch nicht weiss, wie du mein Schreiben aufnehmen wirst – vielleicht kommt es dir ungelegen, gewiss aber ist es stilistisch nicht genug ausgefeilt, um unter deine Hände gelangen zu können –, haben dennoch die meinem Geist eigene Stärke und Eigenart, wegen der mir alle Gelehrten wie eine vom Himmel auf die Erde geschickte verehrenswerte Kraft erscheinen, mich lange zagenden dazu gebracht, dir zu schreiben und deine Gunst, zumindest bis ich es in besserer Form vermag, auf diese bescheidene Weise anzugehen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Neque enim istoc fecisse fuerit audax; quod enim delictum fuerit, etsi virum sum(m)um et erudicione et pietate, si non magnilicentissime, certe simplici et adolo pectore salutasse?">Denn dies zu tun, war wohl kaum zu verwegen. Welches Vergehen wäre es denn, einen Mann, auch wenn ich bin (m) wegen seiner Gelehrsamkeit und Frömmigkeit, wenn nicht in prunkvollen Worten, so doch mit aufrichtigem Herzen gegrüsst zu haben?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Aut temerarius audaculusve nimium fuerim ausus petierimque?">Oder war ich etwa allzu verwegen und vermessen?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="At hoc ipsum fecisse nunquam paeniteat me; non enim erubesco, non, ambisse amiciciam me humilem atque supplicem tui tibique similium, hoc est optimorum eorumque, quos salutasse, ambisse, demeruisse contendant quaerantque boni quique.">Doch werde ich diesen Schritt nie bereuen. Ich schäme mich nämlich nicht dafür, als demütiger Bittsteller um deine Freundschaft und um die Freundschaft derjenigen geworben zu haben, die dir ähnlichen sind, das heisst jene vortrefflichsten Männer, mit denen alle Guten und Aufrichtigen Kontakt knüpfen wollen, um deren Gunst sie werben und um die sie sich verdient machen wollen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In te enim virtutes sunt omnes cumulatae, ut non ego, sed in lucem editae lucubraciones tuae piissimae longeque eruditissime loquuntur atque testantur.">Denn dass in dir sämtliche Tugenden vereint sind, bezeugen deine gedruckt vorliegenden höchst frommen Schriften in überaus gelehrter Weise.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quas qui non pleno ore miratur et laudat, aut ignavus est atque stupidus aut malignus ac perversus: stupidus quidem, qui praestanciam illarum non animadvertat, malignus, inquam, qui, si animadvertit, debita laude non prosequitur, quae nescias maiorine erudicione atque eloquencia an pietate et fide tradantur.">Wer diese nicht bewundert und volltönend lobt, ist entweder unwissend und dumm oder missgünstig und verdorben: dumm ist nämlich, wer ihre Vorzüge nicht erkennt; missgünstig ist, wer, obwohl er ihre Vorzüge sieht, diesen Schriften den gebührlichen Lob vorenthält. Ob sie wegen ihrer Gelehrsamkeit und Beredsamkeit oder wegen ihrer Frömmigkeit und ihres Glaubens herumgereicht sollen, ist nicht zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ita enim mehercle in eis certant et humanitas periciaque omnigena et mentis constitucio recta illa consum(in)ataque, quam fidem vocamus.">Ein derartiger Wettkampf tobt, bei Gott, in ihnen zwischen Menschlichkeit und umfassender Kenntnis und jenem aufrechten Geisteszustand, den wir Glauben nennen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Neque haec dico, quod te, vir maxume, tam imprudentem ac stultum putem, qui capiaris laudis ac gloriae verbis his, etsi veris, qui malis, non dubito, virtutum tuarum praeconia in pectoribus esse quam in linguis, sed ut dona Dei, quae in te, ostendam me animadvertere.">Ich schreibe dir dies nicht etwa, bester Mann, weil ich dich für so unvernünftig und dumm halte, dass du dich durch diese, wenn auch wahren, Lobes- und Ruhmesworte betören liessest – willst du doch zweifellos, dass der Lobpreis deiner Tugenden mehr in den Herzen sei als in den Worten –, sondern weil ich dir zeigen will, dass ich die Gaben Gottes, die in dir sind, sehr wohl erkenne.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod et tu tam libenter audies, quam gaudes Deum, boni omnis largitorem, donaque eius cognosci atque depraedicari.">Das wirst du ebenso gerne hören, wie du dich darüber freust, dass Gott, der Spender alles Guten, und seine Gabe erkannt und erbeten wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tenes enim, quam sint annunciandae virtutes eius, qui nos vocavit e tenebris in lucem iuxta Petri apostoli verbum, eius, inquam, qui vis illa agens est et entelechia, ut illi dicunt, operans et perficiens omnia in omnibus, ne quid nobis arrogemus caeci.">Du weisst nämlich, wie sehr seine Tugenden verkündet werden müssen; er, der uns – nach dem Wort des Apostels Petrus – aus der Dunkelheit ins Licht gerufen hat; er, so sage ich, der jene handelnde Kraft und stete Tätigkeit ist, die, wie jene sagen, alles in allem waltend vollführt, damit wir uns nicht in Blindheit hüllen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed ut finam: oro, virorum clarissime et humanissime, ut Philippum tui, aut si hoc non vis, virtutum tuarum amantissimum, ut par est, redames aut saltem amare te scias paciarisque.">Doch um zum Schluss zu kommen: Ich bitte dich, hochberühmter und freundlichster Herr, dass du deinen Philipp (auch wenn du dies vielleicht gar nicht möchtest), den höchsten Bewunderer deiner Tugenden, so, wie es angemessen ist, ebenfalls liebst oder dass du dir zumindest ins Bewusstsein bringst, dass du von mir geliebt wirst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum quoniam scio, quem hic remorer inepciis meis, vale, virorum doctissime simul ac piissime.">Doch weil ich weiss, wen ich hier mit meinen Lappalien aufhalte: Gehab dich wohl, du gelehrtester und frommster aller Männer!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Malansii, tercio nonas Iunii, anno 1537.">Malansii, 3. Juni 1537.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Idem tuus totus.">Dasselbe, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod literas legittime non obsignarim, ne cures; reliqui signum meum Curiae in his nundinis melius exculpendum; non enim statueram ad te scribere, sed nuncius hic opportunus etc.">Dass ich den Brief nicht ordentlich gesiegelt habe, soll dich nicht beunruhigen. Ich habe mein Siegel in Chur zurückgelassen, um es während dieser Tage besser ausstechen zu lassen. Ich hatte mir auch nicht vorgenommen, dir zu schreiben, doch war hier gerade ein passender Bote vorhanden usw.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Docto iuxta ac pio viro Heinrycho Bullingero, studiosis piisque omnibus colendissimo.">An den gelehrten und frommen Heinrich Bullinger, den sehr ergebenen und allen frommen Menschen verehrt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tiguri etc.">Zürich usw.</s>
  </letter>
</file>
