<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11062" id_hbbw="1020" id_irg_sort="1020" id_sort="110200"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] in domino tibi exopto, charissime Bullingere.">Ich wünsche dir, lieber Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dedisti ad me librum comentariorum in epistolas apostolorum Christi, servatoris nostri, canonicas, librum sane egregium et frugi, una cum suavissimis litteris tui erga me amicissimi animi proditricibus, quibus sane non potui accipere et quod magis delectaret et quo impensius frueremur etiam, cum in his de comunis relligionis sacrosanctae inpendio liceat nobis etiam absentibus confabularier sive colloqui.">Du hast mir ein Buch der Kommentatoren in den Briefen der Apostel Christi, unseres Erlösers, der kanonischen, freilich ausserordentlichen und fruchtbaren Bücher gegeben, zusammen mit den höchst angenehmen Briefen deines sehr freundlichen Verräters meines Geistes, mit denen ich natürlich nicht annehmen konnte und was uns mehr erfreut und womit wir uns noch intensiver erfreuen können, da es uns erlaubt ist, in diesen Dingen den Preis für die heilige Religion auch in Abwesenheit zu verkehren oder zu unterhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sit venia verbo, sunt etenim et piae confabulationes.">Möge das Wort verzeihen, denn es gibt auch fromme Betrübnisse.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Distulisti quidem diu tuarum litterarum desideratissimam comunionem, sed non citra usuram.">Du hast zwar lange Zeit den Wunsch deines Briefes aufgehoben, aber nicht ohne Zinsen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare quid tibi rependam, amice dilectissime, non habeo.">Deshalb habe ich nicht, mein lieber Freund, was ich dir zurückzahle.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hoc tantum mihi relictum est, ut te tuique similes domino quantuliscunque precibus nostris commendemus, quo faxit vos in sui nominis gloriam excrescere, vestri autem, quod carnem spectat, detrimentum; erimus enim, ut nosti, magni, si in hoc sęculo peripsima et mundo.">Es ist mir so viel übriggeblieben, dass wir dich deinem ähnlichen Herrn empfehlen, wie gering es auch sein mag, durch den er euch gebe, dass ihr in der Herrlichkeit seines Namens wächst, dass ihr aber, was das Fleisch angeht, Schaden nehmt; denn wir werden, wie du weisst, gross sein, wenn es in dieser Welt in höchster und vollkommener Weise ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Videbar mihi (citra assentationem loquor) cornucopiae appręhendisse; ut enim iocundissime variegata est s[anctorum] apostolorum dictio, ita et tua scholia, ut sint multimemora oportet eorum sane, quae sacra scriptura alibi commemorat.">Ich schien mir (ich spreche ohne Zustimmung) die Hörner erfasst zu haben. Denn wie die Rede der heiligen Apostel auf höchst angenehme Weise abgewichen ist, so auch deine Schulen, dass es sich in der Tat um viele der Dinge handelt, die die Heilige Schrift an anderer Stelle erwähnt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Aliud enim non decet theologi fidelis esse paraphrases, quam sacrarum litterarum decentem et commodam compositionem.">Es ziemt sich nämlich nicht, gläubige Theologen zu sein als eine gebührende und bequeme Zusammensetzung der heiligen Schriften.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Commodum etiam se nobis liber ille obtulit, cum iam in ęcclesia nostra nobis (licet ad hanc provinciam imparibus) necesse sit ex apostolorum aepistolis admonere; si quid mea opella profecerit, ministrante hac sancto spiritu, ad ęcclesię sanctimoniam eris tu quoque non postremo consors.">Auch dieses Buch hat sich uns zum Vorteil angeboten, da es in unserer Kirche schon notwendig ist, uns zu ermahnen, wenn es im Dienst dieses Heiligen Geistes etwas getan hat, dann wirst du auch nicht zuletzt Mitbürger der Heiligkeit der Kirche sein.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod velis iugiter dominum deprecari obsecro, ut et verbo et factis pręstare queamus muneris nostri munia.">Das wünschest du stets zum Herrn, dass wir durch unser Wort und durch unsere Taten die Gaben unseres Dienstes anbieten können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ad quę velis calcar quoque et stimulos sępe addere rogo, cum ipsi sępius non videamus, manticę quod in tergo sit.">Ich bitte dich auch oft, den Schleier zu treten und die Stacheln hinzuzufügen, da wir ihn selbst oft nicht mehr sehen, d. h. er ist auf dem Rücken.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Id quod in epistola admonuisti tua, non dici potest quam gratum fuerit, de bellaturientibus.">Was du in deinem Brief ermahnt hast, kann nicht gesagt werden, wie lieblich es war, die Kriegsleute zu bekämpfen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Fac etiam, ut nobis invigiles, charissime frater, semper.">Mach es auch, liebster Bruder, immer für uns wachsam.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Scis enim, quot nos infestare queant contagia et gregi Christi obesse; quare sane oportet et vos nobiscum sedulo procurare, ut quam diligentissime custodiatur atque aliquando in sanctam, innocentem et immaculatam sponsam Christi, eius domini nostri, emergat, consummante hoc domini gratia, cui velitis nos, charissimi fratres, enixe efflagitationibus vestris insinuare.">Du weisst nämlich, wie viele Ansteckungen und die Herde Christi uns feindlich widersetzen können. Deshalb muss auch du uns mit grosser Sorgfalt dafür sorgen, dass er mit grösster Sorgfalt bewacht und eines Tages zur heiligen, unschuldigen und unbefleckten Braut Christi, unseres Herrn, aufhebt, indem er diese Gnade des Herrn vollendet, dem ihr uns, liebe Brüder, inständig durch eure Überlegungen nahelegen wollt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Velis quoque Leonem Iudę meo nomine salutare meque ei, viro iam pene emerito, diligenter commendare, cui pręstet deus optimus maximus usque ad decrepitam fortem et homini pio dignam muneris absolutionem.">Möchtest du auch den Löwen von Juda in meinem Namen ihm grüssen, einem fast emeritierten Mann, der mit Fleiss empfohlen ist, dem der beste und beste Gott bis zu dem tapferen und frommen Menschen eine würdige Absolution des Geschenks gewährt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo Iesu, et me in albo amicorum tuorum habe postremum, obsecro.">Lebe wohl in Christus Jesus und habe mich in der weissen Farbe deiner Freunde zum letzten Mal, ich bitte dich.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Salutant te Furtmüllerus et cęteri fratres, et mihi servias, rogo, salutando fratrem meum uterinum una cum tota domo.">Furtmüller und die anderen Brüder grüssen dich, und ich bitte dich, mir zu dienen, indem ich meinen Bruder im Mutterleib zusammen mit dem ganzen Haus grüsse.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="11. iulii anni 1537.">11. Juli 1537.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Dominicus Zili tuus, si daretur, amicus integer.">Dein Dominicus Zilius, wenn er geschenkt wird, ist ein aufrichtiger Freund.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimo viro Heinrico Bullingero, ecclesię Tigurinae pastori observando, fratri in domino charissimo.">Dem sehr gelehrten Heinrich Bullinger, dem beobachtenden Pastor der Zürcher Kirche, meinem liebsten Bruder im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
