<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11086" id_hbbw="1044" id_irg_sort="1044" id_sort="110440"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, patrono suo colendissimo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst verehrten Gönner.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="S. d. Quod fere ad te scribam, vir humanissime, nullis prooemiis usus, sed quasi ex abrupto  non aliter interpretaberis, quam adeo me de benevolentia humanitateque tua certum atque securum esse, ut nihil horum apud te opus esse putem.">Der Herr, den ich dir fast schreibe, höflichster Mann, habe ich keine Vorwürfe gebrauchen, sondern wirst, als ob du aus einem abrupten nicht anders ausgelegt hättest, als dass ich über deine Freundlichkeit und deine Freundlichkeit sicher und sicher bin, dass ich glaube, dass nichts von diesen Dingen bei dir nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iam vero, quod maxime volo, simpliciter quoque et paucis dicam: Defuncto d. Ioanne Frizio, cognato meo, quatuor bonorum haeredes (e quibus etiam mater mea fuit) singuli trientem accipiunt, quorum unus ad sororem matris meae pertinebat, quae adhuc in monasterio quodam agit prope Stain oppidulum, atque ideo conventum est inter reliquos tres haeredes, se partem debitam sorori moniali non prius concessuros, quam monasterium reliquisset.">Nun aber, was ich am meisten wünsche, werde ich auch einfach und in wenigen Worten sagen: Nach dem Tod meines Verwandten Johannes Fricius erhalten die vier guten Erben (von denen auch meine Mutter war) die einzelnen drei Jahre, von denen einer zur Schwester meiner Mutter gehörte, die noch in einem Kloster in der Nähe der Stadt Stan verhandelt hat. Daher kam es zu einem Treffen zwischen den übrigen drei Erben, dass sie den schuldigen Teil der Nonnenschwester nicht zugestehen würden, bevor sie das Kloster verlassen hätte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Itaque dare alicui voluerunt, qui interim vigesimam tantum usuram sorori moniali quot annis redderet, non teneretur autem caput haereditatis prius liberare, quam soror monialis vel reliquisset religionem suam vel defuncta esset.">Deshalb wollten sie jemandem geben, der in der Zwischenzeit nur zwanzig Zins für die Nonnenschwester zahlte, aber nicht gehalten wäre, das Haupt des Erbes zu befreien, bevor die Nonnenschwester ihre Religion verlassen oder verstorben hätte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tum ego, nescio qua fortuna, summam haereditatis illam, circiter aureos quinquaginta, in me recepi iis, ut praescriptum est, conditionibus.">Daraufhin habe ich, ich weiss nicht mit welchem Glück, dieses höchste Erbe, etwa fünfzig Goldstücke, unter den Bedingungen, die vorgeschrieben sind, in mich aufgenommen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dedit vero mihi Hagerus, tutor monialis electus, idque toto sesquianno nunc has nunc alias haereditatis partes tradens.">Hagerus hat mir aber, der auserwählte Hornschützer, gegeben, und zwar seit dem ganzen halben Jahr, da er jetzt noch andere Teile des Erbes überliefert hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam primam partem dedit mense aprili anno 1535, postremam mense augusto 1536, neque ego simul omnia accipere curabam.">Denn er gab den ersten Teil im April 1535, den letzten August 1536, und ich sorgte auch nicht dafür, dass ich alle Dinge zugleich annehme.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Promiserat enim, usurae tempus non prius numerandum, quam ex quo omnia accepissem.">Denn er hatte versprochen, die Zeit des Zins nicht zu zählen, bevor ich alles empfangen habe.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Interea accidit, ut soror monialis partem suam omnem fratri, qui Constantiae agit, donaret, qui continuo Tigurum venit, bona a Hagero tutore reposcit.">In der Zwischenzeit geschah es, dass die Nonnenschwester jeden Teil ihres Bruders, der in Konstanz tätig ist, schenkte, der sogleich nach Zürich kam, die Güter von ihrem Beschützer Hagero verlangte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tandemque coram senatu actum est Hagerum statim debere Constantiensi bona reddere.">Schliesslich wurde es vor dem Senat verhandelt, dass Hager sofort die Güter der Konstanzer zurückerstatten musste.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Interim ego quoque rei ignarus atque aliud agens Tigurum veni, tum ab Hagero in ius continuo vocor; nam uno et altero die tota summa Constantiensi numeranda erat.">In der Zwischenzeit weiss ich auch nicht, dass ich nach Zürich gekommen bin, damals werde ich sofort von Hager ins Recht gerufen; denn an einem und einem anderen Tag sollte die Gesamtheit der Konstanzer gezählt werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Senatus iterum pronuntiavit Hagerum hoc tempore debere solvere, licentia tamen mecum postea iure agendi sibi reservata.">Der Senat hat erneut erklärt, dass Hagerum diesmal bezahlen müsse, aber die Erlaubnis, mit mir nachher zu handeln, ist für ihn vorbehalten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego igitur cum Hagero rem malui privatim componere, atque plus etiam, quam iure posse cogi viderer, praestare.">Ich habe also lieber die Angelegenheit mit Hagero privat schliessen lassen, und noch mehr, als ich zu Recht gezwungen zu sein schien.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dedi enim illico a vobis acceptos 14 aureos, daturum promittens 20 aureos circiter Felicis et Regulae festum, reliquum vero forte 12½ aureos, non plures (nam aliquid principio dederam, ut tantum 46 essent, non amplius 50), reliquum, inquam, nullo praestituto die, quamprimum possem, soluturum.">Ich habe dir nämlich sofort 14 Goldstücke gegeben, indem ich verspreche, dass er etwa 20 Goldstücke an Felix und Regula geben werde, aber der Rest vielleicht 121⁄2 Gold und nicht mehr (denn ich hatte anfangs etwas gegeben, dass es nur 46 gäbe, nicht mehr 50), sagte ich, dass er, sobald ich konnte, keinen bestimmten Tag bezahlen würde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Eam tum conditionem Hagerus accepit, iam recusat iterum, totumque numerari postulat, suppellectilem, quam Tiguri reliquam habeo, venditurum in foro minatur, exactores meis sumtibus mihi missurum, nisi causam cum matre mea vicerit, propter vadimonium, quae tamen non aliter fideiussit, quam tum reddenda esse bona, cum soror monialis monasterio exivisset aut obiisset.">Hager hat diese Bedingung damals erhalten, weigert sich nun, sie wieder aufzuzählen und die Möbel, die ich in Zürich habe, zu verkaufen, droht mir auf dem Forum, meine Befürworter zu schicken, es sei denn, er hat die Sache mit meiner Mutter überwunden, wegen der Gehilfe, die jedoch nicht anders getreu war, als damals, da die Nonnenschwester aus dem Kloster gestorben oder gestorben war.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur haec infamiae nota mihi inuratur, ut res meae sub hasta palam veniant, tanquam qui creditoribus fidem non praestitit aut tanquam hominis luxuriosi et improbi, tu mihi praesidio eris, si causam meam, quamprimum has literas legeris, consuli exposueris, quam inique decerneretur, si, quod toto sesquianno accepi, uno cogar die reddere, si, quod post mortem aut exitum monialis e monasterio pluribus forsan annis non debuissem solvere, neque dum negat Hagerus ita se mihi tradidisse, id omne iam cogar una hora reddere, si postremo, quod ipse Hagerus nuper admodum promisit, iam cum solutionis dies adest, recuset accipere.">Damit mir also nicht dieser Schande bekannt werde, dass meine Angelegenheiten unter dem Spiess offen kommen, als ob ich, der den Gläubigern keinen Glauben schenkte oder wie ein lustiger und gottloser Mann, mich beschützen würde, wenn du meine Sache so schnell wie möglich dem Konsul erklärt hast, wie ungerecht entscheidet würde, wenn ich, was ich im ganzen Jahr erhalten habe, gezwungen wäre, mir einen Tag zurückzuzahlen, wenn ich, was ich nach dem Tod oder dem Ende der Nonnen aus dem Kloster vielleicht mehrere Jahre nicht bezahlen durfte, und auch nicht, wenn Hager bestreitet, dass er mir so übergeben hat, werde ich mich nun gezwungen haben, alles in einer Stunde zu bezahlen, wenn ich schliesslich, was Hager selbst kürzlich sehr versprochen hat, anzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Haec ego te, vir optime, per Christum oro, quo nihil maius habeo, ut consuli statim lectis literis indices, ut aliis quoque, si quibus opus esse putas, significes.">Ich bitte dich, bester Mann, durch Christus, dass ich nichts Grösseres habe, dass du sofort in den Briefen des Konsuls lesen kannst, und dass du auch anderen, falls du denkst, dass es nötig ist, mitteilen kannst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Si non rem omnem intellexisti, a fratre meo poteris doceri.">Wenn du nicht alles verstanden hast, kannst du von meinem Bruder gelehrt werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Haec, ut vides, celeriter et negligenter scripta sunt, una enim post hora iter Losannam ingrediendum erat.">Dies wurde, wie du siehst, schnell und nachlässig geschrieben, denn eine Stunde später musste man nach Losanna reisen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vale, Mecoenas unice.">Lebe wohl, Mecoenas allein.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 19. septembris 1537.">Basel, 19. September 1537.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tuus Conr. Gesnerus.">Dein Conr. Gessner.</s>
  </letter>
</file>
