<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11052" id_hbbw="1010" id_irg_sort="1010" id_sort="110100"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam a domino.">Gnade vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod periculo tam ancipiti, tam perplexo, tam denique ambiguo constitutis nec rogati denique, qui prora tamen et puppis nobis hactenus visi, verbulo non astitistis, literis satis conqueri non possum.">Diese Gefahr ist so unklar, so kompliziert und schliesslich so unklar, und schliesslich nicht gebeten worden, obwohl ihr jetzt noch in einem Wort erschienen seid, kann ich mit Briefen nicht ausreichend beklagt werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Qui hoc factum sit, plane persuadere mihi aut satis facere non possum, nec denique multa variaque cogitando mala de vobis suspicari.">Derjenige, der dies getan hat, kann mich nicht ganz überreden, oder ich kann nicht genug tun, und schliesslich kann ich nicht, indem ich an euch viele Übel denke, vieles an euch vermuten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed omnino hoc ignorare vos cupio, hanc vestram taciturnitatem non parum adfecisse fratres nec immerito quidem.">Aber ich möchte, dass ihr dies nicht kennt, dass eure Brüder diese eure Stillschweigenheit nicht wenig erreicht haben, auch nicht mit Unrecht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ancoram enim, quam unice hucusque praestitistis, tollere atque adeo discessum a nobis moliri multis visi estis.">Denn das, was ihr nur bis jetzt getan habt, empfand, und so den Abgang von uns zu beseitigen, schien ihr viele zu begehen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ego vero meliora semper idque tam firmiter, ut ne animum meum diversum tangat, ne dicam in mentem veniat.">Ich aber habe immer das Bessere so stark, dass er meinen Geist nicht anrührt, um nicht zu sagen, er komme in den Sinn.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed quorsum hęc?">Aber wozu ist das?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ad institutum accedamu[s] et, quomodo omnia synodo nostra transacta sint, audiamus:">Lasst uns dem Institut nähern und zuhören, wie die ganze Synode vergangen ist:</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sebastianum nostrum nos pessime traduxisse neque uno solum loco de sacramentis hactenus parum recte et auguste concionatos insimulasse atque, sive vivat, sive moriatur, nostra in ecclesia aliter de eisdem disserendum tantum non iureiuran[do] adseruisse iam dudum vobis notum et conpertum esse non dubitamus.">Unser Sebastian hat uns sehr schlecht übersetzt und nicht nur an einer Stelle über die Sakramente, die wir bisher wenig richtig und ehrlich gepredigt haben und, ob er lebt oder stirbt, in unserer Kirche festgehalten, dass wir sie nur durch einen Eidschwur behauptet haben, dass ihr schon längst bekannt und erfahren habt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Id quia non solum nos, sed et senatus quoque noster audire et ferre non potuit, ad penultimam maii synodum generalem in urbem nostram coegit atque, quamobrem convocarit, causam narrat negocioque transigendo duos integros interfuit atque adsedit dies.">Weil dies nicht nur uns, sondern auch unser Senat nicht hören und ertragen konnte, hat er zur letzten Generalsynode in unsere Stadt gezwungen und, wie er sie einberufen hat, die Sache in der Sache erzählt, indem er zwei ganze Tage verbringt und beigesetzt hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et quando biduum iam concertatum nec tamen de praesencia Christi in coena fidelium aut unione sacramentali nec item de vera Christi manducacione nec denique de modo, quo Christus semetipsum fidelibus ad edendum prebet aut de virtute vel sacramentorum vel ministerii deque eorund[em] usu perperam aut minus auguste nos docuisse convincere potuit, senatum ac synodum, quo inter nos et iudicent et deliberent, appellavimus.">Und als wir zwei Tage lang nicht über die Gegenwart Christi beim Abendmahl oder über die sakramentale Einigung und über die wahre Speisung Christi gestritten und schliesslich nicht über die Art und Weise, wie Christus sich den Gläubigen zum Essen anbietet, über die Tugend der Sakramente oder des Dienstes und über deren Gebrauch verkehrt oder weniger augustetisch gelehrt haben konnte, nannten wir den Senat und die Synode, in der sie zwischen uns urteilen und überlegen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et ne nos, qui illatam nobis infamiam - quid dico?">Und damit wir nicht, die uns in Schande geraten - was sage ich?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="- veritatem ipsam, minime impotentes adfectus defendimus, in re nostra iudices esse caussaremur, una cum Sebastiano coetum egressi sumus atque causam modo nominatis comisimus.">- wir verteidigen die Wahrheit selbst, die keineswegs mächtig ist, und werfen uns vor, in unserer Angelegenheit Richter zu sein, zusammen mit Sebastian gingen wir aus der Gruppe heraus und haben uns mit den Ernennungen der Sache anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Et nisi non mitius cum homine egissemus, et senatus et synodi decreto ad illatę infamiae redargucionem ac revocacionem haud dubie damnatus fuisset.">Und wenn wir nicht milder mit einem Mann gehandelt hätten, hätte der Senat und die Synode zweifellos durch ein Dekret verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed nos homini vel propter senium venerandum vel quod nihil non ob evangel[ii] ac veritatis restauracionem ac propagacionem passus est, parcentes hoc solo contenti, quod nos rogare iussus et, ut omnia, quibus nos in et extra synodum per incogitantiam offendit, sibi ignoscamus.">Aber wir müssen dem Menschen entweder wegen des ehrwürdigen Alters oder weil er nichts gelitten hat, nicht wegen der Wiederherstellung des Evangeliums und der Wahrheit, sondern wegen der Verlängerung desselben, indem wir damit zufrieden sind, dass er uns befohlen hat, zu bitten und sich selbst verzeihen, was er uns in und ausserhalb der Synode beleidigt hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Id quod factum est, utinam non magno ecclesię nostrę malo.">Was geschehen ist, hoffe ich, dass es unserer Kirche nicht sehr Übel tut.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vereor hominem non mutaturum propositum coeptum et sibi haud dubie iniunctum, praesertim, quando unum atque alterum in suam sentenciam pellectum esse videt, donec omnes vel ad se pertrahat vel ecclesiam perturbet.">Ich fürchte, dass der Mensch das begonnene Ziel nicht ändern wird, und dass er zweifellos ihm verbunden ist, besonders wenn er sieht, dass der eine und der andere in seine eigene Meinung verwickelt wurde, bis er alle entweder zu sich zieht oder die Kirche verwirrt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Non dormitat homo, quare non spero quietum nobis fore, donec nobiscum mansurus est.">Der Mensch schläft nicht, deshalb hoffe ich nicht, dass er uns ruhig sein wird, bis er bei uns bleiben wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Haec sunt, quę inter Sebastianum et nos, hoc est Erasmum et me, transacta sunt, et certe non sine animi nostri ingenti dolore.">Das sind die Dinge, die zwischen Sebastian und uns, das heisst Erasmus und mir, verlaufen sind und sicherlich nicht ohne unseren grossen Schmerz.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Plurimum enim piguit homine cum tanto ac fratre eciam ita agere, tametsi sint, qui nos longe alios esse vel suspicantur vel traducant, videlicet vel dissidiorum inventores vel christianę pacis et concordię ineundę perturbatores et impeditores.">Denn es schämt sich sehr, dass der Mensch mit einem so grossen Bruder so handelt, obwohl es viele gibt, die vermuten, dass wir ganz andere sind, nämlich die Erfinder der Meinungsverschiedenheiten oder die christlichen Erfinder des Friedens und der Eintracht, die Verwirrer und Behinderer.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quantum ad modum concionandi de sacramentis attinet, decretum et deliberatum est modum in ecclesiis nostris hucusque servatum plane non mutandum, sed ut hactenus servandum, videlicet simpliciter, aperte, suetis et nobis usitatis voculis de sacramentis disseramus omissis et neglectis raris et noviter, ut ita dicam, inventis, nempe substantialiter, realiter, corporaliter, personaliter, inefabili, imprehensibili et miraculoso modo, et si quę sunt alia ecclesiis nostris insueta et inusitata.">Was die Art und Weise der Predigt über die Sakramente angeht, so ist in unseren Kirchen ein Dekret und überlegt worden, das bisher nicht ganz geändert werden darf, sondern um bisher zu bewahren, das heisst einfach, offen, mit den gewöhnlichen und uns üblichen Worten über die Sakramente vernachlässigt und selten und neu, wie ich sage, sozusagen in der Substanz, in der Wirklichkeit, körperlich, persönlich, unfehlbar, unfassbar und wunderbar, und wenn es andere Kirchen gibt, die unseren Kirchen ungewohnt und ungewohnt sind.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quod vero concordiam attinet, praeter communem nostram confessionem ultimam Luthero transmissam atque disputacionem Bernę habitam non quicquam aliud.">Was aber die Eintracht betrifft, abgesehen von unserem gemeinsamen Bekenntnis, das Luther übermittelt und die in Bern aufgestellte Disputation wurde, gibt es nichts anderes.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia synodo dimissa ad diacosios nostros relata ab eisque et recepta et adprobata sunt.">All dies wurde von der Synode auf unsere Diakone hingewiesen und angenommen und approbiert.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quod synodum Lauzanensem attinet atque controversiam Charoli adversus Calvinum, Farellum et Viretum, iamdudum vobis constat Genevenses de deo, Christo et spiritu sancto sancte et catholice nec denique aliter atque nos de sacramentis sentire.">Was die Synode von Lausanne und die Kontroverse von Karl gegen Calvin, Farellus und Viretus betrifft, so ist euch schon lange sicher, dass die Genfer über Gott, Christus und den Heiligen Geist, katholischer und schliesslich nicht anders denken als wir über die Sakramente.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Voculas personarum et trinitatis non requirunt nec recusant, eas tamen in gratiani Charoli recipere nolebant.">Die Namen der Personen und der Dreieinigkeit fordern und weigern sich nicht, aber sie wollten sie nicht in den Gnaden Charolis aufnehmen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Habetis itaque, charissimi fratres, omnia synodo nostra peracta, transacta ordine conscripta, omnia dico, quę vestra scire refert idque propter veritatem, quo omnium ora diversa adserencia obstruere possitis.">Ihr habt also, liebe Brüder, alle Dinge, die in unserer Synode vollbracht und nach Ablauf der Ordnung geschrieben sind, alle Dinge, die Euer Wissen betrifft, um der Wahrheit willen, durch die Ihr die verschiedenen Meinungen aller behindern könnt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Rumor est Lutherum extremum clausisse diem.">Das Gerücht ist, dass Luther den letzten Tag geschlossen hat.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Utinam ante biennium in domino hoc factum esset!">Wäre dies doch schon vor zwei Jahren im Herrn geschehen!</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Haud dubie longe tuciore pacto ecclesia nostra ageret, quam nunc agat.">Unsere Kirche würde zweifellos weit besser handeln, als sie es jetzt tut.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quid contra nos Bucerus tentet, hoc scripto ad vos transmisso aperte videre poteritis.">Was Bucer gegen uns angeht, wirst du in diesem Schreiben offen sehen können, wenn du es dir geschickt hast.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Dolus an virtus sit, perpendatis, obsecro.">Bitte berücksichtige, ob es eine Tugend ist.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="A nostratibus quid responsi recepturus sit, brevi aut coram aut literis inteligetis.">Sie werden in Kürze entweder in ihren Briefen oder in ihren Briefen erfahren, was er von unseren Männern erhalten wird.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="En morosam senectutem!">Siehe, das Alter ist ein langsames Alter!</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quando hac, idest vulpina, non succedere videt, leoninam induit.">Wenn er, d. h. die Füchslein, nicht nachfolgte, dann zog er die Löwen an.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Valete diu incolumes, fratres charissimi.">Lebt wohl, liebe Brüder.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Bernę, 26. iunii anno 37.">Bern, 26. Juni im Jahr 37.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Megand. totus vester.">Megan, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Doctor Philippus, ducis Wirtenbergensis ad nos legatus, horum, quae petiit, nihil impetravit Obnixe ogat, ut has tibi remitterem literas.">Doktor Philipp, Leutnant des Herzogs von Wirtenberg, der an uns gebeten hat, hat Obnzig nichts erreicht, um dir diese Briefe zukommen zu lassen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Erudicione et pietate viris spectatissimis Bullingero ac Leoni Iudę, Tiguri a concionibus, fratribus suis charissimis.">An Bullinger und Leo Jud, von seinen Predigten und geliebten Brüdern in Zürich, Bildung und Frömmigkeit sehr geschätzt.</s>
  </letter>
</file>
