<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11018" id_hbbw="976" id_irg_sort="976" id_sort="109760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Miratur academia nostra, quod quidam isthic non aliter favent bonis et probis ingeniis, quam ut, postquam duriora iam et difficiliora superarunt et nunc per amoena transire coeperunt, illi velut non bene faventes literis aut literatis gradum sistere, ne voluptate fruantur salubriore, tentent.">Es wundert sich unsere Universität, dass einige hier nicht anders die guten und guten Talente begünstigen, als dass sie, nachdem sie bereits härtere und schwierigere Dinge überwunden haben und jetzt anfangen, über die Liebe zu gehen, sie als nicht gut begünstigt in ihren Briefen oder in ihren Briefen festhalten, damit sie sich nicht in heilsamerer Lust erfreuen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Frisius iam eo processit, ut sine labore et cum ingenti delectatione, quę desunt, queat comparare et, si quid de novo tentare fuerit animus, brevi percurrere magna cum utilitate tum sua tum patriae, cum illi gradum revocantes in pistrinum detrudere volunt, ubi, quicquid hactenus bonarum disciplinarum adeptus est, partim amittet, partim deteret non ita magno commodo puerorum.">Frisius ist bereits so weit gegangen, dass er ohne Mühe und mit grossem Ergötzen, das mangelt, vergleichen kann und, wenn die Seele etwas Neues zu versuchen pflegt, bald mit grossem Nutzen, sowohl für ihr eigenes als auch für das Vaterland, wenn sie ihre Position in die Bäckchen zurückrufen wollen, wo er, was immer er bisher in guten Disziplinen erlangt hat, teils verlieren wird, teils nicht so grossen Nutzen für die Kinder hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Taceo, quod interim laboribus alphabetariis et pedore nocentissimo ingenium perdet, memoriae nocebit et vitam parabit valetudinariam.">Ich schweige davon, dass in der Zwischenzeit das Talent von alphabetären Mühen und schädlichsten Fussballen verliert, dem Gedächtnis schaden wird und ein krankes Leben bereiten wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Illud autem omnino desecabitur, ne, quod animo constituerat, possit perficere, imo ne incipere quidem.">Es wird aber ganz und gar verblendet sein, dass er, was er im Geiste festgesetzt hatte, es nicht vollenden kann, ja sogar nicht einmal anfangen kann.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ex quo et utilitate carebit respublica vestra non parva.">Daraus ergibt sich auch, dass eure Republik keinen geringen Vorteil hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Certum est enim hac tempestate iuris civilis prudentiam adeo conducere civitatibus, ut theologia non habeat proximiorem.">Denn es ist sicher, dass in dieser Zeit die Klugheit des bürgerlichen Rechtes den Staaten so nahe steht, dass die Theologie nicht näher steht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam haec quae docet pro voluntate dei, prosequitur illa et ita non parum adiuvat, ut species saltem ecclesiae fiat melior atque formosior et nos minus cogamur audire male propter evangelium non ita bene custoditum hactenus.">Denn was er nach dem Willen Gottes lehrt, das verfolgt er, und so hilft er nicht wenig, dass wenigstens die Gestalt der Kirche besser und gebildeter wird, und wir werden gezwungen, wenigstens wegen des Evangeliums schlecht zu hören, das bisher nicht so gut bewacht ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Scis, qui prudentia illa noverit uti apud eos recte, quibus non sunt nisi plebiscita forsitan quaedam et consilia ex tempore sumpta, quantam possit authoritatem nancisci quamque prodesse populo, maxime, si idem huc adhibuerit sapientiam divinam.">Du weisst, wer jene Klugheit weiss, dass sie sich bei denjenigen recht bedienen, denen sie vielleicht nur plebiscis und einige zeitliche Ratschläge entnommen haben, wie gross die Autorität des Volkes sein kann, zumal wenn er die göttliche Weisheit hier verwendet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Accepimus autem, quam Frisius totus in hoc sit, ut, quicquid temporis queat impetrari, daturus sit iuribus, postquam satis habeat et artium et philosophię et, quantum ad bene vivendum habere conveniat, doctrinę sacrae, quamvis ab hac non sit aliter cessaturus, atque quantum permittendum est studio iuris civilis necessario.">Wir haben aber erfahren, wie Frisius darin besteht, dass er, was auch immer für die Zeit zu erreichen ist, den Rechten geben wird, nachdem er genügend Künste und Philosophie und, soweit es angebracht ist, gut zu leben, die heilige Lehre, obschon er von dieser nicht aufhören wird, und wie weit das Studium des bürgerlichen Rechtes unvermeidlich ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sic igitur sentiunt prudentes et docti viri apud nos te in primis illa debere pro tua prudentia, maxime dum alii negligunt, expendere et senatui persuadere, quam esset ex commodo reipublicae, si aliquot adhuc annis Frisius Basileae perduraret, non aliter tamen, quam ut doctior olim et utilior posset redire ad suos et multo felicius rependere, quicquid hi beneficiorum unquam contulerunt.">So denken also die klugen und gelehrten Männer, dass es bei uns vor allem deiner Klugheit entspricht, zumal andere es vernachlässigen, auszugeben und dem Senat zu überzeugen, wie nützlich es für das Gemeinwesen wäre, wenn Frisius noch einige Jahre in Basel bleiben würde, aber nicht anders, als dass er einst gelehrter und nützlicher zu den Seinen zurückkehren könnte und dass er, was diese Wohltaten je geleistet haben, erfolgreicher zurückzahlen könnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sunt, quibus iste ludus poterit committi non minus utiliter quam Frisio.">Es gibt Leute, denen dieses Spiel nicht weniger nützlich sein kann als Frisius.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nam nescio, si qua sit civitas hodie, quae doctis iuvenibus aeque redundet.">Denn ich weiss nicht, ob es eine Stadt gibt, die in gleicher Weise durch gelehrte Jugendliche überströmt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ac docere norunt, ut quibus docendi munus pro parte fuit hactenus commissum.">Sie wissen, dass ihnen die Lehraufgabe bisher anvertraut wurde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tum et uxoribus sunt alligati, quamobrem iustius labor ille scholasticus eis imponetur quam homini libero.">Daraufhin sind sie auch an die Frauen gebunden, weshalb ihnen jene scholastische Arbeit gerechter auferlegt wird als einem freien Menschen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non opus est, ut hunc aut illum digito demonstrem tibi.">Es ist nicht nötig, dir diesen oder jenen Finger zu zeigen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Delectum age; nam est, ut valeas, multitudo.">Sei getrost, denn es ist eine Menge, die, wie du kannst, gut geht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Invenies, per quos fiet, ut Frisius ingenti literarum et iurium sacrorum thesauro rediturus sit quondam in patriam, et cum decore etiam evangelii.">Du wirst finden, durch die es geschehen wird, dass Frisius mit dem grossen Schatz der Briefe und heiligen Rechte einst in sein Vaterland und mit der Schönheit des Evangeliums zurückkehren wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, ne praeteream, quod nobis est inter prima: Credere vix poteris, quantum abitio eius nocitura foret studiis adulescentiae nostrae.">Ferner, damit ich nicht übergehe, was zwischen uns und dem Ersten liegt: "Du wirst kaum glauben können, wie sehr sein Hinscheiden dem Studium unserer Jugend schadet.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Coeptum est enim paedagogium d. Grynaeo una cum Amorbachio, Oporino reliquisque doctis nostrae universitatis viris scriptore.">Es wurde nämlich ein Erzieher von Herrn Grynäus zusammen mit der Amorbach, dem Rest der gelehrten Männer unserer Universität begonnen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Atque huic posteaquam Frisius est laudabiliter pręfectus, sic adulescentes iam adsueverunt ad vocem eius, ad linguam, ad formulam docendi, ut aliter adimi non queat et alius supponi, quam equis iuvenibus magister, qui gressum aliquamdiu formavit ac sessorem pati docuit.">Und nachdem Frisius ihn lobenswerterweise zum Präfekten ernannt hat, pflegten die Jugendlichen schon zur Stimme, zur Sprache und zur Lehrformel an, so dass er nicht anders genommen werden kann und dass ein anderer Fürsichbestehen als ein junger Pferdmeister, der eine Zeitlang einen Schritt geformt und den Reitzug lehrte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nam alio superveniente nihil non erit novum, unde quid aliud quam perditio consequetur?">Denn wenn ein anderer hinzutritt, dann wird nichts Neues sein, woraus etwas anderes als Verderben folgt?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Igitur, cum Frisius hic manere valeat tanta cum utilitate sua, patrię nostrorumque adulescentium, imo et totius academię, petit abs te senatus universitatis nostrae, ut tuis persuadeas utilius fore laudabiliusque, si bona venia ipsorum remittatur ad nos ille, quo  cumulatior bonis multis aliquando ad eos repedare valeat et interim instauratae nostrae academiae fundamenta sic iacere, ut ipsi laus, nobis honor et emolimentum, vobis utrunque tandem obveniat abundanter.">Da Frisius also in der Lage ist, hier zu bleiben, zu seinem grossen Nutzen, unserem Vater und der ganzen Universität, bittet er von dir den Senat unserer Universität, dass du dich überzeugst, dass es für deine Freunde umso lobenswerter sein wird, wenn die Güter unserer Universität zu uns geschickt werden, je grösser die Güter unserer wiederherzustellen und in der Zwischenzeit die Grundlagen unserer erneuerten Universität so zu legen, dass Lob, Ehre und Vorteil für uns und schliesslich auf beiden Seiten reichlich entgegenkommen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quod adtinet ad nos, nihil, si morem gesseritis, imponetis, ad quod ferendum non futuri simus paratissimi.">Was uns betrifft, so werdet ihr nichts auferlegen, wenn ihr es getan habt, wozu wir nicht bereit sind, es zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis semper.">Leb wohl mit deinen immer.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 27. martii anno 37.">Basel, 27. März 37.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Os. Myconius ex imperio academiae, tuus.">Os. Myconius aus dem Reich der Universität, Dein.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinricho Bullingero, episcopo Tigurino vigilantissimo, domino ac fratri in Christo plurimum observando suo.">Dem wachsamen Bischof von Zürich, dem sehr geachteten Herrn und Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
