<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11006" id_hbbw="964" id_irg_sort="964" id_sort="109640"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sepenumero iam animum induxi, Bullingere doctissime, tibi perscripturum me, verum inscitia mea semper revocavit, quę quidem in silentio tutissime videtur delitescere.">Oft habe ich dir, gelehrter Bullinger, schon gedenkt, dass ich dir schreiben werde, aber meine Unwissenheit hat es immer wieder zurückgerufen, was sicher im Schweigen zu sein scheint.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ceterum cum humanitas tua michi in mentem venit, quam constans fama de te evulgavit et ego non nihil expertus, fit ut abiecto prorsus omni pudore non verear, te meis literis obtundere.">Da aber deine Freundlichkeit mir in den Sinn kommt, den dein ständiger Ruf über dich veröffentlicht hat und ich nichts erfahren habe, so kommt es, dass ich mich nicht fürchte, dich mit meinen Briefen zu beschwören.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non ita pridem (id quod oblivionem tibi subtraxisse non addubito) ego et Brinerus te et Leonem convenimus petentes consilium et auxilium, si quo pacto fieri posset, ut conditionis meę status immutari contingeret.">Vor nicht allzu langer Zeit (was ich nicht bezweifle, dass du vergessen hast), kamen wir mit Brinerus und Leo zusammen, um Rat und Hilfe zu bitten, wenn es irgendwie möglich wäre, dass der Zustand meines Zustandes geändert werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ego iam multos annos officio diaconi functus, idque satis vili salario, attamen quo hactenus contentus fui.">Ich habe seit vielen Jahren das Amt des Diakons bekleidet, das ist ein ziemlich niedriges Gehalt, aber mit dem ich bisher zufrieden war.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quia vero grex puerorum iam iam auctus et quottidie accrescat, neque suppetat, ut alere possim familiam, cogor necessitate amplioris fortunę statum quaerere.">Weil aber die Herde der Kinder bereits wächst und täglich wächst, und es ist nicht nötig, die Familie zu nähren, bin ich gezwungen, den Zustand eines grösseren Vermögens zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Diceres: &quot;Hoc exige a senatu tuo, cuius est, ut iuvet quosvis, qui publicis officiis funguntur!&quot;">Du würdest sagen: "Das brauchst du von deinem Senat, dem es zusteht, allen zu helfen, die die öffentlichen Pflichten ausüben!"</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Rem sane tentare cępi, atqui ab amicissimo, qui de numero senatuum est, amice dehortatus.">Ich habe die Sache wirklich versucht, aber von einem sehr freundlichen Freund, der sich über die Anzahl der Senaten äussert, wurde ein Freund ermutigt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="&quot;Nam ne per somnium, cave,&quot; dicebat, &quot;in mentem veniat, ut pro istac re senatum convenias, audies enim dicto citius: 'Si huius provincię piget te, quaere foris splendiorem.">"Nicht im Traum, hüte dich nicht", sagte er, "dass du in den Sinn kommst, um dem Senat für diese Angelegenheit zu begegnen, denn du wirst das Wort schneller hören: "Wenn dich dieser Provinz schmerzt, dann suche draussen ein glänzenderes.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Est, qui obviis ulnis hanc suscipiet!&quot;">Es ist derjenige, der sie mit einer Hand auf sich nimmt!"</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hinc mihi plane mussitandum apud meos.">Darum muss ich bei meinen Leuten ganz getäuscht werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Qumquidem autem, ubi tecum fuimus, benevolentiam tuam et fraternam charitatem, quam omnibus obviam sensi, in magnam vocatus sum spem, et foris suppetias petere libuit.">Da wir aber, wo wir mit dir waren, deine Wohlwollen und deine brüderliche Liebe, die ich allen begegnet habe, zu grosser Hoffnung gerufen und nach aussen gewollt war, um Hilfe zu bitten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Loquuti sumus et tecum de Bovillo, qui Bülachii episcopum agit, cui sua functio satis dura videbatur, quam administrare se minus potentem affirmabat, et se quaesiturum quietiorem, imo se, si aliquo pacto fieri posset, suam mea permutaturum.">Wir haben auch von Bovilus gesprochen, der den Bischof von Bülachius handelt, dem seine Funktion als hart genug erschien, als er behauptete, dass er weniger mächtig sei, und dass er eine ruhigere Frage stellen würde, ja, wenn es irgendwie möglich wäre, würde er seine eigene Person ändern.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Cum autem in praesentiarum bonus et pius vir lecto decumbat neque suum munus obire possit, me vocavit, cui libens parui et aliquoties iam eius vice concionatus sum, idque facturus usque dum per valetudinem datur Tigurum proficisci petiturus missionem; omnino enim persuasum habet, a docendi munere se abdicaturum.">Da aber ein guter und frommer Mann auf dem Bett sass und nicht in der Lage ist, sein Amt zu erfüllen, hat er mich gerufen, dem ich gern gepredigt habe, und zwar schon oft, um es zu tun, bis er durch seine Gesundheit nach Zürich gehen wird. Er ist nämlich völlig überzeugt, dass er sich von der Lehraufgabe entfernen wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Porro, quantum intelligo, et Bovillus et maxima ecclesię pars me successorem (si quid votis perfici posset) expeterent.">Ausserdem, soweit ich verstehe, würden mich Bovillus und der grösste Teil der Kirche als Nachfolger (wenn irgendetwas gelobt werden könnte) wünschen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed non est, quod anxius ambiam neque quemquam super hac re interpellam, non tamen detrectaturus, si obveniret, imo magna gratiarum actione excepturus.">Aber es gibt keinen Grund, ängstlich die Zweideutigkeit zu bekämpfen und niemanden in dieser Angelegenheit zu unterbrechen, aber er wird es nicht ablehnen, wenn es eintrifft, ja sogar mit grossem Danksagung.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Unde te veluti columen familiae meae supplex oro, ut sustentes eam pro virili tua; praeter te enim et eum, qui non ita pridem in Kyburg gessit pręfecturam, neminem plane habeo.">Darum bitte ich dich wie eine Säule meiner Familie, sie für deinen Mann zu unterstützen; denn ausser dir und dem, der vor nicht allzu langer Zeit die Präfektur in Kyburg geführt hat, habe ich niemanden ganz.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Vos igitur unice rogo atque obtestor, ut, quod in re mea fore credatis, id peragatis.">Ich bitte euch daher nur und bitte euch, das zu tun, was ihr in meiner Angelegenheit glaubt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ego vicissim advigilabo, ne aut tuam aut alterius cuiusquam expectationem decipiam.">Umgekehrt werde ich aufpassen, damit ich weder deine noch die Erwartung eines anderen täusche.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Egi diaconum annis iam tredecim et, ne quid de me iactantius loquar, quis vitae meae fuerit cursus, perquirito ex iis, qui habent perspectum.">Ich habe bereits dreizehn Jahre einen Diakon gehandelt, und damit ich nicht etwas Prahleres von mir sage, wer mein Leben gewesen ist, suche ich nach denjenigen, die einen Blick haben.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vale et me commendatissimum habe.">Leb wohl und vertraue mich sehr an.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Datum Vituduri, octavo idus marcii anno 37.">Gegeben zu Vituduri, dem achten März des Jahres 37.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Melchior Buͦcher, Vituduri diaconus, ex animo tuus.">Dein Melchior Buocher, Diakon Vituduri, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="M. Heinrico Bullingero, Tigurinorum episcopo primario.">M. Heinrich Bullinger, dem obersten Bischof der Zürcher.</s>
  </letter>
</file>
