<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11003" id_hbbw="961" id_irg_sort="961" id_sort="109610"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Visum est, honorande Bullingere, optimatibus nostris, ut responsum, quod ex me expectari debebat, ad senatum devolveretur, quo minus, qui bene volunt reipublicę nostrę, amici Tiguricenses dubitarent, quam alienum sit a salute civitatis huius denuo cum istis heroibus commisceri.">Es schien, Bullinger, unseren besten Männern, zu ehren, dass die Antwort, die von mir erwartet werden sollte, in den Senat verwickelt wurde, damit die Freunde der Zürcher, die unsere Gemeinwesen gut wollen, nicht daran zweifeln, wie fremd es ist, sich wieder mit diesen Helden dieser Stadt zu vereinen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Esse enim in foribus, ut iam inde misertus dominus afflictionum nostrarum suo consilio pacem nobis restituat, valde confidimus.">Denn der Herr, der von da an erbarmt ist, unserer Bedrängnis durch seinen Rat unseren Frieden wiederherzustellen, ist sehr zuversichtlich.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Is autem scorpionem pro pisce non dabit aut pacem, vere pax quae non sit.">Er wird aber keine Skorpione für Fische geben oder einen Frieden, einen wirklichen Frieden, der nicht ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Scis enim fidelem deum, cuius providentia id factum esse intelligimus, ut cum ipsa persuasę relligionis  eius vitii artifices urbe excederent.">Du weisst nämlich, dass der treue Gott, dessen Vorsehung wir verstehen, dass dies geschehen ist, damit sie mit der Überredung ihrer Religion über die Künstler des Lasters der Stadt hinausgingen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Petulantiam illorum aegre perferimus, quid tamen?">Wir ertragen ihre Betrübnis nur schwer, aber was?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Levius est ab externis vexari quam a domesticis.">Es ist leichter, von Fremden bedrängt zu werden als von Haushaltern.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Praestat civili concordia gaudere et pietatem colere potius quam periculo se exponere intestino ob alienorum astutiam falsis pollicitationibus exornatam.">Es ist besser, sich über die bürgerliche Eintracht zu freuen und die Frömmigkeit zu pflegen, als sich innerlich der Gefahr auszusetzen, die mit falschen Verheissungen der anderen geschmückt ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Annos ab hinc non minus decem ut Ulisses ille fabulosus laborem de ventis et fluctibus exantlavimus, ita tamen, ut nostram Ithacam nobis iam apparere gaudeamus.">Von hier aus haben wir nicht weniger als zehn Jahre alt, als jener Odysseus die Mühe über Winde und Wellen erschütterte, aber so, dass wir uns freuen, unsere Ithaka zu erscheinen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod si cum procis decertandum adhuc fuerit, optandum tamen, ne in his tectis et quam potest remota ab illis Penelope.">Wenn dies noch zu kämpfen ist, so ist doch zu wünschen, dass es nicht in diesen Häusern und so weit wie möglich von ihnen Penelope entfernt wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sin quis contendat non patriam nos hactenus reperisse, sed fugisse potius ut ducem Vergilianum, ecce tamen hic Troiam novam et Simoenta novum, ad quem appulimus, ut nec Troianis ad abolitam urbem nec Gręcis ad confectum negocium postliminio sit remigrandum.">Wenn jemand behauptet, dass wir das Land bisher nicht gefunden haben, sondern dass wir als Herzog Vergilian geflohen sind, so ist hier doch der neue Troja und Simoenta, an den wir gerichtet sind, dass weder die Trojaner in die Abschaffung der Stadt noch die Griechen in die Abschaffung des Geschäfts zurückkehren müssen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Utinam tamen Helvetia, cui toties et tam amice ob oculos posuimus difficultatem navigationis nostrę, fluctibus istis aliquando, quod possunt, imperitaret et ventos folle cohiberet aut increparet saltem ministros Aeoli collectasque fugans nubes solemque reducens his aut talibus verbis:">Ich wünschte jedoch, dass die Schweiz, dem wir so oft und so freundlich die Schwierigkeit unserer Schifffahrt ausgesetzt haben, einst durch diese Wellen, was sie können, erfährt und die Winde mit der Blätter zügelt oder wenigstens den Dienern des Aeolius sammelt und die Wolken flieht und die Sonne mit solchen Worten zurückbringt:</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="&quot;Tantane vos generis tenuit fiducia vestri; iam cęlum terramque meo sine numine, venti, miscere et tantas audetis tollere moles?">" Hat euch denn das Vertrauen eures Geschlechts so festgehalten, dass ihr nun den Himmel der Erde ohne Gott, Wind, Mässigung und so grosse Masse beseitigen wollt?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quos ego...!">Wer bin ich!</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed motos pręstat componere fluctus; post mihi non simili poena commissa luetis.">Den Anstoss erregt er aber, die Wellen zu schliessen; und nach dieser Strafe, die mir nicht ähnlich ist, ist mir die Schwalbe anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Maturate fugam regique haec dicite vestro: Non illi imperium pelagi sęvumque tridentem, sed mihi sorte datum; tenet ille immania saxa, vestras, Eure, domos; illa se iactet in aula Aeolus et clauso ventorum carcere regnet&quot; etc.">Reifet die Flucht vor dem König und sprecht zu euren Worten: "Nicht das Reich des Pelags ist ihm ein grausamer, sondern mir durch sein Los gegeben; er hält fest die gewaltigen Felsen, eure Häuser, Eure, die Häuser; jene prahlt sich am Hofe und regiert, wenn der Windkerker verschlossen ist" usw.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Est autem in primis cavendum, Bullingere, ne cui persuadeant hęc flamina posse se cum nostro commodo scindi, si pars recipiatur.">Es ist aber vor allem darauf zu achten, Bullinger, dass niemandem diese Flammen davon überzeugen kann, dass er mit unserem Vorteil gespalten werden kann, wenn ein Teil angenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hac enim simulatione res maximas saepe obtinuerunt, et inventus est tertius semper, cuius exitio illi redirent in gratiam.">Durch diese Heuchelei haben sie oft die grössten Angelegenheiten erlangt, und es wurde immer wieder ein drittes gefunden, dessen Verderben sie wieder in die Gnade zurückkehrten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Superiorum annorum res gestas ad te dabimus, ex quibus intelliges, quo plebis scito interposito illorum reditus ad nos prohibeatur, ne quis porro de ea re dubitare queat.">In den letzten Jahren werden wir dir die Ereignisse vermitteln, von denen du verstehst, dass die Plebs wissen, dass ihre Rückkehr zu uns verboten wird, damit niemand weiter in dieser Angelegenheit zweifeln kann.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quare quam potes modestissime nostros excusa et saluta meis verbis gravissimum virum Dithelmum Röstum aliosque bonos.">Daher entschuldige und grüsse unsere Leute mit meinen Worten den sehr schwerwiegendsten Mann Dithelm Röstus anderen guten Männern.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Theodoro ne nunc quidem scribere potui, scribam tamen per ocium.">Ich kann Theodor nicht einmal schreiben, aber ich werde in Ruhe schreiben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Dominum ora, ut rem publicam nostram conservet et augeat in regni sui honestamentum.">Bete zum Herrn, dass er unsere Republik in der Ehre seines Reiches bewahren und vermehren möge.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Et poetari me in re tanta boni et equi consulito.">Und ich habe mich in einer so guten Angelegenheit mit einem guten Pferd beraten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale in servatore nostro cum vestris omnibus, ornatissime Bullingere.">Leb wohl in unserem Retter mit all deinen, sehr geehrter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 7. martii 1537.">Konstanz, 7. März 1537.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Th. Blaurerus tuus.">Dein Th. Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Domino Henricho Bullingero, pręconi evangelicae veritatis, amico suo venerando apud Tigurum.">An den Herrn Heinrich Bullinger, dem evangelischen Prediger der Wahrheit, seinem verehrten Freund in Zürich.</s>
    <s translated="false" n="28" original_language="de" original_no_xml="Zurch."/>
  </letter>
</file>
