<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10977" id_hbbw="935" id_irg_sort="935" id_sort="109350"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem domino.">Gnade und Frieden dem Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur tibi ceterisque carissimis fratribus meis in Christo videar me esse ex illorum ingratorum hominum numero, qui, postquam paululum e periculis dei gratia bonorumque virorum consilio erepti eisque a foeliciora aspiraverint, oblivioni tradant omnia queque accepta beneficia humanitatisque offitia, adieci igitur animum tibi quedam de rerum mearum statu stilo haud expolito per hasce litteras declarare certioremque facere.">Damit ich dir also nicht glaube, dass ich aus der Zahl jener undankbaren Menschen stammt, die, nachdem sie ein wenig aus den Gefahren der Gnade Gottes und den Ratschlägen guter Männer entrissen und aus den glücklicheren Dingen fliessen, alles dem Vergessen übergeben, was die empfangenen Wohltaten der Menschlichkeit schulden, so habe ich dir daher hinzugefügt, dass ich dir einen gewissen Geist über den Stand meiner Angelegenheiten, der nicht abgebildet ist, durch diese Briefe informieren werde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Id quod primum est: Magistratus populusque Byellensis me benigne in adventu meo excepisse, fauste feliciterque ad eos una cum familia pervenisse; addixerunt pro stipendio haud minus centum florenorum, partim in pecunia partim in vino, tritico etc., una cum hospitio ameno; insuper me ad hunc usque diem tam magistratus quam cives humanissime tractant, ad disciplinam christianam promovendam seduli studiosique ad audiendum verbum dei; imprimis Rebstockius ille singulari me et certe nomine tuo amore prosequitur.">Zunächst einmal: Die Magistrats von Byelen haben mich bei meiner Ankunft wohlwollend aufgenommen, und sie haben glücklicherweise zusammen mit ihrer Familie zu ihnen gelangt; sie haben als Sold nicht weniger als hundert Florinen, teils in Geld, teils in Weizen etc., zusammen mit der wahrhaftigen Gastfreundschaft; ausserdem behandeln mich die Magistraten und die Bürger bis auf diesen Tag mit grösster Freundlichkeit, um die christliche Disziplin zu fördern, mit Fleiss und Eifer, um das Wort Gottes zu hören; vor allem Rebstock, der einzige und sicherlich in deinem Namen, verfolgt mich mit deiner Liebe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc usque diem ne iotam pecierunt a me litterarum testimonialium, aut quomodo ex Luoffen recesserim.">Bis auf diesen Tag haben mir die Zeugnisse der Briefe gesündigt, oder wie ich aus Luoffen zurückgekehrt bin.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sunt autem quidam ex senatu infecti salario Gallico, quos pentionarios vocamus, qui, ut cepimus, gladio divini verbi excirpandi docendique glorie dei patrieque vi et armis recuperate, curam gerere.">Einige aber sind aus dem Senat infiziert mit dem französischen Gehalt, den wir Pentionäre nennen, die, wie wir es genommen haben, durch das Schwert des göttlichen Wortes ausgerottet und die Herrlichkeit Gottes, des Vaters, wieder mit Gewalt und Waffen besorgt sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Id quod meum semper erit et fuit sanguinolentum illud pessimum genus hominum, semper proprium commodum queritantes, execrari et anathematizari a deo et omnibus piis patriam incolentibus.">Was immer mein sein wird und jenes schädlichste Blutvergiessen der Menschen war, die immer den eigenen Vorteil suchen, von Gott verflucht und verflucht zu werden und das Land zu verfluchen und allen frommen Bewohnern zu verfluchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Insuper sub meo adventu invisum illud genus hominum catabaptistarum clam irrepserat, protestantes publice Biele non esse ecclesiam christianam.">Ausserdem hatte sich bei meiner Ankunft die Menschheit der Katabaptisten heimlich verirrt, dass die Protestanten in Biele nicht eine christliche Kirche sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quos gladio domini confudimus coram senatu, qui eos tam ex urbe quam ex agro eliminavit, excommunicationem nescio quam ob milites quosdam erigere tentare studentes, aream domini, id quod solius domini est, ante tempus purgare volentes.">Diejenigen, die wir mit dem Schwert des Herrn vor dem Senat verwechselt haben, der sie sowohl aus der Stadt als auch aus dem Land beseitigt hat, weiss ich nicht, dass die Exkommunikation einiger Soldaten versucht, die Tenne des Herrn zu errichten, was nur der Herr ist, bevor die Zeit ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Confessionem nostram super actiones Lutheri et Buceri Basileę vidisti; velim ut tibi grata acceptaque fuisset.">Du hast unser Bekenntnis über die Handlungen Luthers und Bucers von Basel gesehen; ich wünschte, dass es dir angenehm gewesen wäre.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Displicuit mihi verbum transsubstantiationis et cetera papistica.">Das Wort der Transsubstantiation und die anderen Papisten hat mir missfallen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Satis admirari non possum, nos omnes plus in verbis quam in sententia verborum Christi herere, et plus in Luthero quam in solida illa veritate consistere, quasi Luthero, si nostre sententie accederet, omnes principes accessuri, si crederet, omnes credituri, quasi tota religio christiana sit penes Lutherum.">Ich kann nicht genug überrascht sein, dass wir alle mehr in Worten bleiben als in der Meinung der Worte Christi, und dass wir in Luther mehr bestehen als in der festen Wahrheit, als dass Luther, wenn er unserer Meinung nahe wäre, alle Fürsten, wenn er glaubte, alle glauben würden, als ob die ganze christliche Religion bei Luther sei.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ecce quam periculosum sit, ita personis absque iuditio addictos esse.">Siehe, wie gefährlich es ist, so seien den Menschen ohne Urteil verfallen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ideo, mi frater, sententiam super hoc certamine de me sic accipias: Prescriptis doctorum ecclesie sancte, tum etiam viris pietate et eruditione non minus quam veteres illi preditis me subscribam, veritatem simplicem candide et pure et vere docentibus et interpretantibus suspitione papistica et fermento Lutheri carentia, et qui illis addicti, solidi veritati addicti sunt, non persone; id quod verum est, absque ulla simulatione loquor, deus scit.">Deshalb, mein Bruder, wirst du in diesem Streit um mich folgende Meinung vertreten: Ich werde mich den Vorschriften der Lehrer der Kirche in heiliger Weise unterschreiben, auch den Männern mit Frömmigkeit und Gelehrsamkeit und Gelehrsamkeit, nicht weniger als jene alten Männern, die mit jenem begabt sind, die einfache Wahrheit aufrichtig und rein und wahrhaft lehren und durch den päpstlichen Verdacht und den Sauerteig Luthers entbehren, und diejenigen, die ihnen zugewiesen sind, der festen Wahrheit anvertraut sind, nicht in der Person; was wahr ist, spreche ich ohne Verstellung, weiss Gott.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Velim, ut libere pii quique (et non qui potius materiam contendendi querunt quam simplicem veritatem) patris patrie nostre Zwinglii scripta legerent et ruminarent; Leonem nostrum non pretereo, tuosque sudores nocturnos diurnosque labores commentariorum in 10. et 11. cap. 1. epistolae ad Corinthios.">Ich möchte, dass alle Frommen (und nicht diejenigen, die sich eher um den Streit bemühen, als um die einfache Wahrheit) die Schriften unseres Vaters Zwingli lesen und wiederkäuen sollten; ich übergehe unseren Löwen nicht, deine nächtlichen Schweissgeschwitze und deine nächtlichen Arbeiten in 10. und 11. Kap.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Certe, si gloriosuli illi sano iuditio simplicem veritatem et non potius ambitionem detestabilem quererent, invenirent, quo tumultus ille sedaretur, invenirent, quo esuriem et sitim iustitie sedarent, invenirent, quo anhelantis animi estum sciendi veritatem recrearent.">Gewiss, wenn jene glorreichen Menschen eine einfache Wahrheit und nicht vielmehr einen verabscheuungswürdigen Ehrgeiz beklagen würden, würden sie finden, womit dieser Aufruhr beruhigt wurde, um Hunger und Durst nach Gerechtigkeit zu sättigen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ita, pie frater, de viris istis sentio:">So, lieber Bruder, denke ich von diesen Männern:</s>
    <s translated="false" n="17" original_language="de" original_no_xml="Ich fürcht, es steck ein tuischer bapsts hinder inen; hoc quod sine nobis perficere non valent."/>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ita sentit, et pie quidem, ecclesia Biel[ensis], ferme primitie Gallie religionis nostre, non solum papatum cum infructuosis operibus tenebrarum reiciens, sed etiam verba papismum redolentia etc.">So fühlt er sich, und zwar fromm, die Kirche von Bieler, fast der Erstling unserer Religion Frankreich, nicht nur das Papsttum mit den unfruchtbaren Werken der Finsternis ablehnend, sondern auch die Worte des Papsttums überwältigend usw.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Cum hoc, intime et dilecte in Christo frater, diutius aures tuas obtundere non audeo; id quod et in ultimo die, dum te valedixeram, feci; addiderunt enim dolorem super dolorem mihi et uxori familieque Rhon ille et ceteri sui similes.">Da ich es nicht wagte, deine Ohren zu beschwichtigen, inniger und lieber Bruder in Christus, so wage ich es nicht, das zu beschwichtigen, was ich am letzten Tage, als ich dich gesegnet hatte, getan habe; denn sie haben mir und seiner Frau Rhon und den anderen ähnliche Schmerzen zugefügt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dabitur quandoque oportunitas de hiis rebus loquendi.">Es wird manchmal Gelegenheit gegeben, über diese Dinge zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Idem Petrus, qualis semper fui, cum dei mei adiutorio permanebo eiusque sancte ecclesie fidelis minister patrieque mee custos et observator.">Derselbe Petrus, wie ich immer war, werde mit der Hilfe meines Gottes in der heiligen Kirche als treuer Diener meines Vaters und Beobachters und Beobachters meines Vaters bleiben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Machinentur interim osores ministrorum, quicquid velint.">In der Zwischenzeit werden die Hasser der Pfarrer alles, was sie wollen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Domini est totum negotium, imo totum, quod simus.">Die Aufgabe des Herrn ist das Ganze, ja das Ganze, was wir sind.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Is dabit prudentiam serpentinam et simplicitatem collumbinam.">Er wird die Klugheit der Schlange und die Einfachheit der Schlange geben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Pietas et impietas sese tandem prodet.">Frömmigkeit und Gottlosigkeit raten sich schliesslich.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tigurini quidam Biele ad vernum usque tempus cunctantur cum quibusdam Bernensibus, inter quos unus Frölich nominatur, et certe frequentes adsunt pro contione publica, audientes verbum domini; dum astantes video, cantilenam fratris Nicolai recito, Helvetiorum patrie patris.">Einige Zürcher drehen sich bis zum Frühling nach Biele mit einigen Bernern, unter ihnen Frölich genannt wird, und gewiss sind sie häufig für die öffentliche Versammlung und hören das Wort des Herrn; während ich die Anwesenden sehe, sehe ich das Lied des richtigen Bruders Nikolaus, des Vaters der Helvetier.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Deinde Nicolaus Wittenbachius, pius quidem vir et civitatis Biele decus, is nobis 16. die ianuarii consedentibus in prandio hec recitavit, nempe hesterna die, 15. die ianuarii, in Novo Castro nomine Newenburg ita in veritate a certis quibusdam personis audivisse sacerdotem quendam Bernenses in novam Bernam ad evangelium predicandum vocasse ex dicione Bielensium.">Danach hat Nikolaus Wittenbach, ein frommer und würdiger Mann und Stadt Biele, uns am 16. Januar diese Dinge verlesen, die am Mittag sitzen, nämlich am 15. Januar, im New Castro in Newenburg, so in der Wahrheit von gewissen Personen gehört, dass ein Berner Priester in Bern zur Verkündigung des Evangeliums berufen habe, aus der Herrschaft der Bieler.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Is dum una cum uxore illuc pervenit, hospitium noctu inhabitans, venerunt duodecim mespfaffen vi et armis sacerdotem agredientes.">Als er mit seiner Frau dort ankam und in der Nacht in der Herberge wohnte, kamen zwölf Mespfaffen mit Gewalt und Waffen zum Priester.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Is ewangelista duos gladio interemit et tertium semivivum reliquit; ceteri fugam dedere.">Er tötete zwei Ewangelisten mit dem Schwert und verliess den dritten Halbvivivum; den anderen gab er die Flucht.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hoc ut a pio viro percepi, te nolui latere.">Ich wollte dich nicht wie von einem frommen Mann verborgen bleiben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Insuper Leonem, Pellicanum, Theodorum, Battum nomine meo salutabis omnesque carissimos meos fratres, uxorem tuam matremque dilectam, Christophorum.">Ausserdem wirst du alle meine lieben Brüder, Pelikan, Theodore und Battus in meinem Namen grüssen, deine geliebte Mutter, Christoph.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Prefectus ex Andelfingen 3 florenos pro viatico pro me et familia mutuo dedit.">Der Präfekt von Andelfingen 3. hat die Florin für viatico pro me et familia geliehen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Volo, ut ei communices.">Ich möchte, dass du es ihm mitteilen kannst.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Det ei dominus mercedem dignam.">Der Herr gebe ihm einen würdigen Lohn.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Fidei et caritati tue me ipsum commendo, commendatumque habeas Petrum, id quod semper volui et nunc et semper volo.">Ich empfehle mich deinem Glauben und deiner Liebe und empfehle mich dem Petrus an, was ich immer gewollt habe, jetzt und immer.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Pax tecum.">Frieden mit dir.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ex Biela, 17. die ianuarii 1537.">Ex Biela, 17. Januar 1537.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Petrus Schnider ex animo tuus.">Dein Peter Schnider, von Herzen.</s>
    <s translated="false" n="39" original_language="de" original_no_xml="Minem vertrawten lieben herren unnd bruoder, Meister Heinrichen Bullinger, predica[nt z]uo Zurich, z[e handen]."/>
  </letter>
</file>
