<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10992" id_hbbw="950" id_irg_sort="950" id_sort="109500"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et pacata conscientia per Christum Iesum, dominum ac servatorem nostrum.">Das Heil und das friedliche Gewissen durch Christus Jesus, unseren Herrn und Retter.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Transmiserunt ad nos Basilienses communem Buceri ad ipsos, Tigurinos et Bernates spectantem epistolam, viri ac fratres in domino observandi, ad quam dum d. Myconius primo quoque die respondendum urgeret ac Megander ex plaerorumque nostrum sententia eidem rescripsisset nihil commertii posthac nobis cum Bucero futurum, eo quod ex duarum partium arbitro pars ita sit factus, ut relicta amica ad inimicam transfugerit.">Die Basler haben uns den gemeinsamen Brief Bucers an sie, die Zürcher und die Berner, an den gemeinsamen Brief, Männer und Brüder im Herrn gerichtet, auf den Myconius am ersten Tag darauf drängte, antworten zu müssen, und Megander hätte ihm nach unserer Meinung an die Landsknechte geschrieben, dass von nun an mit Bucer keine Verhandlungen mit uns stattfinden würde, weil er aus den beiden Seiten der Schiedsrichter so geworden war, dass er, nachdem seine Freundin zum Feind zurückgelassen worden war, zu seinem Feind flüchtete.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quam equidem rem dici non potest, quam indignis modis tum Myconius tum Grynaeus tulerit.">Wie unwürdig es Myconius sowohl als auch Grynäus tat, kann man diese Angelegenheit nicht nennen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Uterque enim non sine stomacho perturbati animi nos accusat, quod scilicet gloriae et nominis Zvingliani assertores simus superstitiosi, praesertim hoc tempore, quo communi omnium ecclesiarum paci studendum esset, quidquid tandem Bucerus retractarit.">Denn beide beschuldigt uns nicht ohne den Magen des verwirrten Geistes, dass wir die Behaupter des Ruhmes und Namens Zvinglians abergläubisch sind, vor allem in dieser Zeit, in der wir den gemeinsamen Frieden aller Kirchen studieren sollten, was Bucer schliesslich widerrief.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ullum veritatis dispendium per eius retractationem in eucharistiae negotio fieri, propterea quod nihil retractet, quod communis omnium nostrum confessio non contineat.">Denn es gibt keinen Schaden an der Wahrheit durch seine Überlegung im Geschäft der Eucharistie, weil nichts widergeht, was das gemeinsame Bekenntnis aller nicht einschliesst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Haec an per omnia sic se habeant, vobis et omnibus synceris ac circumspectis fratribus (quandoquidem nos affectibus tantopere dediti arguimur) diiudicanda permittimus.">Ob das alles in der Weise verhält, lassen wir euch und allen aufrichtigen und vorsichtigen Brüdern (denn wir dürfen uns derart ergebenen Zuneigung zugestehen) zu beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nisi autem perturbationes rationis imperium ac iugum prorsus excusserint effrenesque in nobis factae fuerint, neque Oecolampadii neque Zvinglii, bonorum ac eruditorum virorum laus tantummodo, sed veritas ipsa (quam uterque sedulo et docuit et propugnavit) periclitari videtur.">Wenn aber die Macht der Vernunft und das Joch nicht vollständig ausschütten und in uns entstanden sind, so scheint weder Oecolampadius noch Zwingli, das Lob guter und gelehrter Männer, sondern die Wahrheit selbst (die beide sorgfältig lehrte und verteidigte) gefährdet zu sein.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Si quis enim omnia Buceri consilia interim, dum se arbitrum conciliandae pacis inter nos et Lutheranos ultro obtulit ac se ingessit, accurate perpendat, annon cuncta huc tetendisse dicet, ut Lutherus per omnia recte super synaxeos negotio, nostri vero perperam sensisse videantur?">Denn wenn jemand in der Zwischenzeit alle Pläne Bucers vorgab und sich sorgfältig überlegte, um den Frieden zwischen uns und den Lutheranern zu versöhnen, wird er nicht sagen, dass Luther alles in allem richtig über die Synaxäer und die Unseren verkehrt wahrgenommen hat?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Maxime.">Am meisten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="In hoc enim negotium subinde protelavit, acta et transacta retractavit, donec alios blanditiis et promissionibus vanis alliciendo, alios vero minis territando, innumeris denique artibus ac mille technis tandem effecit, ut ecclesias Helveticas dissiparet et quasdam ad se pertraheret.">Er hat in dieser Angelegenheit von Zeit zu Zeit vorgeworfen, verhandelt und vergangen, bis er andere mit Schmeicheleien und eitlen Verheissungen anlockte, andere mit Drohungen erschreckte und schliesslich mit unzähligen Künsten und tausend Techniken bewirkte, um die helvetischen Kirchen zu zerstreuen und einige zu sich zu ziehen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cuius voti compos factus tum demum revocationem diu male dissimulatam aperuit.">Seinem Gelübde schenkte er dann schliesslich eine lange übel verhehlende Rückberufung.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="In qua non contentus fuit solus recantare, sed (quae est hominis calliditas et ingenii vafricies!) inibi scribit Basilienses quoque cum ipso sentire.">Darin war er nicht zufrieden, nur zu rezitieren, sondern (was die Schlauheit des Menschen und die Gelehrsamkeit des Geistes ist!) schreibt dort, dass auch die Basler mit ihm denken.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Atque quo id magis probabile faceret, Retractationes suas non Argentorati, sed Basileae non sine magno astu excudi curavit, mirum ni, ut toti christiano orbi innotesceret Basiliensibus cum Bucero convenire.">Und je wahrscheinlicher dies wäre, desto mehr sorgte er dafür, dass seine Verhandlungen nicht in Strassburg, sondern in Basel nicht ohne grossen Scharfsinn gedruckt wurden, es sei verwunderlich, dass er sich mit Bucer in Basel auf dem ganzen christlichen Erdkreis befand.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quid dico Basilienses?">Was sage ich von den Baslern?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Imo ut nos omnes suspecti redderemur, quasi mutata nostra sententia super praesentia domini in sacrosancta caena Luthero cessissemus, quippe quum tantus Zvinglianorum (ut vocant) coryphaeus palinodiam cecinerit.">Ja, damit wir alle verdächtigt würden, als hätten wir unsere Meinung über die Gegenwart des Herrn in der heiligen Abendmahl Luther geändert, da er so viel von Zvinglianern (wie man ihn nennt) eine Palinodie gesungen hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ne quis vero dicat nunc quoque affectibus nos indulgere, quando hunc faciendae concordiae scopum Bucero fuisse dicimus, age, praeter alias manifestas et innumeras coniecturas Frechti, Ulmensis ecclesiae parochi, epistolam in testem producamus, in qua ad Erasmum Hippodamum, fratrem ac symmystam nostrum, non ita pridem scripsit se cum ex Argentorato tum Constantia intellexisse tres Helveticas ecclesias, nominatim Sangallensem, Basiliensem et Milthusianam, nudis Wittembergensium articulis subscripsisse.">Damit aber niemand sagt, dass wir auch jetzt den Neigungen nachgeben, wenn wir sagen, dass dieser Zweck der Eintracht von Bucer gewesen ist, handle, abgesehen von anderen klaren und unzähligen Vermutungen von Frecht, dem Pfarrer der Ulmer Kirche, in dem wir einen Brief an Erasmus Hippodaus, unseren Bruder und Symmysten, geschrieben haben, dass er vor nicht allzu langer Zeit mit den nackten Artikeln aus Strassburg und Konstanz die drei Schweizer Kirchen verstanden hat, nämlich Sangallen, Basel und Milthus, Wittemberg.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Atque haec vir tantus dubio procul non scripsisset, nisi ex certis et fide dignis hominibus accepisset.">Und der Mann hätte diese Dinge zweifellos nicht geschrieben, wenn er sie nicht aus gewissen und treuen Menschen erhalten hätte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ut taceamus interea, quod Bucerus cum omnibus suis complicibus in hoc unum incumbit iam, ut sacramenta et externum dei verbum ita comantur, colantur adeoque augusta et veneranda reddantur, ut, dum signa cum signatis confunduntur, tandem eveniat, ut id, quod solius gratiae divinae est, signo et mortuae literae tribuatur denuo, ac posteriora saecula prioribus multo deteriora fiant.">Um in der Zwischenzeit schweigen zu können, dass Bucer mit all seinen Komplizen schon in diesem einen darum bemüht ist, dass die Sakramente und das äussere Wort Gottes so gezwungen werden und so erhaben und verehrt werden, dass, während die Zeichen mit den Unterzeichneten verwechselt werden, endlich das geschieht, was allein die Gnade Gottes ist, dem Zeichen und dem toten Brief wieder gegeben wird, und dass die späteren Jahrhunderte viel schlimmer werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sive autem nescientes sive scientes ac cum ratione insanientes hoc faciant et porro facturi sint, dominus novit et eos iudicabit.">Ob sie aber nicht wissen oder wissend und mit der Vernunft wahnsinnig sind, das tun und weiter tun werden, so weiss der Herr und wird sie richten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nostrum non est quemquam iudicare.">Es ist nicht unsere Aufgabe, jemanden zu beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Domino enim suo quisque stat aut cadit.">Denn jeder steht oder fällt seinem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nec iudicamus etiam nisi in manifestis insidiis et strophis deprehensos, quos in hoc agnitos operaepretium putamus, ut non passim indoctis pariter et doctis fucum faciant ac tenebras novas in coruscante evangelii luce offundant.">Wir urteilen auch nicht, wenn wir in offenkundigen Hinterhalten und Streifen, die wir in diesem Falle für wert erachten, getadelt sind, so dass sie nicht allmählich mit den Gelehrten und Gelehrten verkleiden und neue Finsternis im Lichte des Evangeliums verdunkeln.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Haec nostra de Buceri revocatione sententia est, nec animus est ei quidquam super epistola sua respondere, donec communi et vestro et nostro consilio temporis successu melius edocti fuerimus, quid in tam ancipiti negotio faciundum sit.">Das ist unsere Meinung über Bucers Rückberufung, und es ist nicht meine Absicht, ihm etwas über seinen Brief zu antworten, bis wir durch unseren gemeinsamen und zeitlichen Erfolg besser gelehrt sind, was in einer so unklaren Angelegenheit zu tun ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vestrum erit interim, optimi fratres, sicubi nos praecipitantiores, ferventiores ac temerarios iudices existimaveritis, cohibere ac refrenare animi motum ac modestia vestra eidem moderari.">In der Zwischenzeit, beste Brüder, wird es euer sein, wenn ihr denkt, dass wir grösser, glühender und unbesonnener Richter sind, euch daran hindern und zügeln, eure Bescheidenheit zu zügeln und zu zügeln.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quocirca oratos vos in domino volumus, ut quam ocyssime nos certiores faciatis, quid super istis omnibus, imprimis autem de Buceri communi epistola sentiatis.">Deshalb möchte ich euch im Herrn bitten, uns so schnell wie möglich mitzuteilen, was ihr über all dies, vor allem aber über Bucers gemeinsamen Brief denkt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quod ad nos adtinet, quantumvis affectuum indulgentes habeamur, nihil tamen non (duce et auspice Christo) facere parati sumus, quod et ad retinendam veterem et faciendam novam fratrum concordiam pertinet, modo id citra veritatis iacturam praesentisque et posteri saeculi offendiculum fiat.">Was uns betrifft, so sind wir doch bereit, alles zu tun, was zur Erhaltung des Alten und zur Schaffung einer neuen Eintracht der Brüder gehört, vorausgesetzt, dass dies ohne den Verlust der Wahrheit der Gegenwart und der Nachwelt ein Anstoss wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino feliciter omnes.">Lebt wohl alle glücklich im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Datae ex Berna, 17. februarii anno 1537.">Gegeben zu Bern, 17. Februar 1537.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ministri ecclesiae Bernensis in administrando domini verbo ac bonis literis docendis.">Die Amtsträger der Berner Kirche in der Verwaltung des Wortes und in guten Briefen lehren.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="D[ominis] Heinricho Bullingero, Leoni, Pellicano et Theodoro Bibliandro, antistitibus et bonarum literarum professoribus Tigurinae ecclesiae, dominis ac fratribus suis in Christo dilectis.">An Heinrich Bullinger, Leo, Pellicano und Theodor Bibliander, an die Vorsteher und Professoren guter Briefe der Zürcher Kirche, geliebte Herren und Brüder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
