<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10997" id_hbbw="955" id_irg_sort="955" id_sort="109550"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam ac pacem a deo domino nostro.">Gnade und Frieden von Gott, unserem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Recte me admonuisti, doctissime Bullingere, in postrema epistola, quam abs te accepi anno 1534 in mense februario ut tandem rationem aut viam, invenire velim, ut literae vestrę ad nos sępe et nostrę ad vos pervenire possent.">Du hast mich, gelehrter Bullinger, in deinem letzten Brief, den ich im Februar 1534 von dir erhalten habe, richtig ermahnt, dass ich schliesslich einen Grund oder einen Weg finden möchte, damit deine Briefe oft und unsere Briefe zu dir gelangen können.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Memorem monuisti, etsi curtam suppellectilem ad scribendum precipue latine me habere plane sentio, nullum tamen laborem tam alacri animo subire velim quam ad homines tam pios, doctos, benignos ac humanos sępius dare literas.">Ich erinnere mich daran, dass ich zwar eine künstliche Möbel für das Schreiben in lateinischer Sprache habe, aber ich möchte keine Arbeit so eifrig ertragen, als Briefe an so fromme, gelehrte, gütige und menschliche Menschen oft zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Urgent fratres et huius civitatis tum aliarum civitatum et pręsertim Bohemi, ut ea, que tu scribis, pręstare velim, quibus obluctari piaculum duco.">Die Brüder dieser Stadt und insbesondere der Böhmen drängen darauf, dass ich die Dinge, die du schreibst, anbieten möchte, denen ich eine Sühne halte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nactus modo sum adolescentem mercatorem a Francfordia, qui modo agit in Montibus Chutnis, civitate Bohemię celebri; is promisit sese posthac literas nostras deferre Francfordiam, idque bis in anno, easque bona fide offerre Tigurinis mercatoribus adhibitis pręcibus, ut vobis reddantur in manus, facturus his literis periculum.">Ich habe jetzt einen jungen Kaufmann aus Frankfurt erhalten, der gerade in den Chunten Bergen, einer berühmten böhmischen Stadt, handelt; er hat versprochen, unsere Briefe von nun an nach Frankfurt zu bringen, und zwar zweimal im Jahr, und zwar mit gutem Glauben, indem er die Zürcher Kaufleute bittet, euch in die Hände zu geben, damit sie in diese Briefe gefährdet werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Misi et alias literas ad Martinum Buczerum Argentoratum, rogavi, ut eas Tigurum mittere velit.">Ich habe auch einen anderen Brief an Martin Buczer in Strassburg geschickt und gebeten, ihn nach Zürich zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Morem, quem in cena domini servatis, ex commentariis, quos in caput decimum ad Hebreos indicasti, fratribus, qui sunt in Bohemia, ad verbum exposui; nam id maxime cupiebant.">Den Brauch, den ihr beim Abendmahl beobachtet habt, habe ich aus den Kommentaren, die ihr zum zehnten Kapitel den Hebräern gezeigt habt, den Brüdern, die in Böhmen sind, zum Wort erklärt; denn das wünschten sie am meisten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quanto gaudio perfusi sunt eo audito, alii potius pronunciabunt; mos enim illorum, quem ipsi observare solent in sacratissima domini cena, tam similis est vestro ut ovum ovo.">Je grösser die Freude ist, die sie von ihm gehört haben, desto mehr werden andere aussprechen; denn die Gewohnheit derer, die bei dem heiligsten Abendmahl des Herrn zu beobachten pflegen, ist euren Eiern so ähnlich.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Accedit iam pręfatio nostri Theodori in Quattuor libros epistolarum Iohannis Oecolampadii et Hudelrichii Zvinglii, in qua et ipse vestrum morem nobis ignotum esse noluit.">Die Vorrede unseres Theodor ist bereits in den vier Büchern von Johannes Oecolampadius und Hudelrichius Zwingli eingegliedert, in denen er selbst nicht unbekannt sein wollte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Plura scribere volui, optime Bullingere; nunctius adstat excepturus literas.">Ich wollte mehr schreiben, bester Bullinger; der Bote ist anwesend, um den Brief zu erhalten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutant te in primis Fridericus Weigant, princeps huius senatus, Helvetius, Wenceslaus Lankisch, iudex, Caspar Guttel, Onofrius Herczog, Celestinus Hennig, Iohannes Becherer, cirurgus, Martinus N., nostri reipublicae cives, ex Lubano Franciscus Boarius cum suis charissimis, tandem ex Bohemia perquam multi; ego vero me tibi et administris tuis devoveo et addico.">Vor allem grüssen dich Friedrich Weigant, der Fürst dieses Senats, der Helvetier, Wenceslaus Lankisch, der Richter, Kaspar Guttel, Onofrius Herczog, Celestin Hennig, John Becherer, Cirurg, Martin N., unsere Bürger der Republik, von Lubanus Franz Boarius mit seinen geliebtesten Männern, schliesslich sehr viele von Böhmen; aber ich weihe dir und deinen Amtskollegen an.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale, decus theologię.">Lebe wohl, Herrlichkeit der Theologie.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Datum Zittae, 20. die mensis februarii anno a Christo nato 1537.">Gegeben zu Zitta, am 20. Februar im Jahr 1537 von Christus geboren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Osvaldus Pergenerus, ab epistolis publicis.">Oswald Pergenerus, aus öffentlichen Briefen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo viro domino Henricho Bullingero cęterisque fratribus verbum Christi apud Tigurum adnunctiantibus, fratribus suis sincere observandis.">Dem sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger den anderen Brüdern, die das Wort Christi in Zürich verkünden und seinen Brüdern aufrichtig zu respektieren.</s>
  </letter>
</file>
