<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11023" id_hbbw="981" id_irg_sort="981" id_sort="109810"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salvus sis, Bullingere clarissime.">Ich grüsse Dich, hochberühmter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Legi literas tuas libenter hac potissimum causa, quod fide tam ingenua mecum agis nec celas, quae referre nostra putas.">Ich habe deinen Brief gerne gelesen, vor allem aus diesem Grund, weil du mit mir durch einen so freimütigen Glauben verhandelst und nicht verheimlicht bist, was du für unsere Berichte hältst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cetera enim, nempe elegantia, humanitas et eruditio, nunquam desunt tuis epistolis nunquamque non delectant et prosunt.">Denn die anderen Dinge, nämlich Eleganz, Menschlichkeit und Gelehrsamkeit, fehlen deinen Briefen niemals und freuen sich und profitieren von ihnen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ut autem, quod petis, praestem et, quod sentio, dicam; primum male me habent Buceri studia, nec parum offendit, quod adeo contemptim causam maximam nostro nomine coram illo egit, cui nos praeter modum commendare et supra modum insinuare debuerat.">Um aber zu sagen, was du bittest, und was ich denke, sind mir zuerst die Studien von Bucer schlecht, und er beleidigt nicht wenig, weil er die grösste Angelegenheit in unserem Namen so verächtlich vor jenem verhandelt hat, dem er uns ausserordentlich empfehlen und über die Massen hinweisen musste.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Concordiam non quaerit, sed discordiam pessimis gravatam suspicionibus, qui tam frigide commendat bene meritos, praesertim apud illos, quibuscum gravissimas simultates gessimus.">Er sucht keine Eintracht, sondern sucht Zwietracht, die durch die schlimmsten Verdächtigungen belastet ist, die so gut verdienstvoll sind, besonders bei denen, mit denen wir überaus schwere Feindseligkeiten üben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid opus erat excusare apud Lutherum, quod nomine Lutheri in publico consessu omnium ordinum Basileae tanta, ut aiebat, fide egit, contestatione etiam adiecta, haud aliud sentire de eucharistia Lutherum, quam quod ipse coram declaratis articulis in medium attulisset?">Was hätte es nötig gewesen, bei Luther zu entschuldigen, dass er unter dem Namen Luther in der öffentlichen Beisitzung aller Stände in Basel so viel getan hat, wie er sagte, und dass er auch in Bekenntnissen hinzufügte, nichts anderes über die Eucharistie Luther denkt, als dass er sie vor den erklärten Artikeln in die Mitte gebracht hätte?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hac enim una causa senatus Basiliensis et noster Sangallensis subscribendum articulis putabant, ne qua remora caus longe utilissima iniiceretur, quia palam ita constaret, non aliud sentire Lutherum Bucero referente, quam quod nostri multis iam annis docuissent.">Aus diesem Grund glaubten nämlich der Senat von Basel und unser Sangallen in den Artikeln zu unterschreiben, damit niemandem einen sehr nützlichen Grund verhängt würde, weil es so klar war, dass Luther Bucer nichts anderes denken würde, als dass unsere Leute schon viele Jahre gelehrt haben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et tu ea de re gratias agebas domino ministrorum nomine, quod tandem constaret re ipsa nos non dissentire, sed ad concordiam stabiliendam eum sensum tenere Lutherum, quem ecclesiae nostrae hactenus tulissent.">Und du hast in dieser Angelegenheit im Namen des Dieners des Herrn gedankt, dass es schliesslich feststeht, dass wir nicht widersprechen, sondern dass wir den Sinn Luthers, den sie bisher unserer Kirche genommen hatten, festigen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Modo excusat, quod agere est iussus, et sic excusat, ut palam se ipsum praevaricationis cuiusdam insimulet, cum testetur, se multa donasse nobis, quae Luthero fortasse sint displicitura.">Er entschuldigt nur, was er zu tun befohlen hat, und entschuldigt sich so, dass er sich offen der Übertretung eines gewissen Mannes vorwirft, wenn er bezeugt, dass er uns vieles geschenkt hat, was vielleicht zu Luther gehört.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ad haec Basileenses, Mulhusianos et nostros ita commendat, velut saniori iudicio fuerimus vestris, qui nihil tamen probavimus, quam quod omnes probarunt, praeter unam subscribendi voluntatem, quam sua illa declaratio Lutheranae fidei nobis emulserat.">Dazu empfiehlt er die Basler, die Mulhusian und unsere Männer so, als wären wir euer gesundes Urteil gewesen, die wir aber nichts bewiesen haben als das, was alle gutheissen, ausser dem Willen, uns zu unterschreiben, als seine eigene Erklärung des lutherischen Glaubens uns vorgeworfen hatte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="At iam nunc e suis libris constat, quam male senserimus, subscripturi videlicet salebrosis articulis iuxta sensum ab ipso D. Lutheri nomine relatum, quem tantopere excusari coram ipso Luthero oportuerit.">Aber jetzt ist es bereits aus seinen Büchern ersichtlich, wie schlecht wir es für richtig halten, nämlich, dass sie den heilsamen Artikeln gemäss dem von Luthers Namen selbst berichteten Sinn unterschrieben werden, den er vor Luther selbst so sehr entschuldigt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Qui dicam?">Wer soll ich sagen?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Longe candidius hic acturus est nobiscum, quam ille egerit, quippe non dubitavit illius literas velut suspectas amicis communicare ac ceu in lucem edere, ut constare posset, probene nobiscum actum fuerit an secus.">Er wird uns hier weit offener vorgehen als er getan hat, denn er hat keinen Zweifel daran gehabt, seine Briefe wie verdächtigte Freunde zu teilen und wie ein Licht zu erblicken, so dass es feststeht, dass es gut mit uns geschehen ist oder nicht.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Utcunque autem istaec habeant, censeo rem omnem summa fide celandam neque attrectandam in praesentia ullo verbo, non modo quia constet, saepe nos literis ceu arcanis internuntiis concredere, quae ne amicis quidem omnibus nota esse vellemus, immo plerunque apud amicos de amicissimis conquerimur; sed hac etiam causa, quae mihi potissima est, ne senatum Argentoratensem negotio liberius detecto a nostris abalienemus, quanquam et ipso consule Matthia abusus videtur Bucerus.">Wie auch immer das sein mag, ich denke, dass die ganze Sache im höchsten Glauben verheimlicht und in keiner Hinsicht durch irgendein Wort angegriffen werden soll, nicht nur weil es feststeht, dass wir uns oft mit Briefen wie mit geheimnisvollen Mitteilungen anvertrauen, die wir nicht einmal allen Freunden bekannt sein wollen, ja oft bei unseren Freunden über sehr freundliche Freunde beschweren; aber auch aus diesem Grund, der mir am besten ist, dass wir den Senat von Strassburg nicht freier entfremden, wenn wir uns von unseren Freunden entfremden, obwohl Bucer selbst dem Konsul Matthias missbraucht hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tamen consultissimum est dissimulare, ne oleum (quod dicitur) addamus camino et tristes tragoedias excitemus inter fratres, partim ob epistolam proditam, partim ob fidem, quam senatus Argentoratensis nostris tanti viri praesentia fecit.">Es ist jedoch höchst ratsam, zu verheimlichen, dass wir das Öl (wie es heisst) nicht in Ofen und traurige Tragödien unter den Brüdern hinzufügen, zum Teil wegen des Briefes, den der Senat in Strassburg durch unsere Anwesenheit eines solchen Mannes gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Pridie Kalendas Apriles 1537.">Pridie Kalendas Apriles 1537.</s>
  </letter>
</file>
