<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11037" id_hbbw="995" id_irg_sort="995" id_sort="109950"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nisi ad vos proficisceretur iam ornamentum civitatis nostrę Ioannes Zviccius valde, optarem superesse mihi et diei et ocii tantum alicuius, quo tecum et cum Theodoro nostro aliisque amicis meis Tigurinis atque Bernatibus abunde literis agerem de omnibus, quę, nisi cavemus, ruinam reipublicę christianę olim edent ingentem.">Wenn nicht schon der Schmuck unserer Stadt, Johannes Zviccius, zu euch aufgebrochen wäre, würde ich mir wünschen, dass es für mich und den Tag und die Musse eines einzigen geben würde, mit dem ich und unseren Theodor und anderen Freunden in Zürich und Bern ausführlich über alle Briefe verhandeln würde, die, wenn wir uns nicht hüten, einst dem christlichen Gemeinwesen einen grossen Zusammenbruch bereiten werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nunc abeunte ad vos illo et nobiscum eadem tenente ac sentiente occupationibus aliis me permitto.">Jetzt, wenn er zu euch kommt, und mit uns, wenn ich die gleiche Gesinnung und das Gefühl habe, gebe ich es anderen Beschäftigungen zu.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Audietis, quam sit nulla cessatio fratribus quibusdam bonis, sed nimium officiosis in sarcienda nihili concordia, atque utinam nihili, Bullingere, et non etiam exitiali, si exitum respicias.">Ihr werdet hören, wie es für einige gute Brüder kein Aufhören gibt, sondern zu pflichtbewusst sind, um die Eintracht zu korrigieren, und ich wünschte, ich würde nichts, Bullinger, und nicht auch das Verhängnis, wenn ihr euch das Ergebnis ansieht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Unum hoc Helveticis ecclesiis opto, ut sint et sui similes et neglecta omni superstitione pergant unanimes esse in ea concordia, qua cohęrent ex animo christiani.">Ich wünsche den Schweizer Kirchen, dass sie sich und ihren eigenen ähnlichen und unter jedem Aberglauben weiterhin einmütig in der Eintracht sind, in der sie von Herzen die Christen festhalten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Libertatem vestram, mi Bullingere, tuemini, res integras servatote, ne ex alio in aliud discrimen exponamini, providete.">Ihr, mein Bullinger, bewahret eure Freiheit, bewahret die unversehrten Dinge, damit ihr nicht von einem anderen in eine andere Krise geraten werdet.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nemo vos iure pellet, nemo VI adiget ad ea, que non proprie sunt de natura syncerioris christianismi.">Niemand verstösst euch mit Recht, niemand bedarf euch derjenigen, die nicht im eigentlichen Sinne von der Natur des aufrichtigsten Christentums sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc autem vos inque primis Theodorum exhortor, ne quas pręcipitetis editiones in eos, qui nostro spiritui adversa moliuntur, si homines sint in cęteris Christo non adversi.">Dazu ermahne ich euch, besonders Theodor, keine Ausgaben gegen jene, die unserem Geiste Widerwärtiges anstreben, wenn die Menschen in den übrigen nicht gegen Christus sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Plane contemptu atque odio pergendum est non in personas piorum, sed in ipsum vicium assumpto.">Freilich muss man mit Verachtung und Hass fortfahren, nicht in die Personen der Frommen, sondern in die Stelle selbst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Plus mansuetudo et tolerantia commendabit causam vestram hanc quam ullę contentiones, et pręfractorum instituta impediuntur neglectu, irritationibus promoventur, si locum inveniant.">Die Sanftmut und Duldsamkeit wird eure Sache mehr empfehlen als alle Streitigkeiten, und die Institutionen der Vorgesetzten werden durch Vernachlässigung gehindert, durch Irrtümer gefördert, wenn sie Raum finden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod dignatus es Zvicciorum et meam familiam honore commentariorum tuorum in epistolas Paulinas, et iucundum est et meretur gratiam.">Dass du Zvicciorum und meine Familie durch die Ehre deiner Kommentare zu den Paulusbriefen gewürdigt hast, ist angenehm und verdient Gnade.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Theodori venustissimum carmen compensavi nostris utcunque musis; eas tamen hodie ad illum ablegare distuli, dum, si eas perspexero, magis ornarentur.">Ich habe Theodor ein sehr schönes Gedicht für unsere beiden Musen verschafft; doch habe ich sie heute zu ihm geschickt, während sie, wenn ich sie erfahre, noch mehr geschmückt würden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Pelicanum cupio salvum esse omnesque vestros.">Ich wünsche, dass der Pelicanus alle eure Sicherheit hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Audio Hessum Davidis psalmos versu elegiaco edidisse; quę num apud vos extent, cupio cognoscere.">Ich höre, dass Hessus Davids Psalmen in einem eleganten Vers veröffentlicht hat; ich möchte wissen, ob sie bei euch ausgedehnt sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale, honorifice Bullingere, et me civitatemque nostram cum tuis amore mutuo prosequere.">Lebe wohl, ehrenvoll Bullinger, und folge meine Stadt und meine Stadt einander mit deiner Liebe.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 18. maii 1537.">Konstanz, 18. Mai 1537.</s>
  </letter>
</file>
