<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10991" id_hbbw="949" id_irg_sort="949" id_sort="109490"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam ac pacem in Christo domino nostro perpetuam tibi, vir doctissime, animo optamus.">Ich wünsche dir, gelehrter Mann, ewige Gnade und Frieden in Christus, unserem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ingratitudinis vitio merito reprehendendi sumus, qui tibi ob varios et optimos commentarios tuos, quibus epistolas divi Pauli, pręcipue Acta apostolorum, item divi Petri scripta nobis illustrasti, adeo ut hiis adiuti pii fratres intrepide sese divinis scripturis accomodant, nullam referimus gratiam.">Wir sind durch den Fehler der Undankbarkeit mit Recht zu tadeln, die du uns wegen deiner verschiedenen und besten Kommentare, in denen du die Briefe des hl. Paulus, besonders der Apostelgeschichte, und auch die Schriften des hl. Petrus uns erleuchtet hast, so dass wir, geholfen von frommen Brüdern, sich unerschrocken der göttlichen Schrift anpassen, keine Gnade erweisen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed ut hoc vitium diluam, mihi crede, optime Bullingere, multos non solum hic, sed etiam in aliis civitatibus finitimis, presertim in Bohemia, esse, qui tibi ac vestris ecclesiis optime volunt nihilque aliud quam summam felicitatem optant pręcanturque; adest igitur loco benefitii, quod vobis debemus, animus promptissimus, ut vulgo dicitur.">Aber um dieses Laster zu stören, glaube mir, bester Bullinger, dass es viele nicht nur hier, sondern auch in anderen Nachbarstaaten, besonders in Böhmen gibt, die dir und deinen Kirchen am besten wünschen, nichts anderes als das grösste Glück zu beten. Deshalb ist an der Stelle des Wohlthäters, den wir euch schulden, sehr eifrig, wie es allgemein gesagt wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Adulari nolo; scio, quam pie sepe apud me de vobis vestrisque sentiant ac iudicant ecclesiis, sollicite interrogando, num quid novi scripti vel Tygurum vel Basilea nobis miserit.">Ich weiss nicht, wie fromm sie bei mir über eure Kirchen denken und urteilen, indem ich sie besorgt frage, ob er uns etwas Neues über Zürich oder Basel geschickt hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Teruntur iam manibus meis commentarii tui in Acta apostolorum, quos mihi ante sesquiquartum annum in simbolum perpetuę amititię misisti, deinde commentarii in epistolam ad Romanos, in utramque ad Corinthios, Galatas, Ephesios, Philippenses, Colosenses, Thesalonicenses, Timotheum, Titum, Philemonem, in utramque Petri, ad Hebreos, item aureus libellus De Testamento seu foedere dei unico et eterno, item Utriusque in Christo naturae et De offitio prophetae.">Es sind nun meine Handschriften in der Apostelgeschichte, die du mir vor einem nachfolgenden Jahr für immer mit Liebe gesandt hast, und dann in einem Brief an die Römer, in beiden Briefe an die Korinther, die Galater, die Epheser, die Philipper, die Thesaloniker, Timotheus, Titus, Philemon, in beiden Teilen des Petrus, an die Hebräer, sowie ein goldenes Büchlein über das Testament oder den Bund Gottes, des einzigen und ewigen Gottes, ebenso beide in der Natur und dem Amt des Propheten Christus.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed non contigit omnibus fratribus uti istis commentariis propter paucitatem exemplariorum; nam pauca advehuntur, quid cause sit nescio.">Aber es kam nicht allen Brüdern, diese Kommentare zu gebrauchen wegen der geringen Anzahl von Exemplaren; denn nur wenige werden mitgebracht, ich weiss nicht, was die Ursache ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Priori anno 1536 nihil te in lucem misisse videmus nisi commentarium in epistolam ad Thessalonicenses cum reliquis, quos mense ianuario edidisti.">Im Vorjahr 1536 sehen wir, dass du nichts ausser einem Brief an die Thessalonicher mit den anderen, die du im Januar veröffentlicht hast, an die Thessalonicher geschickt hast.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Speramus Francfordienses nundinas iam appetentes nobis nonnihil vestrorum scriptorum allaturas.">Wir hoffen, dass die Frankfurter Messen, die uns begehren, etwas über eure Schriften bringen werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec quum paucissima ad te, charissime Bullingere, scribere volui, ut certus esse possis nos constantes esse in verbo dei vestraque scripta unice apud nos habere pondus.">Da ich dir diese wenigen Dinge, lieber Bullinger, schreiben wollte, damit du gewiss bist, dass wir im Wort Gottes standhaft sind und dass wir eine einzige Last bei uns haben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caetera scribam ad Theodorum germana lingua, que mihi paratior est ceteris, nec mirum; nam obrutus sum multis negotiis civilibus.">Den Rest werde ich an Theodore schreiben, die für mich mehr als die anderen vorbereitet sind, und es ist kein Wunder; denn ich bin von vielen bürgerlichen Angelegenheiten überwältigt worden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutant te ac tuos comministros alii fratres extra Zitaviam: Iacobus Mraczek, scriba apud Nimburgum super Albim fluvium, Bohemus, Nicolaus Bitensis, scriba apud Turnoviam, et ipse Bohemus, FranciscusBoarius, senator apud Lubanum, Ludovicus Flosselius, eiusdem civitatis civis, qui omnes cum aliis fratribus optime vobis volunt, et te in Christo plurimum valere opto.">Es grüssen dich und deine Gefährten ausserhalb von Zitavia: James Mraczek, Schreiber am Nimburger Fluss Albius, Böhmen, Nicolas Bitensis, Schreiber in Turnovia, und der Böhme, Francis Boarius, Senator bei Lubanus, Ludwig Flosselius, ein Bürger derselben Stadt, die euch alle mit anderen Brüdern am besten wünschen, und ich wünsche dir, dass du in Christus sehr gesund bist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Orate deum pro nobis.">Betet zu Gott für uns.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Datum Zittae, 15. die mensis februarii anno ab orbe redempto 1537.">Gegeben zu Zitta, am 15. Februar im Jahr 1537 nach der Erlösung der Welt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Osvaldus Pergenerus etc., ab epistolis publicis.">Oswald Pergenerus usw., von öffentlichen Briefen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo iuxta piissimo viro domino Henricho Bullingero, verbi dei Tigurinę ecclesię ministro fidelissimo, domino suo observando et fratri in Christo charissimo.">Dem sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Diener der Kirche von Zürich, seinem beobachtenden und liebsten Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
