<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11032" id_hbbw="990" id_irg_sort="990" id_sort="109900"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Invito mihi d. Grynęus obtrudit scribendi negocium ad te super literis Buceri ad Lutherum; ideo autem invito, quod sciam te non misisse tuas ad illum, ut ego rescriberem, sed ut ipsiusmet sententiam audires ac iudicium et de Bucero et de literis eius, tum quod is non sim, qui queam res tantas expendere pro dignitate, minus etiam ut necesse respondere, praesertim animis sic perturbatis.">Ich lade mir Herrn Grynäus ein, dir eine Sache über Bucers Briefe an Luther zu schreiben; aber deshalb will ich dich ungern, weil ich weiss, dass du ihm deine Briefe nicht geschickt hast, um mir zurückzuschreiben, sondern dass du seine Meinung und sein Urteil, Bucer und seine Briefe hören würdest, und weil ich nicht der bin, der so viele Dinge für seine Würde ausgeben kann, auch weniger, dass du notwendig antworten musst, vor allem mit so verwirrten Gemütern.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Attamen, dum huic morem gero, facio, quod possum; nam indico brevibus, qualiter ego, si res esset mea, literas Buceri acciperem.">Während ich jedoch diesen Brauch halte, tue ich alles, was ich kann; denn ich spreche in Kürze davon, wie ich, wenn es meine Sache wäre, Bucers Briefe erhalten würde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quocirca nolo cogites, quod conari velim animi tui sententiam hic mutare, sed facere simpliciter, quod proposui, et hoc mandante Grynęo.">Deshalb möchte ich nicht denken, dass ich versuchen würde, deine Meinung hier zu ändern, sondern einfach das zu tun, was ich vorgelegt habe, und zwar auf Gryneus' Befehl.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Legi ac relegi Buceri epistolam cum Grynęo et solus.">Ich habe Bucers Brief mit Gryneus und nur gelesen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ac dum animum illius quęro, talem invenio, qualem optare possem in reconciliatore amico.">Und wenn ich seinen Geist suche, finde ich einen solchen, wie ich im Versöhner eines Freundes wünschen könnte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hocipsum igitur magis a scribendo deterruit utpote videntem, quod diversis oculis scriptionem illius nos intueremur, necnon timentem, ne forte, quod scriberem, aliter atque ego facerem, esses accepturus.">Dieses Schreiben hat uns also mehr vom Schreiben abgeschreckt, weil wir mit verschiedenen Augen auf ihn blicken und ihn fürchten, dass du vielleicht das, was ich schreibe, anders annehmen würdest als ich.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Verumtamen, quod receperam, putavi praestandum.">Ich dachte jedoch, dass das, was ich empfangen habe, gewährt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem dico libere Bucerum videri mihi in agendo, imo scribendo ad Lutherum officium amici paenitus servasse.">Deshalb sage ich frei heraus, dass Bucer mir in der Arbeit und im Schreiben an Luther das Amt eines Freundes bedauert hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam actionis veritatem ubique recte testatus est et Lutherum omni modo conatus est nobis conciliare.">Denn er hat überall recht bezeugt, dass die Wahrheit des Handelns ist, und Luther hat auf jede Weise versucht, uns zu versöhnen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dum enim causas recenset, quur tam sero sit responsum, et vere mihi et amice recensere videtur.">Denn während er die Gründe aufzählt, warum die Antwort so spät ist, scheint er mir wirklich und freundlich zu überprüfen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Conventus enim et deliberationes an non fuere causę dilationis?">Denn Zusammenkünfte und Überlegungen waren nicht die Ursache der Verzögerung?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In his autem, quae sint acta quaque ratione dum commemorat, nobis aberrare paenitus iudicari non potest, minus etiam, dum rogastis, ut conferenda in literas accommodaret omnia captui vestrorum hominum.">In dem, was in irgendeiner Weise getan worden ist, kann es uns nicht bereuen, dass wir uns irren, auch nicht, wenn ihr darum gebeten habt, alles in den Briefen zu vermitteln, was euch von den Menschen gehört.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Pro concordia facit, quod in praesentiam Christi in coena dicit Oecolampadium et Zvinglium praebuisse consensum.">Er tut dies als Eintracht, was er in der Gegenwart Christi beim Abendmahl sagt, dass Oecolampadius und Zwingli Zustimmung gegeben haben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Utinam deus voluisset hos heroes diutius vivere nobiscum!">Hätte Gott gewollt, dass diese Helden länger bei uns leben!</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non dubium est enim, quin iam olim pulchre concordarent ecclesiae.">Denn es besteht kein Zweifel, dass die Kirchen schon längst gut übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Per catalogum voluit nos invitare, ut moveremur ad cogitandum, quod agebatur, religiosius.">Durch den Katalog wollte er uns einladen, uns dazu zu bewegen, das, was vor sich ging, religiöser zu denken.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Fecit certe, quod moris est, dum exemplis ducere conamur.">Gewiss hat er getan, was seinen Charakter hat, während wir versuchen, Beispiele zu führen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Numquid hic peccavit?">Hat er etwa hier gesündigt?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Verum inquis: &quot;Ipsi nos satis hęc omnia videmus, nec opus est tuo iudicio, cęcutientis praesertim; alia sunt, quę nos movent.">Aber du sagst: "Wir selbst sehen all diese Dinge ausreichend, und es ist nicht nötig, dass du nach deinem Urteil, vor allem dem, der geschlagen hat, schaust; es gibt andere Dinge, die uns bewegen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quid adtinebat enim dicere, quod in coena Zvinglius praesentiam domini agnoverit imperfectius, qui tamen qualiter hic senserit, nemini non est notissimum?">Denn was bedeutete es, zu sagen, dass Zwingli beim Abendmahl die Gegenwart des Herrn unvollkommener anerkennte, obwohl er hier denkt, dass niemandem am meisten bekannt ist?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quid item, nostram imbecillitatem ac formidinem, iudicii inopiam, praeposteram adfectionem sic traducere, tanquam in veri cognitione iamdum simus pueri?">Warum sollten wir unsere Schwäche und Furcht, unseren Mangel an Urteilsvermögen, unsere abscheuliche Zuneigung so überführen, als ob wir schon Kinder in der Erkenntnis der Wahrheit sind?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quid tandem, stuporem gentis, ruditatem, pertinax iudicium et nescio quae alia tam odiose proponere?">Was endlich, das Staunen des Volkes, die Verschlagenheit, das hartnäckige Urteil, und ich weiss nicht, was sonst so verhasst vorzuschlagen ist?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Annon hęc potuissent omitti seu aliter dici?&quot;">Könnten dies nicht unterlassen oder anders gesagt werden?"</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ingenue dico, siquid hic peccatum est, me non videre, aut siquid video, levissimum tamen id esse mihi.">Ich sage offenkundig, wenn es hier eine Sünde gibt, dass ich mich nicht sehe oder wenn ich etwas sehe, so ist es doch am leichtesten für mich.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nam Zvinglius, etsi sensit recte et vere de praesentia domini in coena, nunquam tamen ita verbis sustinuit exprimere, sicut expressit Lutherus, ne quid tribuere videretur papatui, imo ne quando rediret is ansa ex verbis accepta.">Denn Zwingli hat, wenn er auch richtig und wahrhaftig über die Gegenwart des Herrn im Abendmahl spürte, doch nie so ertragen, dass er es in Worten ausdrücken könnte, wie Luther es ausdrückte, damit er dem Papsttum nichts zuschreiben könnte, ja, damit er nicht, wann er die Gelegenheit aus den Worten entnommen hätte.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Idipsum autem ut est Luthero sentire de praesentia imperfectius, ita Bucerus non potuit aliter cum illo - ni voluisset obscurius - loqui.">Aber genauso wie es Luther ist, unvollkommener von seiner Gegenwart zu denken, so konnte Bucer nicht mit ihm - wenn er nicht dunkler wäre - sprechen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Imbecillitatem, cui non parum concessit Bucerus, equidem tam lubens agnosco in multis ut et in me ipso primum, quam video obstare, ne adhuc intelligamus securitatem Lutheranorum, qua Christum vere et substantialiter in coena manducari confitentur et adserunt praeter manducationem fidei, ut quę fieri possit et extra coenam.">Die Schwäche, der Bucer nicht wenig zugestanden hat, erkenne ich in vielen Dingen so gerne, dass ich auch in mir selbst, wie ich sehe, verhindert, dass wir die Sicherheit der Lutheraner noch nicht verstehen, mit der sie bekennen, dass Christus wahrhaft und substantiell beim Abendmahl gegessen wird, und behaupten, dass ausser dem Essen des Glaubens, so dass dies auch ausserhalb des Abendmahls möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quod dicunt enim, ego quidem nunquam pronunciavero deinceps somnium esse, sed robur gratiae fidei po-tius, praesertim cum video tam hic esse intrepidos; formidine plaenos esse nos testamur ipsi, dum cavendum dicimus, ne quibus loquendi formulis novis ansam dernus malis aut infirmis clamandi deflexisse nos atque adeo aberrasse et mox in integrum repositum iri papatum.">Was sie nämlich sagen, das werde ich zwar nie erklären, dass es sich um einen Traum handelt, sondern um die Kraft der Gnade des Glaubens, zumal ich sehe, dass hier so unerschrocken ist; durch die Furcht bezeugen wir selbst, dass wir uns hüten müssen, damit nicht durch welche neuen Ausdrucksformeln wir die Gelegenheit des Bösen oder Schwachen zum Schreien abgewichen sind und dass wir bald auf das ganze Papsttum zurückgesetzt sind.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Sed quid opus istud pronunciari apud Lutherum?">Aber was soll dieses Werk bei Luther ausgesprochen werden?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ut certe facilius is noster redderetur et doceret, si vellemus, quę conducerent ad formidinem excutiendam, porrigeretque manum meticulosis.">Dass er gewiss leichter von uns zurückerstattet und lehrt, wenn wir wollten, die Dinge, die zur Furcht führen würden, ausstrecken und die Hand den ängstlichsten Leuten ausstrecken würden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vix enim aliquem tam esse puto validum, ut non indigeat auxilio fortioris nonnunquam.">Denn ich glaube kaum, dass jemand so stark ist, dass er manchmal des stärkeren Beistandes nicht bedarf.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Id quod video satis circa negocium rei, de qua sola dictum volo intelligas.">Was ich in Bezug auf die Angelegenheit ausreichend sehe, wirst du nur verstehen, was gesagt wurde.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nam esto, sentiamus ut Lutherus, non tamen audemus ita loqui nisi glossis adiectis, cum ille non loquatur nisi verba Christi, apostolorum et patrum.">Denn sei es, so wollen wir denken, dass Luther es nicht wagen wird, so zu sprechen, es sei denn, er fügt hinzu, dass jener nur die Worte Christi, der Apostel und der Väter spricht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quid est igitur, ut Bucero succenseam, quia sic scripsit, cum videam anirnum hic ut Luthero devotum, ita nobis amicum.">Was ist also, dass ich über Bucer erzürnt bin, weil er so geschrieben hat, als ich diesen alten Mann wie Luther fromm sehe, so als Freund für uns.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Sed inquis: &quot;Dum omnia tibi videntur aurea, quę loquitur Bucerus, quale, quęso, videtur, quod dicit de inopia iudicii nostri circa Retractationem, num et istud placet?&quot; Utinam interea, dum illa scripsit, altum dormiisset somnum!">Aber du sagst: "Du scheinst alles goldene, von dem Bucer spricht, wie, frage ich dich, es scheint, dass er über die Armut unseres Urteils über die Untersuchung sagt, ob das auch gefällt?"</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Non quidem ob argumentum eucharistię, ut in quo, tametsi quid displicere potest, similitudo tamen sous (quę et doctoris Vadiani est) reliqua conciliat satis superque.">Nicht zwar wegen des Arguments der Eucharistie, in dem, obwohl etwas missfallen kann, die Ähnlichkeit mit dem Sous (der auch Vadians Lehrer ist) die übrigen Dinge überflüssig versöhnt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quae vero de Zvinglio, de Epistolari, de praefatione Theodori et nescio de quibus aliis interserit, obmissa vellem.">Ich möchte die Dinge, die er über Zvingli, über den Brief, die Vorrede von Theodor und ich weiss nicht, was er mit anderen beschäftigt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sed infectum, quod factum, reddi non potest.">Aber das, was gemacht ist, kann nicht wiedererstattet werden.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quid faciemus igitur?">Was sollen wir dann tun?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Bonum reddamus pro malo, si volumus esse christiani, si veri ministri Christi esse volumus.">Lasst uns für das Böse gut sein, wenn wir Christen sein wollen, wenn wir wahre Diener Christi sein wollen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nam aliter si fecerimus, timendum, ne quando deum habituri simus minus propitium.">Denn wenn wir es anders täten, so müssen wir befürchten, dass wir jemals Gott weniger gnädig sein werden.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quod vero de gentis ingenio quaedam inducit, ego profecto negare non possum; nam ea quoties inter nos gementes conquesti sumus antehac?">Was aber das Genie des Volkes anführt, kann ich in der Tat nicht leugnen; denn so oft du unter uns klagst, haben wir es früher beklagt?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Et tu, ni fallor, apud Argentinenses non simpliciter hic enunciasti.">Und wenn ich mich nicht irre, hast du es hier nicht einfach vor den Argentiniern gesagt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quamvis dum diligentius intueor, quę dicit, non omnino dat omnia vicio, dum his verbis utitur: &quot;At nihil minus ferre potest quam declinare ab iis, quae videntur contra papistas esse suscepta&quot;.">Wenn ich jedoch genauer anschaue, was er sagt, gibt er keinerlei Fehler, während er diese Worte gebraucht: "Aber er kann nichts weniger ertragen, als sich von den Dingen abzuwenden, die gegen die Papisten zu sein scheinen".</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Videtur enim pertinacia isthęc nonnulla ex parte esse sancta, modo non sit cervicosa, sed veluti stimulus veritatis cognoscendę suscipiendęque.">Denn die Hartnäckigkeit scheint hier einigermassen heilig zu sein, solange sie nicht halsstarrig ist, sondern gleichsam als Anreiz zur Erkenntnis der Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Nam pertinaciter nolle papatum annon dici potest aliqua ratione initium ad Christi recipiendum evangelium?">Denn kann man nicht hartnäckig sagen, dass das Papsttum nicht irgendwie seinen Anfang hat, um das Evangelium Christi zu empfangen?</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Stuporem enim obiectum confiteri cogimur, quo hęrere quis vult iis, quę didicit, vel propter authorem vel propter consuetudinem, non autem propter se.">Denn wir sind gezwungen, den Gegenstand des Staunens zu bekennen, wodurch jemand das, was er gelernt hat, entweder wegen des Urhebers oder wegen der Gewohnheit, nicht aber wegen seiner selbst.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Veritas erat quęrenda nobis, ut quam profitemur, atque ideo nemo non audiendus placide; recipiendum autem, quod verum posteaque diligenter expensum idipsum esse tale.">Die Wahrheit musste uns suchen, dass wir, wie wir bekennen, und deshalb niemand in ruhiger Gesinnung zuhören darf. Wir müssen aber annehmen, dass die Wahrheit, die wir später sorgfältig ausgegeben haben, genau derart ist.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nosti ferocientes, qui dicant: &quot;Quid est, quur toties vexemur et tandiu propter istam concordiam.">Du weisst wilde Menschen, die sagen: "Was ist das, was wir so oft und so lange wegen dieser Eintracht belästigt werden?</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Si non placent, quę dedimus, valeant.">Wenn die Dinge, die wir gegeben haben, nicht gefallen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Amisimus ob ea, quę tenuimus, usquehuc non pauca; quod reliquum est, pariter ponemus.&quot;">Wir haben wegen der Dinge, die wir besessen haben, bis jetzt nicht wenige verloren, was noch übrig ist, werden wir sie auch auf gleiche Weise aufnehmen."</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Stupidorum hęc esse videntur, non prudentium.">Diese Dinge scheinen erstaunlich zu sein, nicht umsichtig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Nam horum est multo secus esse affectos.">Denn dies ist bei weitem anders als die Neigungen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Paulum sequuntur, qui iubet omnia probare, quod bonum est tenere.">Sie folgen Paulus, der befiehlt, alles zu beweisen, was gut zu halten ist.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Iubet item, ut omnia fiant cum mansuetudine.">Er befiehlt auch, dass alles mit Sanftmut geschieht.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Nam ita si ageremus, credo respublicas nostras multo, quam sint, esse feliciores et pacatiores, ne dicam conscientias.">Denn wenn wir so handeln würden, so glaube ich, dass unsere Republiken viel glücklicher und friedlicher sind, um nicht von unserem Gewissen zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Unum est praeterea, de quo nunquam, quod sciam, audivi: ubi defendit, quarenam dicamus ante quoque nos sic docuisse, exponens, quonam referamus, quod diximus &quot;ante&quot;.">Es gibt noch eine Sache, von der ich noch nie gehört habe, was ich weiss; wo er verteidigt, warum wir sagen, dass auch wir so gelehrt haben, indem wir erklären, was wir vor dem "Voran" gesagt haben.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Nihilominus tamen non est, quur malum cogitem adversus Bucerum.">Dennoch gibt es keinen Grund, warum ich gegen Bucer Böses denke.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Postquam enim novit Lutherum non ferre sermonem hunc et nos tamen defensos voluit apud eum, vel hoc vel aliud confictum dicere necesse habuit.">Nachdem er nämlich weiss, dass Luther dieses Wort nicht ertragen wollte, und doch wollte er, dass wir bei ihm verteidigt sind, entweder dies oder etwas anderes, was er sagen musste.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Sive igitur vere defenderit sive non, expendendum videtur potius quam indignandum.">Ob er also wahrhaft verteidigt oder nicht, so scheint es vielmehr zu erwägen als zu entrüsten.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Nam quod adtinet ad me, scio multa mihi in hoc negocio, de eucharistia videlicet, accessisse interim, dum ultro citroque res est tamdiu per concordię studium iactata.">Denn was mich betrifft, so weiss ich, dass ich in dieser Angelegenheit, nämlich über die Eucharistie, in der Zwischenzeit vieles hinzugekommen bin, während die Sache von freien Stücken aus so lange durch das Streben nach Eintracht geworfen wurde.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Nec dubium esse potest, quin multis adhuc aliis utrinque pariter evenerit.">Es kann auch keinen Zweifel daran geben, dass es noch viele andere auf beiden Seiten gibt.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Lutherum non reprehendo, quod nostrum sermonem ferre nolit; non est enim ferendus illi.">Ich habe Luther nicht getadelt, weil er unsere Predigt nicht ertragen will; denn es ist ihm nicht zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Nam quamvis confessio communis habeat Christum corpus et sanguinem suum in coena mystica suis offerre et ad edendum et bibendum tradere et Lutherus paenitus idem dicat, non tamen idem confitemur, dum ad mentem respicimus partium.">Denn obgleich das gemeinsame Bekenntnis hat, dass Christus seinen Leib und sein Blut beim mystischen Abendmahl seinen Seinen darbringt, dass er isst und trinkt und Luther das Gleiche sagt, so bekennen wir doch nicht das Gleiche, wenn wir auf den Geist der Teile schauen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Nos enim corpus exponimus efficaciam corporis.">Denn: I. Wir erklären die Wirksamkeit des Körpers aus.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Ille nihil minus.">Er ist nichts weniger als er.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Simpliciter enim vult dici, credi, doceri Christi corpus distribui et accipi, ratione tamen non crassa, qualem sensus aut ratio cogitat humana, sed coelesti.">Denn schlechthin will er sagen, glauben, lehren, den Leib Christi verteilen und empfangen; nicht aber auf grobe Weise, wie der menschliche Sinn oder die Vernunft denkt, sondern auf himmlische Weise.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Non potest enim sibi persuadere dominum sine causa dixisse: &quot;Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur&quot; [1Kor 11, 24].">Er kann sich nämlich nicht davon überzeugen, dass der Herr ohne Grund gesagt hat: "Das ist mein Leib, der für euch hingegeben wird" (1Kor 11, 24).</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Et Pauli: &quot;Panis, quem frangimus, nonne communicatio corporis Christi est?&quot; [1Kor 10, 16].">Und Paulus: "Das Brot, das wir brechen, ist nicht die Gemeinschaft des Leibes Christi?"</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Verum hac de re plura videbis et audies in responsione ipsius.">Aber in dieser Angelegenheit wirst du mehr sehen und in seiner Antwort hören.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="&quot;Videris,&quot; inquis, &quot;et Lutheranus et Buceranus totus.&quot;">"Du siehst", so heisst es, "und du siehst Lutheraner und Buceranus ganz".</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Audi, quod verum est: Equidem coram deo neutrum respicio, sed rem pro captu meo consydero.">Höre, was wahr ist: Ich schaue nicht auf Gott vor, sondern ich schaue die Sache für meinen Gefangenen an.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Video, quid adfectus possint in nobis; faciunt nos cęcos erga dicta et facta aliorum.">Ich sehe, was die Neigungen in uns können; sie machen uns blind gegenüber den Worten und Taten anderer.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Unde in his siquid veritatis inest, id auferunt, ut pro veritate non habeatur.">Wenn also in diesen Dingen etwas der Wahrheit innewohnt, so nehmen sie das weg, damit es nicht für die Wahrheit besessen werde.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Atque hoc tum in causa, cur dissidia magis ac magis augeantur et nos praecipitemur in maxima pericula.">Und das ist der Grund, warum die Meinungsverschiedenheiten immer mehr anwachsen und wir in grösste Gefahren gestürzt werden.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem, nisi discamus animis perturbatis imperare, sentiemus tandem, quam non recte verbum dei tractaverimus.">Wenn wir also nicht lernen, mit unruhigen Seelen zu herrschen, werden wir schliesslich spüren, wie wir das Wort Gottes nicht richtig behandelt haben.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="&quot;Sed veritas a nobis tollitur.&quot;">"Aber die Wahrheit wird von uns weggenommen".</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Non is conatus est vel Lutheri vel Buceri, sed dare potius studium est.">Er hat nicht versucht, Luther oder Bucer zu studieren, sondern es ist vielmehr ein Bemühen, ihn zu studieren.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="&quot;Nunquam dabunt, quod habemus.&quot;">"Niemand wird geben, was wir haben."</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Hic videndum diligenter, ne quis seducat seipsum.">Hier muss man sorgfältig darauf achten, dass niemand sich selbst verführt.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Diligenter orandum, ne dominus falli nos sinat, et affectus abiiciendi, ne ad rectum et verum omne toilant iudicium.">Man muss fleissig beten, dass der Herr uns nicht zulässt, uns zu täuschen, und die Zuneigung zu verwerfen, damit nicht alles nach dem rechten und wahren Urteile geduldet werde.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, ut finiam: Tam multis (quamvis sint paucissima respectu argumenti) demonstrare volui, quam nihil nobis videatur in epistola Buceri, quamobrem digne moveatur quispiam; cur autem videatur, mentium perturbationem esse in causa.">Um zum Schluss zu kommen: So viele (auch wenn es nur sehr wenige Argumente gibt) wollte ich beweisen, dass uns in Bucers Brief nichts scheint, weshalb jemand würdig bewegt wird; warum aber es scheint, dass die Verwirrung des Geistes in der Sache liegt.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Precor itaque dominum Iesum, ut oculis purgatis liceat veritatem, a quocunque tandem sit, intueri quam rectissime.">Ich bitte also den Herrn Jesus, dass es erlaubt sei, mit gereinigten Augen die Wahrheit zu schauen, von wem sie schliesslich auch sein mag.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Tum fiet enim, ut brevi queamus videre, de quo lętemur.">Dann nämlich wird es geschehen, dass wir bald sehen können, worüber wir uns freuen.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Tibi uni scribo, non aliis, ne impingam.">Ich schreibe dir allein, nicht an andere, um mich nicht zu verletzen.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Quare precor etiam, ne cuipiam ostendas.">Deshalb bitte ich dich auch, niemandem etwas zu zeigen.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Nolo te adiurare fide tua sanctissima fretus.">Ich will dich nicht auf deinen heiligsten Glauben verlassen.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Irritabiles sunt quibusdam e vobis animi.">Einige von euch sind unerbittlich.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Te placidiorem ubique sentio; quaeso, ne animum etiam tuum abduci sinas aliquando.">Ich fühle dich überall ruhiger; ich bitte dich, dass du nicht einmal zulassen kannst, dass dein Geist auch irgendwann von dir abgelenkt wird.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Responsum Lutheri vereor quomodo tui sint recepturi.">Ich befürchte, dass Luther die Antwort erhalten wird.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Igitur, nisi tu mitigabis omnia, timendum, ne sit actum de concordia.">Wenn du also nicht alles besänftigst, musst du befürchten, dass der Akt der Eintracht sei.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="A qua si excludemur, vide tu, quę sint mala consequutura.">Wenn wir sie ausschliessen, sieh, welche Übel sie haben.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Dabimus ansam confoederatis amplius sęviendi.">Wir werden den Eidgenossen die Möglichkeit geben, mehr zu dienen.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Antichristo spem faciemus triumphandi quondam adversus evangelium.">Wir werden dem Antichristen Hoffnung geben, einst gegen das Evangelium zu triumphieren.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Pro adversariis iudicabimur ab ecclesiis sanctis.">Wir werden für unsere Gegner von den heiligen Kirchen beurteilt werden.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Stabimus soli, quicquid accident.">Wir werden allein stehen, was auch immer geschehen mag.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="&quot;Non est solus,&quot; inquis, &quot;qui deum habet&quot;.">"Nicht allein" sagst du, "der Gott hat".</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Verum est.">Das stimmt.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Sed ęque gloriantur et illi, ac suo iudicio verius, et probant hanc suam gloriationem hodie tam forti et alacri contra papam et socios eius responsione.">Aber auch sie rühmen sich ebenso wie ihre eigenen Urteile und beweisen, dass ihr Ruhm heute so tapfer und fröhlich gegen den Papst und seine Verbündeten ist.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Miror, siquis eam possit vel legere vel audire sine magna admiratione fortitudinis et Constantię prin-cipum et rerumpublicarum, tum et gratię subsidiique dei, quę tam clare consiliis illorum adstitisse patet.">Ich wundere mich, ob jemand es ohne grosse Bewunderung der Stärke und der Fürsten und Republiken von Konstanz lesen oder hören kann, und auch um die Gnade Gottes, die klar in ihren Plänen stand.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Sed et exteras nationes remorabimur, ut lentius ad evangelium accedant.">Aber wir werden auch die fremden Nationen verweilen, um langsamer zum Evangelium zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Et qui scis, an dissensio ista possit vel nostris aliquando causam praebere male sentiendi de evangelio et ita contemnendi abiiciendique.">Und wer du weisst, ob diese Meinungsverschiedenheit den Unsrigen irgendwann einen Grund geben kann, schlecht über das Evangelium zu denken und so zu verachten.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Oremus dominum, ne concordia faciat discordiam.">Lasst uns zum Herrn beten, dass Eintracht nicht Zwietracht mache.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Vale et diligens esto in domino.">Lebe wohl und sei fleissig im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Basileę, 11. aprilis anno 37.">Basel, 11. April 37.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Os. Myconius tuus.">Dein Os. Myconius.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinricho Bullingero, Tigurinorum antistiti venerando, fratri in domino observandissimo suo.">An den verehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem verehrten Bischof der Zürcher, seinem sehr aufmerksamen Bruder im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
