<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11241" id_hbbw="1198" id_irg_sort="1198" id_sort="111980"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Paucis ab hinc diebus literas ad te dedi, humanissime patrone, quibus te de pręsenti rerum mearum statu certiorem feci; quas tamen receperis necne, dubitare me facit innata illa omnibus fere aurigis tam negligentia quam erga literatos perfidia, cum et ego has meas literas uni e horum numero ferendas tradidissem.">Einige Tage von hier an habe ich dir, höflichster Gönner, einen Brief geschickt, in dem ich dich über den gegenwärtigen Zustand meiner Angelegenheiten informiert habe; obwohl du sie erhalten hast oder nicht, lässt er mich daran zweifeln, dass die angeborenen Wagen, die fast alle durch Nachlässigkeit und Treulosigkeit gegenüber den Gelehrten veranlasst sind, als ich auch diese meine Briefe einem von ihnen überbrachte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quapropter secundo nunc ad te scribo, quo rerum mearum statum certe cognoscere possis, qui quidem non infoelix esset, nisi annonae charitas mihi incommodo foret.">Darum schreibe ich dir jetzt zum zweiten Mal, damit du gewiss den Stand meiner Angelegenheiten erfahren kannst, der zwar nicht unglücklich wäre, wenn mir nicht die Ernteliebe unangenehm wäre.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hęc enim, ut metuo, efficiet, ut mihi doctissimi viri Sturmii scilicet lectionibus mox carendum sit, quod tamen invitus faciam.">Denn das wird, wie ich befürchte, dazu führen, dass mir der gelehrteste Mann Sturmius bald den Vorlesungen entgeht, was ich jedoch gegen meinen Willen tun werde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Legit enim ille ea, quae ego semper magno cum animi desyderio expectavi, dialecticas scilicet et rhetoricas institutiones, ex quibus non diffido, quin fructum non parvum auferre possem, modo harum auditor ad finem usque permanere mihi liceret.">Er liest nämlich, was ich immer mit grosser Begeisterung erwartet habe, nämlich Dialektik und Rhetorikinstitutionen, von denen ich nicht misstraue, dass ich keine geringe Frucht nehmen könnte, solange mir der Zuhörer dieser Dinge bis zum Ende erlaubt wäre.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Utrisque vero, quantum coniicere licet, finem imponet ante proximas Frankfordianas nundinas.">Beide werden jedoch, soweit es möglich ist, vor der nächsten Frankford-Messe ein Ende setzen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quare, patrone amantissime, te impensis rogo precibus, ut, si ulla commoda hic detur occasio, meam causam apud Tigurini collegii praesides in te recipias, si forsitan aliquod meo stipendio augmentum addere dignarentur.">Deshalb, lieber Gönner, bitte ich dich mit eifriger Bitte, dass du, wenn sich hier irgendeine günstige Gelegenheit ergibt, meine Sache den Vorsitzenden des Zürcher Kollegiums in dir annehmen kannst, wenn sie sich vielleicht zu einem gewissen Anstieg meines Gehalts hinzufügen würden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non videt impossibile mihi esse, ut his nummis apud Argentinenses vivam, cum viginti septem Argentinensis monetae florenos pro victu expendere cogar.">Denn wer sieht nicht, dass es mir unmöglich ist, diese Münzen bei den Strassburgern zu leben, da ich gezwungen bin, siebenundzwanzig Silbermünzen für mein Leben auszugeben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nec est, quod quicquam cum Bedroto de leviori sumptu agam, cum sancte affirmaverit se non posse ullum nostrorum viliori pretio alere.">Es ist auch nicht so, dass ich mit Bedrot etwas mit geringeren Ausgaben besprechen werde, da er in heiliger Weise behauptet hat, er könne keiner unserer Männer einen geringeren Preis ernähren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quare, pręceptor humanissime, non video, quo nam modo me hic diutius continere queam, nisi aliqua saltem ope paupertati meae subveniatur.">Deshalb, höflichster Präzeptor, sehe ich nicht, auf welche Weise ich mich hier länger zurückhalten kann, es sei denn, dass mir wenigstens durch irgendeine Hilfe meiner Armut geholfen wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nam cum Bedrotus nec mihi nec Martino Bavaro Schaffhusiano studiis commodum dare potuerit locum, etiam apud vicinum nostrum cubiculum conducere nos oportuit.">Denn da Bedrot weder mir noch Martin Bavar Schaffhus in der Lage war, einen Ort für das Studium zu leisten, mussten wir auch in unserem Nachbarn ein Zimmer bauen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod si vero collegii nostri procuratores prudentissimi sumptus magnitudine territi (agnosco enim facile, quantis nunc sumptibus alar) stipendii augmentum negaverint, te rogo, ut hoc saltem impetrare nitaris, ut vel hac hieme florenum saltem unum atque alterum addere velint; quod si fecerint, quam maxime curabo, ut hiis adiutus me ibi diutius detinere possim.">Wenn aber die weisesten Verwalter unseres Kollegiums sich über die Grösse unserer Ausgaben erschreckt haben (ich weiss leicht, wie gross der Preis ist, wie hoch der Preis ist), bitte ich dich, wenigstens zu erreichen, dass sie bereit sind, in diesem Winter wenigstens eine oder andere Florin hinzuzufügen; wenn sie es tun, werde ich mich so gut wie möglich dafür sorgen, dass ich ihnen geholfen habe, dort länger zu bleiben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod si et hoc negaverint, sacra mihi ancora tuum erit consilium, quod ego semper quasi Cynosuram infallibilem sequar, et hoc mihi hac in re non defuturum spero.">Wenn sie dies auch leugnen, dann wird mir dein heiliger Anker dein Rat sein, den ich immer als unfehlbar der Kynosur folgen werde, und ich hoffe, dass dies in dieser Angelegenheit mir nicht fehlen wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hęc hactenus.">So weit.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Studiorum meorum ratio hęc est: Summo mane stylum scribendo exerceo, sexta Sturmii lectionem adeo, qui Oratorias partitiones Ciceronis praelegit.">Der Grund meines Studiums ist folgender: Ich übe am Morgen den Stil des Schreibens aus, am sechsten Sturms Lektüre so sehr, dass er die Oratorien von Cicero vorgelesen hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Septima ad octavam eandem lectionem repeto; octavam horam mathematicę dedicavi.">Ich wiederhole die siebente bis zur achten Lesung; ich habe die achte Stunde mathematisch geweiht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nona Capitonis theologicam ingredior lectionem.">Der neunte Capitos Theologe begegne ich der Lektüre.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="A prandio ad duodecimam usque testudinis instrumento exerceo me.">Vom Mittag bis zum zwölften übe ich mich mit einem Zeugnisse.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Duodecima Capitonis lectionem repeto.">Ich wiederhole die zwölfte Lektion von Capito.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Prima priorem Sturmii in dialectica lectionem repeto et me ad futuram praeparo.">Erste Lesung des Sturmius in der Dialektik wiederhole ich und bereite mich auf die Zukunft vor.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Secunda Sturmium in dialecticis praelegentem audio.">Ich höre den zweiten Sturm in den Dialektiken vorlesen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tertia lecta repeto.">Ich wiederhole die dritte Lektüre.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quarta d. Bedrotum audio, qui Platonis de legibus dialogos profitetur.">Ich höre dem Herrn Bedrot, der sich bei Plato über die Gesetzesgespräche bekennt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quinta eadem relego.">Ich lese die gleiche Quinte.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="A coena, ubi musico instrumento memet exercui, caput unum atque alterum in bibliis lego, et hęc est totius diei ratio.">Vom Abendmahl, in dem ich mich mit Musikinstrument übte, lese ich ein Haupt und ein anderes in der Bibel, und das ist der Grund für den ganzen Tag.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Cum paucis praeterea mihi est comertium, solus ego cum Martino Bavaro, honestissimo iuveni, studia mea confero.">Da ich ausserdem wenige Kommentare habe, vergleiche ich nur mit Martin Baier, einem höchst ehrenwerten jungen Mann, mein Studium.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Publicis disputationibus aliorum iuvenum more nunquam adhuc me inserui; cautius enim fore arbitror, ut Tigurinus apud Argentinenses Harpocrates sit quam Chrysippus.">Ich habe mich noch nie in die öffentlichen Debatten anderer Jugendlicher eingelassen; denn ich glaube, es wäre vorsichtiger, dass Zürich Harpokrates bei den Argentiniern ist als Chrysippus.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Novi praeterea nil est apud nos, nisi quod BucerusWitembergam petiit et Ioachimus Camerarius, Tubingensis professor, eandem profectionem suscepit Philippum advocaturus, quem tamen laterem lavaturum arbitror.">Ausserdem gibt es bei uns nichts Neues, ausser dass Bucer um Witemberg gebeten hat und Joachim Camerlengo, der Professor von Tübingen, dieselbe Abreise übernommen hat, um Philipp anzunehmen, den ich aber für den halte, dass er den Ziegel waschen wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Beatus noster, imo Veneris turpissimum mancipium, Argentinam una cum scorto, proh pudor, se contulit, et fama clancularia fertur, quod scortum in matrimonium sibi adiungere velit.">Unser Seliger, ja sogar der schändlichste Sklave der Venus, hat sich mit einer Hure nach Argentinien begabt, oh Scham, und es wird von einem heimlichen Bericht berichtet, dass er die Hure in eine Ehe vereinigen will.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Miror hominis impudentiam, qui non maiori poenitentiae stimulo post tantum comissum tanto cum offendiculo nephas tangitur.">Ich wundere mich über die Unverschämtheit des Menschen, der nach einem so grossen Vergehen nicht durch einen grösseren Ansporn der Busse berührt wird, wenn er mit einem so grossen Anstoss beleidigt wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Scire cuperem una cum aliis bonis viris, quid nam Froschouerus noster sub prelo haberet et num Monsteri Biblia proximis nundinis in lucem proditura essent.">Ich möchte mit anderen guten Männern wissen, was unser Froschouer unter der Presse hätte und ob die Bibel auf der nächsten Messe zum Licht kommen würde.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Prioribus ad te datis literis de papyro scripseram mittenda, quam si nondum misisti, non est, quod amplius de hac sis sollicitus.">Ich hatte in früheren Briefen an dich geschrieben, die ich über das Papyrus geschickt habe, als wenn du es noch nicht geschickt hast, gibt es keinen Grund, sich Sorgen darüber zu machen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Bibliopolę enim Argentinenses Tigurinam papyrum advexerunt, et tam vili pretio apud nos emitur quam apud vos, ">Denn die Strassburger Buchhändler haben den Zürcher Papyrus mitgebracht, und es ist bei uns so billig wie bei euch gekauft,</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Plura non habeo, quae scribam, nisi ut has literas ad fratrem transmittas.">Ich habe nichts mehr zu schreiben, ausser dass du diesen Brief an meinen Bruder weitergibst.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Vale bene, patrone unice, et Rodolphi tui semper sis memor.">Lebe wohl, mein einziger Gönner, und gedenke immer an deinen Rudolph.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Salutato quam humanissime nomine meo matrem tuam et uxorem, matronarum decus, omnem liberorum tuorum coetum, Ammianum quoque, Collinum, Pellicanum senem humanissimum etc., Georgium quoque Stadler cum uxore sua etc.">Grüsse in meinem Namen sehr freundlich deine Mutter und deine Frau, die Ehre der Matronen, die ganze Gruppe deiner Kinder, auch Ammianus, Collinus, den höflichsten alten Pelikan usw., auch Georg Stadler mit seiner Frau usw.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Argentinae, ex aedibus d. Bedroti, 15. novembris 1538.">Strassburg, aus dem Haus des Herrn Bedrot, 15. November 1538.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Rod. Gvalterus, tui observantissimus.">Dein aufmerksamer Rhodos Gvalter.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tam pio quam erudito viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, patrono suo plurimum observando.">An den frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, und an seinen Gönner.</s>
  </letter>
</file>
