<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11150" id_hbbw="1107" id_irg_sort="1107" id_sort="111070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Serenissimo principi Heinrycho VIII., Angliae et Frantiae regi, Hiberniae domino, Walliae et Cornubiae principi, catholicae fidei defensori et summo in terris Anglicanae ecclesiae capiti, gratiam et vitae innocentiam a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.">An den heitersten Fürsten Heinrich 8., König von England und Frantia, Herrn von Irland, Fürsten von Wallia und Cornubia, Verteidiger des katholischen Glaubens und grösstes Haupt der Kirche von England, Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch unseren Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Si iuxta sapientum iudicia animo dolenti nihil credendum est, haud dubie maiori obnoxio affectu nulla fides adhibenda erit.">Wenn man nach den Urteilen der Weisen dem Leidenden nichts glauben darf, dann darf man zweifellos keine grössere Zuneigung anwenden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quos autem reperias, rex serenissime, affectus, id est animi perturbationes, amore, cupiditate, avaritia et ambitione saeviores?">Aber welche Menschen kannst du finden, heiterster König, die Zuneigung, das heisst die Unruhen des Geistes, die Liebe, die Begierde, der Geiz und der Ehrgeiz?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Huiusmodi autem affectionibus pravis in transversum distractos esse certissimum est illos, quicunque e pontificibus ad se rapuerunt librum legis dei, regibus tantum reliquerunt librum legum politicarum et gladium, quo feriant noxios mortemque commeritos.">Derartige schlechte Zuneigungen aber, die in die Transverse gespalten sind, sind sicher, dass diejenigen, die das Buch des Gesetzes Gottes an sich geraubt haben, nur den Königen das Buch der Gesetze und des Schwertes hinterlassen haben, durch das sie schädliche Todesopfer begehen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quid enim commento illo suo vaferrimo voluerunt aliud, quam gradu summo sese praeferre regibus et in hos ceu divinam exercere dictaturam?">Denn was wollten sie zu ihrem höchst wohlhabenden Kommentar anderes, als sich den Königen auf höchstem Grade vorzuziehen und sich als eine göttliche Diktatur gegen sie zu üben?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In eo autem quis non videat cupiditatem pudendam?">Wer aber sieht nicht, dass die Begierde sich schämt?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quis non animadvertat probrosam et monstrificam etiam ambitionem, ut nihil de avaritia, propudioso scelere, commemorem?">Wer kann nicht sehen, dass der ehrgeizige, schamlose und unsterbliche Ehrgeiz noch nichts über Geiz, Schamlosigkeit und Schlechtigkeit erwähnen kann?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Si quid ergo aliud propter affectus graviores suspectum nullaque fide dignum videtur, id citra controversiam falsum sit oportet, quod dicitur ad episcoporum ministerium pertinere modo religionis sive rerum spiritualium curam, ad regum administrationem pertinere iudicia inferiora, temporalium scilicet curam et ius gladii.">Wenn also aus schwerwiegenderen Neigungen etwas anderes, was eines Glaubens würdig ist, unwahrscheinlich ist, so ist dies ohne Streit falsch, wie es heisst, dass der Dienst der Bischöfe auf eine Art und Weise der Religion oder der geistlichen Angelegenheiten, der Verwaltung der Könige die niederen Urteile, nämlich die Sorge um das zeitliche und das Recht des Schwertes, angehöre.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam primum et potissimum, quod ad regum curam pertinet, est religio ac fides.">Denn das Erste und vor allem die Fürsorge der Könige ist Religion und Glaube.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Extat de hac re lex dei in haec verba promulgata: „Cum sederit rex in solio regni sui, describi sibi curabit exemplar legis huius in volumine, idque a sacerdotibus et Levitis, eritque hoc apud eum, et legere debet in eo cunctis diebus vitae suae, ut discat timere dominum deum suum et observare omnia verba legis huius atque statuta ista, ut faciat ea neque recedat a praeceptis meis vel ad dextram vel ad sinistram, ut prolonget dies in regno suo, ipse et filii eius“ [Dtn 17, 18-20].">Diesbezüglich wird das Gesetz Gottes in den folgenden Worten verkündet: "Wenn der König auf dem Thron seines Reiches sitzt, wird sich das Beispiel dieses Gesetzes in dem Buche, so auch von den Priestern und Leviten, so wird es bei ihm sein und muss in ihm alle Tage seines Lebens lesen, damit er lernt, den Herrn, seinen Gott, zu fürchten und alle Worte dieses Gesetzes und diese Statuten zu beobachten, damit er sie nicht von meinen Geboten abweicht, weder zur Rechten noch zur Linken, damit er den Tag in seinem Reiche verlängere, er und seine Söhne Dt 17, 18-20.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="„Sacerdotes et Levitae“, ait, „legem meam non sibi tantum servabunt, sed descriptam ex autographo ipsi regi quoque exhibebunt ceu executori et custodi legum.“">"Die Priester und Leviten werden mein Gesetz nicht nur für sich behalten, sondern auch für den König selbst als Exekutor und als Hüter der Gesetze darlegen".</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="At in lege non tantum praecipitur de temporalibus, sed religione quoque curanda.">Im Gesetze aber wird nicht nur das Zeitliche vorgeschrieben, sondern auch die Sorge um die Religion.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Additur ergo: „Eritque hoc apud eum et legere debet in eo“ [Dtn 17, 19].">Es heisst also: "Dies soll bei ihm sein und in ihm lesen" Dtn 17, 19.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quasi dicat: „Non est, ut recipiat tantum aut ut apud se clausum retineat, sed legere debet in eo.“">Als ob er sagt: "Es ist nicht so, dass er es aufnimmt oder dass er es bei sich verschlossen hält, sondern er muss in ihm lesen".</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="In quem finem, obsecro?">Zu welchem Zweck, bitte?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="„Ut discat timere deum et servare omnia verba et statuta mea.“">"Möge er lernen, Gott zu fürchten und alle meine Worte und Satzungen zu halten".</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Requirit ergo deus timorem, id est integram et veram religionem a regibus.">Gott sucht also die Furcht, das heisst die unversehrte und wahre Religion von den Königen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Requirit, ut observent observarique faciant omnia verba et statuta legis.">Es erfordert, dass sie alle Worte und Statuten des Gesetzes beobachten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="In illa cum omnino veniant, imo prima sint religionis capita, ad reges profecto pertinet liber legis et cura religionis, non liber tantum humanarum legum et ius gladii.">Wenn sie ganz und gar kommen, ja die ersten Köpfe der Religion sind, dann gehört es in der Tat den Königen zu, dass das Buch des Gesetzes und der Religion, nicht nur das Buch der menschlichen Gesetze und das Recht des Schwertes ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod non quamvis, sed absolutam et moderatissimam religionis curam requirit et ait: „Non recedat a praeceptis meis vel ad dextram vel ad sinistram“ [Dtn 17, 20], significans reges debere iusta ratione religiosos esse debere?">Was bedeutet das nicht, wenn auch nicht, sondern die absolute und massvolle Sorge um die Religion, und sagt: "Es weicht nicht von meinen Geboten, weder zur Rechten noch zur Linken" Dtn 17, 20, und bedeutet, dass die Könige auf gerechte Weise Ordensfrauen sein sollten?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Itur enim ad sinistram, cum omnis religio negligitur, ad dextram, cum in superstitionem deflectitur.">Denn er geht zur Linken, wenn jede Religion vernachlässigt wird, zur Rechten, wenn er zum Aberglauben abweicht.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Imo, quo plus animi et diligentiae excitaret in regibus, amplissimam rerum temporalium promissionem adiicit: longaevitatem, felicem sobolem et durabile regnum.">Ja, um in den Königen mehr Mut und Fleiss zu erwecken, fügt er eine sehr grosse Verheissung der zeitlichen Dinge hinzu: die Langsamkeit, das glückliche und dauerhafte Reich.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Eadem illa lex totidem prope verbis repetitur et Iosue principi commendatur.">Dieses Gesetz wird fast so oft mit Worten wiederholt und dem Fürsten Josua empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Inter alia autem dicitur ei: „Non recedet liber legis huius ex ore tuo, sed meditaberis in eo die et nocte, ut custodias et agas iuxta omne, quod scriptum est in eo.">Unter anderem heisst es zu ihm: "Nicht wird das Buch dieses Gesetzes aus deinem Munde weichen, sondern du wirst Tag und Nacht darüber nachdenken, dass du behütest und tust nach allem, was in ihm geschrieben steht.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tunc enim prosperum reddes iter tuum et tunc prudenter ages“ [Jos 1, 8].">Dann wirst du deinen Weg erfolgreich machen, und dann wirst du klug handeln" Jos 1,8.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Huc faciunt iam exempla sanctissimorum principum, Ge-deonis inprimis, herois inclyti, qui simul atque vocatus esset a deo ad imperium, protinus peregrinas religiones subvertit expurgationeque fidei regnum suum initiavit.">Dazu machen sie schon Beispiele für die heiligsten Fürsten, vor allem für den Ge-deon, ein berühmter Helden, der zugleich von Gott zum Reich berufen worden war, und sogleich die fremden Religionen umstürzte und sein Reich mit der Entsündigung und der Entsündigung des Glaubens anfing.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Deinde vero pro populi et libertatis assertione pugnaturus gladium sumpsit.">Dann aber nahm er für die Behauptung des Volkes und der Freiheit das Schwert.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="De Davide et Solomone non est, quod quicquam adferam, cum diligentissimi fuerint in curandis religionibus.">Was David und Solomon angeht, so werde ich nichts mitbringen, wenn sie bei der Pflege der Religionen am sorgfältigsten sind.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="De Iosaphat, rege gloriosissimo, sic refert historia sacra: „Et fuit dominus cum Iosaphat, eo quod ambularet in viis David patris eius primis et non requisivit Baalim, sed deum patris sui quaesivit et in praeceptis eius ambulavit.">Von Josaphat, dem glorreichsten König, berichtet die heilige Geschichte: "Es war der Herr mit Josaphat, weil er auf den ersten Wegen seines Vaters David wandelte und nicht nach Baalim fragte, sondern nach dem Gott seines Vaters und wandelte in seinen Geboten.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et praeparavit dominus regnum in manu eius, et obtulerunt omnes, qui erant in Iuda, munera Iosaphat, habuitque opes et gloriam in abundantia.">Und der Herr bereitete das Reich in seiner Hand vor; und alle, die in Juda waren, brachten Josaphat Geschenke; er hatte Reichtum und Herrlichkeit im Überflusse.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Et adiecit cor suum ad vias domini et abstulit excelsa atque lucos de Iuda, et anno regni sui tertio misit ad principes suos, ut curarent doceri legem dei in civitatibus, et cum his misit Levitas.">Und er fügte sein Herz zu den Wegen des Herrn hinzu, entfernte die Höhen und Ascherabilder von Juda und sandte im dritten Jahr seines Königreichs zu seinen Fürsten, dass sie dafür sorgen sollten, dass das Gesetz Gottes in den Städten gelehrt wird und mit ihnen die Leviten sandte.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Docueruntque in Iuda habentes secum librum legis divinae et circumiverunt omnes civitates et docuerunt populum, et fuit pavor domini super omnia regna terrarum, quae erant in circumitu Iuda, et non pugnaverunt contra Iosaphat.">Sie lehrten in Juda, die mit sich ein Buch des göttlichen Gesetzes hatten, und umherzogen alle Städte und lehrten das Volk; und die Furcht des Herrn war über alle Königreiche in den Ländern, die um Juda herum waren, und kämpften nicht gegen Josaphat.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Et fuit Iosaphat pergens et crescens usque in supremum gradum“ [2Chr 17, 3-10. 12].">Josaphat war weiter und gewachsen bis zum höchsten Grade" 2Chr 17, 3-10.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="En sanctissime rex, princeps ille dei gloriosissimus ante omnia curat religionem.">Siehst du, heiligster König, dieser glorreichste Fürst Gottes ist vor allem auf die Religion bedacht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nam aufert peregrinum colendi dei cultum et verum restituit.">Denn er nimmt den Fremden, um den Gottesdienst zu verehren, weg und stellt die wahre wieder her.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hoc nomine emittit doctores sive praedicatores, addit eis principes, qui tueantur contra vim et adsint in demoliendis et restituendis religionibus.">Unter diesem Namen schickt er Lehrer und Prediger aus, fügt er zu den Fürsten hinzu, die gegen Gewalt schützen und dabei sind, Religionen zu zerstören und wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Hac autem re et sedulitate deum sibi demeruit, ut iam dei potentia adacti omnes vicini reges sibi metuerent et domestici sponte obedientes munera adferrent.">In dieser Angelegenheit aber hat er sich Gott mit Fleiss und Eifer geschenkt, damit alle Nachbarn sich fürchten und ihre Hausgenossen freiwillig Geschenke bringen würden.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Cura enim religionis diligenti et pia parant sibi reges authoritatem, robur invictum, obedientiam iustam, pacem firmam et gloriam immortalem.">Denn die Sorge für die Religion, die sorgfältig und fromm ist, bereitet sich die Autorität vor, die unbesiegbare Kraft, den gerechten Gehorsam, den festen Frieden und den unsterblichen Ruhm.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hac fraudarunt sanctos principes, quicunque curam religionis administrationi regiae ademerunt.">Das betrogen die heiligen Fürsten, die die Obhut der religiösen Verwaltung weggenommen haben.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nec hic censeo audiendos esse perturbatores rerum anabaptistas, pestem veritatis evangelicae exicialissimam.">Ich denke auch hier nicht, dass die Wiedertäufer der Dinge verwirrt werden müssen, die Pest der Wahrheit des Evangeliums.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Isaias enim in capite 49. de rebus loquens ecclesiae Christi et gentium vocatione inter alia: „Sic“, ait, „dicit dominus deus: Ecce levabo super gentes manum meam et inter populos exaltabo signum meum, et adducent filios tuos (o ecclesia sive ecclesiae princeps) in sinu et filiae tuae[!] super humerum portabunt.">Indem Isaias in Kapitel 49 über die Angelegenheiten der Kirche Christi und der Berufung der Heiden unter anderem sprach: "So!" sagt der Herr Gott: "Siehe, ich will meine Hand über die Heiden erheben und mein Zeichen unter den Völkern erheben und deine Söhne (o Kirche oder Fürst) in den Schoss und deine Töchter führen!</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Eruntque reges alumni tui et reginae eorum nutrices tuae, procident coram te in terram et pulverem pedum tuorum lingent“ [Jes 49, 22f], id est adorabunt.">Dann werden deine Alumnen und ihre Königin, deine Amme, vor dir auf die Erde fallen und den Staub deiner Füsse lecken" Jes 49, 22f, d.h. anbeten.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Religiosissime ergo sanctus Augustinus, doctor catholicus, contra Donatistas illud e psalmis citans: „Et nunc, reges, servite domino in timore et exultate ei cum tremore“ [Ps 2, 10f] dicit: „Quomodo reges domino serviunt in timore nisi ea, quae contra domini iussa fiunt, religiosa severitate prohibendo atque plectendo?">Der heilige Augustinus, ein katholischer Lehrer, zitiert also gegen die Donatisten aus den Psalmen: "Und nun, ihr Könige, dient dem Herrn in Furcht und Freude mit Zittern" Ps 2, 10f: "Wie dienen die Könige dem Herrn in Furcht, wenn nicht das, was gegen den Herrn geboten ist, durch religiöse Strenge, indem er es verbietet und bestraft?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Aliter enim servit, quia homo est, aliter, quia etiam rex est.">Denn anders dient er, weil er Mensch ist, anders, weil er auch König ist.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quia homo est, ei servit vivendo fideliter.">Denn er ist ein Mensch, er dient ihm treu, indem er lebt.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Quia etiam rex est, servit leges iusta praecipientes et contraria prohibentes convenienti vigore sanciendo.">Denn Er ist König, die gerechten Gesetze thut Er, indem Er sie befiehlt und das Gegenteil verbietet, indem Er die entsprechende Kraft heiligt.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Sicut servivit Ezechias lucos et templa idolorum et illa excelsa, quae contra dei praecepta fuerant extructa, destruendo.">Wie Ezechias die Ascherabilder, die Tempel der Götzendiener und jene Höhen dienten, die gegen die Gebote Gottes gebaut und zerstört worden waren.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Sicut servivit Iosias talia et ipse faciendo.">So diente Josias auch dadurch, dass er solches tat.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="[...] In hoc ergo serviunt domino reges, [...] cum ea faciunt ad serviendum illi, quae non possunt facere nisi reges.“">... Darin dienen die Könige dem Herrn, ... wenn sie dazu beitragen, dem zu dienen, was nur Könige tun können.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Haec Augustinus.">Das ist Augustinus.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Extant hodie in codice imperatorio multae leges latae a sanctissimis et christianissimis regibus pro orthodoxa fide ac religione contra superstitionem et impietatem.">Heute gibt es im kaiserlichen Buch viele Gesetze, die von den heiligsten und christlichen Königen für den Glauben und die Religion gegen den Aberglauben und die Gottlosigkeit verabschiedet wurden.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinere videtur, quod apud veteres reges etiam erant sacerdotes.">Dies scheint auch der Fall zu sein, dass es bei den alten Königen auch Priester gibt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Persarum rex, ubi attigisset annum vitae 14., tradebatur paedagogis.">Als der König von Persern, wo er das 14. Jahr berührt hatte, wurde er als Pädagogen überliefert.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Erant illi ex Persis delecti praecipuique quatuor sapientissimi, iustissimi, temperantissimi atque fortissimi viri, quorum primus magicam Zoroastri docebat, non impiam quidem illam et superstitiosam, sed quae tradebat dei cultum et instituta regia.">Aus den Persern waren besonders vier weise, gerechte, massvolle und tapfere Männer, von denen er zuerst Zoroasstri die Zauberik lehrte, nicht zwar die gottlose und abergläubische, sondern die königliche Gottesverehrung überlieferte.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Secundus admonebat, ut in omni vita esset verax.">Die zweite ermahnte er, in jedem Leben wahr zu sein.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Tertius, ne ulla superaretur cupiditate, ut libere vivere consuesceret ac revera rex imperitans iis ante omnia, quae in ipso sunt, nec ulli serviens.">Drittens, damit keine Begierde überwunden werde, frei zu leben, und der König veranlasste es wirklich, vor allem, was in ihm ist, und niemandem zu dienen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quartus denique impavidum illum et intrepidum reddebat, ne quando quidpiam metuens servus fieret.">Schliesslich gab der vierte den unerschrockenen und unerschrockenen Menschen, damit er nicht, wenn er etwas fürchtete, ein Sklave werde.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Author huius Plato in Alcibiade.">Der Urheber dieses Plato in Alcibiades.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Eodem spectat, opinor, quod Aegyptii simulachrum principis ita representabant, ut oculum pingerent cum sceptro, nimirum significantes requiri in principe sapientiam rerum divinarum et humanarum et sapientem et pium principem in regno esse, quod oculus est in corpore.">Dasselbe gilt, glaube ich, dass die Ägypter das Götzenbild des Fürsten so darstellen, dass sie das Auge mit dem Zepter malen, und dass sie bezeichnen, dass im Fürsten die Weisheit der göttlichen und menschlichen und weisen und frommen Dinge ein Fürst sei im Reiche, das Auge im Leibe ist.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Proinde non tam divina quam humana lege confirmatum est regum officium primarium esse religiosos esse et religionem accurate et ante omnia curare.">Deshalb wurde durch göttliches wie menschliches Gesetz bestätigt, dass die Könige die oberste Pflicht der Religion sind und dass sie sich um die Religion sorgfältig und vor allem kümmern.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Iam vero cum te, o rex potentissime, delegerit dominus unxeritque super populum suum, intelligis, quid te deceat et quid facto opus sit.">Wenn aber, o mächtigster König, der Herr dich beschliesst und über sein Volk gesalbt hat, so verstehst du, was dir geziemt und was du tun sollst.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Rex es, ergo pater patriae es.">Du bist König, also bist du der Vater des Vaterlandes.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Caput es regni, ergo tibi et regno sapies.">Du bist das Haupt des Reiches, also bist du klug für dich und dein Reich.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Anima es corporis Anglicani, animabis ergo tuos ad vitae sanctae officia.">Du bist die Seele des anglikanischen Körpers, du wirst also deine Seele zu den Pflichten des heiligen Lebens beseelt sein.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Oculus es, sol et lumen ecclesiae Anglicanae, ergo ecclesiam sanguine Christi redemptam e faucibus eripiens Antichristi ipsam illuminabis verbo Christi, superstitione subversa restitutaque vera religione.">Du bist das Auge, die Sonne und das Licht der anglikanischen Kirche, also wirst du die Kirche, die durch das Blut Christi erlöst ist, aus dem Halse des Antichristen erleuchten und durch den verkehrten Aberglauben die wahre Religion wiederherstellen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Coepisti pulchre negotium Christi, succedit egregie per gratiam domini, pergis intrepide in spe promissionum dei.">Du hast begonnen, das Geschäft Christi schön zu sein, und es folgte wunderbar durch die Gnade des Herrn und fährst unerschrocken in der Hoffnung auf die Verheissungen Gottes fort.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Orant pro te et regno tuo dominum proque donis sibi datis a domino laborantem iuvant, qui gloriam Christi cupiunt promotam.">Sie beten für dich und dein Königreich, zum Herrn, und sie helfen dem Arbeiter, der vom Herrn gegeben ist, der die Ehre Christi wünscht, die gefördert wird.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim nomine etiam ipse hosce libros tuo, o rex christianissime, nomini dedicavi, quos contra tuos et communis religionis hostes de verbo dei ac ministrorum verbi dei institutione et functione conscripsi.">In diesem Namen habe ich auch diese Bücher, o christlichster König, dem Namen gewidmet, die ich gegen deine und die gemeinsamen Religionsfeinde über das Wort Gottes und die Einsetzung und die Funktion der Diener des Wortes Gottes verfasst habe.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Oro autem humanitatem tuam, rex clementissime, ut operam meam boni consulas.">Ich bitte dich, gnädigster König, deine Freundlichkeit zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Nihil opinor in his contineri, quod orthodoxae fidei adversetur.">Ich glaube nicht, dass in diesen Dingen etwas enthalten ist, was gegen den orthodoxen Glauben steht.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Profero praeterea haec salvo semper illibatoque orthodoxae ecclesiae iudicio.">Ausserdem bringe ich dies unbeschadet des unerlaubten Urteils der orthodoxen Kirche vor.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus diu te una cum nuper nato principe novo et regno et ecclesiae suae incolumem servet.">Möge der Herr Jesus dich lange zusammen mit dem neugeborenen neuen Fürsten und seinem Reich und seiner Kirche bewahren.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense martio, anno ab incarnatione domini 1538.">Zürich, im März, im Jahr 1538 von der Menschwerdung des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Maiestatis tuae deditissimus H. Bullingerus.">Dein Ergebener H. Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
