<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11213" id_hbbw="1170" id_irg_sort="1170" id_sort="111700"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax.">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Haudquaquam, vir doctissime, videtur recte sentire Athenęus ille, qui paręmiam istam: „Non sunt amici, amici qui degunt procul“ omnium inhumanissimam esse adserit, quasi scilicet absentium amicorum memoriam e cordis humani tabella expungere soleat, quum non adagium ipsum hominibus occasionem inhumaniter agendi prębuerit, sed inhumana quorundam levium amiculorum oblivio et locum et usum invenerit proverbio.">Es scheint nicht, gelehrter Mann, dass jener Athener, der dieses Gleichnis richtig fühlt: "Es gibt keine Freunde, die von ferne leben", behauptet, es sei die unmenschlichste aller Menschen, als ob er die Erinnerung an abwesende Freunde aus der Liste des menschlichen Herzens auszuführen pflegt, da er den Menschen keine Gelegenheit bietet, unmenschlich zu handeln, sondern einen unmenschlichen Ort einiger Freunde durch Vergessen und Erfahrung zu finden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Redduntur etenim quidam tepidi amatores adeo statim torpidi ac fere etiam lethargici, ut, amici ubi primum ex oculis illorum longiore paululum loci intervallo fuerint semoti, oblivia in eorum animis subrepant etiam repentina, non aliter atque prioris vitę pręteritarumque rerum inmemores fieri adserunt eos, ex Lethęo qui biberunt amne.">Manche lauen Liebhaber werden nämlich sogleich so wahnsinnig und fast auch letargisch zurückgekehrt, dass, wenn Freunde, sobald sie von ihren Augen in einer längeren Entfernung nur etwas entfernt sind, auch plötzlich in ihren Köpfen versenkt werden, nicht anders als das frühere Leben, das sie von Letheus getrunken haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Talem itaque internecinam meę notitię excidionem in mente tua factam quum timuerim, propterea quod audiveram ultro citroque et salutationes et epistolas mitti et tamen nullam penitus fieri mentionem Beati, licet nunc non amici charissimi, tamen olim commilitonis tui fidelissimi ac laboriosissimi, non potui temperare mihi, quin istis meis literis novum mei memoraculum suppeditarem ac suppeditatam excitarem, ne diutius inani spe flagrando et pręstolatione frustranea anhelando nihil aliud facerem quam hi, qui hyperberetęos et admodum serotinos expectant fructus, siquidem non tam molestus tamque importunus fuissem, ut te scribendo sic praevertissem, si meum nomen nondum ex amicorum tuorum albo deletum autumassem.">Da ich mich also fürchtete, dass eine solche Blösse meines Wissens in deinem Geiste entfallen war, weil ich von selbst gehört hatte, dass Grüsse und Briefe gesandt werden, und dennoch war es keine völlige Erwähnung des Seligen, obwohl ich jetzt nicht meine liebsten Freunde hatte, doch vor langer Zeit deines treuesten und mühevollsten Kameraden, mir nicht mässigen konnte, diesen Briefen meines neuen Gedächtnisses zu bieten und mir zur Verfügung zu stellen, damit ich nicht länger in leererer Hoffnung verblüfft und aufgehängt werde, indem ich mich schändlich und schändlich empörte, nichts anderes zu tun als jene, die über hyperbeere und sehr späte Früchte erwarten, da ich dich nicht so lästig und so ungelegen war, dass ich dir meinen Namen schreibe. Ich hätte es noch nicht aus der weissen Farbe deiner Freunde gesagt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nolo hic (ut multi otiosissimi laboratores prętendere consueverunt) negotia tam ardua prętexere, quasi vel mihi non tantillum otii super fuerit, quo scribere potuerim ego, aut tu amicorum literas legere vix queas.">Ich möchte hier (wie viele sehr müssige Arbeiter es gewohnt haben), so schwierige Angelegenheiten vorzuschreiben, als ob es mir nicht so wenig Müssiggang gegeben hätte, an den ich schreiben konnte, oder du könntest kaum die Briefe deiner Freunde lesen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ambobus enim vacat utrunque agere, si id modo voluerimus.">Beide sind frei, zu handeln, wenn wir das wollen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Prior itaque quum non solum te pręveniam, sed procaciter provocem, adprime rogo, ut id boni consulas et respondeas ac mihi instructionem sive informationem ministres, quo modo vestrę synodo reconciliari queam.">Zuerst bitte ich dich, es nicht nur dir zuvorzukommen, sondern auch unverschämt herauszufordern, zuerst zu befragen, dass du das für gut hältst und mir die Unterweisung oder die Information als Diener antwortest, auf welche Weise deine Synode versöhnt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vix enim mihi res ulla magis dolet, quam quod excludor a presbyterorum congregatione.">Denn es tut mir kaum mehr leid, als dass ich von der Gemeinde der Priester ausgeschlossen werde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed frugiferum mihi fortassis est, ut veluti excommunicatus inter sordes delitescam ad tempus ibique cum labore mihi utcunque victum parem, quo spiritus meus salvus fiat in die domini, ut ergo non pereat iste sicuti corpus, adeoque totus homo meus externus cum universis rebus temporaneis ferme interiere.">Aber es ist mir vielleicht fruchtbar, dass ich gleichsam ausgeschlossen zwischen Schmutz und Schmutz versöhne, um dort mit Mühe, wie auch immer ich denselben Lebensunterhalt habe, durch den mein Geist am Tage des Herrn gerettet wird, dass also dieser nicht wie der Leib vergeht, so dass der ganze äussere Mensch fast mit allen zeitlichen Dingen umstürzt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tu pro christiana charitate quantum poteris satagere iuvando et auxiliando in negotiis istis perquam difficillimis summopere rogo velis ac digneris; id ubi feceris, et Christum pastorem nostrum imitaberis et Beato rem gratissimam exhibebis.">Für die christliche Nächstenliebe, so sehr du kannst, durch Hilfe und Hilfe in diesen Angelegenheiten sehr schwierige Dingen, bitte ich dich, sie zu wünschen und zu würdigen; wenn du das tust, wirst du unseren Hirten Christus nachahmen und dem Seligen eine höchst angenehme Sache erweisen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale, et mei semper sis memor.">Lebe wohl, und gedenke immer an mich.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Saluta, quęso, meo nomine fratrem tuum, charissimum meum socium ac compatrem, matrem tuam et uxorem cum omnibus tibi charis.">Grüsse, ich bitte dich, deinen Bruder in meinem Namen, meinen geliebten Verbündeten und Landsmann, deine Mutter und deine Frau und alle, die dir lieb sind.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Basileę, ex officina Hervagiana, 8. septembris anno 1538.">Basel, aus der Hervagiana, 8. September 1538.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Beatus Gerungius tibi deditissimus.">Beatus Gerungius, dir sehr ergeben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Viro doctissimo et celeberrimo d. Heinricho Bullingero, Tigurino ecclesiastę, fratri suo charissimo.">Dem sehr gelehrten und berühmten Herrn Heinrich Bullinger, Prediger von Zürich, seinem geliebten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
