<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11188" id_hbbw="1145" id_irg_sort="1145" id_sort="111450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non dubito, observande d. Bullingere, quin iamdudum mihi ita irascaris, ut magis non possis, quod testamentum in hanc diem usque non remisi, imo iam dudum procul dubio me aut perdidisse aut ita foedasse credis, ut non audeam reddere, aut omnino reddere nolle.">Ich bezweifle nicht, Herr Bullinger zu beobachten, dass du mir lange so zürnst, dass du nicht mehr möglich bist, weil ich das Testament bis heute nicht zurückgeschickt habe, ja, du glaubst, ich habe es schon längst verloren oder so verschwunden, dass ich es nicht wagen würde, es nicht zurückzuzahlen, oder dass ich es überhaupt nicht wagen würde, es vollständig zu bezahlen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum nihil horum est, quod vereare; tale adhuc mecum habeo, quale accepi.">Aber es gibt nichts von ihnen, was ich fürchte; so habe ich noch bei mir, wie ich es empfangen habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Caeterum quod non citius reddiderim, eae sunt causae, et, aut nunquam salver, verissimae.">Dass ich aber nicht schnell zurückgezahlt habe, das ist die Ursache, und die Wahrheit ist, oder niemals gegrüsst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Prima, quod antequam Francofordiam abirem, mittere potuerim nequaquam, quia vix absolvi testamentum ante nundinas.">Erstens, dass ich vor meiner Abreise in Frankfurt keineswegs schicken konnte, weil das Testament kaum vor der Messe vollendet werden konnte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ubi Basileam redii, daturus eram Froschouero, sed ille abiit, antequam ego scirem.">Als ich nach Basel zurückgekehrt war, würde ich Froschouero geben, aber er ging weg, bevor ich es wusste.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tum volui Myconio dare, sed videbam illum alioqui onustum.">Dann wollte ich Myconius geben, aber ich sah ihn sonst belastet.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Comittibus credere non audebam; sciebam enim, quam sępe negligentes sient, praesertim si, ut ipsi inquiunt, pfaffis servire debeant.">Ich wagte es nicht, den Gefährten zu glauben; denn ich wusste, wie oft sie nachlässig sind, vor allem, wenn sie, wie sie selbst sagen, den Schmähungen dienen müssten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Retinui igitur, ut qui quotidie expectarem nostrum Quirinum, dum ex nundinis aut patria rediret.">Ich habe mich also zurückgehalten, um täglich auf unseren Quirinus zu warten, als er aus den Messen oder aus seinem Land zurückkehrte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hunc ego a nundinis non vidi.">Ich habe ihn nicht auf den Messen gesehen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tandem accidit, ut eundum esset in patriam, in qua (ut haec obiter dicam et habeas, mi d. Heinrice, quod laeteris, nam scio te adeoque omnes pios homines haec libenter audire) ita omnia offendi, ut sit certissima spes, certissima, inquam, illos quoque veritatem accepturos.">Schliesslich ist es geschehen, dass er in sein Land gehen muss, in dem (um diese Dinge zu sagen und zu haben, mein Herr Heinrich, dass du dich freust; denn ich weiss, dass du alle frommen Menschen diese Dinge gerne hören wirst) alles so beleidigt habe, dass es eine sehr sichere Hoffnung gibt, sage ich, dass auch sie die Wahrheit akzeptieren werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam quod differunt, nulla alia ratio est, quam quod boni illic viri occasionem expectant, dum hoc possint citra tumultum.">Denn was sich voneinander unterscheidet, ist kein anderer Grund, als dass gute Männer dort eine Gelegenheit erwarten, während dies ohne Aufruhr möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et episcopus ipse, quo cum diu colloquutus sum et prandium sumpsi, videtur vir minime malus.">Und der Bischof selbst, mit dem ich lange unterhalten habe und ein Frühstück genommen habe, scheint keineswegs ein schlechter Mann zu sein.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Is ad auram rusticorum sua vela pandit.">Er öffnet seine Segel an die Ohren der Bauern.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Rustici omnes uno ore clamant in sacerdotes (nam vivunt turpissime); tamen Lutheranismum nolunt, quia putant nescio quid abominabile esse et plane impium, quod apud nos docetur, ut sunt a pfaffis seducti et persuasi.">Alle Bauern schreien mit einem Munde gegen die Priester (denn sie leben sehr schändlich). Doch wollen sie den Lutheranismus nicht, weil sie glauben, dass etwas Abscheuliches und ganz Gottloses ist, was bei uns gelehrt wird, wie sie von den Schmähungen verführt und überredet werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tertium genus est, qui rerum potiuntur, id est post episcopum summi.">Es gibt eine dritte Art von Besitztümern, das heisst nach dem höchsten Bischof.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Omnes favent evangelio, quorum magnus certe hinc inde est numerus, non tamen adeo fortes, quin a rusticis domari possent, si suspicarentur illos tales esse.">Alle begünstigen das Evangelium, deren grosse Zahl sicherlich von hier aus ist, aber nicht so stark, dass sie von den Bauern gezähmt werden könnten, wenn sie vermuteten, sie seien so.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hi igitur pulchre hoc dissimulant et interea hinc inde rusticis et cognatis primum, quae vera salutis via sit, ostendunt domi et ubicunque sermo de his rebus incidit.">Diese verbergen also dies schön, und in der Zwischenzeit zeigen sie zuerst den Bauern und Verwandten, welche der wahre Weg des Heiles ist, zu Hause und wo immer sich die Rede über diese Dinge äussert.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sunt igitur illi in suspicione apud omnes, quod Lutherani sint; interim tamen ex eorum dictis eos Lutheranos iudicare non possunt.">Sie verdächtigen also vor allen, dass sie Lutheraner sind; in der Zwischenzeit aber können sie nach ihren Aussagen nicht über die Lutheraner urteilen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Fatentur enim, quae dicunt pia esse et minime Lutherana, dum abusus non manifeste accusant.">Denn sie bekennen, dass das, was sie sagen, fromm und gar nicht lutherisch ist, während sie Missbrauch nicht offen vorwerfen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Interim ipsi rustici incipiunt per se abusus calumniari propter sacerdotum vitia.">In der Zwischenzeit beginnen die Bauern selbst wegen der Laster der Priester an und für sich Missbräuche zu verleumden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Et observant diligenter suspectos, numquid designent, quod Lutheranos arguat.">Und sie beobachten die Verdächtigen sorgfältig, ob sie etwa bezeichnen, dass er die Lutheraner tadelt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="At illi boni viri cavent tumultum et adeunt ceremonias cum caeteris et semper hoc in ore habent, expectanda esse domini iudicia, illum inventurum viam, ut res procedat.">Aber jene guten Männer hüten sich vor einem Aufruhr und kommen zu Zeremonien mit den anderen und haben immer dies in ihrem Munde, dass die Urteile des Herrn zu erwarten sind, dass er den Weg finden wird, damit die Sache voranschreitet.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Et ut scias, isti tales sunt, ut, si congrediendum sit cum sacerdotibus et disputandum, facillime forent superiores.">Damit du weisst, sind diese so, dass sie, wenn man sich mit den Priestern treffen und diskutieren muss, leicht die Oberen hätten.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nam plerique Latine docti sunt, non absolute, sed intelligunt utcunque, quae legunt.">Denn die meisten Menschen sind in Latein gelehrt, nicht absolut, sondern verstehen, was sie lesen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hi igitur in manifestissima suspicione sunt; sed nemo est, qui illis vim inferre audeat, tantisper dum cum illis adeunt missas, abstinent a carnibus diebus prohibitis, ut ipsi aiunt etc.">Diese sind also in einem sehr offenkundigen Verdacht; aber es gibt niemanden, der es wagt, ihnen Gewalt zuzufügen, solange sie mit ihnen zur Messe kommen, sich von den verbotenen Tagen des Fleisches enthalten, wie sie selbst sagen, usw.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Rustici amant ipsos, utpote quos eligunt magistratus.">Die Bauern lieben sie, weil sie die Magistrate wählen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sacerdotes accusare apud episcopum non audent, et si clam accusent, ille palam poena afficere non conatur, nam aliorum exempla eum docent, quam sit difficile Vallesianis manum inferre.">Die Priester wagen es nicht, vor dem Bischof anzuklagen, und wenn sie es heimlich anklagen, versucht er nicht offene Strafe zu ertragen, denn die Beispiele anderer lehren ihn, wie schwer es ist, die Hand der Vallesianer zu legen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ita varie se res habent.">So sind die Dinge verschieden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Incipiunt odisse Quinque Pagos, suos confoederatos, et amorem ab illis ad Bernates transferunt.">Sie beginnen, die Fünf Bezirke, ihre Eidgenossen, zu hassen und die Liebe von ihnen auf die Berner zu übertragen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Et unicum est, quod pios offendit in Bernatibus, quod scilicet matrimonia separent.">Einzig ist es, dass er die Frommen in Bernaten beleidigt, weil sie die Ehen trennen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ita ipsi aiunt.">So sagen sie selbst.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Separari quidem fatentur posse adulteros; sed quod is, qui peccavit, vel illa, ut isti possint alteri se associare, istud vehementer offendit.">Sie geben zwar zu, dass die Ehebrecher getrennt werden können; aber dass derjenige, der gesündigt hat, oder dass diese sich einem anderen anschliessen können, dies heftig beleidigt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Et est hodie vix res, quę plus offendat, non apud illos solum, sed ubique, quod boni viri verentur, ne hic peccetur.">Und heute gibt es kaum eine Sache, die mehr beleidigt, nicht nur bei ihnen, sondern überall, weil gute Männer fürchten, hier nicht gesündigt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam aliquis sit, qui eum locum tractet!">Und ich wünsche mir, dass es jemanden gäbe, der ihn anstelle behandelt!</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Et vix scio, qui melius istud possit quam tu, si animum adieceris.">Und ich weiss kaum, dass das besser sein kann als du, wenn du dir deine Gefühle hinzufügst.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="At non oporteret haec ad meos scribere, nam tum Pagis Quinque suspecti forent, et fortassis struerent insidias, ut Christum in pueris innocentibus, ut conabatur Herodes, perderent.">Aber es wäre nicht nötig, mir dies zu schreiben, denn damals hätten die fünf Pfarrer verdächtigt und vielleicht einen Hinterhalt gebaut, damit sie Christus bei den unschuldigen Kindern, wie Herodes versuchte, vernichten.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Verum si scirem te haec propter Christum aut velle aut propter negotia posse tractare, dicerem, quid illos maxime hic torqueret etc.">Aber wenn ich wüsste, dass du diese Dinge um Christi willen behandeln willst oder um der Geschäfte willen, würde ich sagen, was sie am meisten hier quälen würde usw.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Indicabis igitur, si quid etc.">Du wirst also sagen, ob du etwas usw.</s>
    <s translated="false" n="40" original_language="de" original_no_xml="Ich bitten uch umb der eer gottes willen, mag es sin."/>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Si haec natio ad Christum pertrahi posset, actum propemodum de Quinque Paganis (ut ita dicam) esset.">Wenn diese Nation zu Christus gebracht werden könnte, wäre es fast ein Akt der fünf Heiden (wie ich sage) gewesen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Bene res se habent, si absint a nostris offendicula.">Die Angelegenheiten verhalten sich gut, wenn sie von unseren Anstoss erregen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tamen res, ut spero, procedet, si adiuverint boni viri.">Aber die Umstände, so hoffe ich, werden hervorgehen, wenn gute Männer geholfen haben.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ego mecum reduxi pueros decem et prius quinque habebam; mittentur plures, nec est, qui amplius hiscere contra audeat, quantumvis torvo vultu me quidam aspexerint.">Ich habe zehn Knaben mit mir zurückgebracht, und zuerst hatte ich fünf. Es werden viele geschickt werden, und es gibt keinen, der es mehr wagt, gegen mich aufzubrechen, egal wie sehr mich einige mit drehem Antlitz gesehen haben.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Dominus orandus est, ut viam ostendat, et faciet haud dubie.">Wir müssen den Herrn beten, dass er den Weg zeige, und er wird ohne Zweifel tun.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Non possum plura, ne nauseam, dum iucunda male scribo, tibi paream.">Ich kann nicht mehr tun, um dich nicht Übelkeit zu bereiten, während ich angenehm schreibe.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Haec obiter inserere placuit.">Das Übrige wurde beschlossen, es einzufügen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Obsecro, quod oravi, ut impetrem.">Ich bitte dich, das zu erlangen, was ich betete.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sed redeo ad institutum.">Ich kehre aber auf die Einsetzung zurück.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Redii Basileam ea die, cum a vobis Otho noster ad nos rediit.">Ich kehrte an jenem Tag nach Basel zurück, als unser Otto von euch zu uns zurückgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Cepi denuo nuntium quaerere.">Ich habe es wieder begonnen, die Nachricht zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Hic Melchior Wirtius cum aliis duobus dixit se iturum ad thermas; huic dare decrevi tuum testamentum.">Hier sagte Melchior Wirtius mit zwei anderen, dass er zu den Thermen gehen werde; ich habe beschlossen, ihm deinen Bund zu geben.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Intervenit mulier quaedam mihi nota et nata ex Tyguro; haec promisit se accepturam et abiit me nescio.">Eine Frau, die mir bekannt ist und aus Zürich geboren wurde, ist eingetreten; sie hat versprochen, diese Dinge zu akzeptieren und hat mich weggezogen, ich weiss nicht.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ita ego denuo delusus admodum dolui.">So habe ich mich noch einmal getäuscht und sehr bedauert.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Hasce literas igitur scripsi, ut, si nullus alius inveniretur nuntius, mitterem proprium.">Ich habe diese Briefe geschrieben, damit ich, wenn kein anderer Bote gefunden wird, einen eigenen Brief schicken kann.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Adiunxi et alium libellum ex Vittęberga; hunc, si potes, mittito ad Elggi.">Ich habe auch ein weiteres Büchlein aus Witteberg hinzugefügt; schicke es, wenn du kannst, zu Elggi.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Obtestor te, mi Bullingere, ne mihi succenseas, nam ita res se habent, quemadmodum scripsi.">Ich flehe dich an, mein Bullinger, dass du nicht über mich ärgerst, denn die Umstände sind so, wie ich geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Misissem lubens testamentum etiam aliud, ut aliquid non pręmii, sed munusculi haberes pro hoc officio, sed verebar, ne gratum esset, cum habeas antea; sed siquid aliud voles, indicato, et mittam libentissime.">Ich hätte mir gerne ein Testament geschickt, damit du keine Belohnung, sondern ein kleines Geschenk für dieses Amt hättest. Ich fürchtete aber, dass es nicht willkommen wäre, da du es früher hast; aber wenn du etwas anderes wünschst, werde ich es mir angeben und es mit grösster Freude schicken.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Quod carmen attinet, quod ad misisti, oro, ut differas paululum; expecto vetustum quoddam exemplar e patria, cum quo conferam.">Was das Gedicht betrifft, das du geschickt hast, bitte ich dich, dich ein wenig aufzuschieben; ich erwarte ein altes Exemplar aus seinem Vaterland, mit dem ich es vergleichen werde.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Tertium habet Oporinus; hunc alloquar, quid de illo decreverit.">Oporin hat einen dritten; ich werde ihn ansprechen, was er über ihn beschlossen hat.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="De Nizolio contentus sum.">Ich bin zufrieden mit Nizolius.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Omnis res in tuto est, et bene habet, si te placavero; sed ignosces, spero, ubi audisti, quid causae fuerit.">Alles ist sicher, und es ist gut, wenn ich dich besänftige; aber ich hoffe, du wirst verzeihen, wenn du gehört hast, was die Ursache ist.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Quod scripsi de Vallesianis, malim clam esse, ne qua ad hostes evangelii perveniat rumor et struantur insidię.">Was ich über die Vallesianer geschrieben habe, möchte ich lieber heimlich sein, damit kein Gerücht zu den Feinden des Evangeliums gelangt und ein Hinterhalt gebaut wird.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Sunt alioqui iam illis suspecti, et rustici Vallesiani adhuc pendent; facili momento huc atque illuc moveri possent.">Andernfalls sind sie bereits verdächtigt, und die Bauern von Vallesian hängen noch ab; sie könnten sich leicht hier und dorthin bewegen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Nihil melius, quam si avelli possent a Quinque Pagis, id quod difficulter fiet; sed spero fore, nam Vallesiani contemnuntur ab illis.">Nichts Besseres, als wenn sie von den Fünf Pfarrern entfernt werden könnten, wird dies nur schwer geschehen, aber ich hoffe, dass es geschehen wird, denn die Vallesianer werden von ihnen verachtet.</s>
    <s translated="false" n="66" original_language="de" original_no_xml="Summa: Was sol ich sagen, man muͦß wyßlich handlen und gott vor ougen han und bitten und nitt uffhörren."/>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Ignosce mihi, id te oro per charitatem, quae mutua esse debet in Christo, quod non sim veritus primum non servare fidem, quod tamen citra meam culpam evenit, deinde te tam ineptis, et si essent elegantissime, propter prolixitatem molestis literis onerare.">Vergib mir, ich bitte dich durch die Liebe, die in Christus wechselseitig sein sollte, weil ich nicht befürchtet habe, dass ich den Glauben nicht respektiert habe, was jedoch ohne meine Schuld geschehen ist, und dann, dass du so dumm und elegant, wegen der Länge deines lästigen Briefes belastest.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Decreveram paucissimis scriberem, at postquam semel cepi, tam iucundum fuit tecum confabulari, ut finire nescierim.">Ich hatte beschlossen, an sehr wenige zu schreiben, aber nachdem ich es einmal begonnen hatte, war es so angenehm, mit dir zu verkehren, dass ich nicht wusste, wie ich es beenden sollte.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Salutabis, quaeso, meo nomine d. Collinum et Ammanum, Theodorum etc.">Grüsse, ich bitte dich, in meinem Namen den Herrn Collinus und Ammanus, Theodor usw.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Dicerem plura, sed, ut dixi, haec nimis multa.">Ich würde mehr sagen, aber, wie ich gesagt habe, diese Dinge zu viel.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Vale et me tibi in domino commendatum habe.">Leb wohl und habe mich dir im Herrn empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 12. iulii.">Basel, 12. Juli.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Tuus Thomas Platterus.">Dein Thomas Platter.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Domino Henrico Bullingero, apud Tygurinos verbi dei summo praeconi.">Dem Herrn Heinrich Bullinger, vor den Zürchern, dem obersten Prediger des Wortes Gottes.</s>
  </letter>
</file>
