<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11221" id_hbbw="1178" id_irg_sort="1178" id_sort="111780"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D. P.">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Pergrata fuerunt, honorande praeceptor, et quae de statu ecclesiae vestrae scripsisti, et salutes quas ab optima uxore, matre, dulcissimisque liberis, missas significasti.">Es war sehr erfreulich, ehrenwerter Präzeptor, was du über den Zustand deiner Kirche geschrieben hast, und die Grüsse, die du von deiner besten Frau, deiner Mutter, den süssen Kindern, geschickt hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Deum Optimum Maximum ex animo precor ut cum vos incolumes servet, tum vero ecclesiam in hac sincera et sancta religione retineat.">Ich bitte den besten Gott von Herzen, dass er euch in Sicherheit bewahre und die Kirche in dieser aufrichtigen und heiligen Religion bewahren möge.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De libro tuo regi inscripto deque exemplaribus dono missis quid factum sit, nunc paucis accipe.">Nimm nun in wenigen Worten von deinem Buch, das an deinen König geschrieben ist, und von den Exemplaren, die du geschickt hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quum patriae solum attigissemus, diligenter de regni statu sumus percontati; atque hic a bonae fidei hominibus intelleximus, vestram auctoritatem propter inauspicatam illam nescio quam retractationem plurimum fuisse extenuatam.">Wenn wir nur das Land erreicht haben, haben wir uns sorgfältig über den Zustand des Reiches beraten; und hier haben wir von den Menschen guten Glaubens verstanden, dass eure Autorität wegen dieser unerwarteten Überlegung am meisten abgeschwächt worden ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Accessimus igitur primo omnium Cantuariensem episcopum, qui humanissime librum ad se missum excepit: obtulimus quoque illi civilitatis causa, ac ut esset commendatior, regis librum: primo renuit, ac censuit multo utilius si D. Cromwallo traderetur, ac is hunc regi commendaret.">Wir kamen also zuerst zum Bischof von Canterbury, der das ihm zugesandte Buch höflich aufnahm: Wir boten ihm auch die Sache der Zivilisation an, und um es empfehlenswerter zu machen, lehnte er das Buch des Königs an: Erstens lehnte er es ab und hielt es für viel nützlicher, wenn er es dem König übergeben würde und es diesem König empfehlen würde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ceterum a coena reposcit ipse regis librum, ac pollicetur se in manus regis daturum, nobis tamen praesentibus, si quid a nobis velit rex sciscitari.">Ausserdem fordert er das Buch des Königs vom Abendmahl und verspricht, dass er es in die Hände des Königs geben wird, aber wenn der König etwas von uns erfahren will.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Parat se ad continuam lectionem libri, ne aliquid ignoti regi commendare videretur.">Er bereitet sich für die fortgesetzte Lektüre des Buches vor, damit er nicht den Anschein erwecke, als würde er etwas Unbekanntes dem König empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Jubet nos post duos redire dies: mox D. Crumwallum adimus; Eliottus illi in manus dedit tuum ad se librum una cum literis; perbenigne accepit, ac literas perlegit, quamvis esset fluctibus negotiorum obrutus: is illa nocte petebat curiam, nescio quid negotii habens cum rege, cui haud dubie ostendit librum, quem eo die acceperat.">Er befiehlt uns, nach zwei Tagen zurückzukehren: bald kommen wir zu Crumwallus; Eliott gab ihm zusammen mit Briefen dein Buch in die Hände; er nahm es freundlich an und liest die Briefe, obwohl er von den Wellen der Angelegenheiten überwältigt worden war. In dieser Nacht bat er den Hof, und er hatte keine Angelegenheiten mit dem König, dem er zweifellos das Buch zeigte, das er an diesem Tag erhalten hatte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hoc ubi rescivit Cantuariensis, illico mittit regi suum librum, cum nos adesse non possemus; sed gratum donum fuisse regi ex hoc colligimus, quod rex adstantibus dixerit se velle ut in Anglicum sermonem verteretur.">Als er dies von Canterbury erfuhr, schickte er sofort sein Buch dem König, da wir nicht anwesend sein konnten; aber wir haben daraus eine dankbare Gabe des Königs gesammelt, weil der König den Anwesenden sagte, er wolle es, ins Englische übersetzt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Pollicitus erat Cantuariensis se hisce nundinis te certiorem facturum de hisce omnibus.">Pollicitus war Canterbury, dass er dich auf diese Messen informieren würde.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ceterum ante quinque dies quam eram discessurus illum adii: peto numquid vellet per me ad vos; respondet epistolam tuam praesentem non habere; reliquerat enim eam apud aedes suas, a Londino, ubi nunc agit, quinquaginta milliaribus Britannicis distantes.">Aber vor fünf Tagen, bevor ich abreisen würde, kehrte ich zu ihm zurück: Ich bitte dich, ob er es mir durch mich wünschte; er antwortet, dass dein Brief nicht anwesend ist; denn er hatte es in seinem Haus verlassen, von London, wo er jetzt handelt, fünfzig Meilen von Britannien entfernt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Proximis nundinis ab omnibus exspectabis literas.">Sie werden auf der nächsten Messe auf einen Brief von allen warten.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="De D. Cromwallo, de Matreface, ac Polscedis, arbitror nostrum Eliotum suis literis ad te mentionem fecisse: certe Latimerus episcopus a nobis bis aut ter est sciscitatus, num velimus has partes repetere; se enim libentissime rescripturum: nil, mihi crede, in vita illi contigit gratius, quam id quod ipse miseris.">Ich denke, dass unser Bischof Eliotus in seinen Briefen an dich erwähnt hat: Sicherlich ist der Bischof Latimerus von uns zwei oder dreimal gewusst worden, ob wir diese Parteien wiederholen wollen; denn er wird sie mit grösster Freude zurückschreiben; glaub mir, ist in diesem Leben willkommener als das, was du selbst elend hast.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ego tum temporis nil certi poteram polliceri: verum an tibi rescripserit, certe nescio; is enim, cum ex Anglia solverem, plusquam ducentis milliaribus a Londino aberat unde solvimus.">Ich kann mir damals nichts Sicheres versprechen; aber ob er dir geschrieben hat, weiss ich es sicher nicht; denn er ist, als ich aus England gezahlt hatte, mehr als zweihundert Meilen von London entfernt, von wo wir gelöst wurden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="D. Edvardus Wottonus librum tuum laetissimo animo accepit, atque in eo diligenter versatur; jussitque ut quando ipse scribere non possit, tibi significarem se totum tuum esse, si qua in re tibi gratificari possit.">D. Edvard Wottonus hat dein Buch mit grosser Freude erhalten und sich mit grosser Sorgfalt darauf befasst; und ich würde dir, wenn er selbst nicht schreiben kann, sagen, dass er ganz und gar dein ist, wenn er dir in irgendeiner Sache dankbar sein könnte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Religio apud nos pulchre procedit.">Die Religion geht gut vor uns.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Regis jussu missi sunt in omnes partes Angliae qui sincere concionentur.">Sie wurden auf Befehl des Königs in alle Teile Englands geschickt, die aufrichtig verkündet werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De Walsingamica virgine ac aliis idolis comminutis puto te jamdudum audivisse.">Ich glaube, du hast schon längst von der Jungfrau von Walsingen und anderen zerbrochenen Götzen gehört.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Aestuans ille purgatorii ignis apud nos nunc extinguitur: de missa privata magna concertatio; agunt enim adhuc Londini legati ducis Saxoniae ac landgraviae Hessiae, qui in Lambeth palatio Cantuariensis quotidie fere intersunt disputationibus religionem attingentibus.">Jetzt wird bei uns das heisse Feuer des Fegefeuers ausgelöscht: über die private Messe ist ein grosser Streit; denn die Gesandten des Herzogs von Sachsen und des Landgrafen von Hessen handeln noch immer in Lambeth, dem Palast von Canterbury, an den Diskussionen der Religion teilnehmen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Pollicentur nobis optima, nec possumus nobis non optima quaeque sperare.">Die Besten versprechen uns und wir können nicht auf das Beste hoffen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Cetera ex D. Joanne Butlero cognosces: ignosces quod nunc plura non scripserim.">Den Rest wirst du von Meister John Butler erfahren; du wirst verzeihen, was ich jetzt nicht mehr geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Misi tibi pannum Britannicum, unde fiant tibi duo paria tibialium, alterum ex albo, alterum ex nigro: item 6 paria chirothecarum Oxoniensium; D. Joanni Butlero dabis unum par, uxori, matri, fratri, ac ejus uxori, tibi, singulis par unum.">Ich habe dir ein britisches Tuch geschickt, aus dem zwei verschiedene Dir zugeschickt werden, das eine aus dem Weissen, das andere aus dem Schwarzen; und ebenso 6 Gleiche aus den Oxforder Autotheken; Du wirst dem Herrn John Butler eine Gleiche geben, der Frau, dem Bruder und seiner Gattin, und jedem, der gleich ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Utinam licuisset in majoribus gratificari.">Ich wünschte, es wäre möglich, sich in den grösseren zu beglückwünschen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Haec interim scio boni consules.">In der Zwischenzeit weiss ich, dass du gute Konsuln bist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meo nomine quaeso uxorem, matrem, liberos, fratrem, D. Joannem, breviter totam familiam, quam officiosissime.">Grüsst in meinem Namen meine Frau, meine Mutter, meine Kinder, meinen Bruder, Johannes, die ganze Familie, so pflichtbewusst wie möglich.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Recipies etiam a Froschovero monetam Romanam quam Michael Drumaeus mihi dono dedit, qui tibi etiam nunc scripsit.">Du wirst auch von Froschover die römische Währung erhalten, die mir Michael Drumaeus geschenkt hat, der dir jetzt auch geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Utinam velis proximis nundinis illi rescribere, ac unas literas D. Ricardo Traceo, patri nostri Treherni, mittere; is enim tibi plurimum favet: poteris nostro Treherno, ut spero, hac re prodesse.">Ich wünschte, du würdest ihm auf der nächsten Messe schreiben und einen Brief von Meister Ricardus Traceus, unserem Vater Trehernus, zukommen lassen; denn er ist dir sehr gewogen, denn du wirst, wie ich hoffe, unserem Trehern in dieser Angelegenheit nützen können.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="En mittimus tibi libellulos sex, nos quod velim sic tuis libris dono missis respondere, sed ut interim aliquo munusculo me tui memorem esse testarer.">Siehe, wir senden dir sechs Büchlein, weil ich wünsche, dass ich in der Zwischenzeit auf deine Bücher mit der Gabe antworten möchte, aber damit ich bezeuge, dass ich mich in einem Geschenk von dir erinnere.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Vale feliciter.">Leb wohl glücklich.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Frankfordiae, 17 die Septembris.">Frankford, 17. September.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Tuus totus, NICOLAUS PARTRIGIUS">Nikolaus PARTRIGIUS, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Utinam aliquis mihi exscriberet quae in D. Joannem concionatus es: ego bene ac fideliter illi munerarem.">Ich wünschte, es würde mir jemand schreiben, was du über Meister Johannes gepredigt hast; ich hätte ihm gut und treu zugetan.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Stanneas patinas puto solere in Anglia expoliri creta Flandrica.">Ich glaube, dass die Pflanzen in England gewohnt sind, die Kreta Flandern zu entkleiden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Insigniter tum docto tum pio viro D. Henrico Bullingero, praeceptori suo colendissimo.">An den gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst verehrten Lehrer.</s>
  </letter>
</file>
