<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11159" id_hbbw="1116" id_irg_sort="1116" id_sort="111160"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et quieta conscientia per Christum Iesum.">Das Heil und das ruhige Gewissen durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nisi me ecclesiae, communis nostrae ac venerandae matronae, cura magis quam mearum ipsius stimularet ac solicitaret, possem et ego pariter vobiscum altum in scribendo agere silentium.">Wenn mich die Kirche, unsere gemeinsame und verehrungswürdige Mutter, nicht mehr anregt und besorgt hätte, könnte ich auch mit euch im Schreiben tief schweigen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iam enim tertium ad vos communes do literas, ad quarum nullas quisquam vestrum quidquam respondere dignatus est, utut ego responsi avidus fuerim.">Denn ich gebe euch schon einen dritten gemeinsamen Brief, auf den keiner von euch geruht hat, auf eine Antwort zu antworten, so dass ich begierig bin.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scio equidem et agnosco libenter, quod multis et variis occupationibus multo gravioribus occupati sitis ita, ut omnibus ex aequo satisfacere nequeatis.">Ich weiss tatsächlich und erkenne es gerne, dass ihr mit vielen und verschiedenen Beschäftigungen beschäftigt seid, so dass ihr nicht allen gleich genugthun könnt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cogito et illud, quod ideo hactenus nihil scribere ad me volueritis, quod nihil certi adhuc de provintiola mihi decernenda decretum sit et per vos non steterit, quominus absolutum et perscriptum sit mihi.">Ich denke auch daran, dass ihr mir bis jetzt nichts schreiben wollt, weil mir noch nichts Sicheres über die Vorsehung zu entscheiden beschlossen hat und dass es durch euch nicht festgehalten wird, damit es mir absolut und schriftlich gegeben wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At velim vicissim, et vos animum diutule expectantis perpenderetis atque adeo diutius expectantium animos indueritis; hoc enim si feceritis, aliis morae non omnino brevis impatientioribus paulo aequiores fueritis.">Aber ich wünschte, ihr würdet euch lange überlegen und die Seelen derer, die noch warten, so lange anziehen; denn wenn ihr dies tut, wäret ihr nicht ganz kurz als die anderen ungeduldig.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tantum de diuturno vestro silentio.">Nur über euer langes Schweigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quod ad res ecclesiasticas (quarum causa isthaec potissimum scribenda duxi) adtinet: Quamvis Basilienses omnem (ceu aiunt) lapidem moverint, ut nostri in ipsorum, non vestrum de responsione Luthero danda praescriptum consentirent, tamen, Christo sit gratia, cum vestrum tum ipsorum  ita Erasmi potissimum opera temperatum est, ut neque vobis senatus noster de reiiciendis sequestribus assentiat nec per omnia in Basiliensium sententiam pedibus iverit.">Übrigens, weil es sich um die kirchlichen Angelegenheiten (von denen ich gerade diese Angelegenheiten schreibe) handelt: Obwohl die Basler jeden Stein (wie man sagt) bewegt haben, dass unsere Leute in ihrer, nicht eure Antwort an Luther zustimmen, so ist doch Christus dankbar, da Erasmus vor allem eure Anstrengungen so mässigt hat, dass unser Senat euch nicht zustimmt, die Senat zu verwerfen, und nicht in allem nach Basel gelangt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ubi enim illi plus nimio Lutherizantes cupiunt, ut perinde fateamur Christum in credentium coena adesse, eius corpus et sanguinem edi ac bibi ut Lutherus, hoc est, ut divinae potentiae liberum relinquamus, quo pacto adsit et commanducetur, a nostris appendix addita est, in qua eam domini praesentiam in sacrosancta coena et talem manducationem corporis eius agnoscimus, quae et qualis diserte in Basiliensi confessione et responsione Luthero in Schmalchadensi[!] conventu data continetur.">Denn wo jene zu viel wünschen, um zu bekennen, dass Christus beim Abendmahl der Gläubigen anwesend ist, dass sein Leib und Blut gegessen und getrunken werden wie Luther, das heisst, dass wir der göttlichen Macht frei lassen, in welcher Weise er gegenwärtig und zusammengeführt wird, wurde von unseren Leuten angehängt, in der wir jene Gegenwart des Herrn im heiligen Abendmahl und eine solche Speisung seines Leibes anerkennen, die sowohl in der Basler Bekenntnis als auch in der Antwort Luthers in der Schmalchade enthalten ist!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Porro autem, quum senatus noster eatenus Basiliensium technis assensus sit, quatenus comitia ecclesiastica in ecclesia vestra metropolitana indicantur, vestrae prudentiae erit illud anceps negotium in utranque expendere partem, num videlicet Christi ecclesiae expediat logodaedalos illos toties audire et contentionem instaurare annon.">Da aber unser Senat bisher von den Technologien der Basler zugestimmt wurde, insofern die kirchlichen Wahlen in eurer Metrokirche angekündigt werden, wird es eure Klugheit sein, diese Angelegenheit in beiden Seiten zu prüfen, ob es nämlich der Kirche Christi nützt, sie so oft zu hören und den Streit zu erneuern.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Certe gravem sustinetis expectationem, viri ac fratres in domino charissimi, adeo ut totius orbis christiani papistae, cacobaptistae et orthodoxi homines oculos suos in vos coniiciant ac tragoedi[ae] istius heu nimis diu in proscenio remoratae eventum expectent.">Ihr habt gewiss eine ernste Erwartung, liebe Männer und Brüder im Herrn, so dass die christlichen Papisten des ganzen Erdkreises, die Kakobaptisten und die orthodoxen Menschen ihre Augen auf euch werfen und die Tragödien dieses allzu lange verzögernden Ereigniss erwarten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam illi quidem partim circum circa mussant nos brevi ad ipsos redituros, ex quo quidam nostrum cum Luthero et Bucero dicimus corpus Christi et sanguinem confestim cum porrecto pane et poculo fideli menti distribui; partim vero coniiciunt nos totos ad ollas Aegyptiacas respicere et Lutherum designatum iam summum pontificem adoraturos.">Denn diejenigen, die teils um uns herum müde sind, werden bald zu ihnen zurückkehren, von denen einige von uns mit Luther und Bucer sagen, dass der Leib Christi und das Blut sofort mit dem Spenden des Brotes und einem treuen Kelch des Geistes verteilt werden; teils aber werfen sie uns vor, dass wir ganz auf die ägyptischen Töpfe blicken und Luther, der bereits zum Hohenpriester gewählt wurde, anbeten würden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hi vero bene de vobis ominantur ac sperant vos pro vestra providentia, pietate ac eruditione negotium ita moderaturos, ut nihil aliud in absolvenda concordia statuatis, quam quod iam olim in Basiliensi confessione et responsione ad Lutherum statuistis.">Diese Leute drohen euch wohl und hoffen, dass ihr in eurer Vorsehung, eurer Frömmigkeit und Gelehrsamkeit so mässigt, dass ihr nichts anderes bei der Lösung der Eintracht beschlossen habt als das, was ihr schon längst in Basler Bekenntnis und Antwort auf Luther beschlossen habt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quanto igitur maior et periculosior de vobis expectatio est, tanto magis vos advigilare ac in summo dei timore omnia agere decet.">Je grösser und gefährdeter also die Erwartung an euch ist, desto mehr ziemt es euch, zu wachen und alles in der höchsten Furcht Gottes zu tun.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ego, quod unicum hac in re possum, pro mea virili deum orabo, ut discordem illam cum Luthero concordiam in nominis sui gloriam ac ecclesiae emolumentum vertat neve ob insignem nostram ingratitudinem erga ipsum et ipsius verbum a fecibus papisticis repurgatum sinat nos in pristinas aut longe peiores relabi tenebras, quin potius nominis sui gloriam respiciat et nos ita per spiritum suum irriget, laetamen admoveat luxuriantesque ramusculos amputet, ut fructus evangelica professione dignos aedamus nominique ipsius ornamento, non dehonestamento simus, dum publicam inter nos et christianam fovemus charitatem et concordiam.">Ich werde für meinen männlichen Gott beten, dass er diese Eintracht mit Luther in die Herrlichkeit seines Namens und den Vorteil der Kirche verwandelt oder uns wegen unserer ausserordentlichen Undankbarkeit zu ihm und seinem Wort, das von den päpstlichen Handlungen gereinigt wurde, in die alten oder weit schlimmeren Finsternisse zurückbleiben lässt, um vielmehr den Ruhm seines Namens zu schauen und uns so durch seinen Geist bewässern zu lassen, doch möge er die Lücken mit Wollust wegnehmen, damit wir die würdigen Früchte des evangelischen Bekenntnisses mit seinem namentlich würdigen Schmuck und nicht mit Beständigkeit sein, indem wir die öffentliche Liebe zwischen uns und der christlichen Liebe und Eintracht fördern.</s>
    <s translated="false" n="16" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Disputatio cum cacobaptistis septimo die absoluta est.">Die Diskussion mit den Kakobaptisten erfolgte am siebenten Tag.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quorum coryphaei alienigenae fuerunt Ioannes Hotzius ditionis Tigurinae, Mathias quidam Bremgartinus, Michael sarctor cognomento Uͦtz, Athesinus, ac ephippiarius quidam, homuntio ex Bavaria oriundus.">Von ihnen waren John Hotzius ausländische Koryphae aus Zürich, ein gewisser Mathias aus Bremgartin, Michael Sarctor namens Uotz, Athesinus und ein Ephippiarius aus Bayern.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Articuli, de quibus disceptatum est, hi sunt: An veteris instrumenti codices ad fidem et charitatem corroborandam facientes novi testamenti libris aequipolleant.">Die Artikel, über die es diskutiert wurde, sind folgende: Ob die Handschriften des alten Werkzeuges zur Stärkung des Glaubens und der Nächstenliebe dienen, indem sie die Bücher des Neuen Testamentes gleichwertig machen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quo a catabaptistis concesso primum rationem suae vocationis ad verbi ministerium reddere iussi sunt, deinde, quid ecclesia et quotduplex.">Von den Katabaptisten, die die Erlaubnis gegeben haben, wurden sie befohlen, den Dienst ihrer Berufung zum Wort zu erledigen, und dann, was die Kirche und wie vielfache.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Exinde rerum ordine exigente de paedobaptismo, iureiurando, magistratu christiano ac censura ecclesiastica agi coeptum et sexta die finitum.">Von da an, in Anbetracht von Pädobaptismus, Eid, christlichem Magistrat und kirchlicher Zensur, wurde begonnen und am sechsten Tag beendet.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quia vero de nullo praeterquam primo articulo inter anabaptistas et nostros evangelistas non pessime disputantes convenire potuit, senatus populusque Bernensis postero die durissimam in cacobaptistas sententiam in pontibus dixit, videlicet ut omnes exulatum irent et proscribantur, quotquot resipiscere iam nollent, ea lege atque omine, ut, quicunque proscriptus in Bernatum finibus posthac deprehensus fuerit, absque ulla venia capitis supplitio afficiatur.">Weil aber ausser dem ersten Artikel zwischen den Wiedertäufern und unseren Evangelisten nicht sehr schlecht übereinstimmen konnte, sagte der Senat und das Volk von Bern am nächsten Tag eine sehr harte Meinung über die Kakobaptisten in den Brücken, nämlich dass alle Verbannten gehen und verbannt werden, so viele, die es nicht mehr tun wollten, unter der Bedingung und unter der Bedingung, dass jeder, der von nun an in Bern festgehalten wurde, ohne Verzeihung des Hauptes bestraft werden kann.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Haec ubi promulgata esset lex, vix unus et alter ex numerosa multitudine repertus est, qui resipiscens domum redierit.">Als das Gesetz verkündet wurde, fand sich kaum ein und der andere aus einer grossen Zahl, der bei der Wiederkehr nach Hause zurückkehrte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hunc exitum cacobaptistica concertatio habuit.">Diesen Ausgang hatte die Kakobaptismuskonkurrenz.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quo pacto autem et quibus argumentis ultro citroque decertatum sit, acta disputationis publicata testabuntur.">Auf welche Weise und mit welchen Argumenten sie hin und her gekämpft haben, werden die Akte der Disputation bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Mearum rerum status sic habet: Ex quo ex vobis intellexi me in patriam brevi revocandum esse, id ante tres septimanas contionatoribus nostris indicavi, ut ipsi senatum certiorem facerent me sub pentecostes festum hinc soluturum.">Der Zustand meiner Angelegenheiten hat folgendermassen: Seitdem ich von euch erfahren habe, dass ich kurz in mein Land zurückgerufen werden muss, habe ich es vor drei Wochen unseren Predigern angezeigt, dass sie selbst den Senat unter Pfingstfesten informieren würden.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ideoque licere illis, si velint, interea temporis de successore prospicere.">Deshalb dürfen sie, wenn sie wollen, in der Zwischenzeit auf einen Nachfolger achten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Non displicuit illis conditio; cum enim Sulcerus commodum ad cacobaptisticam concertationem venisset, senatus eum mihi (ut audio) subrogavit.">Die Bedingung missfiel ihnen nicht; denn als Sulcer zu einem Streit um die Kakobaptistik kam, stellte ihn der Senat (wie ich höre) auf.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque mihi sub nundinas Duracenseis commoda navigio remeandi occasio in patriam se oblatura sit, quaeso vos per christianam charitatem, ut quam ocyssime docendi provintias distribuatis et mihi decretam conditionem, quamprimum licet, significetis.">Da mir also die Gelegenheit gegeben wird, unter der Zürcher Messe die bequeme Schifffahrt in mein Land zurückzukehren, bitte ich euch, euch durch christliche Nächstenliebe so schnell wie möglich zur Lehre zu verteilen und mir so schnell wie möglich die Bedingung zur Verfügung zu stellen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim primo quoque tempore de illa me certiorem feceritis, inter sacrum et saxum stabo nec, quid mihi faciendum sit, sciam.">Wenn ihr mich nicht einmal über sie informiert habt, werde ich zwischen dem heiligen Steine stehen und nicht wissen, was ich tun soll.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos, quotquot  heic sunt, et rogant, ut munus vobis a deo iniunctum pro fidei synceritate asserenda (ut coepistis) strenue et constanter administretis, praecipue ursifer Sepinus, Cyro, urbis Bernensis a secretis, et doctor Valerius, physicus et historiographus.">Es grüssen euch, wie viele hier sind und sie bitten, dass ihr die von Gott auferlegte Aufgabe, die Aufrichtigkeit des Glaubens zu behaupten (wie ihr begonnen habt) entschlossen und standhaft verwaltet, vor allem Sepinus, der Stadt Bern von den Geheimnissen und Doktor Valerius, Physiker und Geschichtsschreiber.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Salutate vicissim mea caussa vestros symmystas, imprimis Theodorum nostrum.">Grüsst meinerseits eure Symmystas, besonders unseren Theodor.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, 26. martii anno 1538.">Gegeben zu Bern, 26. März 1538.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Ioan. Rhellicanus.">Johannes Rhellikan.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimis ac pientissims viris d. Heinricho Bullingero, Megandro ac Leoni, ecclesiae Tigurinae in verbo dominico praesidibus, amicis et patronis suis in domino observa[ndi]s.">Den sehr geehrten und frommen Herren Heinrich Bullinger, Megander und Leo, der Kirche von Zürich im Wort des Herrn, ihren Freunden und Gönnern im Herrn zu beobachten.</s>
    <s translated="false" n="37" original_language="de" original_no_xml="Z[ürich]."/>
  </letter>
</file>
