<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11196" id_hbbw="1153" id_irg_sort="1153" id_sort="111530"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et salutem a domino.">Gnade und Heil vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Etsi nulla mihi tecum intercessit unquam familiaritas, virorum doctissime, quae ad scribendum subinvitare iam posset, attamen generosus ille animi tui candor, comitas tanta ac suavitas, quae mihi Nicolaus meus summopere praedicaverat in te apud tuos tam praeclaro loco viro, extorserunt hanc impresentiarum epistolam, ut quod nullo hactenus veteris amicitiae titulo ausus essem tentare, hae tuae egregiae virtutes et in amicum praeterea exhibita humanitas vel ab ignotissimo alias evincere valebant.">Obwohl mir noch nie eine Vertrautheit zwischen dir, gelehrtester Männer, die jetzt zum Schreiben einladen könnte, so haben doch jene hochherzige Aufrichtigkeit deines Geistes, eine so grosse und angenehme Gesinnung, die mir mein Nikolaus vor allem in dir unter deinen Männern an einem so hervorragenden Ort gepredigt hatte, diesen Brief der Gegenwart erpresst, dass ich, wie ich es bisher gewagt hatte, unter keinem Titel der alten Freundschaft zu versuchen, diese deine herausragenden Tugenden und deine Freundlichkeit gegenüber einem Freund, der mir noch anders als ein unbekannter Mann widerlegen konnte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Semper fui hac opinione eos, qui ex animo faverent evangelio, maxime vero, qui antesignani essent in illo pure praedicando, non solere admodum morosos esse vel aditu difficiles.">Ich war immer der Meinung, dass diejenigen, die das Evangelium von Herzen begünstigen, vor allem aber diejenigen, die in seiner reinen Verkündigung die Vorzeichen waren, es nicht zu tun pflegten, sehr moralisch zu sein oder schwer zu treten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed ita iam confirmavit sententiam meam Nicolaus, ut serio existimem non tantum ad restaurandos ecclesiae iam diu corruptae mores vestra doctrina et syncera verbi divini tractatione excitatos vos esse, at ut exemplo etiam vitae quasi totius orbis luminaria praeluceatis vos Germani aliis, tam faciles estis, tam expositi omnibus iuvandis et amplectendis, qui pietati favent.">Aber Nikolaus hat meine Meinung bereits bestätigt, dass ich für ernsthaft halte, dass ihr nicht nur dazu angeregt seid, eure lange verdorbenen Sitten durch die Lehre und die aufrichtige Behandlung des göttlichen Wortes wiederherzustellen, sondern dass ihr durch das Beispiel des Lebens wie die Lichter der ganzen Welt den anderen Deutschen so leicht voranleuchtet, euch allen so erklärt zu helfen und zu umarmen, die der Frömmigkeit dienen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quo fit, ut minus metuam mihi, quod ignotus, quod imperitus et intempestivus interpellator tibi meis literis accedam, cum non spernitis, qui vestrum studiosum offerant animum, quantumvis alioqui crassum et indoctum.">Daraus folgt, dass ich weniger fürchte, dass ich dir als unerfahrener und unzeitgemässer Ankläger in meinen Briefen zukommen werde, wenn ihr nicht verachtet, die euch einen ernsthaften Geist anbieten, egal wie groben und ungelehrt er auch sonst ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quamquam non tam accedere me dicendum putem, quam Nicolao sic de vobis referente impelli ad scribendum.">Trotzdem glaube ich, dass ich nicht so weit gekommen bin, wie Nikolaus, der mich auf euch bezieht, zum Schreiben anzuspornen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ita enim animum meum accendit tam frequenti praedicatione vestrae inexhaustae humanitatis et ex iucundissimo convictu amplissimi fructus, ut, cum omnia illi optaverim semper, quae mihi ipsi evenire cuperem, hanc tamen foelicitatem nescio quo pacto illi pene invideam, quod cum tam doctis et piis viris versari tam diu datum sit et tam disertis sermonibus frui.">Denn so entflammt mein Geist durch eine so häufige Verkündigung eurer unerschöpflichen Menschlichkeit und aus einem höchst angenehmen Zusammenleben, dass ich, obwohl ich ihm immer alles wünschte, was mir selbst passieren würde, dennoch diese Glückseligkeit fast beneide, dass ich mich so lange mit so gelehrten und frommen Männern beschäftigt habe und so beredte Reden erfreuen kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nec possum, sat scio, prius animo esse quieto aut illi hanc foelicitatem invidere cessare, quam intelligam non magis alienum habituros nos te licet nunquam adhuc visos, atque ille nobis coniunctissimus hactenus suum possedit.">Ich kann nicht, ich weiss genug, zuerst mit ruhigem Geiste sein, oder wenn ich aufhöre, dieses Glück zu beneiden, bevor ich verstehe, dass du es nicht mehr für fremd halten wirst, obwohl du es noch nie gesehen hast, und er, der uns am engsten verbunden ist, hat es bisher in Besitz genommen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non minore affectu, ne nescias, tenentur hic multi tum erga te ac tuos quo Nicolaus noster.">Mit nicht geringerer Zuneigung, damit du nicht weisst, sind hier viele zu dir und zu deinen Freunden, zu denen unser Nikolaus ist, gehalten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod si impetrare possent, quod facile se exoraturos sperant a tam facili viro, ut libere et audacter, cum opus habeant, ad te scribant, consilium tuum sciscitentur et in arduis quibusdam, ut obveniant, questionibus opera tua utantur sine aliqua temeritatis aut suspicionis nota, existimabunt se summum consecutos esse beneficium.">Wenn sie aber erreichen können, was sie sich leicht von einem so einfachen Mann erhoffen, dass sie, wenn sie es brauchen, frei und kühn an dich schreiben, deinen Rat ermitteln und in gewissen schwierigen Dingen, damit sie zu Hilfe kommen können, deine Werke ohne eine bekannte Unbesonnenheit oder einen Verdacht verwenden, werden sie denken, dass sie die grösste Wohltat erlangt haben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Varii enim occurrunt scrupi in perlegendis tum veterum tum vestratium hominum et aliorum quorundam huius aetatis scriptis.">Denn manche sind es, die sich auf die Lesung der Alten wie der Eurigen und der anderen Schriften dieser Zeit beziehen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sunt, quae minus assequimur aliqui, sunt, quae a quibusdam minime probantur, fortassis quia parum intelligant.">Es gibt einige, die wir weniger erreichen, es gibt solche, die von manchen nicht bewiesen werden; vielleicht weil sie wenig verstehen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In his difficultatibus si explicaret illorum animos tua aut tui similium opera, plurimum levarentur illorum cogitationes ac nonnihil lucri fecisse se ex Nicolai ad vos profectione non indiligenter praedicarent.">In diesen Schwierigkeiten würden sie, wenn er ihre Gefühle erklärte oder die Werke deinesgleichen, ihre Gedanken am grössten belastet und nichts Gewinnes von Nikolaus zu euch geleistet haben, nicht unachtsam predigen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Passim ab omnibus rapiuntur et devorantur indefessa lectione scripta vestra Germanica, praesertim Tigurina, et tua inprimis, doctissime Bullingere.">Eure deutschen Schriften, besonders Zürich, werden von allen weggenommen und verzehrt, vor allem von Euerem, gelehrten Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quoties in manus veniunt, toties sentire se in pietate profecisse audio quam plurimos testari bonę fidei homines.">So oft sie in die Hände kommen, höre ich, dass sie so oft in der Frömmigkeit Fortschritte gemacht haben, wie viele Menschen von gutem Glauben bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Imo ipsi hostes vestri nescio quo pacto attoniti obstupescant tuam tum diligentiam tum perspicuitatem in scripturis enarrandis.">Ja, eure Feinde selbst, ich weiss nicht auf irgendeine Weise, erstaunt über deinen Fleiss und deine Klarheit, die du in der Schrift erzählst.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Et cum olim satis improba amarulentia et maledica improbitate perstringere solebant nominatim quosdam Germanos, te quoque interdum, suggillare scripta vestra, accusare hereseos, vociferari nescio quae prodigiosa dogmata, iam paulatim pedem reprimunt, latrare desinunt et agnoscunt, per quos aliquando profecere.">Und als sie vor langer Zeit einige Deutsche, manchmal auch dich, durch eure Schriften zu tadeln, die Häresien anzuklagen, weiss ich nicht, welche wunderbaren Lehren sie bereits allmählich ihren Fuss unterdrücken, hören sie auf, zu streiten und anzuerkennen, durch die sie einmal Fortschritte gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nam nulli vehementius Germaniam falsis suis premunt accusationibus, quam qui praelectiones suas totas fere e Germanorum petunt libris, astuti quidem viri, qui hinc imperitos auditores avocant, ubi aliquando praeceptorum suorum furta deprehendant.">Denn keiner bedrängt Deutschland heftiger mit seinen falschen Anklagen als diejenigen, die fast ganz ihre Vorlesungen aus den Büchern der Deutschen verlangen, die schlauen Männer, die von hier aus unerfahrene Zuhörer abrufen, wo sie manchmal den Diebstahl ihrer Gebote feststellen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sed regi et proceribus quibusdam nostris dedicati nuper tui et aliorum labores ac tanto applausu ab eruditioribus quibusque accepti aeternum fere nugonibus istis indixere silentium; illos praeterea animarunt ad vestra scripta tractanda, quos hactenus deterruerunt praelectorum tam horrendae minae.">Aber dem König und einigen unserer Adligen, die kürzlich deiner und anderer Arbeit geweiht sind, und mit so grossem Beifall von allen Gelehrten, die sie empfangen haben, fast ewig zu schweigen von diesen Kleinigkeiten; ausserdem haben sie jene beseelt, um eure Schriften zu behandeln, die die Drohungen der Prälaten bisher abgeschreckt haben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quare, doctissime vir, perge foelicibus avibus hostibus tuis esse molestus et veritatis patrocinium non desere, et, si quae habeas alia studiorum tuorum monumenta, in communem omnium utilitatem publicato.">Deshalb, gelehrtester Mann, fahre fort, mit glücklichen Vögeln deinen Feinden lästig zu sein und den Schutz der Wahrheit nicht zu verlassen, und wenn du noch andere Denkmäler deiner Studien hast, die zum allgemeinen Nutzen aller beschlagnahmt wurden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ita demereberis tibi indies magis magisque omnium studiosorum animos et deo optimo maximo acceptissimum haud dubie sacrificium reddes.">So wirst du dir täglich mehr und mehr die Gemüter aller Studenten verspotten und dem vortrefflichsten Gott zweifellos das angenehmste Opfer darbringen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Vale et temeritati meae parce.">Leb wohl und schone meine Unbesonnenheit!</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Oxoniae, e collegio Magdaleniano, pridie kalendas augusti.">Oxford, aus dem magdalenischen Kollegium, am 30. August.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tuus Michael Drumaeus.">Dein Michael Drumaeus.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro d. Heinrycho Bullingero.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="[Tigu]ri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
