<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11192" id_hbbw="1149" id_irg_sort="1149" id_sort="111490"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino.">Ich grüsse Dich im Namen des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Pluribus silentii mei tam diuturni culpam apud te humanissimum virum, mi observande Bullingere, deprecarer, nisi pro tua insigni humanitate iampridem optimum nostrum dominum Zviccium mediatorem et candidum intercessorem, quo ego ingratę incivilitatis etiam reus interpellante absolutus sum, tu iudex  recepisses.">Ich würde viele Schuld für mein langes Schweigen bei dir, mein hochverehrter Bullinger, bitten, es sei denn, dass unser ausgezeichneter Herr Zviccius längst als Mittler und offener Fürsprecher, durch den ich auch als Angeklagter der Unhöflichkeit undankbar freigesprochen habe, du hättest den Richter erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego gratias summas tibi ago et pro ista eximia tua equitate et pro vere regio munere tuo, quo me et honorasti et, ut tua pace scribam, onerasti.">Ich danke dir sehr für deine aussergewöhnliche Rede und deine wahrhaft königliche Gabe, durch die du mich sowohl ehren als auch, damit ich deinem Frieden schreibe, belastet hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quando siquidem istud ego rependere possum?">Wann kann ich das zurückzahlen?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Addo, quod copias literarum Lutheri ad vestros et vestrorum ad illum satis amicarum mihi transmiseris, pro quibus beneficiis tuis immortales tibi ago et habeo gratias.">Ich füge hinzu, dass du mir genug Briefe von Luther an deine und deine Freunde geschickt hast, für die ich dir danke und dir für deine unsterblichen Wohltaten danke.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Utinam quoque eas quandoque referre queam!">Ich wünschte, ich könnte sie auch einmal berichten!</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Reliquum est, ut, quod spero Lutherum facturum, ubi is iam vobis amice responderit, et huius me participem facere digneris.">Das Übrige ist, dass ich hoffe, dass Luther tun wird, wo er euch freundlich geantwortet hat und du geruhst, mich an diesem teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Non enim credis, ut plerique non tam ex Lutheranis quam nostris hanc concordiam plane suspectam habeant et odiosam faciant.">Denn du glaubst nicht, dass die meisten nicht so sehr von den Lutheranern wie von unseren Leuten diese Einigung verdächtig und verhasst machen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Oportet ergo certum et firmum aliquid habere, quod obtrectatoribus illis opponas.">Also muss man etwas Gewisses und Gewissheit besitzen, was man diesen Verleumdern entgegensetzt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sunt hic apud nos concordię osores ille impurus Sebastianus Franck, qui hactenus ut civis hic vixit, et d. Chaspar Schwenckfeldius hospitis in morem hic versatus.">Es gibt hier bei uns jene unreine Hass gegen den Frieden, Sebastian Franck, der bisher als Bürger hier lebte und Herrn Chaspar Schwenckfeld, als Gastgeber, der hier in seiner Gewohnheit wohnte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hic iam abest, et ille, ut est certa spes, ad Michaelis proximum hinc solvet, nimirum a senatu urbe nostra proscribendus.">Er ist jetzt abwesend, und er wird, wie es sicher ist, von hier an Michaels Nachbarn richten, nämlich vom Senat unserer Stadt geächtet werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Schwenckfeldius autem, qui cum olim Tubingę Bucerus, Blaurerus et ego concordiam inivimus, ista sese etiamnum tuetur ore quidem confitens se nostrum non impedire ministerium, sed promovere maxime.">Schwenckfeld aber, der einst mit Tübingen Bucer, Blaurer und ich Einigkeit eingegangen ist, schützt sich selbst mit dem Mund und bekennt, dass er unseren Dienst nicht behindert, sondern vor allem fördert.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="At spero diem propediem diversum quid revelaturum; nam hisce diebus in manus meas pervenit scriptum quoddam tametsi anonymon, tamen Schwenckfeldianę venę.">Aber ich hoffe, dass der Tag bald etwas anderes offenbaren wird; denn in den letzten Tagen ist mir eine Art anonymer Schrift eingetroffen, allerdings von Schwenckfeldian.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Contendit enim ille evincere Christum glorificatum ut hominem creaturę rationem iam exuisse et damnat omnes contrarium sentientes.">Er bemüht sich nämlich, den verherrlichten Christus zu überwinden, als dass der Mensch bereits die Vernunft der Schöpfung abgelegt und alle, die das Gegenteil wahrnehmen, verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Verum de iis, si dominus volet, quandoque latius.">Aber von ihnen, wenn der Herr will, bisweilen weiter.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cęterum novi te dignum nihil nunc novi.">Ausserdem kenne ich dich jetzt nichts, das dir würdig ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Octavus est dies, quando senatus nostri legati hinc solverunt proficiscentes ad evangelicorum sociorum comitia, quę Isenaci hoc tempore celebrabuntur; materiam actionis ignoro.">Der achte Tag ist, an dem unsere Gesandten aus dem Senat bezahlten und auf dem Weg zur Wahl der evangelischen Verbündeten, die in dieser Zeit in Isenas gefeiert werden, aufbrachen; ich weiss nicht den Inhalt des Handelns.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ex Norinberga scheda impressa ad me hisce diebus venit a doctore Luthero elapso pentecostes festo valvis adfixa, in qua ille severissime reprehendit quendam Simonem Lemnium, qui infamia quedam epigrammata Wittenbergę insciis presidibus scholę et ecclesię edidit, in quibus bonorum civium et mulierum famam lesit et Moguntinum episcopum ad coelos usque evexit, hoc est, ut Lutheri verbis utar, ex diabolo fecit tantum non deum.">Aus Nürnberg kam mir in den letzten Tagen ein gedruckter Bogen, ein Lehrer Luther, der am Pfingstfest angesetzt war, in dem er sehr streng einen gewissen Simon Lemnius kritisiert, der einige schändliche Epigramme aus Wittenberg ohne Vorsitzende der Schule und der Kirche veröffentlichte, in denen er den Ruf guter Bürger und Frauen las und den Bischof von Mainz zum Himmel erhoben hat, das heisst, dass ich Luthers Worten gebrauche, er hat nur vom Teufel gewirkt, nicht Gott.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hinc Lutherus occasionem sumpsit contra episcopum Moguntinum, quem  arguit; nam hunc principio vocat scribam Hallensem et, verbo sit venia, merdosum episcopum, virum falsum et mendacem, cuius nequam facta d[ivi] Stephanus et Mauricius, tutelares dii episcopatuum Magdenburgensis et Halberstadensis, propediem sint Lutheri opera toti orbi reposituri; pollicetur enim Lutherus se huius merdosi pfaffi nequitias (Lutheri verbis utor) mundo brevi manifestaturum.">Daher hat Luther die Gelegenheit genommen, gegen den Mainzer Bischof zu verzeihen, den er beschuldigt; denn er nennt ihn erstens den Schreiber von Hallen und, im Wort, einen verdienstvollen Bischof, einen falschen und lügenhaften Mann, dessen üble Taten Stephan und Mauricius, die Beschützer der Bischöfe von Magdenburg und Halberstadt, bald die Werke Luthers der ganzen Welt widersetzen werden; denn Luther verspricht, dass er die Bosheit dieses lügnerischen Pfaffens (um Luthers Worte zu bedienen) bald der Welt offenbaren wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ista severitas non est cuiusvis spiritus; quę quo stomacho et adversariorum nostrorum et amicorum etiam sit accipienda, tu facile pro tua prudentia iudicabis.">Diese Strenge ist kein Geist, und du wirst leicht nach deiner Klugheit urteilen, auf welche Weise auch der Magen, der Magen unserer Gegner und unserer Freunde angenommen werden sollen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Iam fama hic spargit Barptolomeum Fontium Venetum publica fide sibi a Rhomano pontifice data Rhomam pervenisse et fidei suę rationem dedisse, at statim ab antichristo sacco impositum et Tiberi immersum in domino mortuum.">Dieser Bericht verbreitet bereits, dass Bartholomäus in Venedig, der ihm von dem römischen Papst verliehen wurde, mit öffentlichem Glauben nach Rhoma gekommen ist und seinen Glauben begründet hat, doch wurde er sofort vom antichristlichen Sack auferlegt und im Herrn verstorben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="In cuius locum 13 emersisse evangelicos predicatores, qui Rhomę invito etiam antichristo Christum annuncient.">An dessen Stelle haben sich 13 evangelische Prediger gekauft, die auch gegen ihren Willen dem Antichristen Christus verkünden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hęc, inquam, velox illud malum, fama, hic et Augustę spargit.">Das ist, sagte ich, jenes schnelle Übel, dieses Gerücht, dieser und Augustus.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Scripsi ea de re hisce diebus ad Sinapium medicum, qui in Ferrariensi aula vivit; ab eo si quid certius accepero, videbo, ut et tu istud resciscas.">Ich habe in den letzten Tagen an den Arzt Sinapius geschrieben, der im Hof von Ferrara lebt; wenn ich etwas Genaueres erhalten habe, werde ich sehen, dass du auch das erfährst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Proinde de ecclesię et nostris rebus si quę scire cupies, narrabit presens grammatophorus, qui veluti viva epistola sarciet hoc, quod ista mea bis muta scilicet neglexit.">Wenn du also etwas über die Kirche und unsere Angelegenheiten wissen möchtest, wird der gegenwärtige Grammatiker erzählen, der sozusagen als lebendiger Brief wieder gutmachen wird, was meine Frau nämlich zweimal vernachlässigt hat.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Interea, mi observande Bullingere, cum tuis charissimis symmystis, dominis et fratribus colendis bene vale et vobis de me, quod soletis de amicissimo et observantissimo vestri nominis persuadere, persuadeatis velim.">In der Zwischenzeit, mein verehrter Bullinger, möchte ich dich gerne von mir überzeugen, was ihr gewöhnlich von eurem höchst respektvollen und aufmerksamen Freund und Hochachtung eures Namens zu überzeugen pflegt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Etiamsi ad vos non semper, ut maxime tamen velim, rescribam, quemadmodum pie defunctus Somius noster fecit, non putetis meam erga vos bonam voluntatem et benevolam observantiam tam infirmam esse, ut papyraceis fulcris illa semper opus habeat, licet ne ista quidem offitia libenter negligam.">Auch wenn ich euch nicht immer antworte, so wie ich es mir am meisten wünschen würde, so wie unser verstorbener Somius fromm getan hat, glaubet ihr nicht, dass mein guter Wille und meine liebevolle Beobachtung gegenüber euch so schwach sind, dass sie immer von den Papyraces gestützt werden muss, obwohl ich diese Pflicht nicht einmal gerne vernachlässige.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale et rescribe, ubi licet; nihil enim iucundius et gratius tuis literis.">Ein erneutes Lebewohl und schreibe zurück, wo es erlaubt ist; denn nichts ist angenehmer und willkommener als deine Briefe.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Ulmę Svevorum, 24. iulii 1538.">In Eile, Ulm, Svevor, 24. Juli 1538.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Martinus Frechtus.">Martin Frecht.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Eximie docto et pio d. Heynricho Bullingero, Tigurino ecclesiastę fidelissimo, domino et fratri suo observando.">An den sehr gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Zürcher Prediger, seinem beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
