<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11244" id_hbbw="1201" id_irg_sort="1201" id_sort="112010"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Decimo quinto novembris literas ad te dedi, praeceptor humanissime, in quibus rerum mearum statum praesentem, studiorum rationem et ordinem sumptusque magnitudinem satis copiose, ut arbitror, exposui; an tamen hę ad manus tuas pervenerint, incertus sum.">Am fünfzehnten November habe ich dir, höflichster Präzeptor, einen Brief geschickt, in dem ich, wie ich glaube, den gegenwärtigen Stand meiner Angelegenheiten, die Studienordnung und die Grösse der Studien hinreichend erklärt habe, wie ich glaube; ob diese Angelegenheiten jedoch in deine Hände gekommen sind, bin ich unklar.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cum enim hoc praesenti saeculo nihil omni ex parte integrum perfectumque reperire quisquam possit cumque omnia dolis et imposturis scatere videam, non possum etiam illis tabellariis satis tuto credere, qui nescio quam vultus gravitatem prae se ferunt, nedum nautis et aurigis, audacissimis hominum generibus, quibus cum mihi negotium est, si literas meas ad vos vel Basileam mittere volo.">Denn da in dieser Welt niemand ganz und gar nichts Vollkommenes finden kann, und wenn ich sehe, dass alles durch List und Schandtaten erschüttert ist, kann ich auch jenen Kuriern nicht sicher genug glauben, die weiss nicht welchen Ernst ihres Antlitzes vor sich tragen, geschweige denn von Schiffen und Ohren, sehr kühnen Menschen, denen es Aufgabe ist, meine Briefe an euch oder Basel zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Cum vero nunc occasione percommoda Martini Bavari ex fratre nepos ad nos veniens Schafhusiam repeteret, hoc illi muneris non invito iniunxi, ut literas has meas e patria ad te transmitteret.">Als er aber bei seiner Ankunft aus dem Enkel Martin von Bayern bei seiner Ankunft nach Schafhusia zurückkehrte, habe ich ihm dieses Geschenk nicht ungern aufgetragen, dir diesen Brief aus meinem Land zu übermitteln.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Maxime autem ea de caussa hoc a me factum est, ne forsitan, si alię literae interceptae essent, negligentiam meam accusare posses.">Vor allem aber ist dies aus dem Grunde geschehen, damit du nicht, wenn andere Briefe abgefangen würden, meine Nachlässigkeit anklagen könntest.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cum enim tu me a primis, quod dici solet, unguiculis ad verę doctrinę cognitionem institueris, immo etiam magno cum sumptu familię tuę participem feceris, iniquum mihi facere puto, nisi quotidie te status mei certiorem faciam.">Denn wenn du mich von den ersten Dingen, wie es üblich ist, mit Nägeln zur Erkenntnis der wahren Lehre eingesetzt hast, ja sogar mit grossem Nutzen für deine Familie, so denke ich, dass ich es mir ungerecht täte, wenn ich dich nicht täglich über meinen Stand informieren werde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Scribendi vero onus omne emollit tua illa iamdudum a me experta humanitas, qua fretus non puto Rodolphi tui literas tibi molestas esse, quem ante tanta cum humanitate tanto tempore amplexus es.">Aber die ganze Last des Schreibens weicht über deine schon längst von mir erfahrene Freundlichkeit, auf die ich mich nicht verlassen kann, dass die Briefe deines Rodolphi dir lästig sind, die du vor so langer Zeit mit so grosser Freundlichkeit umarmt hast.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod vero rerum mearum statum attinet, cuius te sollicitum esse non dubito, bene sese habent omnia; adhuc enim me et incolumem servat et spiritu suo protegit deus optimus maximus, qui mihi gratia sua nunquam non adest.">Was aber den Zustand meiner Angelegenheiten betrifft, vor dem ich keinen Zweifel daran habe, dass du dich beunruhigt hast, so verhält sich alles gut; denn Gott, der beste und beste Gott, beschützt mich noch in Sicherheit und mit seinem Geist, der mir durch seine Gnade nie innewohnt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Humanitatis officia plęrique omnes mihi exhibent exceptis quibusdam, qui non sincero charitatis affectu erga Tigurinam ecclesiam affecti sunt.">Die meisten Menschen stellen mir die Pflichten der Menschlichkeit gegenüber ausser einigen Personen, die nicht mit aufrichtiger Zuneigung zu der Zürcher Kirche in Mitleidenschaft gezogen sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed de his non opus est plurimis agere, cum tales sint, qui mihi nec obesse possint suis invidiae stimulis nec suo favore prodesse.">Aber darüber braucht man nicht viele zu handeln, da es solche gibt, die mir weder durch ihre Anreize des Neides noch durch ihre eigene Gunst nützen können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Alii vero omnes (quantum externis signis coniicere licet), a quorum nutu scholae ordinationes pendent, perhumani erga me sunt, imprimis doctor Capito, qui sese mihi nunquam non offert omni in re mihi prodesse paratus, qui etiam nonnunquam amicitiae causa me mensae suę participem facit.">Andere hingegen sind alle (soweit es erlaubt ist, die äusseren Zeichen zu beurteilen) von deren Anordnungen durch den Wink der Schule abhängt, sehr menschlich gegenüber mir, vor allem Doktor Capito, der mir nie bereit ist, in jeder Angelegenheit zu nützen, der mich auch manchmal wegen der Freundschaft an seinem Tisch teilnimmt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="BucerusWittenbergam iamdudum profectus est; huius adventum quotidie expectant.">Bucer ist schon lange nach Wittenberg aufgebrochen; sie erwarten täglich seine Ankunft.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sunt mihi sodales et boni et docti, quorum comertio plurimum iuvari possum.">Es gibt gute und gelehrte Mitglieder, deren Essen ich am meisten behilflich sein kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nihil pręterea nunc desydero quam annonę charitatem imminui, quuius tamen incrementum quotidianum omnes sentiunt.">Ausserdem habe ich jetzt nichts mehr gewünscht, als dass ich die Nächstenliebe gemindert habe, wovon alle das tägliche Wachstum spüren.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed dabit deus his quoque finem.">Aber Gott wird ihnen auch ein Ende geben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Bellum omnes metuunt et ad huius mentionem contremiscunt; plures quoque audio, qui de omni rerum successu desperant, quam qui dei manum potentem et misericordem esse agnoscant.">Alle fürchten den Krieg und zittern zu dieser Erwähnung. Ich höre auch viele, die an jedem Erfolg der Dinge verzweifeln, als diejenigen, die anerkennen, dass die Hand Gottes mächtig und barmherzig ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ego omnino spero firmo pectore eundem deum et vivere et regnare adhuc, qui Pharaonem rubri maris vorticibus suffocavit, Saulis impias vires confregit, ipsius Sanherib invictam manum debilitavit et qui nostris maioribus toties sua gratia et praesentia adfuit.">Ich hoffe ganz und gar mit festem Herzen, dass derselbe Gott lebt und regiert, der den Pharao mit den Schmeicheleien des Roten Meeres erstickt hat, die gottlosen Kräfte Sauls zerbrochen hat, dessen unbesiegbare Hand Sanherib selbst geschwächt hat und der unseren Vorfahren so oft durch seine Gnade und seine Gegenwart gegenwärtig war.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hic, ut fido, in se sperantes nequaquam sinet hostium superbiae succumbere.">Hier, wie ich es vertraue, darf man nicht erlauben, dem Stolz des Feindes zu unterliegen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Novi praeterea apud nos nihil est, nisi quod comitem Wirtenbergensem Mumpelgartum reversum cuncta idola et papisticum cultum omnem subvertisse constanter affirmant, quae te non latere arbitror.">Ausserdem weiss ich nichts bei uns, ausser dass der Graf von Wirtenberg, Mömpelgart, ständig behauptet, dass alle Götzen und Päpste den ganzen Gottesdienst zerstört haben, was ich glaube, dass du nicht verborgen bist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Fama praeterea apud nos constans est aliquot factiosos impiosque homines, qui in Guilielmi Arsent verba iurarunt, in Lothoringia captos esse, dum oppidulum quoddam Gallorum dominationi subiectum capere et depraedare voluerunt.">Ausserdem ist bei uns ein Gerücht beständig, dass einige gottlose Männer, die sich bei Guillaume Arsent schwören, in Lothoringen gefangen genommen wurden, während ein Städtchen der französischen Herrschaft unterworfen und geplündert wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Regem quoque Angliae Thomae Cantuariensis monumenta aurea illa subvertisse et ossa eruta igni tradidisse tradunt.">Auch der König von England Thomas von Canterbury habe diese goldenen Denkmäler zerstört und die Gebeine dem Feuer übergeben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quę num vera sint necne, cito nos cognituros puto; Rheinerium enim hac hieme ad nos venturum arbitror.">Ich denke, ob die Dinge wahr sind oder nicht, dass wir sie bald kennen werden; denn ich denke, dass Rheiner in diesem Winter zu uns kommen wird.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Camerarius, Tubingensis professor, Wittembergam a Wirtenbergensium duce missus est, ut Philippum Melanctonem amplissimo stipendio sollicitatum Tubingam adducat.">Joachim Camerarius, Professor von Tübingen, wurde von Herzog Wittemberg von Wirtenberg geschickt, um Philipp Melanchthon mit einem sehr besorgten Sold in Tübingen zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sed hunc operam et oleum perditurum omnino credo; incredibile enim videtur, ut Philippus tam praeclaram academiam cum vilissima permutet, tum ut Saxoniae dux ipseque Luterus hoc illi bona cum gratia concedant.">Aber ich glaube, dass dieses Werk und dieses Öl ganz zugrunde gehen wird; denn es scheint unglaublich, dass Philipp eine so prächtige Akademie mit einem sehr billigen Mann umgestaltet, und dass Herzog Luter selbst ihm diese Güte mit Dank gewähren wird.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Venit Argentinensis quidam hisce diebus a Wittemberga, qui proximis nundinis reversurus est; hic mirum in modum huius scholę ordinem et studia extollit stupendam Philippi in laboribus perferendis tollerantiam praedicans etc.">Ein gewisser Strassburger ist in den letzten Tagen aus Wittemberg gekommen, der auf der nächsten Messe zurückkehren wird; dieser betont in erstaunlicher Weise die Ordnung und das Studium des Studiums, indem er Philipp in seiner Arbeit verkündet und seine Steigerung predigt usw.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Sturmii liber De literarum ludis recte aperiendis num ad vos pervenerit, ignoro; quod si a te non visum scirem, ad te nunc mitterem.">Ich weiss nicht, ob Sturm das Buch "De literarum ludis" zu dir gelangt ist; wenn ich es nicht wüsste, würde ich es dir jetzt schicken.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Poteris ex eo Argentinensis scholae iuditium sumere, quae divino quodam ordine instituta ab omnibus narratur.">Ihr könnt aus diesem Grund die Strassburger Schule annehmen, die von allen in einer gewissen göttlichen Ordnung gelehrt wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="O quam vellem eandem etiam Tigurinę urbis proceribus studia promovendi voluntatem esse!">O wie sehr wünschte ich, dass es auch den Adligen der Stadt Zürich den Willen gab, sie zu fördern!</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Videremus sane brevi ex horum republica (quae foelicissimis alioquin ingeniis praedita est) et doctas et pias doctorum virorum turmas prodire.">Wir würden sicherlich kurz sehen, dass aus der Republik (die sonst mit äusserst glücklichen Talenten ausgestattet ist) und dass gelehrte und fromme Truppen von Gelehrten hervorgebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Sed spero bene incepta illos, ut statuerunt, ad finem perducturos neque te puto in hac re desidem fore, qui ante hac solus fere studiorum promotor et studiosorum patronus extitisti.">Aber ich hoffe, dass die guten Unternehmungen, wie sie beschlossen haben, zum Ende führen werden, und ich glaube nicht, dass du in dieser Angelegenheit aufhörst, der du schon fast der einzige Förderer und Förderer von Gelehrten warst.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Imprimuntur apud nos Sturmii Partitiones dialecticae et In oratorias Ciceronis partitiones commentaria, quae si ad finem perducta fuerint, tibi mittentur.">Bei uns werden Sturms Dialektikverteilungen und Ciceros Oratorien-Kommentare gedruckt, die, wenn sie fertiggestellt werden, dir zugesandt werden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Impressit apud vos Froschouerus noster Prognostica vel Practicam, ut vocant, Mathiae Brotbyhel, in qua nescio quae magnifica de caesareae maiestatis pontificiaeque sanctitatis (si modo sic loqui licet) diligentia et reformandi sedulitate ebuccinantur, quę mirum est quam offendant simpliciores et culpentur a doctioribus, cum hęc apud Tigurinos impressa esse vident, quamvis ego certo sciam hęc a Froschouero ipso simplici animo et forsitan nunquam ab ipso lecta impressa esse.">Unser Froschouerus hat unter euch, wie sie es nennen, die Prognostiker oder die Praktik, Mathja Brotbyel, gedruckt, in der die grossartigen Dinge über die kaiserliche Majestät der päpstlichen Majestät (wenn man nur so sprechen darf) mit Sorgfalt und Fleiss der Reformation gequält werden, die erstaunlich sind, wie einfacher sie beleidigen und von den Gelehrteren getadelt werden, wenn sie sehen, dass diese bei den Zürchern gedruckt sind, obwohl ich mit Sicherheit weiss, dass diese Dinge von Froschouero selbst mit einem einfachen Geist und vielleicht nie von ihm gelesen worden sind.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed tu ipse novisti, praeceptor amantissime, quanta cautione et diligentia vobis opus sit, cum undique tot vos Momi suspectos habent, qui ex minimis quoque cavillandi occasionem apprehendunt.">Aber du selbst weisst, lieber Präzeptor, wie grosse Vorsicht und Fleiss du brauchst, da euch von allen Seiten so viele Verdächtige wie Momi, die auch von den geringsten Spöttern die Gelegenheit haben, Spötterei zu machen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Hęc ego tibi scribere optimum esse duxi, non ut vos docere velim diligentiam, qui eruditionis et iuditii acumine praestatis, sed ut meum etiam dolorem tibi exponerem, quem concipio, cum vos apud alios ma-le audire video.">Ich halte es für das Beste, dir diese Dinge zu schreiben, nicht um dich zu lehren, der du mit dem scharfen Scharfsinn der Gelehrsamkeit und des Urteils ausgezeichnet bist, sondern um dir meinen Kummer zu erklären, den ich versöhne, wenn ich sehe, dass du bei anderen übel hörst.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nec enim ignoro Platonis illam sententiam, qui primo de legibus libro inquit: ">Ich weiss nämlich nicht, dass Platons Ausspruch, der zuerst über die Gesetze im Buche sagt: "</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum enim peregrini est in aliena republica , sic etiam iuvenis est seniorum facta non curiose reprehendere.">Wie es nämlich ein Fremder in einer fremden Republik ist, so ist es auch ein junger Mann, die alt gewordenen Handlungen nicht neugierig zu tadeln.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Sed vere et ingenue, quod sentio, fateor: Tigurinus sum, Tigurinae urbis studio et amore ducor, et ob hoc iniquissimo animo peregrinorum de patria mea cavillationes audio, praesertim eorum, quos scio totos in hoc esse, ut nos nostraque instituta omnia Theonino dente corrodant.">Aber ich gebe offen und offen zu, was ich denke: Ich bin in Zürich, ich höre aus Eifer und Liebe in der Stadt Zürich, und deshalb höre ich in ungerechtem Geiste von Fremden, die aus meinem Land fremd sind, insbesondere von denen, die ich weiss, dass alle unsere Institutionen an Theon' Zähne korrigieren.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quare etiam cuperem maxime, ut ne minima quidem ipsis calumniandi occasio daretur.">Deshalb wünschte ich vor allem, dass ihnen nicht einmal die geringste Gelegenheit zur Verleumdung gegeben würde.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hęc autem publicis vulgata typis quantum offendant, in Anglia quoque expertus sum, ubi non pauci offenduntur, quod Erasmi epistolae Basileę excusae sunt.">Ich habe auch in England erfahren, wie sehr diese öffentlichen Nachrichten gedruckt wurden, wo nicht wenige beleidigt werden, weil Erasmus' Briefe in Basel entschuldigt wurden.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sed de his nunc cessabo.">Aber über diese Dinge werde ich jetzt aufhören.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Te rogo, ne me hęc privato quodam et superbo affectu scripsisse putes, ut qui maiores natu reprehendere coner; ego enim, cum omnes facti huius circumstantias perspectas habeam et simplicitatem, non malitiam esse sciam, his non offendor, sed doleo, quod querulis alioquin hominibus calumniandi ansam datam esse videam etc.">Ich bitte dich, nicht zu glauben, dass ich diese Dinge mit einer gewissen privaten und stolzen Zuneigung geschrieben habe, damit ich, der ich mich bemühe, die Älteren mit den Ältesten zu tadeln; denn ich, obwohl ich alle Umstände dieser Handlungen erkenne und Einfachheit, nicht Bosheit weiss, bin ich ihnen nicht beleidigt, sondern es tut mir leid, dass ich den Menschen Anlass zur Verleumdung sehe usw.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Incepi hisce diebus Pauli ad Romanos epistolam legere, ad quam intelligendam plurimum mihi lucis tuę annotationes adferunt, quibus semper utor.">In den letzten Tagen begann ich, den Brief des Paulus an die Römer zu lesen, zu dem mir der grösste Teil deines Lichtes die Notizen bringen, die ich immer nutze.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Te autem obsecro, patrone observande, ut aliquam mihi sacra legendi methodum scribere digneris et paucissimis mihi exponas, qui novi testamenti libri mihi imprimis et quo ordine legendi sint, tum etiam, quae mihi potissimum observanda sint, explices.">Ich bitte dich, Gönner, zu respektieren, dass du geruhst, mir eine heilige Methode zum Lesen zu schreiben und mir wenigen zu erklären, die mir in erster Linie die Bücher des Neuen Testaments und die Reihenfolge, die sie lesen sollen, und auch die Dinge, die mir am meisten zu beachten sind.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Video enim multos, dum hęc oscitanter observant, errare graviterque impingere, ut multa legentes parum et intelligant et retineant, tum ut per tota volitantes biblia lectionis confusione ita obruantur, ut quasi in vasto pelago nusquam terra apparente constituti desperent.">Ich sehe nämlich, dass viele, während sie diese Dinge schmählich beobachten, schwer irrt und tadeln, um vieles zu lesen, wenig zu verstehen und zu behalten, und zwar so, dass sie durch die ganze Bibel mit der Verwirrung der Lesung so überwältigt werden, dass sie gleichsam in einem verwüsteten Meer, das niemals auf Erden erscheint, verzweifeln.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Literas has meas Ioanni Rifenstein, admodum solertis ingenii puero, tradas et eum tibi commendatum habeto.">Den Brief sollst du Johannes Rifenstein, einem sehr besonnenen Knaben, überbringen und ihn anvertraut haben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Salutato nomine meo quam humanissime matrem et uxorem tuam, matronarum facile primas, et totam tuam familiam, de cuius incolumitate aliquid audire cuperem; annus enim abiisse videtur, quod nullas abs te literas accepi.">Grüsse in meinem Namen mit grösster Freundlichkeit deine Mutter und deine Frau, die Erstlinge der Matronen, und deine ganze Familie, über die ich etwas zu hören wünschte; denn das Jahr scheint abgereist zu sein, da ich keinen Brief von dir erhalten habe.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Salutabis quoque omnes nostri collegii praesides, Georgium etiam Binderum, Sebastianum et Wolphium, cui etiam nunc simul cum Christiano scripsissem, nisi temporis angustia conatibus meis obstitisset.">Grüsse auch alle Präsidenten unseres Kollegiums, Georgius auch Binder, Sebastian und Wolphius, dem ich auch jetzt zugleich mit dem Christen geschrieben hätte, wenn er nicht durch die Bedrängnis meiner zeitlichen Bemühungen verhindert hätte.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Vale bene, patrone et praeceptor humanissime, deusque te nobis diu servet incolumem.">Lebe wohl, lieber Gönner und Präzeptor, möge er dich lange für uns beschützen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Argentinae, ex aedibus d. Bedroti, 26. novembris 1538.">Strassburg, aus dem Haus des Herrn Bedrot, 26. November 1538.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus Gvalterus, tui observantissimus.">Dein aufmerksamer Rodolph Gvalter.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ignosce, quaeso, lituris; vix enim relegendi, nedum rescribendi tempus fuit.">Vergib mir, ich bitte dich, denn es war kaum Zeit zu lesen, geschweige denn zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Docto simul et pio viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, praeceptori et patrono suo unice colendo.">Zugleich dem gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, seinem Lehrer und Gönner in einzigartiger Anbetung.</s>
    <s translated="false" n="53" original_language="de" original_no_xml="An M. Heinrich Bullinger, predicanten zuͦ Zürich zumm großenn münster."/>
  </letter>
</file>
