<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11148" id_hbbw="1105" id_irg_sort="1105" id_sort="111050"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et constans studium concordiae in domino.">Gnade und standhaftes Streben nach Eintracht im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepimus pridem epistolam abs te, qua excusas Euandrum de epistola nostra ad Lutherum surrepta et vobis communicata, tum indicas, quae tibi in ea epistola praecipue displicent.">Wir haben vor langer Zeit einen Brief von dir erhalten, mit dem du Evander aus unserem Brief an Luther entschuldigst, der dir mitgeteilt wurde, und dann sagst, was dir in diesem Brief besonders missfällt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Videbamur te inoffenso moram nobis aliquam sumere posse respondendi, postquam tu tam sero exposueris, quid vos in nostra epistola male habeat.">Wir schienen, dass du eine gewisse Verzögerung für uns einnehmen kannst, nachdem du so spät dargelegt hast, was du in unserem Brief schlecht hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Praetulimus itaque huic responsioni negocia ecclesiae, quae maiore spe fructus videbamur suscipere.">Wir haben also diese Antwort über die Angelegenheiten der Kirche, die uns eine grössere Hoffnung ergab, annehmen zu können.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam satis didicimus tot scriptis ultro citroque datis, quam non sit nobis hac tempestate concessum nostras nobis invicem sententias per literas exponere.">Denn wir haben genug gelernt, dass so viele Schriften aus freien Stücken gegeben sind, als es uns in dieser Zeit nicht erlaubt wurde, unsere Meinungen einander in Briefen zu erklären.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quare, dum dominus et vobis hoc animi immiserit, ut sanctorum omnium exemplo suo loco habeatis in domino convenire et colloqui de tantis controversiis, statueramus literis parcius agere, eaque caussa in hac etiam mora nos detinuit.">Während der Herr euch diesbezüglich zugesandt hat, dass ihr durch das Beispiel aller Heiligen an seinem Platz im Herrn zusammenkommen und über solche Streitigkeiten unterhalten habt, haben wir beschlossen, dass wir in Briefen sparsamer handeln, und der Grund hat uns auch in dieser Verzögerung festgehalten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nunc respondendum duximus, quod nuncient plaerique satanam admodum multa istic moliri, ut animos vestros aut saltem aliquorum inter vos a nobis alienent.">Jetzt müssen wir antworten, dass sie uns sagen, dass Satan sehr viele Dinge dort haben, damit eure Gemüter oder wenigstens einiger von euch von uns entfremdet werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Proinde oro te in domino, sicut recte monuisti, ut tuam scriptionem candido animo susciperemus, ita tu invicem in legendis nostris literis candorem ubique et amicum pectus adhibere studeas.">Deshalb bitte ich dich im Herrn, dass du, wie du es richtig ermahnt hast, deine Schrift mit reinem Herzen anzunehmen, so dass du dich bemühst, überall und meinen Freund in unseren Briefen weiterzuleiten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="De Euandri facto, quaeso, iustum iudicium facias.">Ich bitte dich, ein gerechtes Urteil über Evander zu fällen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ille fide data se non descripturum exemplum eius epistolae, quam ad Lutherum dedimus, impetravit a quodam bono iuvene, cui nostra omnia tuto committere possumus, ut legendi eius copiam sibi faceret.">Er, der sich im Glauben gegeben hat, nicht eine Kopie seines Briefes zu schreiben, den wir Luther gegeben haben, hat von einem guten jungen Mann erhalten, dem wir alles sicher anvertrauen können, um sich seine Gelegenheit zum Lesen zu geben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Descripsit tamen et vobis misit exemplum.">Er hat euch jedoch ein Exemplar geschickt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Itaque invitis nobis nostram epistolam per mendacium et fraudem in manus suas pertraxit et inde ad vos tanquam rem sui iuris misit.">Deshalb hat er unseren Brief durch Lüge und Betrug in seine Hände gebracht und von dort zu euch geschickt als eine Sache seines Rechtes.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Istuc quaeso, an tu, doctor evangelii Christi et verae humanitatis, probaveris.">Ich bitte dich, ob du, Lehrer des Evangeliums Christi und wahrer Menschlichkeit, bewiesen hast.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ego tamen illi in domino condonavi, quanquam efficere apud eum Campoduni studebam, ut agnosceret furari alienas literas rem esse indignam christiano.">Ich aber habe ihm im Herrn vergeben, obwohl ich mich bemühte, mit ihm Campoduni zu verwirklichen, um anzuerkennen, dass die fremden Briefe der christlichen Sache unwürdig sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nam et inter christianos ius secreti valere debet, cum propter nostram imbecillitatem saepe etiam, quae optime dicta et facta sunt, si resciantur a quovis, incommodent.">Denn auch unter den Christen muss das Recht des Geheimnisses gültig sein, wenn sie wegen unserer Schwäche oft auch die besten Aussagen und Taten benachteiligen, wenn sie von irgendjemandem abgesehen werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ille vero huc, ut culpam agnosceret, aegre adduci potuit forsan vestra authoritate, qui hoc factum defenditis, animatus.">Um die Schuld hierher anzuerkennen, könnte er vielleicht von eurer Autorität beseelt, die diese Tat verteidigt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Rationes, quibus hoc, permitte verum loqui, furtum defendere instituisti, miramur, si relegeris et ad iudicii trutinam revocaris; nam si quisquam illis adversus tuam sententiam uteretur, haud dubito, quin indignas iudicares, quibus deberet niti vir gravis et theologus.">Ich bezweifle nicht, dass du die Gründe, mit denen du dies beauftragst, die Wahrheit zu sprechen, den Diebstahl zu verteidigen, bewunderst, wenn du sie liest und zum blossen Urteil zurückrufst; denn wenn jemand sie gegen deine Meinung anwendet, würdest du nicht bezweifeln, dass du nicht unwürdig für diejenigen haltest, auf die sich ein ernster Mann und ein Theologe verlassen sollte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="„Si candide“, inquis, „egisti negocium, gratiam debes Euandro, qui id amicis manifestum fecerit; sin, te, non illum accusare convenit.“">"Wenn du das Geschäft weiss, dann schuldest du Evander, der es den Freunden offenbar gemacht hat; wenn du es nicht anklagen würdest, dann stimmt es ihm nicht zu.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ergo, mi Bullingere, postquam sic habet, licebit fidem fallere et amicorum literas illis invitis furtim describere et communicare, quibus visum sit, eaque re his gratificari vel commodare?">Daher, mein Bullinger, wird es erlaubt sein, die Treue zu täuschen und die Briefe seiner Freunde gegen ihren Willen heimlich zu beschreiben und mitzuteilen, wem es scheint, in der Sache zu befriedigen oder ihnen zu leihen?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Deinde iudicas tu omne benefactum ubique et a quovis praedicandum aut malefactum detegendum?">Richtest du dann, dass alles, was er getan hat, überall und von jedem zu predigen oder etwas Böses zu entdecken ist?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nolumus pluribus de re nota tibi abunde te sustinere.">Wir wollen dich nicht in Bezug auf die Angelegenheit ausführlich unterstützen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Alterum  tuum videtur perinde firmum esse: „Debet nobis multum Euander; ergo officii illius est et nocitura et profutura indicare.“">Euer anderer scheint genauso standhaft zu sein: "Evander muss uns viel verdanken; also ist seine Pflicht, sowohl Schaden als auch Nutzen zu nennen".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem, mi frater, adhibita perfidia et aliis iniuria laesis?">Und dies, mein Bruder, hast du durch Verrat und Verletzung anderer beleidigt?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Christianus si est, summam fidem et amicitiam nobis quoque debet.">Wenn er ein Christ ist, schuldet er uns auch die grösste Treue und Freundschaft.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et indubie, si etiam filium apud vos haberemus, non iudicaretis eum tamen decere deferre ad nos, quorumcunque iudicaret cognitionem nobis profuturam vel obfuturam, maxime, si illa non, ut ad me deferrentur, diceretis aut scriberetis.">Und ohne Zweifel, wenn wir auch einen Sohn bei euch hätten, würdet ihr doch nicht urteilen, dass er es ziemt, uns zu überbringen, deren Kenntnis uns nützlich oder verhängnisvoll sein würde, zumal wenn ihr, um mir zu übertragen, nicht sagen oder schreiben würdet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Erras quoque in eo, quod ereptum exemplum illud per alium putas aut antea ultro citroque volutatum atque lectum a pluribus; paucissimis enim communicatum est et quibus communicari nos voluimus.">Du irrst auch darin, dass du glaubst, dass jenes Beispiel durch einen anderen entrissen wurde, oder dass es von vielen her und her gewollt und gelesen wurde; denn es wurde nur sehr wenige mitgeteilt, und denen wir mitgeteilt haben, denen wir mitgeteilt werden wollten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quam autem incommodarit, quod ad vos exemplum hoc missum est, non nobis, quod parum forsan refert, sed vobis potius atque adeo ipsis ecclesiis, non opus est nos dicere, cum tu ipse de eo plus satis testeris.">Wie benachteiligt ist, dass dieses Beispiel an euch geschickt wurde, nicht für uns, was vielleicht wenig berichtet, sondern für euch und sogar für die Kirchen selbst, ist es nicht nötig, uns zu sagen, da ihr selbst mehr als genug davon bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Amaras suspiciones et tam sinistra iudicia inter fratres excitari merito inter maxima incommoda christianis numeratur.">Die bitteren Verdächtigungen und die so linken Urteile unter den Brüdern werden verdientermassen zu den grössten Unannehmlichkeiten des Christen gezählt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quid Bernae incommodarint usi hoc telo quidam, satis experti sumus.">Manche haben genug erfahren, was die Berner mit dieser Waffe belastet haben.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Sed ego, postquam factum hoc est, ut benefactum a domino suscepi, malefactum ab Euandro ipsi testatus sum et culpam omnem remisi.">Aber nachdem dies geschehen ist, habe ich vom Herrn Wohlthaten empfangen, habe ich selbst bezeugt, dass die Sünde von Evander begangen worden ist und alle Schuld nachgelassen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nec Bernae aliud de hac re diximus, quam alienum esse a candore fratrum uti contra nos literis furto surreptis, quod Theodosius capitale habuit, ut Hieronymus meminit.">Auch in Bern haben wir nichts anderes über diese Angelegenheit gesagt, als dass es der Offenheit der Brüder nicht entfremdet ist, indem Theodosius seinen Brief gegen uns gestohlen hat, was Theodosius zum Kapital gehabt hat, wie Hieronymus es erinnere.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Hoc ego abs te per Christum contendo, sic de hoc facto statuas, ut statueres, si ita adversum te admissum esset, ut est admissum adversum nos, imo ut decet statuere de re mendacio et fraude contra leges charitatis confecta.">Ich behaupte, dass du diesbezüglich von dir durch Christus behauptest, dass du festlegst, wenn du so gegen dich begangen worden wärest, wie es gegen uns begangen wurde, ja, wie es angemessen ist, über die Lüge und den Betrug gegen die Gesetze der Nächstenliebe zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ego ne a liberis meis patior ad me deferri, quae humanitas iubet secreta tenere, multo minus laturus, si quid furtim et per mendacia elicitum ad me deferant.">Ich leide nicht, dass ich von meinen Kindern gebracht werde, die die Menschlichkeit befiehlt, Geheimnisse zu behalten, um so weniger, wenn sie mir etwas heimlich und durch Lügen entlockt bringen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Haec satis sint de caussa Euandri, quem quo verius in domino complector - complector autem verissime -, hoc magis opto illum nihil tale posthac admittere, etiam si ei videatur maxima ex eo utilitas ad me ipsum perventura.">Das genügt aus dem Grunde Evanders, den ich im Herrn, der ich aber am wahrsten umarme, umarme, um so mehr wünsche ich, dass er von nun an nichts dergleichen zugesteht, auch wenn ihm der grösste Nutzen daraus erwächst.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="In epistola nostra ad Lutherum primum quod improbas est, quod visus sim vobis caussam maximam et bene meritorum fratrum egisse apud Lutherum contemptim et frigide, cui oportuerit vos praeter modum commendare et supra modum insinuare.">In unserem Brief an Luther zuerst, was du unwahrscheinlich bist, dass ich dir die grösste und gute Sache der Brüder vor Luther verächtlich und kalt gehandelt habe, dem du ausserordentlich empfehlen und über die Massen hinzuweisen musst.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ego, mi frater, sic vos apud Lutherum et vestras ecclesias commendavi semper, ut coram Christo, iudice nostro, vobis tester me nullam unquam neglectus aut frigoris conscientiam habuisse, sed saepe studii et caloris aequo maioris, nec in hac epistola commendandos vos primum susceperam, sed magis defendendos, ne amplissimis commendacionibus nostris videremini ex scripto vestro maligne respondere.">Ich, mein Bruder, habe euch Luther und euren Kirchen immer empfohlen, wie ich euch vor Christus, unserem Richter, bezeuge, dass ich nie ein Gewissen über die Vernachlässigung oder Kälte gehabt habe, sondern oft von grösserem Eifer und Wärme und auch in diesem Brief nicht zum ersten Mal empfiehlt habe, um euch zu verteidigen, damit ihr nicht den Anschein erweckt, als hättet ihr aus eurem Schreiben eine schlechte Antwort auf unsere sehr grossen Empfehlungen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quanquam, si vobis satis non sint haec: plurimos esse in gente vestra, qui summo studio Christi omnia recte doceant et confirment, magnam esse apud vos vere bonorum et cordatorum copiam primoresque ecclesiastas, qui in primo Basiliensi conventu conve[ne]rant, confici concordiam omnibus votis optare, miror, quid modestia vestra amplius requirere possit.">Sollten aber diese Dinge euch nicht genug sein: dass es in eurem Volk viele gibt, die alles mit dem grössten Eifer Christi richtig lehren und bekräftigen, dass es bei euch eine grosse Fülle guter und intelligenter Männer gibt, die sich bei der ersten Basler Versammlung versammelt haben, um Eintracht zu wünschen, wundere ich mich, was eure Bescheidenheit mehr verlangen könnte.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Negandumne erat mihi esse etiam apud vos malos et infirmos?">Soll ich nicht leugnen, dass ich auch bei euch schlechte und schwache Männer bin?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Cumque tam trepide recipitis veritatem Christi in verbis scripturae et patrum, tum etiam ipsius Oecolampadii atque Zvinglii, tamque multis agitis cum viro acuto et qui paucis de re quavis doceri potest, quod satis sciebam varie accipiendum, non erat mihi aliqua huius contationis, trepidationis et cautionis caussa afferenda?">Wenn ihr so zitternd die Wahrheit Christi in den Worten der Schrift und der Väter, auch des Oecolampadius und Zwinglis annimmt, habt ihr vieles mit einem scharfen Mann verhandelt und der in wenigen Worten über irgendeine Sache gelehrt werden kann, was ich gewusst habe, dass man genug auf verschiedene Weise annehmen musste, so gab es für mich keinen Grund, diese Erörterung, die Angst und die Vorsicht zu vermitteln?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Et in quos conveniebat hanc caussam reiicere quam in malos et infirmos, in quos nimirum ipsi eam reiiciebatis, cum Basileae hanc ipsam longam scriptionem excuteremus?">Und bei welchen Leuten war es angebracht, diese Sache zu ablehnen, wie gegen die Bösen und Schwachen, gegen die du sie verworfen hast, als wir diese lange Schrift in Basel abdrucken?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Quam multa semper in Luthero et illius symmystis atque ecclesiis reprehendenda apud vos agnovimus contenti adseruisse illos teneri vero studio Christi et de sacramentis id non sentire, quod vos falso credidistis; praeter aut supra hunc modum nunquam instituimus illos commendare et insinuare vobis.">Wie vieles haben wir in Luther, dessen Symmysten und Kirchen tadeln zu müssen, haben wir bei euch zugestanden, dass sie behauptet haben, dass sie in der Beharrlichkeit des Eifers Christi und des Sakramentes das nicht denken, was ihr falsch geglaubt habt; ausser oder über diese Weise haben wir sie nie begonnen, euch zu empfehlen und zu verkünden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Perpendendum vobis erat, optimi viri, id esse petendum ab aliis, quod perinde deferre aliis studeatis.">Es war euch zu erwägen, o beste Männer, dass ihr danach trachtet, anderen das mitzuteilen, was ihr genauso bemüht seid.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Christum testamur: Si non supra, quam par sit, vos apud Lutherum et alios commendavimus, certe infra, quam par sit, non substitimus.">Wir bezeugen Christus: "Wenn wir nicht mehr, als er gleich ist, euch bei Luther und anderen anvertraut haben, so sind wir sicherlich nicht unter dem, als er gleich ist, unter dem, was er ist".</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Sed excutiamus ea, quibus videmur vobis iustam commendationem vel obmisisse vel imminuisse.">Aber wir prüfen die Dinge, mit denen wir euch eine gerechte Empfehlung zu erweisen scheinen, entweder indem wir sie unterlassen oder vermindert haben.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Primum est, quod ad Lutherum scripsimus autoritatem Zvinglii et Oecolampadii ideo nos in expositione articulorum Wittenbergensium adduxisse, ut vestris hominibus „removeremus impedimentum recipiendae veritatis, quod verebamur non ab re futurum ab nimia admiratione Zvinglii et Oecolampadii“.">Erstens, dass wir an Luther geschrieben haben, dass wir die Autorität von Zwingli und Oecolampadius in der Erklärung der Wittenberger Artikel vorgebracht haben, damit wir euren Menschen „das Hindernis für die Annahme der Wahrheit entfernen", was wir befürchteten, dass dies nicht von der übermässigen Bewunderung Zwinglis und Oecolampadius\ kommen wird.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sic nostra verba habent.">So haben unsere Worte.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="His tu ista subiicis: „Quasi vero celebres ecclesiae nostrae sanctorum etiam sanguine plantatae et confirmatae hactenus in mendaciorum tenebris versatae sint atque isti in errorum nebulis migrarint, qui in recepta apud nos doctrina hactenus obdormierunt.“">Du stellst ihnen dies vor: "Wenn aber die berühmten Kirchen unserer Heiligen auch durch das Blut gepflanzt und gefestigt sind, so sind sie bisher in die Dunkelheit der Lügen verstrickt und in die Wolken der Irrtümer geflohen, die bisher in der Lehre bei uns eingeschlafen sind".</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quaeso te, mi Bullingere, videturne haec tibi illatio tuo candori congruere?">Prithee, mein Bullinger, frage ich dich, ob dir diese Erschaffung deines Glanzes entspricht?</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Nos ergo ex hoc dicto nostro martyrum sanguinem et sanctorum reliquorum fidem damnaverimus et celebres ecclesias mendaciorum et impiae doctrinae insimulaverimus?">Wir haben also durch unser Wort den Glauben der Märtyrer und der übrigen Heiligen verdammt und die berühmten Kirchen der Lügen und der gottlosen Lehre angeklagt?</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Veritas nobis est non nuda et inania symbola in sacra cęna, sed ipsum etiam Christum exhiberi.">Die Wahrheit ist uns nicht bloss und leere Symbole im Abendmahl, sondern auch, dass Christus selbst gezeigt wird.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Veritas nobis est hanc, quam modo professus sum, veritatem verbis sanctorum patrum et nostris Wittenbergensibus articulis commode exprimi.">Die Wahrheit ist uns, wie ich gerade bekannt habe, die Wahrheit der heiligen Väter und unserer Wittenberger Artikel bequem ausdrücken.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Veritatem denique esse non dubitamus Lutherum nihil eorum sentire, quae in scriptis Oecolampadii et Zvinglii tributa illi sunt, illa intelligo, quae detrahunt vere humanae naturae in Christo, gloriae eius coelesti et muneri salvationis.">Ich bezweifle schliesslich nicht, dass Luther nichts von dem fühlt, was ihm in den Schriften von Oecolampadius und Zwingli zugeschrieben wurde, das die wahrhaft menschliche Natur in Christus, seine himmlische Herrlichkeit und das Geschenk der Erlösung verkleinern.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Iam non paucos apud vos deprehendimus, qui in sacra cęna nihil quam symbola absentis Christi agnoscerent et Luthero tribuerent opinionem de praesentia domini in coena, quae Christo nec naturam humanam nec gloriam coelestem nec munus salvatoris relinquat, eamque sententiam hi nulla ratione aut scriptura inducti tenebant nec aliud, cur sic sentirent, adferebant, quam sic docuisse Zvinglium et Oecolampadium.">Schon bei euch haben wir nicht wenige gefunden, die beim Abendmahl nichts als die Symbole des abwesenden Christus anerkennen und Luther die Meinung über die Gegenwart des Herrn im Abendmahl zuschreiben, die weder die menschliche Natur noch die himmlische Herrlichkeit noch das Geschenk des Erlösers verliessen, und diese Meinung, die von keinem Grund oder von keiner Schrift eingeführt worden waren, und andere, warum sie so denken, brachten sie an, wie Zwingli und Oecolampadius so gelehrt haben.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus non paucos, cum ostendimus diversum sensisse Zvinglium et Oecolampadium, in partes adduximus veritatis.">Als wir gezeigt haben, dass Zwingli und Oecolampadius unterschiedliche Meinungen gemacht haben, haben wir nicht wenige davon in die Rolle der Wahrheit gebracht.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Testati igit[ur] iure apud Lutherum sumus consensum Zvinglii et Oecolampadii in expositi[one] nostra commemorasse, ut removeremus populis Helveticis impedimentum recipiendae veritatis, quam scilicet in caussa concordiae offerebamus, eo quod non ab re vereremur obstituram nobis in hac caussa nimiam admirationem Zvinglii et Oecolampadii.">Wir bezeugen also mit Recht, dass wir bei Luther die Zustimmung von Zwingli und Oecolampadius in unserer Erklärung erwähnt haben, damit wir das Hindernis entfernen, die Wahrheit anzunehmen, die wir in der Sache der Eintracht darbrachten, weil wir uns in dieser Sache nicht vor einer Angelegenheit fürchten, dass wir uns in dieser zu grossen Bewunderung von Zwingli und Oecolampadius widersetzen werden.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quae utique nimia est, si qui horum authoritate plus quam d[ivinis] scripturis et ratione nitantur, quorum non paucos ess[e] praesertim in caussa eucharistiae si negaveris, fatebor me male scripsisse.">Das ist natürlich zu gross, wenn diejenigen, die auf der Autorität dieser Dinge mehr als auf der göttlichen Schrift und auf der Vernunft beruhen, von denen es nicht wenige gibt, vor allem in der Sache der Eucharistie, wenn du leugnst, dass ich schlecht geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Nos quidem non ignoramus, quam facile apud plaerosque nostra verba de eucharistia approbaverimus, cum ostendimus omnia legi in scriptis Zvinglii et Oecolampadii, quibus ea verba antea admodum absurda et non ferenda iudicabantur.">Wir wissen zwar nicht, wie leicht wir unsere Worte über die Eucharistie bei den Leuten über die Eucharistie approbiert haben, wenn wir gezeigt haben, dass in den Schriften von Zwingli und Oecolampadius alles gelesen wurde, durch die diese Worte vorher sehr absurd und nicht zu ertragen waren.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Et quo aeque impediunt concordiam hodie ii, qui illi adversantur, quam quod iactant secus docuisse Zvinglium, secus Oecolampadium, alia de Luthero scripsisse, hunc non temere et Argentoratensium et Lutheranorum confessionem admittere noluisse?">Und wie hindern sie die Eintracht heute in gleicher Weise, als dass sie prahlen, dass Zwingli, anders Oecolampadius, andere über Luther geschrieben hat, dass er nicht voreilig zulassen wollte, dass er das Bekenntnis der Strassburger und Lutheraner nicht zulassen wollte?</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hanc itaque veriti nimiam Zvinglii et Oecolampadii apud plaerosque admirationem, ne veritati admittendae in concordia tam de caussa ipsa quam de verbis, quibus hoc mysterium praedicari conveniat, quam denique de sententia et animo Lutheri obstaret, utriusque autoritate pro veritate libenter apud vos usi sumus.">Diese übertriebene Verehrung von Zwingli und Oecolampadius bei plaerosque, damit wir der Wahrheit nicht sowohl aus der Sache selbst als auch aus den Worten, mit denen dieses Geheimnis gepredigt werden sollte, zugestehen sollten, wie wir schliesslich Luthers Meinung und Mut widersetzten, haben wir von beiden Autoritäten gern für die Wahrheit bei euch eingesetzt.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Quid nunc mali, quod idem ad Lutherum etiam perscripsimus?">Was für ein Übel, das wir auch an Luther geschrieben haben?</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Et qua hinc consequentia tu illud deduces nos celebres vestras ecclesias vel sentire vel dicere versari in tenebris mendaciorum et errorum nebulis migrasse, qui in recepta apud vos doctrina obdormierunt?">Und aus welchem Grund wirst du uns vorstellen, dass wir eure berühmten Kirchen in die Finsternis der Lügen und Irrtümer geflohen sind, die in der von euch empfangenen Lehre eingeschlafen sind?</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quanquam id non negaverimus eos in errore obdormivisse, quicunque obdormierunt in ea opinione, quae in sacra cęna vacua symbola absentis Christi statuit.">Obwohl wir das nicht leugnen, dass sie im Irrtum entschlafen sind, haben alle, die in der Meinung eingeschlafen sind, die beim Abendmahl leere Symbole des abwesenden Christus bestimmt hat.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="At credentibus vere in Christum nec hic nec alii errores imputati sunt ad condemnationem.">Den aber, die wahrhaft an Christus glauben, sind weder hier noch andere Irrtümer zur Verdammnis angerechnet.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Sed nec illud consequitur, si qua ecclesia sanguine sanctorum plantata et confirmata sit, eam nulla in re labi posse; alioqui Roma nihil sanctius esset.">Aber es folgt auch nicht, dass, wenn eine Kirche durch das Blut der Heiligen gepflanzt und gefestigt wurde, sie in keiner Weise zu strafen vermag; sonst wäre Rom nichts heiliger.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Illud quoque de sanctorum sanguine ut nos quidem a vobis libenter audimus, ita referre ad gloriam Christi existimamus, ut non ubique iactetur magnifice.">Auch das Blut der Heiligen, wie wir von euch gern hören, glauben wir, es auf die Herrlichkeit Christi zu beziehen, dass es nicht überall in prachtvoller Weise prahlt.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Novit dominus, quanti nobis sint hi duo viri, de quibus agimus, quanti vestrae ecclesiae et vos; tamen colere oportet nos ante omnia veritatem et sic suspicere hosce veritatis administros, vestras ecclesias et vos ipsos, ut alios interim suo quoque loco et numero habeamus.">Der Herr weiss, wie sehr uns diese beiden Männer sind, von denen wir handeln, wie sehr eure Kirche und ihr; dennoch müssen wir die Wahrheit vor allem verehren und so die Diener dieser Wahrheit, eure Kirchen und euch selbst verdächtigen, dass wir inzwischen auch an ihrem eigenen Ort und ihrer Zahl andere haben.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Alterum caput accusationis huius est, quod scribis nos vestris iudicium adimere, pervicaciam autem et praeposteram constantiae affectationem tribuere.">Das andere Haupt dieser Anklage ist, was du schreibst, dass wir dir das Urteil nehmen, die Absicht und die abscheuliche Zuneigung der Standhaftigkeit aber zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Nos vero non ad hunc modum scripsimus, ut candor tuus istuc tam late inferre debuerit.">Wir aber haben nicht so geschrieben, dass dein Glanz das so weit verbreitet bringen sollte.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Volentes caussam repetere, cur tam longos logos miseritis et tam multis exceperitis impanationem Christi, localem praesentiam etc., quae Lutherus, quia nunquam ita sensit, tribui sibi, quamvis oblique, haud immerito fert aegerrime, scripsimus vos in eo consyderasse populum vestrum, qui non tam subtili quam pertinaci iudicio sit, tum etiam vos ipsos, dum congruere plus satis cum papistis horretis, saepe nodum in scirpo quaerere et trepidare simpliciter admittere formulas alioqui modis omnibus sanas.">Wollen wir die Sache wiederholen, warum ihr so lange Kosmos elend und so viele Menschen die Empfindung Christi, die örtliche Gegenwart usw. empfing, die Luther, weil er dies nie so wahrgenommen hat, sich selbst zuschreibt, obwohl sie indirekt, nicht unverdienterweise schlecht behandelt, haben wir geschrieben, dass ihr euer Volk darin betraut habt, das nicht so subtiler als hartnäckig ist, sondern auch euch selbst, da ihr euch mehr als genug entsetzt, mit den Papisten zusammenkommt, oft einen Knoten in einem Spalt zu suchen und zu zittern, einfach auf jede Weise gesunde Formen zuzulassen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Subiecimus autem ilico huius horroris et trepidationis honestam caussam, „ne scilicet“ videamini „salutem rursum affigere ministris, verbis aut symbolis“ etc.">Wir unterwerfen aber dort den ehrenhaften Grund dieser Erschreckung und Beunruhigung, "dass ihr nicht sehen könnt", dass ihr "wiederum den Ministern, Worten oder Symbolen" usw. einen Gruss anhängen werdet.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Sic habent nostra.">So haben sie unsere.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Est iam hoc vestris simpliciter adimere iudicium, pervicaciam tribuere?">Ist es nun euren einfach, das Urteil zu nehmen und die Absicht zuzuschreiben?</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="In nostra epistola legis: „qui non tam subtili quam pertinaci iudicio est“.">In unserem Briefe des Gesetzes: "Wer nicht so subtil wie hartnäckig ist, der ist".</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Iudicium tribuimus, non adimimus, sed non tam subtile quam pertinax.">Wir geben das Urteil, wir nehmen es nicht an, aber nicht so subtiler wie hartnäckig.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Pervicaciam nullo verbo tribuimus, et iudicium pertinax candor non interpretabitur pervicaciam.">Die Pervikanz geben wir keinem Wort zu, und die hartnäckige Richtschnur wird keine Unbedeutsamkeit auslegen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Eadem vero testari vos de populo vestro quam sępe audierim?">Aber habe ich euch auch von eurem Volk bezeugen lassen, das ich euch oft gehört habe?</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Quam multis vero testabamur tam verbosam expositionem, tam multas totiesque repetitas exceptiones non posse commode accipi a Luthero et illius ecclesiis, eo quod nimis manifesto argumento essent vos nec nobis ipsis nec Luthero bene fidere, tum etiam suspicionem de vobis iniecturas, tanquam vobis per illas effugia strueretis a veritate, quam confessi estis, dum liberet, resiliendi.">Wie viele aber wir bezeugen, dass eine so wortreiche Erklärung und so viele so oft wiederholte Ausnahmen nicht von Luther und seinen Kirchen bequem angenommen werden können, weil sie zu klarem Argument wären, dass ihr weder uns noch Luther gut vertrauen würdet, noch dass ihr einen Verdacht über euch einflössen würdet, als ob ihr durch jene Flucht von der Wahrheit, die ihr bekennt, während er sie befreit hätte, zu widerstehen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Etenim si nobis de sententia Lutheri testantibus fidem habuissetis, multo paucioribus et simplicioribus verbis testari poteratis vos cum Luthero consentire et sententiam, si non verba, articulorum Wittenbergensium probare.">Denn wenn ihr uns Luthers Meinung über die Bezeugung hättet, hättet ihr Glauben gehabt, könntet ihr in viel weniger und einfacheren Worten bezeugen, dass ihr mit Luther übereinstimmt und seine Meinung, wenn nicht die Worte, die Wittenberger Artikel beweisen könntet.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo faciendum nobis putabatis?">Was hast du uns also geglaubt?</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Scribere nos aperte Luthero volebatis: „Metuunt hi, ne a te et nobis circumveniantur et quibusdam verborum praestigiis illaqueentur, ut aliquando iactemus cum ipsorum et ecclesiarum suarum exitio ipsos a doctrina sua ad nostram defecisse, ac ideo tantis exceptionibus et cautis interpretationibus suum ad te scriptum communiendum esse iudicarunt“?">Du wolltest uns offen an Luther schreiben: "Sie fürchten, dass sie von dir und uns umgeben werden und durch einige Wortvorzüge getäuscht werden, damit wir manchmal rühmen, dass sie durch den Untergang ihrer Kirchen von ihrer Lehre an unsere Lehre abgefallen sind und deshalb mit so grossen Ausnahmen und vorsichtigen Auslegungen ihre Schrift an dich gemeinsam haben".</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Haec si ad Lutherum perscripsissemus, rem ipsam quidem, quantum ad multos attinet, perscripsissemus; quid autem concordiae id profuisset?">Wenn wir diese Dinge an Luther geschrieben hätten, hätten wir die Sache selbst in Bezug auf viele geschrieben; was hätte dann Eintracht genützt?</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque vos ipsi, tam legati quam ecclesiastae, qui Basileae tum, quando scriptum illud expendebatur, subinde haec iactaveritis: „Habemus asperum populum; est prudenter tractandus, ne existimet nos ad papisticas abominationes relabi; nequit percipere illa subtilia et acuta“, visum nobis est nos et veritati et humanitati commodissime inservituros in hoc negocio, si hanc, quam ipsi afferebatis, caussam Luthero redderemus tam multiplicium et longarum interpretationum atque cautionum, populo haec vestro dedisse, qui sit non tam subtili quam pertinaci iudicio - iudicio tamen, non errore aut pervicacia.">Wenn ihr also selbst, sowohl Gesandte als auch Kirchendiener, die damals in Basel, als auch als jenes Schreiben ausgegeben wurde, von Zeit zu Zeit diese Worte rühmt: "Wir haben ein hartes Volk; wir müssen mit Klugheit behandelt werden, damit er nicht denkt, dass wir auf die päpstlichen Gräuel zurückgehen; er kann jene feinen und scharfen Dinge nicht wahrnehmen", würden wir uns in dieser Angelegenheit sehr bequem der Wahrheit und der Menschlichkeit dienen, wenn ihr diese, die ihr selbst vorgebracht habt, Luther so vielfältigen und langen Auslegungen und Vorsichten ergeben.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Sic nec illud de inopia iudicii et praepostera constantiae affectatione ad omnes pertinet, ut tu id commemoras.">So gehört auch das nicht an den Mangel an Urteilen und an der äussersten Beharrlichkeit zu allen, damit du das erwähnst.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Sic enim habent nostra: „Ea est inopia iudicii apud multos, et in gente hac praecipue praepostera constantiae affectatio.“">Denn so haben wir: "Das ist der Mangel an Urteilen bei vielen, und besonders bei diesem Volk ist die abscheuliche Zuneigung der Standhaftigkeit".</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="„Apud multos“, non „apud omnes“ scribimus.">"Apud multos\", nicht „Apud omnes\".</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Sed quid opus verbis?">Aber was haben wir mit Worten zu tun?</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Afferenda erat aliqua caussa tam cautae, suspensae et refugitantis scriptionis, quae suspensio, cautio et refugitantia nobis ipsis probari non potuit, sicut etiam multis apud vos displicuit, ut nostis.">Es war eine Sache, die so vorsichtig, aufhängt und entflieht von der Schrift, die durch Verdächtigung, Vorsicht und Zuflucht uns selbst nicht bewiesen werden konnte, wie es auch bei vielen missfiel, wie ihr wisst.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Iam humaniorem et concordiae magis accommodam, quae quidem vera esset, comminisci nos quidem nullam potuimus, quam multorum apud vos iudicium non tam subtile quam pertinax et constantiae non semper consultam affectationem.">Wir hätten uns zwar keineswegs bewusst machen können, als das Urteil vieler unter euch nicht so subtile, sondern hartnäckig und beharrlich die Zuneigung zur Standhaftigkeit.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Porro cum hic conscientia nostra nos reprehenderet, quod caussam hanc omnem in populum vestrum reiiceremus, ipsa nos compulit veritas adiicere, sed quam licebat humaniter, caussam, quam in vobis deprehendimus, nimium scilicet vos abhorrere ab eo, ut videamini congruere cum papistis, et metuere vobis a formulis alioqui sanis, ne existimemini salutem rursus affigere rebus externis.">Als unser Gewissen uns aber tadelte, dass wir die Sache gegen euer Volk ablehnen würden, zwang uns die Wahrheit selbst, aber die Sache, die wir in euch finden, ist es zu sehr, dass ihr euch von ihm abscheut, damit ihr seht, dass ihr mit den Papisten übereinstimmt und euch vor den Formeln fürchtet, die sonst gesund sind, damit ihr nicht denkt, dass ihr wieder das Heil der äusseren Angelegenheiten anhängt.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Hinc itaque fieri, ut vos ipsi ministri saepe nodum in scirpo quaeratis.">Daher kommt es, dass ihr selbst oft den Knoten des Dieners in einem Knoten sucht.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Omnino enim supervacaneam vestram anxietatem in interpretando et communiendo vestra in hac caussa iudicavimus et hodie iudicamus.">Denn wir haben euer Überflüssiges in der Auslegung und Gemeinschaft mit euch in dieser Sache gerichtet und urteilen heute.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Nam coram domino Lutherum sic novimus sicque nobis ipsi conscii sumus, ut agentibus vobis nobiscum tanta cautione opus non sit.">Denn vor dem Herrn Luther kennen wir so und wir sind uns selbst bewusst, dass es bei euch nicht mit solcher Vorsicht nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Ut eam vero propter populum vestrum adhiberetis, sicut caussam esse semper agnovimus, ita non satis caussae hinc esse videre nobis visi sumus.">Damit ihr sie aber um eures Volkes willen anwendet, wie wir immer erkannt haben, dass sie eine Ursache ist, so haben wir es nicht hinreichend gesehen, um zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Nam et Basilienses et doctissimus et sanctissimus ille Vadianus, ut Milhusianos taceam, non putabant vel necessarium vel utile esse cum Luthero agentibus scripto tam longo tantisque exceptionibus cauto magis quam ad rem accommodato.">Denn auch die Basler, der gelehrteste und heiligste Vadian, um die Milhusianer zu schweigen, glaubten nicht, dass es für notwendig oder nützlich wäre, wenn Luther geschrieben wurde, und zwar so lange, eher vorsichtig als für die Angelegenheit angepasst.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Haec, obsecro, mi Bullingere, iusto apud te iudicio expendas et cum iis, quae inter nos acta sunt, conferas; tum ipse videbis, quam poteras queri illud mitius, ubi scripsisti vos mira cum extenuatione aestimationis vestri nominis imprudentes a nobis appellitari, ut qui saepe nodum quaeratis in scirpo et qui longos logos condatis.">Ich bitte dich, mein Bullinger, dass du dies nach einem gerechten Urteil ausgibst und mit dem, was unter uns geschehen ist, übergleichst; dann wirst du selbst sehen, wie milder du dich beklagen konntest, wo du geschrieben hast, dass du mit einer wunderbaren Abwertung deines Namens unklug von uns angerufen wurdest, damit du, der du oft einen Knoten in einem Spalt und einen langen Kosmos gründest.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Quae, obsecro, frater, in nostris verbis tam mira extenuatio aestimationis vestri nominis?">Was, lieber Bruder, ist in unseren Worten eine so wunderbare Verkleinerung eures Namens?</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Ubi vero appellitamus vos imprudentes, qui nimium in vobis prudentiae et cautionis fuisse testamur?">Wo aber nennen wir euch unklug, die wir bezeugen, dass es in euch zu viel Klugheit und Vorsicht gab?</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Quae hoc loco subiicis, magis moti stomachi quam iudicii verba agnosco; ideo paucis ea percurram, nisi quod semel dicendum est etiam de eo, quae sit simplex, plana et dilucida ratio loquendi in ecclesia de mysteriis Christi.">Ich erkenne an dieser Stelle die Worte des Magens mehr als des Urteils; deshalb werde ich sie mit wenigen Worten durchdringen, ausser dass ich einmal von dem, was einfach, klar und klar ist, über die Geheimnisse Christi sprechen muss.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Vocas Lutherum virum irritabilem; hunc autem, testor Iesum Christum, in hac concordiae caussa, qualiscunque in contentione fuerit et alias sit, deprehendimus multo minus irritabilem quam plęrosque apud vos.">Du nennst Luther einen reizbaren Mann; ich bezeuge ihn aber, dass Jesus Christus in diesem Fall der Eintracht ist, egal wie immer er im Streit ist und anders ist, finden wir viel weniger reizbar als bei euch.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Deinde requiro hic quoque candorem, quod vestri commendationem nullam aliam apud Lutherum a nobis factam agnoscere videmini, quam quae est in hac epistola, in qua tamen, ut diximus, magis hoc agendum erat, ut sustineremus, quas antea commendationes vestri et vestrarum ecclesiarum tam coram quam per literas feceramus.">Dann frage ich auch hier die Offenheit, dass ihr scheinen werdet, dass ihr in diesem Brief keine andere Empfehlung bei Luther anerkennen werdet, als dies in jenem Brief ist, in dem, wie wir gesagt haben, noch mehr zu tun war, um dies zu ertragen, die wir früher euere und euere Kirchen sowohl vor als auch brieflich gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Illud quoque mirum nobis videtur vos prudentes alioqui et exercitatos multo usu viros non rectius consyderare, quod sit munus eius et quid deceat eum, qui dissidentes inter se conciliare studet.">Es scheint uns auch, dass ihr, die ihr sonst klug und geübt seid, nicht richtiger Männer ansieht, weil es seine Aufgabe ist und was es für jemanden ziemt, der die Meinungsverschiedenheiten untereinander zu versöhnen strebt.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Vos sane non tulissetis nec hodie fertis, si omnia Lutheri excusare atque laudare instituissemus aut institueremus nihil in eo vitii vel peccati agnoscentes.">Ihr hättet es gewiss nicht genommen, und heute würdet ihr es nicht ertragen, wenn wir Luthers alles entschuldigen und loben wollten oder anerkennen, was kein Laster oder Sünde in ihm ist.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Concedite igitur, optimi fratres, ut et in vobis aliqua desyderemus idque de vobis apud eum agnoscamus, cum quo convenire solide nunquam poteritis, nisi utrinque aliquantulum peccatorum agnoscatis et vobis invicem condonetis.">Gebt also zu, liebe Brüder, dass wir auch in euch etwas wünschen, das von euch bei ihm anerkennen, mit dem ihr niemals zusammenkommen könnt, wenn ihr nicht auf beiden Seiten etwas von Sünden anerkennt und euch gegenseitig verzeiht.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Et si boni consulere potuistis ipsos Basilienses cum Milhusanis et Sangallensibus iudicare et longiores aequo et cautiores logos vestros, quae tanta, obsecro, contumelia, quae existimationis vestrae tanta iniuria, quod hic apud Lutherum idem agnovimus et scripsimus vos saepe nodum in scirpo quaerere?">Und wenn ihr die Basler selbst mit den Milhusanern und Sangallensern beurteilen konntet und längere und vorsichtigere eure Kosmos, die so gross sind, bitte ich euch, welche Schmähungen eurer Meinung nach sind, die wir hier bei Luther das Gleiche anerkennen und schreiben, dass ihr oft einen Knoten in einem Knoten sucht?</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="„Sępe“ scripsimus, non „semper“, quanquam, si fateri debeamus, quod sentimus, istuc hodie quoque nimis et saepe et anxie facitis.">"Viele" haben wir oft geschrieben, nicht „immer", obwohl ihr, wenn wir zugeben müssten, was wir denken, auch heute allzu oft und ängstlich tut.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Illud tecum optamus, mi frater, ut non nimium fidamus subtili iudicio nostro neque ita a iusta simplicitate constantiaque deficientes paulatim tandem abripiamur in inextricabiles et rerum et verborum perplexitates.">Wir wünschen es mit dir, mein Bruder, dass wir unserem subtilen Urteil nicht allmählich vertrauen und nicht so von der gerechten Einfachheit und Standhaftigkeit abweichen und schliesslich in die unentwirrlichen Komplexitäten von Dingen und Worten schliesslich abschrecken.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Agnoscis tu tua verba, nos figuram.">Du erkennst deine Worte, uns die Figur.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Videri vultis cautionem illam vestram in scripto ad Lutherum in hoc adhibitam, ut ad posteros planum et perspicuum veritatis testimonium daretis et nullam subministraretis vel erroris vel novae concertationis ansam.">Ihr wollt sehen, dass eure Vorsicht in dieser Schrift an Luther geschrieben steht, damit ihr für die Nachkommen ein klares und klares Zeugnis der Wahrheit geben und keine Gelegenheit zu Irrtum oder zu neuem Streit geben könntet.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Optimi viri, non hic agebatur de testificatione aut commendatione huius rei ad posteros, sed de consensu vestro et Lutheri privatim et intercedentibus nobis, quibus tuto fidere poteratis ac etiam debebatis, siquidem eo loco nos habuissetis, quo oportebat.">Es handelte sich hier nicht um ein Zeugnis oder eine Empfehlung dieser Angelegenheit für die Zukunft, sondern um eure Zustimmung und Luthers privater und Fürbitte für uns, denen ihr sicher vertrauen konntet und auch solltet, da ihr uns an jener Stelle gehabt hättet, wo es nötig war.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Quam diligenter tamen cautum erat, ne quid adhuc de concordia nostra ederetur, dum plenissime de consensu utrinque constitisset ac de ipsa etiam formula testificandi inter utrosque convenisset.">Wie sorgfältig aber war es vorsichtig, dass nichts über unsere Einigung herausgegeben werde, während die Zustimmung auf beiden Seiten ganz und gar feststeht und sich auch über die Formulierung des Zeugnisses zwischen beiden getroffen hätte.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Et cum ex vero nil nisi verum sequi potest, non erat metuendum, ne ex veris paucis et simpliciter datis aliquid falsi deduci potuisset.">Und da aus der Wahrheit nichts Wahres folgen kann, musste man nicht fürchten, dass aus den wenigen Wahrheiten, die man gegeben hat, etwas Falsches entnommen werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Sed sit de scripto vestro, ut libuerit.">Es geht aber um euere Schrift, wie er sie befreit.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Per nos licebit, ut habeatis illud, quam pulchrum et absolutum ipsi volueritis, utcunque obstetrix de infante melius iudicat quam mater.">Durch uns wird es euch erlaubt sein, zu haben, wie schön und absolut ihr selbst wollt, wie sehr die Hebamme besser über das Kind urteilt als die Mutter.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Concessimus semper vobis iudicare de scriptis et factis nostris ita, ut vobis videretur; idem permittite nobis, saltem de iis vestris scriptis, quae nobis commiseritis aliis commendanda.">Wir haben euch immer zugestanden, über unsere Schriften und Taten zu urteilen, so dass es euch scheint; auch erlaubt uns das Gleiche, wenigstens über eure Schriften, die ihr uns anvertraut, an andere zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="In caussa Christi et ad tantum ministrum Christi dissimulare plaeraque licere potuit, omnia non potuit.">In der Sache Christi und dem so grossen Diener Christi konnte er die Sünden verbergen, aber alles konnte er nicht verbergen.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Quam autem optandum nobis, ut iudicia vestra de scriptis nostris ista cautione et synceritate faciatis in epistolis vestris, quas ad varia loca mittitis, qua cautione et synceritate nos istud iudicium de vestro scripto fecimus.">Wie wünschen wir uns, dass ihr eure Urteile über unsere Schriften mit Vorsicht und Aufrichtigkeit in euren Briefen, die ihr an verschiedene Orte schickt, mit welcher Vorsicht und Aufrichtigkeit wir dieses Urteil über eure Schrift getroffen haben.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Venio ergo ad crimen illud, quod vestri homines nobis admodum cupide et apud multos impingunt, obscuratae et subtilitatibus involutae veritatis in mysterio eucharistiae.">Ich komme also zu jenem Verbrechen, das eure Menschen uns sehr eifrig und bei vielen tadeln, verdunkelt und in die Feinheit der in das Geheimnis der Eucharistie eingehüllten Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="In quo utinam tandem memores essetis, quid et vos deceat et nos mereamur, quid etiam ecclesiis Christi conducat: Cumque omnino visum est nos huius sane impii vel erroris vel conatus accusare tam duriter et tam passim, velimus, vos tandem diem nobis coram aliquo coetu fratrum diceretis et nostram quoque defensionem audiretis nec perpetuo in absentes et inauditos sumeretis vobis personam et accusatorum et iudicum, id quod toties nos rogavimus et per Christum obtestati sumus; sed vos nullo adhuc nos ad illam petitionem responso dignati estis.">Ich wünschte, ihr hättet euch endlich daran erinnert, was euch ziemt und uns verdient, was er auch den Kirchen Christi anvertraut: Wenn es überhaupt schien, dass wir in diesem gottlosen Irrtum oder dieser Versuch, so hart und so überall anzuklagen, einen Tag für uns vor einer Gruppe von Brüdern sprechen und auch unsere Verteidigung anhören würden, ohne euch in Abwesenheit und Unerhörten die Person der Ankläger und Richter zu nehmen, was wir so oft gebeten und durch Christus geschworen haben; aber ihr habt uns noch keiner Bitte zu dieser Antwort würdig gemacht.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Sed ad rem: Quid tandem libebit vocare loqui de mysteriis Christi dilucide et perspicue, simpliciter et plane?">Aber zur Sache: "Was kann man schliesslich von den Geheimnissen Christi sprechen, die klar und klar, einfach und klar sind?</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Quid obscure, tenebricose, perplexe et oblique aut, si mavis, tortuose?">Was ist das Dunkel, Dunkelheit, Dunkelheit, Dunkelheit, Dunkelheit, Dunkelheit, Dunkelheit?</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Nos quidem id in tractandis divinis mysteriis rectum, simplex, syncerum, apertum et clarum arbitramur, si illa efferamus suis verbis suoque germano intellectu expositis nihilque admittamus vel a sanctorum usu remotum vel intempestiva aliqua compositione, translatione aut etiam interpretatione inversum, contortum et obscuratum.">Wir meinen zwar, dass dies bei der Behandlung der göttlichen Geheimnisse recht, einfach, aufrichtig, offen und klar ist, wenn wir sie mit ihren eigenen Worten hervorheben und nichts zulassen, was von dem Gebrauch der Heiligen entfernt oder durch irgendeine Zusammensetzung, Übersetzung oder sogar durch Interpretation unversehrt, verdreht und verdunkelt ist.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Constituamus iam, quaenam illa res sit, de cuius elocutione inter nos certatur.">Lasst uns nun feststellen, was für ein Ding ist, dessen Auseinandersetzung zwischen uns besteht.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Nobis est arcana et coelestis quaedam domini nostri Iesu Christi, dei et hominis, ad sanctos eius praesentatio quaedam et communicatio, quae fiat adhibito ministerio sacro in verbis et symbolis, peculiariter vero verbis et symbolis eucharistiae.">Es ist uns eine geheimnisvolle und himmlische Wirklichkeit unseres Herrn Jesus Christus, unseres Gottes und des Menschen, zu seinen Heiligen eine Art Darstellung und Gemeinschaft, die durch den heiligen Dienst in Worten und Symbolen, besonders aber in Worten und Symbolen der Eucharistie geschieht.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Haec, inquam, res est, de cuius commoda explicatione disputamus; frustra illud, si non de re hac ipsa inter nos conveniat.">Das ist, sage ich, eine Sache, deren bequeme Erläuterung wir besprechen; es ist vergeblich, wenn es nicht zwischen uns selbst in dieser Angelegenheit steht.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Nos non dubitamus credi a christianis oportere istam domini nostri praesentationem et communicationem in sacra cęna vere et re ipsa fieri.">Wir zweifeln nicht daran, dass die Christen diese Darreichung und Gemeinschaft im Abendmahl wirklich und wirklich geschehen müssen.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Vobis si secus videtur, iam de re, non de verbis vel oratione inter nos certamen est, ut saepe diximus.">Wenn es euch anders scheint, dann ist es schon um die Sache, nicht um die Worte oder das Gebet zwischen uns, wie wir oft gesagt haben.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Si idem sentitis et iudicatis dominum ipsum nobis in sacra coena sisti et nos eius participes fieri, ut in tot conventibus ac etiam editis libris sentire et iudicare vos testati estis, videamus, qua oratione et quibus verbis haec sententia possit aperte et clare dici ac scribi.">Wenn ihr das Gleiche spürt und urteilt, dass der Herr selbst uns beim heiligen Abendmahl gehalten und wir Teilhaber daran werden, dass ihr in so vielen Zusammenkünften und sogar in herausgegebenen Büchern das Gefühl und das Urteil euch bezeugt habt, dann wollen wir sehen, mit welchem Gebet und mit welchen Worten diese Meinung offen und klar gesagt und geschrieben werden kann.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Res est arcana et coelestis, quae ut a nemine hominum lumine naturae nec intelligi potest nec nominari.">Es ist ein geheimnisvolles und himmlisches Ding, das wie von niemandem durch das Licht der Natur verstanden oder verstanden werden kann.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Quare propria huic rei verba et rite congruentem orationem a domino, non ab homine petere convenit.">Darum ist es angebracht, die eigenen Worte und rechtmässige Gebete vom Herrn zu erbitten, nicht vom Menschen.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Dominum itaque si audimus, suo ore de hac re sic loquitur praebens panem et vinum: „Accipite, manducate, bibite; hoc est corpus meum, hoc est sanguis meus“ [Mt 26, 26-28 par].">Wenn wir also den Herrn hören, so spricht er mit seinem Munde von dieser Sache: "Nehmet, trinkt; das ist mein Leib, das ist mein Blut" Mt 26, 26-28 par.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Haec si simpliciter, ut par est, accipimus, quid aliud dicemus dominum hic offerre quam perceptionem, dicit enim „accipite“, manducationem, dicit enim „manducate“, et bibitionem, dicit enim „bibite“, et perceptionem, manducationem, bibitionem corporis et sanguis sui unici et veri.">Wenn wir dies einfach auffassen, wie es angemessen ist, was werden wir hier sagen, dass der Herr hier die Wahrnehmung darbringt, denn er sagt: "Empfanget", "Esset"; denn er sagt: "Esset", "manducate" und " trinket", wie er sagt: "Wohlet", "Essung, Essen, Trinken seines Leibes und seines wahren Blutes".</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Addidit enim: „quod traditur“ [1Kor 11, 24], „qui effunditur pro vobis“ [Mt 26, 28 par].">Er fügt nämlich hinzu: "Was überliefert wird" 1Kor 11, 24, "der für euch ausgegossen wird" Mt 26, 28 par.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Qumque corpus et sanguis domini, et cum primo haec tradebat et hodie, vivum corpus vivus sanguis erant et sunt eoque non cum anima tantum, sed etiam cum verbo coniuncta - est enim verbum caro factum [Joh 1, 14] -, quid aliud fateamur quam in sacra coena offerri Christum ipsum, deum et hominem, ut sancti eum vere percipiant, manducent et bibant - sunt enim opera Christi vera et realia -, et accipiant, manducent et bibant cum pane et vino.">Solange der Leib und das Blut des Herrn, und als er zuerst diese und heute übergab, war das lebendige Blut und sind so nicht mit der Seele, sondern auch mit dem Wort verbunden - denn es ist das Fleisch gewordene Wort Joh 1, 14 -, was wir anders bekennen, als dass beim heiligen Abendmahl Christus selbst dargebracht wird, Gott und Mensch, damit die Heiligen ihn wahrhaft wahrnehmen, essen und trinken - denn sie sind die Werke Christi, die wahrhaft und wirklich sind - und empfangen, essen und trinken mit Brot und Wein.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Porrigens enim panem et vinum dixit: „Accipite, manducate“ etc.">Denn als er Brot und Wein hervorbrachte, sagte er: "Nehmet, esset" usw.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Hinc Paulus panem, quem frangimus, communicationem corporis et calicem, quem bibimus, communicationem sanguinis vocavit, non panis et vini.">Darum nannte Paulus das Brot, das wir brechen, die Gemeinschaft des Leibes und den Kelch, den wir trinken, die Gemeinschaft des Blutes, nicht Brot und Wein.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Quod enim patebat sensibus, praedicator fidei tacuit, quod percipiendum fide erat, elocutus est.">Denn was den Sinnen offenbar war, schwieg der Prediger im Glauben, was zu empfinden im Glauben war.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Alioqui utriusque rei, terrenae et coelestis, hoc est cum panis et vini tum corporis et sanguinis domini hic  est; ideo etiam datur et accipitur.">Ansonsten ist beider Dinge, irdisch und himmlisch, das heisst bei Brot und Wein, sowohl des Leibes als auch des Blutes des Herrn hier. Deshalb wird es auch gegeben und angenommen.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Nec enim admittimus illud de coetu et panegyri, sicut neque Oecolampadius aut ullus patrum admisit.">Denn wir lassen es nicht von der Gruppe und dem Brote zu, wie auch Oecolampadius oder irgendeiner der Väter es zuliess.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Ex his iam verbis domini, quae et suo ipsius et apostoli ore nobis locutus est, nos aliud discere non possumus quam eum arcanam illam sui praesentationem et communicationem, quam in coena sacra offert et tribuit, vocare corporis et sanguinis sui atque adeo sui ipsius totius acceptionem, manducationem, bibitionem et, ut apostolus haec interpretatus est, communicationem, quam cum pane et vino, symbolis huius communicationis, in sacra coena percipimus.">Aus diesen Worten des Herrn, die er uns mit seinem eigenen und des Apostels Munde gesprochen hat, können wir nichts anderes lernen, als ihn die geheimnisvolle Darreichung und Gemeinschaft seiner selbst zu nennen, die er im Abendmahl darbringt und gibt, ihn als den Empfang seines Leibes und Blutes und so die Annahme seines Ganzen, Essen, Trinken und, wie der Apostel dies erklärt hat, die Gemeinschaft, die wir mit Brot und Wein, den Symbolen dieser Gemeinschaft in der heiligen Abendmahl empfangen.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Et communicationem, quam sancti patres ad unum omnes, ne uno quidem excepto, interpretantur eam , qua ille vivit in nobis, nos in illo [Joh 6, 56], quaque sumus membra eius, de carne et ossibus eius [Eph 5, 30] etc., qua denique vivimus vitam eius.">Und die Gemeinschaft, die die heiligen Väter alle an einen, nicht nur einen, deuten sie aus, in der er in uns lebt, wir in Joh 6,56, und wir sind seine Glieder, von seinem Fleisch und von seinem Gebein Eph 5,30 usw., in der wir sein Leben leben.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Si porro rem, de qua agimus, nemo commode nominare et eloqui potuit quam dominus, propria verba et propria elocutio huius mysterii ea verba et ea elocutio sunt, quae modo commemoravimus.">Wenn wir aber die Sache, von der wir handeln, nicht bequem nennen und aussprechen können als der Herr, so sind die Worte und die eigenen Ausdrücke dieses Geheimnisses die Worte und die Worte, die wir gerade erwähnt haben.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Haec etiam sanctis omnibus sic usitata sunt.">Auch diese sind für alle Heiligen so gebräuchlich.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Ergo ad hunc modum de isto mysterio loqui est loqui de eo simpliciter, pure et perspicue.">Also ist die Rede von diesem Mysterium schlechthin, rein und klar.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Est in verbis „manducate“ et „bibite“ vel translatio vel metonymia vel potius tropus uterque; sed etiam translata atque transnominata propria sunt, si peculiariter significantia sunt.">Es gibt in den Worten "manducate\" und „bibite\" oder eine Übersetzung oder Metonymie oder vielmehr beide Tropen; aber sie sind auch übertragen und namhaft, wenn sie in besonderer Weise bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Impium autem fuerit dicere posse de his rebus nos loqui significantius domino, sive simplicibus sive translatis aut denominatis utamur.">Es wäre aber gottlos gewesen, zu behaupten, wir könnten über diese Dinge mit grösserer Bedeutung dem Herrn sprechen, sei es durch einfache, übersetzte oder benannte Dinge.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Iam usitatum in ecclesia aliud vocare non licet, quam quo apostoli et purior ecclesia, quae martyrum et patrum tempore fuit, usi sunt.">Es ist nicht mehr erlaubt, in der Kirche etwas anderes zu nennen, als den Aposteln und der reineren Kirche, die zur Zeit der Märtyrer und Väter war, zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Constat itaque proprie et perspicue dici dari et percipi dominum Iesum cum sacris symbolis.">Es ist also klar und richtig, dass der Herr Jesus mit heiligen Symbolen gegeben und wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Non minori enim efficacia haec dicuntur et geruntur hodie in coena sanctorum, quam dicta et gesta sunt in coena prima.">Denn diese Worte werden heute beim Abendmahl von den Heiligen ausgesagt und geübt, wie sie beim ersten Abendmahl gesagt und getan worden sind.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Nec enim minus dominus noster nunc sanctis suis adest, quam tum aderat, nec minus eius verba sunt, quae sancti ex ore ministri ut domini verba audiunt, quam quae suo ipsius ore proloquebatur.">Denn nicht weniger ist unser Herr jetzt seinen Heiligen gegenwärtig, als er damals war, und nicht weniger seine Worte sind sie, die die Heiligen aus dem Munde ihres Dieners als die Worte des Herrn hören, als die er mit seinem eigenen Munde gesprochen hatte.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Nunc videamus de adiectis vocibus, si iis forsan puritatem et simplicitatem iam dictam corrumpamus et contorqueamus.">Nun wollen wir über die hinzugefügten Stimmen nachsehen, wenn wir vielleicht die Reinheit und Einfachheit, die schon gesagt wurde, verderben und verdrehen.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Dicimus dominum Iesum in sacra coena dari, percipi, eoque etiam haberi et praesentem suis esse vere; nefas enim est hic fictum aliquid cogitare.">Wir sagen, dass der Herr Jesus beim heiligen Abendmahl gegeben, empfangen wird, dass er auch für die Seinen besessen und gegenwärtig ist; denn hier ist es ein Unrecht, etwas Gebildetes zu denken.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Sunt, qui addant realiter, substantialiter, corporaliter, carnaliter, quae cum hoc sensu dicunt et intelligi volunt dominum hic percipi re ipsa, non imaginatione tantum vel sola symbolorum inanium repraesentatione, ipsum in suamet substantia, in suo corpore, in sua carne, non pro ipso, pro ipsius substantia, corpore, carne inania horum symbola, nec hasce adiectiones damnare aut reiicere possumus.">Es gibt Leute, die thatsächlich, substantiell, körperlich, fleischlich hinzufügen, die mit diesem Sinne sagen und verstehen wollen, dass der Herr hier in der Wirklichkeit selbst wahrgenommen wird, nicht nur durch die Vorstellungskraft oder nur durch die Darstellung eitler Symbole, sondern auch durch die Darstellung der eitlen Symbole, dass er in seiner Substanz, in seinem Körper, in seinem Fleische, nicht für ihn, für seine Substanz, für seinen Leib, für seinen Leib, für seinen Leib, für den eitlen Leib, für seine leeren Symbole, und wir können diese Zusätze nicht verurteilen oder ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Et qui his vocibus utuntur, eos uti et sanctos patres agnoscimus pie et religiose loqui, modo pium et religiosum sensum suum, quo istis verbis utuntur, aliis item satis explicent.">Diejenigen, die diese Stimmen verwenden, erkennen wir an, dass auch die heiligen Väter fromm und religiös sprechen, indem sie ihren frommen und religiösen Sinn, den sie mit diesen Worten verwenden, auch anderen hinlänglich erklären.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Non contaminatur igitur aut violatur puritas et simplicitas, quae est in verbis domini, nec per ea, quae nos explicandi caussa adiicimus, nec per ea, quae adiiciunt, quos cum sanctis patribus defendimus.">Wird also die Reinheit und Einfachheit, die in den Worten des Herrn ist, nicht verunreinigt oder verletzt, noch durch das, was wir um der Erklärung willen hinzufügen, noch durch das, was hinzufügt, was wir mit den heiligen Vätern verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="At cum rudes homines sint et per papistas aliosque divinarum rerum non commodos tractatores in falsas circa haec verba domini opiniones inducti, pura domini et simplicia verba non pure et simpliciter intelligunt et per exhiberi, percipi ac manducari Christum cum pane et vino concipiunt opinionem Christo indignam, tanquam habeatur istic localiter, fiat cibus ventris, impanetur et alia huius generis.">Da aber die Menschen roh sind und durch die Papisten sonst keine bequemen Verhandlungen über die Worte des Herrn in falschen Angelegenheiten eingeführt werden, verstehen sie nicht einfach und einfach die Worte des Herrn und verstehen, dass Christus mit Brot und Wein gegessen und wahrgenommen und gegessen wird, wie es hier örtlich besessen wird, und empfangen, dass Christus mit Brot und Wein gegessen werde, und andere dieser Art.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="His itaque falsis opinionibus diligenter occurrimus commodis explicationibus horum omnium.">Mit diesen falschen Meinungen also begegnen wir sorgfältig den bequemen Erläuterungen all dieser Dinge.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Diserte testamur panem et vinum in se et sua natura id omnino permanere, quod sunt; dominum Iesum in coelo permanere et in mundum hunc non retrahi, expertem manere omnis commixtionis cum pane aut inclusionis in pane omnisque actionis nostri corporis ac totius mundi; ministrum per se nihil, sed omnia per dominum, imo dominum per ministrum agere; omnino tamen hic dominum esse, loqui, agere seseque nobis verissime exhibere et communicare, sed modo non huius sęculi, sed coelesti, sed divino.">Wir bezeugen ausdrücklich, dass Brot und Wein in sich und seiner Natur absolut das bleiben, was sie sind; dass der Herr Jesus im Himmel bleibt und dass er in diese Welt nicht zurückzieht, dass er erfahren hat, dass alle Vermischung mit Brot und Einfügung im Brot jedes Tun unseres Leibes und der ganzen Welt bleibt; dass der Diener durch sich selbst nichts, sondern alles durch den Herrn, ja den Herrn durch den Diener tut. Dennoch ist hier der Herr, zu reden und zu handeln und uns in der Wahrhaftigkeit zu zeigen und mitzuteilen, aber nur nicht auf diese Welt, sondern auf die himmlische, sondern auf göttliche Weise.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Quare haec Christi communicatio non ratione nec sensu, sed sola fide intelligitur et sentitur.">Deshalb wird diese Gemeinschaft Christi nicht durch Vernunft und Sinn, sondern nur durch den Glauben verstanden und wahrgenommen.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Res est novi testamenti, negocium Christi in coelo regnantis ut veri dei ita veri quoque hominis, sed qui in ea modo conditione agat, quae extra et supra mundum supraque omnes coelos est nec ullis praedicamentorum carceribus includi possit, quam „oculus non vidit, auris non audivit nec in cor hominis ascendit“ [1Kor 2, 9], unde nec hominum verbis explicari possit.">Es ist eine Sache des Neuen Testamentes, die Aufgabe Christi, der im Himmel herrscht, dass er so wahrhaftig auch der wahre Gott des Menschen ist, aber wer in jener Lage handelt, die ausserhalb und über der Welt über allen Himmeln ist und in keine Gefängnisse von Predigern eingeschlossen werden kann, die "das Auge nicht gesehen hat, das Ohr nicht gehört hat und nicht in das Herz des Menschen aufgestiegen ist" (1Kor 2,9).</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Haec, fateor, homini naturali obscura, involuta, perplexa videntur; nequit enim intelligere, quae spiritus dei sunt, nec illud suspicere valet, ubinam Christus habitet, „qui ascendit supra omnes coelos“ [Eph 4, 10].">Diese Dinge scheinen, gebe ich zu, einem natürlichen Menschen von Natur aus dunkel, verwickelt und kompliziert zu sein. Er kann nämlich nicht verstehen, was der Geist Gottes ist, und kann auch nicht das vermuten, wo Christus wohnt, "der über alle Himmel hinaufsteigt" Eph 4,10.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Locis, temporibus et aliis corporeis conditionibus includit omnia et resurrectionis statum cognoscere prorsus non potest.">Einschliesslich der Lage, der Zeit und der anderen leiblichen Verhältnisse sind alle Dinge und kann den Zustand der Auferstehung gar nicht kennen.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Fides autem verbo domini constanter inhaeret et imbecillitatem naturalis hominis supergreditur, qui certe nec illud intelligere valet hominem supra omnes coelos exaltatum agere hic in animis nostris.">Der Glaube aber hängt beständig an dem Worte des Herrn und überragt die Schwäche des natürlichen Menschen, der gewiss auch nicht verstehen kann, dass der Mensch hier über allen Himmeln erhöht ist.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Instaurat autem ille, quaecunque sunt in coelo et in terra, ut mediator et homo, non tantum ut deus, sicque est nobiscum usque ad consummationem saeculi.">Er erneuert aber alles, was im Himmel und auf der Erde ist, wie der Mittler und der Mensch, nicht nur als Gott, so ist er mit uns bis zur Vollendung der Welt.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="„Ego“, inquit, „vobiscum sum“ [Mt 28, 20], non tantum meus spiritus aut mea divinitas, utcunque, sicut patres quidam scribere solent, non adsit nobis secundum humanam naturam, id est conditionem vitae praesentis, sed secundum divinitatem, hoc est conditionem futurae vitae et divinam.">"Ich bin bei euch" (Mt 28, 20), nicht nur mein Geist oder meine Gottheit, so wie einige Väter zu schreiben pflegen, uns nicht nach der menschlichen Natur, das heisst nach der Beschaffenheit des gegenwärtigen Lebens, sondern nach der Gottheit, das heisst nach der Beschaffenheit des zukünftigen und göttlichen Lebens.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Non dicunt illi deum adesse, hominem non adesse, sed Christum deum et hominem adesse, verum secundum naturam divinam, non humanam, id est pro conditione divinae, non humanae.">Sie sagen nicht, dass Gott da ist, dass der Mensch nicht gegenwärtig ist, sondern dass Christus Gott und Mensch ist, aber gemäss der göttlichen, nicht menschlichen Natur, d. h. gemäss der göttlichen, nicht menschlichen Beschaffenheit.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Haec si videntur vobis obscura, perplexa, involuta et quicquid libet vocare, pietatis vestrae erat in domino convenire, diem nobis dicere, nos prolixe de singulis audire, scripturam excutere, dominum orare, ut suum sensum impartiret.">Wenn ihr diese Dinge dunkler, komplizierter, gewickelter und alles, was ihr wollt rufen, so war es eure Frömmigkeit, sich im Herrn zu versammeln, uns einen Tag zu sagen, uns ausführlich von jedem einzelnen zu hören, die Schrift zu untersuchen und zum Herrn zu beten, dass er seinen Sinn vermittelt.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Nos, ut testati sumus, cum verbis utimur domini, non dubitamus nos uti propriis et puris, cumque his ipsis melior ecclesia semper usa est, ut nimirum ipsa pietas poscebat, etiam usitatis.">Wir, wie wir bezeugt haben, zweifeln nicht daran, dass wir die eigenen und reinen Dinge gebrauchen, und obwohl diese immer eine bessere Kirche gebraucht hat, wie die Frömmigkeit selbst verlangte, auch die der Gewohnheit.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Cum denique diligenter removemus falsum intellectum horum verborum, quem vel caro ipsa vel antichristus suggerat, nihil videmur nobis omittere, quin etiam aliis haec verba domini rite intelligantur.">Wenn wir schliesslich die falsche Vernunft dieser Worte, die das Fleisch oder der Antichrist andeutet, sorgfältig entfernen, so scheinen wir nichts zu unterlassen, ausser dass auch andere diese Worte des Herrn richtig verstanden werden.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Iam rhetores eam orationem iudicant dilucidam et perspicuam, quae constet verbis propriis, significantibus, usitatis et captui eorum, quibus illa communices, commode attemperatis.">Die Rhetoriker halten dieses Gebet für klar und klar, was aus eigenen Worten besteht, aus bedeutsamen, gebräuchlichen und gefangenen Dingen, denen du es mitteilst, bequem begegnest.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Sed si vestra sententia est, de quo certe dubitare et me ipsum subinde facitis, in sacra coena non ipsum dominum nostrum percipi, sed pro eo panem et vinum, absentis re - praesentis tantum memoria et contemplatione - symbola, et panis modo ac vini, non etiam corporis et sanguinis domini hic dari cum symbolis et percipi , hoc est communicationem, participationem communemque fruitionem, certe verba nostra ab hac sententia aliena sunt, sique illi accommodentur, fatemur nec propria nec usitata fore, eoque etiam ipsi cognoscimus ea obscura et inepta fore.">Aber wenn eure Meinung ist, an der ihr gewiss zweifelt und mich selbst von Zeit zu Zeit macht, dann werdet ihr beim heiligen Abendmahl nicht unseren Herrn selbst wahrnehmen, sondern Brot und Wein, nur in der Erinnerung und Kontemplation des gegenwärtigen Dinges - Symbole und Symbole, Brot und Wein, nicht auch des Leibes und Blutes des Herrn hier mit Symbolen gegeben und wahrgenommen werden, das heisst die Mitteilung, die Teilnahme am gemeinsamen Genuss, so sind unsere Worte sicher von dieser Meinung abweichend, so dass sie ihm angepasst werden, bekennen wir, dass sie weder eigene noch gebräuchlich sein werden, und so erkennen wir, dass sie unklar und dumm wäre.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Sed de re tum, non de modis loquendis inter nos disputandum erit.">Aber auch über die Angelegenheit und nicht über die Redeweisen zwischen uns.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Haec exponere hoc loco in animum induximus, ut, si nihil aliud, occasionem tamen daremus vobis paulo diligentius perpendendi, quam late haec res pateat et quam digna sit graviore excussione.">Ich habe an dieser Stelle darauf hingewiesen, dass wir euch, wenn nichts anderes, die Gelegenheit geben würden, etwas genauer zu beurteilen, als dies weithin und wie schwerer die Entschuldigung ist.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Quam dum a vobis hactenus impetrare nequivimus, quantumvis obnixe hanc a vobis contenderimus, certe digni non sumus, qui per vos tanto passim crimine infamemur nos aenigmata texere in offensionem simplicium, abripi in inextricabiles et rerum et verborum perplexitates et in has conari ecclesias omnes inducere.">Obwohl wir sie bisher von euch nicht erreichen konnten, sind wir sicherlich nicht würdig, da wir durch euch überall mit so viel Verbrechen verleumdet werden, um uns zu einem einfachen Anstoss zu verstecken, in die unentwirrlichen Komplexitäten von Dingen und Worten zu verwickeln und alle Kirchen in diese Dinge einzuführen.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Omnino enim vestrarum partium erat, postquam ita de nobis sentitis, exemplo ommium sanctorum et iure charitatis certissimo nos die dicta de his omnibus audire et iusto iudicio vel condemnare vel absolvere auditos.">Denn es war ganz und gar euer Teil, nachdem ihr so von uns denkt, dass wir durch das Beispiel aller Heiligen und durch das Recht der Nächstenliebe am sichersten von allen diesen Worten hören und durch gerechtes Urteil entweder verurteilen oder lossprechen.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Qua in re quantum dominum offendatis quantoque offendiculo praesentibus et posteris ecclesiis incommodetis, veremur, ut aliquando vobis dominus gravi aliqua castigatione ostendat.">In dieser Angelegenheit befürchten wir, wie sehr ihr den Herrn beleidigt, wie sehr ihr den gegenwärtigen und späteren Kirchen unangenehm seid, dass der Herr euch eines Tages eine schwere Züchtigung zeigt.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Non ignoratis merito, quam non ferat dominus nos nobis sub suo nomine studere et confidere.">Ihr wisst nicht mit Recht, dass uns der Herr nicht ertragen wird, unter seinem Namen zu studieren und zu vertrauen.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="An autem id non sit studere et confidere sibi, pro novata ratione disserendi de sanctissimo eucharistiae mysterio tantopere dimicare et rationem huius commendandi, quam scripturae et patres tradiderunt et melior ecclesia semper religiose usurpavit, pertinaciter adeo oppugnare nec exorari posse, ut cum fratribus rem tantam digna tractatione excutias?">Ist es aber nicht zweckmässig, sich zu bemühen und zu vertrauen, je nach der neuen Art, über das heilige Geheimnis der Eucharistie zu diskutieren, so sehr zu kämpfen und die Art und Weise dieser Empfängnis zu empfehlen, die die Heiligen Schriften und Väter überliefert haben und die bessere Kirche immer religiösermassen gebraucht hat, so hartnäckig anzugreifen und zu verteidigen, dass du mit den Brüdern eine so würdige Behandlung untersuchen kannst?</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Dominus donet spiritum suum, qui etiam hac in re vos doceat, quod sit officium quidque vere aedificet.">Der Herr gebe seinen Geist, der auch in dieser Sache euch lehren möge, dass er Aufgabe ist und wirklich aufbaut.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Sed revertamur ad epistolam tuam, cuius reliqua quam licet brevissime percurremus.">Aber wir kehren zu deinem Brief zurück, dessen Rest wir so schnell wie möglich weitermachen.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Videris tibi satis caussae attulisse, cur iudices a nobis vos et caussam vestram Luthero commendatam frigidius, et subiicis formulam commendandi, qua uti debuerimus.">Du siehst, dass du genug Ursache dafür gebracht hast, warum du den Richter von uns und deine Sache, die Luther empfohlen hat, kalter und unterwirfst die Formel der Empfehlung, wie wir sie gebrauchen sollten.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="In qua inest summa commendatio ministrorum et ecclesiarum Helveticarum, denique et fidei omnium syncerissimae, item de ingenti accessione et studio evangelii apud vos etc.; agnoscis tua verba.">In ihr ist die höchste Empfehlung der Diener und Kirchen der Helvetischen, schliesslich und des aufrichtigen Glaubens aller, auch von dem grossen Zutritt und dem Eifer des Evangeliums bei euch usw.; du erkennst deine Worte.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Antea, mi frater, testati sumus nos, longe antequam ad Lutherum daremus hanc epistolam, commendationem vestri, si non vero maiorem, tamen certe parem apud Lutherum et verbis et scriptis fecisse diligentissime.">Ausserdem, mein Bruder, haben wir uns bezeugt, lange bevor wir diesen Brief an Luther weitergegeben haben, eure Empfehlung, wenn nicht aber der grössere, so doch gewiss, dass er bei Luther mit Worten und Schriften mit grösster Sorgfalt gleichermassen getan hat.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Id si non sustinetis credere, bene habet, quod Christus hic nobis et conscientia testimonium perhibet.">Wenn ihr das nicht ertragen könnt, so ist es gut, was Christus uns und unser Gewissen bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="At fidem omnium syncerissimam, ingentem accessionem et ingens studium cur praedicari de vobis postuletis, item cur scirpus ille noster tantopere vos pupugerit et longi logi sic perturbarint, admodum miramur, cum nostrum omnium sit non nisi in cruce domini Iesu Christi gloriari cumque vos Luthero et aliis has tantas laudes deferri nunquam aequo animo passuri sitis.">Aber ihr wollt den aufrichtigsten Glauben aller, eine grosse Zuneigung und einen grossen Eifer für die Predigt von euch verlangen, und warum unser Schirm euch so sehr beschämt und die langen Geschichten so sehr beunruhigt haben, bewundern wir sehr, da es unser aller ist, nur am Kreuz des Herrn Jesus Christus zu rühmen, und ihr werdet Luther und anderen diese so grossen Lobpreise niemals mit Gleichmut ertragen.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Moderata christianos magis decent et stabiliora sunt, nec nos sana conscientia vobis fidem omnium syncerissimam tribuere possumus, quorum certe fidei etiam suum fermentum adhaerere, si conveniret et audire christiana mente sustineretis, doceri facile possetis.">Die gemässigten Christen sind ziemlicher und standhafter, und wir können euch nicht mit gesundem Gewissen den aufrichtigsten Glauben aller zuschreiben, deren Glauben gewiss auch an seinen Sauerteig festhält, wenn ihr mit christlichem Geist zusammenkäme und zu hören pflegt, könntet ihr leicht belehrt werden.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Tum si vobis fidem omnium syncerissimam tribuamus, videtis facile, quantum aliis ecclesiis detrahamus; nam putamus ideo fidem vobis omnium syncerissimam vendicare, quod doctrinam profiteamini omnium purissimam et solidissimam.">Dann, wenn wir euch den aufrichtigsten Glauben aller zuschreiben, seht ihr leicht, wie sehr wir den anderen Kirchen entziehen; denn wir glauben, dass ihr alle eure aufrichtigste Treue beansprucht, weil ihr die reinste und solideste Lehre von allen bekennt.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Verum hac in re haud ita multae ecclesiae vestrae sententiae accedunt.">Aber in dieser Angelegenheit stimmen nicht viele deiner Meinungen zu.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Sed transeamus ad ea, quae sequuntur.">Wir gehen aber vorüber zu dem, was folgt.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Pugnamus nobiscum, quod testati sumus Basileae in conventu nos sententiam Lutheri certam exponere et tamen in epistola petimus a Luthero huius veniam, quod hanc expositionem vestrorum hominum imbecillitati accommodaverimus, id quod nemo vestrum a nobis petierit, sed magis, ut ipsissimum Lutheri sensum explicaremus.">Wir kämpfen mit uns, weil wir in Basel bezeugt haben, dass wir Luthers sichere Meinung erklären und dennoch in einem Brief von Luther um Verzeihung bitten, dass wir diese Erklärung eurer Menschen der Schwäche anpassen, was niemand von uns verlangt, sondern dass wir Luther selbst den Sinn erklären.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Nos autem (ut tu quidem nostra verba accipis et amplias) ad Lutherum scribimus oratos nos a vobis esse, ut nos vestrae imbecillitati accommodaremus et donaremus quaedam.">Wir aber (wie du unsere Worte erhalten und vermehrst) schreiben an Luther, dass wir von euch beten, dass wir uns eurer Schwäche anpassen und einiges schenken.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Si, ut charitas dictat, magis laborasses in meliorem partem quam deteriorem nostram epistolam accipere, hanc obiectionem non faceres.">Wenn du, wie die Nächstenliebe sagt, mehr auf einen besseren Teil als auf einen schlechteren Brief gearbeitet hättest, würdest du diesen Einwand nicht tun.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Tu praecipuus es, qui nos orabas, ut expositionem articulorum ad captum vestrarum ecclesiarum attemperaremus.">Du bist vor allem derjenige, der uns betete, die Erklärung der Artikel zur Gefangennahme eurer Kirchen zu akzeptieren.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Non excidit, arbitror, quae suggesseris, vel cum nostra interpretatio iam describeretur in domo primi scribae?">Ist es nicht entfallen, glaube ich, was du vorschlagst, oder als unsere Interpretation schon im Hause des ersten Schreibers beschrieben wurde?</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Porro quod non poterant vestri veritatem Christi in articulis Wittenbergensibus simpliciter agnoscere, quod etiam dubitabatur de Lutheri sententia, quasi illa naturae humanae in Christo, gloriae eius coelesti et muneri servatoris detraheret, ut tam verbosa expositione et explicatione harum rerum opus illis esset, haec imbecillitatis nos esse iudicamus, cumque hanc tam fusam interpretationem verbis et scripto dedimus, imbecillitati vestrae et vestrorum nos accommodavimus.">Da aber eure Wahrheit Christi in den Wittenberger Artikeln nicht einfach anerkennen konnten, was auch an Luthers Meinung zweifelte, als wäre dies die menschliche Natur in Christus, seine himmlische Herrlichkeit und das Geschenk des Erlösers, damit wir ihnen diese Dinge durch eine so wortreiche Erklärung und Erklärung dieser Dinge bedürfen, urteilen wir über die Schwäche, da wir diese gegossene Interpretation in Worten und Schrift gegeben haben, haben wir uns der Schwäche eurer und eurer aufgeworfen.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Idque apud Lutherum ideo excusandum putavimus, quod facile sciremus eum offensum iri et quod de ipso adhuc tam impia suspicemini, praesertim post tot nostras intercessiones tot annis agitatas, et quod nec vobis ipsis fideretis.">Deshalb haben wir es bei Luther für angemessen gehalten, dass wir leicht wissen, dass er beleidigt wird und dass ihr noch so gottlos über ihn vermutet, zumal nach unseren so vielen Jahren durch unsere Fürbitte beunruhigt wurde und dass ihr auch euch nicht selbst vertrauen würdet.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Sententiam Lutheri ipsissimam vobis exposuimus et nihil Luthero de nostro accommodavimus, quo gratiosiorem eum vobis redderemus, id quod iam videre licet ex responso Lutheri ad vos.">Wir haben euch Luthers Meinung selbst erklärt und nichts von unserem Luther angepasst, damit wir ihn euch dankbarer machen können, was wir bereits aus der Antwort Luthers an euch sehen dürfen.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Nam testatur se nihil deprehendisse insynceritatis in nobis, quod ad hanc caussam attinet, eoque eam totam fidei nostrae permittit.">Denn er bezeugt, dass er in uns nichts von Unehrlichkeit gefunden hat, was diesbezüglich betrifft, und er lässt es so weit wie möglich unserem Glauben zu.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Legit autem illam nostram interpretationem, quam ipsi illi misistis, quo scilicet manifestius videret vos fidem nobis hac in re non habere.">Er hat aber unsere Interpretation gelesen, die ihr ihm geschickt habt, damit er deutlicher sehen würde, dass ihr in dieser Sache keinen Glauben habt.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Nullius itaque nos simulationis hoc loco insimulamus, ut tu male colligens scribere audes.">Deshalb lasst uns an dieser Stelle keiner Heuchelei nachgeben, so dass du es wagst, in schlechter Absicht zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="De re ipsa vobis nihil donavimus, sed inservivimus interpretationibus et exceptionibus, quarum nullus usus erat, si vos et vestri et ad veritatem ipsam percipiendam in suis verbis firmi satis fuissetis tantumque fidei et Luthero et nobis accommodassetis, quantum requirebat candor et charitas.">Über die Sache selbst haben wir euch nichts geschenkt, sondern wir haben den Interpretationen und Ausnahmen gedient, von denen es keinen Gebrauch gab, wenn ihr, eure und die Wahrheit selbst, in ihren Worten fest genug hättet, nur dem Glauben und Luther und uns angepasst hättet, soweit es die Offenheit und Liebe erforderte.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Obiicis alteram pugnantiam in eo, quod scribimus oratos nos a vobis expositionem articulorum attemperare captui Helveticarum ecclesiarum, ut hae audirent qualemcunque Zvinglii et Oecolampadii consensum; nam diu antea testatos nos esse non qualemcunque, sed plenum consensum esse cum nostra sententia in scriptis Zvinglii et Oecolampadii.">Du schreibst einen anderen Kampf in dem, was wir schreiben, dass wir von dir beten, dass wir die Erklärung der Artikel des Gefangenen der helvetischen Kirchen billigen, damit diese Dinge hören, wie auch immer die Zustimmung von Zwingli und Oecolampadius geschehen ist; denn bisher haben wir lange bezeugt, dass wir nicht irgendwie, sondern voll Zustimmung mit unserer Meinung in den Schriften von Zwingli und Oecolampadius sind.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Hic iterum desyderamus in te candorem, qui nostra verba non, ut habent, refers; verum nobis utiliora negotia sunt, quam ut ad singula, quae profecto admodum calumniosa apparent, respondeamus.">Hier wollen wir wiederum die Offenheit in dir, die du, wie sie unsere Worte haben, nicht erwähnst; aber wir sind nützlichere Geschäfte, als auf die Einzelheiten zu antworten, die in der Tat sehr verleumderisch sind.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Diserte semper testati sumus Oecolampadium nobis plane consensisse, Zvinglium non satisfecisse; sed dum huius novissima scripta, in quibus Augustinum recipit, consyderamus, etiam eum re ipsa nobis consentientem agnoscere.">Wir haben immer deutlich bezeugt, dass Oecolampadius uns völlig zugestimmt hat, dass Zwingli nicht zufriedengestellt hat; aber während wir die letzten Schriften dieses letzten, in denen er Augustin annimmt, anerkennen, dass er auch uns zustimmt.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Cum his verum illud est vos ignorantia elenchi lapsos esse in omni pugna cum Luthero; nam ille, quam vos impugnatis Christi in coena praesentiam non statuit nec eum usum sacramenti, quem vos confutastis.">Wenn es wahr ist, dass ihr in jedem Kampf mit Luther abgefallen seid; denn er, den ihr gegen Christus in der Abendmahlsfeier bekämpft, hat auch nicht den Gebrauch des Sakramentes bestimmt, den ihr widerlegt habt.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Et si vos in sententia Augustini consistitis veramque praesentiam domini in coena agnoscitis, iam nec contra vos pugnant, quae Lutherus scripsit contra eos, qui nihil quam panem et vinum re ipsa exhiberi sentiunt.">Und wenn ihr in der Meinung des Augustinus feststeht und die wahre Gegenwart des Herrn beim Abendmahl anerkennt, dann kämpfen sie auch nicht gegen euch, was Luther gegen diejenigen geschrieben hat, die denken, dass nichts als Brot und Wein gezeigt werden.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="Quod autem excidit verbum hoc „qualemcunque consensum“, caussa est, quod Lutherus, cum prima scripta Zvinglii, maxime, quae in contentione aedita sunt, consyderat, aperte videt praesentiam domini in coena simpliciter negari.">Dass aber dieses Wort "jegliche Zustimmung" ausfällt, ist der Grund, warum Luther mit der ersten Schrift von Zwingli, vor allem die, die im Streit veröffentlicht wurden, offen sieht, dass die Gegenwart des Herrn im Abendmahl einfach verleugnet wird.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Et tu, Bullingere, satis nosti in scriptis Zvinglii multa inesse, quibuscum si confessionem Basiliensem comparas, appareat manifesto in verbis contradictio.">Und du, Bullinger, weisst ganz wohl, dass in den Schriften von Zwingli vieles vorhanden ist, mit dem, wenn du das Basler Bekenntnis vergleichst, offenbar der Widerspruch in Worten erscheint.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Quot enim in locis hanc simpliciter effert: „Christus in coena praesens non est, et sacramenta nihil quam societatis christianae tesserae sunt.“">Wie viele Stellen erschliesst er nämlich einfach: "Christus ist beim Abendmahl nicht anwesend, und die Sakramente sind nichts als die Sitze der christlichen Gesellschaft".</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Iam in confessione Basiliensi diserte utriusque contrarium ponitur.">Schon im Basler Bekenntnis steht deutlich das Gegenteil.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Quanquam, cum epistolam nostram intuemur, non usi sumus hac voce „qualemcunque“, ut significemus non verum aut plenum consensum esse, sed vestros satis habituros, si vel aliquem esse consensum Zvinglii et Oecolampadii cum nostris articulis audirent.">Obwohl wir unseren Brief anschauen, haben wir dieses Wort "qualemcunque" nicht verwendet, um zu bezeichnen, dass es keine wahre oder volle Zustimmung gibt, sondern dass eure Leute genug haben, wenn sie sogar irgendeine Zustimmung von Zwingli und Oecolampadius mit unseren Artikeln hören würden.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Etenim illis testari omnimodum consensum etiam in verbis esse impudens fuisset; nam nec hodie vos docti articulos illos cum sententia Zvinglii et Oecolampadii congruere agnoscitis.">Denn ihr wisst nicht, dass diese gelehrten Artikel mit der Meinung von Zwingli und Oecolampadius übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Non est itaque tibi, Bullingere, caussa a nobis praestita, ut tam amaris hic utereris illationibus videri vos precibus a nobis emulsisse testimonium non de pleno, sed qualicunque consensu, videri vobis conscii esse hic nullum esse consensum, velle tamen videri esse aliquem, quo nihil possit de vobis cogitari illiberalius et turpius, cum nihil id esset aliud quam conari ecclesiis vestris illudere.">Es gibt dir also nicht, Bullinger, Grund, warum du uns vorgelegt hast, dass du dich hier durch Bitten so lieben liessest, dass du das Zeugnis nicht von der vollen Zustimmung, sondern von welcher Art auch immer, weisst, dass du hier keine Zustimmung gäbest, dass du es doch wünschst, dass es jemanden gäbe, durch den du nichts illiberal und schändlicher denken könntest, da das nichts anderes wäre, als deine Kirchen zu verspotten.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc modum nos nullas tuas literas interpretari velimus.">Auf diese Weise wollen wir keine Briefe auslegen.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quod scriptis et verbis de consensu tam Zvinglii et Oecolampadii quam vestro affirmavimus, id hodie quoque affirmamus.">Ausserdem behaupten wir, dass wir, was wir in Schriften und Worten über die Zustimmung von Zwingli und Oecolampadius und von euch behauptet haben, auch heute.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="Ut nos quidem confessionem vestram tot scriptis aeditam intelligimus, est consensus in re ipsa cum iis omnibus, quae in ea confessione synceriter manent; nam veram domini in cęna et praesentiam et exhibitionem ea confessio exprimit.">Damit wir zwar verstehen, dass dein Bekenntnis in so vielen Schriften veröffentlicht wurde, ist es Übereinstimmung in der Sache selbst mit allem, was in diesem Bekenntnis aufrichtig bleibt; denn das wahre Bekenntnis des Herrn drückt dieses Bekenntnis aus.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="In verbis autem singulis consensum esse qui potuissemus adhuc affirmare, cum ne hodie quidem dimicare de illis desinatis?">Und in den einzelnen Worten, die wir noch hätten behaupten können, dass es Zustimmung gäbe, da ihr nicht einmal heute aufhört, über sie zu streiten?</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Eiusdem generis, hoc est, ut videri vis, iniuriae, facis illud, quod scripsimus vos negasse consensum in articulos et concordiam impetrari ab ecclesiis vestris potuisse, nisi tam verbosa totius dispensationis ecclesiae quorundam animos demulsissetis.">Du tust das, was wir geschrieben haben, dass du die Zustimmung zu den Artikeln und die Eintracht von deinen Kirchen leugnen konntest, es sei denn, du hättest den Mut einiger Kirchen so mündlich der gesamten Dispens der ganzen Kirche entzogen.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="His verbis, ut scribis, certe audacibus coniecimus vos in nescio quae discrimina capitis, nisi fides et integritas vestra vestris perspectior paulo esset, quam ut de Leone et de te talia credant, vos scilicet illos circumducere et verborum nebulis involvere non quosdam, sed simpliciter vestros.">Mit diesen Worten, wie du schreibst, haben wir dich gewiss mit kühnen Kühnen verworfen, ich weiss nicht welche Hauptkrisen, es sei denn, dein Glaube und deine Unversehrtheit wäre etwas erkennbarer als die, dass sie an Leo und dich so glauben, nämlich dass du sie in die Wolken der Worte führst und nicht einige, sondern nur deine.</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="Quod nos scripsimus, id verum esse satis nosti.">Was wir geschrieben haben, weisst du ganz genau, dass es wahr ist.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Quoties enim testati estis articulos Wittenbergenses nudos aut etiam adiecta nostra interpretatione a vestris nullo modo recipi posse, si non tam fuse vestram sententiam in scripto illo, de quo loquimur, exponeretis.">Denn so oft ihr bezeugt habt, dass die Wittenberger Artikel nackt oder durch unsere hinzugefügte Interpretation von euch nicht akzeptiert werden können, würdet ihr eure Meinung nicht so ausführlich in dem Schrift, von dem wir sprechen, darlegen.</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="Nunquid ergo verbosa hac expositione quorundam animos, ut in articulos et concordiam solidam consensum darent, demulsistis?">Habt ihr also durch diese mündliche Auslegung gewisser Seelen die Zustimmung zu den Artikeln und zu einer festen Eintracht abgelegt?</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="Certe de eo agebatur, ut in articulos et concordiam vestri consentirent.">Es ging sicherlich darum, dass eure Leute in den Artikeln und in der Eintracht zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque articulos, quos Wittenberga attuleramus, vestri recipere non potuissent, dedimus ipsi priores interpretationem verbosam admodum.">Da also die Artikel, die wir in Wittenberg mitbrachten, eure nicht erhalten konnten, haben wir ihnen selbst eine sehr wortreiche Interpretation gegeben.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="Ea effectum est, ut Basilienses, Sangallenses et Mylhusani consentirent; reliquos dicebatis adhuc ampliorem interpretationem requirere.">Das Ergebnis war, dass die Basler, Sangallenses und Mylhusaner sich einig waren; das Übrige sei immer noch eine umfassendere Interpretation erforderlich.</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="His dedistis vestram, et quae articulos Wittenbergenses nequaquam everteret - inicio enim scripti vestri ad Lutherum illos secundum nostram interpretationem recipitis -, sed quae eos articulos pro vestrorum captu melius ac verbosius explicaret.">Ihr habt ihnen eure gegeben, und was die Wittenberger Artikel nicht umkehren würde - ich beginne euer Schreiben an Luther gemäss unserer Interpretation -, aber die er diese Artikel besser und ausführlicher ausdrücken würde.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Hac itaque expositione cum reliquorum animi ad consensum in articulos et concordiam adducti sunt exemptis ex illorum animis suspicionibus de Luthero et eius ratione loquendi iniquis, putamus eos non potuisse adeo inepte dici vestra interpretatione demulctos esse.">Mit dieser Darlegung der übrigen Seelen wurden sie also in die Artikel und in die Eintracht gebracht, indem sie aus ihren Verdächtigungen über Luther und dessen ungerechte Redeweise entnommen wurden, glauben wir, dass sie nicht so dumm aus eurer Interpretation entrissen werden konnten.</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Et si etiam non tam proprium hoc loco verbum „demulsisse“ usurpassemus, tamen charitatis erat non facere ex hoc „demulcere quorundam animos, circumducere et verborum nebulis involvere“ non quosdam, sed vestros, id est totas ecclesias vestras, et ita quidem circumducere et involvere, ut capitale vobis apud vestros sit, si ita, ut nos de vobis scripsimus, loquuti essetis.">Und wenn wir an dieser Stelle auch das Wort "beschwerlich" anwenden, so war es doch der Liebe, nicht darum zu tun, "die Gemüter mancher zu beschwichtigen, zu führen und die Worte zu verhüllen" nicht einige, sondern eure, d. h. eure ganze Kirchen, und zwar so, dass ihr euch das Haupt unter euren Leuten wäret, wenn ihr, wie wir über euch geschrieben haben, so gesprochen hättet.</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="Tertiam pugnantiam obiicis in eo, quod ad Lutherum scripsimus nos semper diserte testatos apud vos esse concordiam in eo fore, si solide credatis et pleno ore doceatis in eucharistia ipsum domini corpus et sanguinem vere et substantialiter distribui et accipi; nam negas hoc nos semper testatos esse et subiicis nos inicio scripsisse peccari utrinque ignorantia elenchi, Lutherum non statuere, quae vos oppugnatis, nec vos affirmare, quae oppugnat ille, et non semper, maxime in inicio non dixisse in eo concordiam constaturam.">Du wendest uns einen dritten Kampf in dem, was wir an Luther geschrieben haben, dass wir immer ausdrücklich bezeugt haben, dass Einigkeit in ihm sein wird, wenn du fest glaubst und volltönend lehrst, dass in der Eucharistie der Leib und das Blut des Herrn selbst wahrhaft und substantiell verteilt und angenommen wird. Denn du leugnest, dass wir immer bezeugt und unterworfen sind, dass wir von Anfang an gesündigt haben, weil wir aus Unwissenheit auf beiden Seiten gesündigt haben, dass Luther nicht entscheiden würde, was ihr angreift, und dass ihr nicht behauptet, was er angreift, und nicht immer, vor allem am Anfang, dass es keine Einigung darin besteht.</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Si hoc intelligis de voce „substantialiter“ et de inicio conciliandi vos cum Luthero, quod fecimus ante conventum Wittenbergensem, fatemur nos nihil inicio egisse vobiscum de voce „substantialiter“.">Wenn du dies von der Stimme "Substanz" und vom Beginn des Versöhnens mit Luther verstehst, was wir vor der Wittenberger Versammlung getan haben, dann bekennen wir, dass wir nichts mit dir über das Wort "Substanz".</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Quomodo autem potuimus ab inicio testificari pugnari inter vos ignorantia elenchi et Lutherum id non statuere, quod vos oppugnatis, nec vos in ea sententia esse, contra quam dimicat ille, nisi vobis tribuissemus confessionem verae praesentiae Christi in coena?">Wie aber könnten wir von Anfang an bezeugen, dass zwischen euch die Unwissenheit der Auserwählten und Luther nicht das festlegt, was ihr angreift, und dass ihr nicht in dem Satz seid, gegen den er streitet, wenn wir euch nicht das Bekenntnis der wahren Gegenwart Christi beim Abendmahl zugewiesen hätten?</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Insanum enim fuisset dicere Lutherum non pro vera praesentia domini in coena certasse.">Es wäre nämlich töricht gewesen, zu sagen, dass Luther nicht für die wahre Gegenwart des Herrn im Abendmahl gekämpft hätte.</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="Verum cum ille nunquam certaverit pro ea praesentia, quae detrahat veritati humanae naturae in Christo, gloriae Christi coelesti et muneri servatoris, et vos diserte affirmaretis talem modo praesentiam, quae Christi naturam, gloriam et munus imminuat, non simpliciter praesentiam eius in coena oppugnare, sed et vos veram eius in coena praesentiam agnoscere, hinc fuit, quod diximus et scripsimus nec Lutherum id affirmare, quod vos negatis, crassam illam et Christo detrahentem praesentiam, nec vos affirmare, quod negat ille, panem tantum et vinum in sacra coena ministrari, verum etiam vos agnoscere praeter panem et vinum hic etiam corpus et sanguinem ministrari et sumi.">Aber da er nie für die Gegenwart kämpft, die der Wahrheit der menschlichen Natur in Christus, der himmlischen Herrlichkeit Christi und der Gabe des Erlösers, und ihr ausdrücklich behauptet, dass eine solche Gegenwart, die die Natur Christi, die Herrlichkeit und das Geschenk Christi vermindert, nicht einfach seine Gegenwart im Abendmahl angreift, sondern auch ihr, die wahre Gegenwart Christi im Abendmahl anzuerkennen, war das, was wir gesagt und geschrieben haben, auch Luther nicht zu behaupten, dass ihr leugnet, dass diese grobe und Christus gegenwärtig ist, und ihr behauptet nicht, dass jener leugnet, dass nur Brot und Wein in der heiligen Abendmahl gedient werden, sondern dass ihr auch anerkennt, dass hier Brot und Wein auch hier gedient werden.</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Quam sententiam vestram cum editis libris et aliquoties coram, denique et Basiliensi confessione sic expresseritis, ut videremini in hac solide consistere, affirmavimus nos Lutherum a vestra - sed hac ipsa, quam modo exposuimus - sententia nihil diversum asserere nec quicquam statuere eorum, quae vos volebatis videri sola impugnasse.">Wie ihr eure Meinung, wenn ihr die Bücher herausgegeben und vor einigen Tagen veröffentlicht habt, schliesslich auch das Basler Bekenntnis so zum Ausdruck gebracht habt, dass ihr seht, dass wir Luther von eurer Seite behauptet haben - aber eben diese, die wir jetzt dargelegt haben - , behaupten, dass die Meinung nichts anderes ist und dass ihr nichts von dem behauptet, was ihr nur anscheinen wollt, als seien sie allein angegriffen.</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Sic itaque cum de confessione vestra, maxime Basiliensi, iudicaremus, scripsimus merito Wittenberga reversi perfectam esse concordiam, si sustineretis vestrae ipsorum confessioni, Basiliensem intelligentes, vos accommodare in omnibus et, quae idem cum ipsa pollent, non reiicere.">Da wir also über euer Bekenntnis, vor allem in Basel, urteilen, haben wir mit Recht geschrieben, dass Wittenberg nach seiner Rückkehr vollkommene Eintracht ist, wenn ihr euer Bekenntnis, den Verständigen von Basel, ertragen würdet, dass ihr in allen Dingen angepasst seid und nicht ablehnen würdet, was das Gleiche mit ihr wünschen.</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Idemque hodie affirmamus, et sic res habet.">Dasselbe behaupten wir heute, und das ist so.</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="At tum demum huic confessioni vos in omnibus accommodabitis, si diligenter et diserte in concionibus de sacramentis et in administrationibus sacramentorum illa bona fide doceatis in eucharistia duas res exhiberi: symbola, panem et vinum, et rem sacramenti, verum corpus et verum sanguinem Christi, ita in baptismate symbolum, ablutionem vel tinctionem, et rem sacramenti, regenerationem.">Aber schliesslich werdet ihr euch in allem diesem Bekenntnis anpassen, wenn ihr in den Predigten über die Sakramente und die Verwaltung der Sakramente in gutem Glauben lehrt, dass in der Eucharistie zwei Dinge vorgelegt werden: Symbole, Brot und Wein, Sakramente, wahrer Leib und wahres Blut Christi, so in der Taufe das Symbol, die Abwaschung oder die Taufe, die Wiedergeburt.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Cumque articuli Wittenbergenses cum hac vestra confessione idem pollent, eos damnari aut reiici a vobis minime oportet; etenim „substantialiter“ in illis nihil amplius quam „vere“ pollet et verum corpus exhiberi exprimit.">Da die Wittenberger Artikel das Gleiche wollen, dürfen sie von euch verurteilt oder abgelehnt werden; denn in ihnen "substantiell" bedeutet nichts mehr als "wahr" und drückt den wahren Leib aus.</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc modum et cętera cum vestra confessione consentire ipsi agnovistis, cum nostram interpretationem percepissetis.">Auf diese Weise habt ihr erkannt, dass alles andere mit eurem Bekenntnis übereinstimmt, als ihr unsere Interpretation wahrgenommen hattet.</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Quid iam dices dissonum prioribus scriptis posteriora nostra postulata in se habere?">Was wirst du sagen, dass unsere späteren Forderungen, die in früheren Schriften uneins sind, in sich haben?</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="Aut quomodo non verum est nos semper diserte vobis testatos esse concordiam in eo fore, si agnoscatis et doceatis praeter symbola ipsius etiam domini communicationem in sacra coena administrari et percipi?">Oder wie sollte es nicht wahr sein, dass wir euch immer ausdrücklich bezeugt haben, dass die Eintracht in ihm sein wird, wenn ihr anerkennt und lehrt, dass ausser den Symbolen Christi selbst auch die Gemeinschaft des Herrn in der Abendmahl verwaltet und wahrgenommen wird?</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Nos vero rem omnem hanc ad testimonia reiicimus cum nostrorum scriptorum tum vestrorum legatorum.">Wir aber lehnen alle diese Angelegenheit mit den Zeugnissen unserer Schriften und eurer Gesandten ab.</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="Sed in eo nos pugnare nobis contendis, quod inicio nullam fecimus mentionem subscriptionis, quam deinde Basileae a vobis petierimus veluti superiorum obliti.">Aber darin behauptest du, dass wir uns kämpfen, weil wir zunächst keine Erwähnung der Unterschrift erwähnt haben, die wir dann in Basel als etwas Höheres gesucht haben.</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Acute admodum antilogias quęritis, si isthuc videatur a prioribus nostris scriptis adeo dissidere, quod in posteriori actione subscriptionem petivimus, de qua in priore actione nullam feceramus mentionem, ut propterea iudicetis nos superiorum esse oblitos.">Ihr sucht sehr sorgfältig Antilogien, wenn es scheint, dass unsere früheren Schriften das Gegenteil davon abweichen, was wir in der späteren Aktion um eine Unterschrift gebeten haben, von der wir bei der ersten Handlung keine Erwähnung gemacht haben, damit ihr beurteilt, dass wir die Vorfahren vergessen haben.</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Nobis extra omnem dubitationem erat et hodie est perfectam esse concordiam, si vos in omnibus confessioni vestrae Basiliensi accommodetis nec reiiciatis, quae cum illa idem pollent.">Uns war ausserhalb aller Zweifel, und heute ist es eine vollkommene Eintracht, wenn ihr euch in allen euren Basler Bekenntnissen anpassen und nicht ablehnen wollt, die das Gleiche mit ihr tun.</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Iam agnoscere potuistis articulos Wittenbergenses cum hac confessione consentire an minus; si agnoscere, quid adeo pugnans cum prioribus, ut peteremus subscribi a vobis, quae nobiscum vera et sancta esse confitebamini?">Könnt ihr nun die Wittenberger Artikel mit diesem Bekenntnis anerkennen oder nicht; wenn ihr es anerkennt, was kämpft er mit den vorherigen, um von euch zu unterschreiben, was ihr bekennt, dass es bei uns wahr und heilig ist?</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Si vero id non potuistis agnoscere, iam nos nullam subscriptionem petebamus.">Wenn ihr das aber nicht anerkennen konntet, baten wir uns schon um keine Unterschrift.</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Quoties enim ista ingeminabamus: „Misistis per nos vestram ad Lutherum confessionem vestris verbis conscriptam; hanc, ut ipse eam intelligit, non improbat.">Denn so oft wir diese Worte seufzten: "Ihr habt durch uns zu Luther gesandt, das in euren Worten aufgeschrieben ist; er missbilligt sie, wie er sie versteht.</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="Quo autem utrinque melius et clarius cognoscatur, quae sit utrorumque sententia et quantum inter vos conveniat, petunt Wittenbergenses, ut et vos de paucis illis articulis, quos afferebamus vobis, vestram sententiam proferatis.">Damit aber auf beiden Seiten besser und klarer erkannt werde, was die Meinung und wie es zwischen euch steht, bitten die Wittenberger, dass ihr auch eure Meinung über die wenigen Artikel, die wir euch überbrachten, äussert.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Si audita et percepta nostra interpretatione potestis illos veros et orthodoxos iudicare, id clare testamini; sin, quae in illis desyderatis, edite et nostras invicem rationes percipite.">Wenn ihr durch unsere Interpretation hört und wahre und orthodoxe Dinge beurteilen könnt, bezeugt ihr deutlich, wenn ihr, was ihr in ihnen wünscht, auch unsere Gründe untereinander erfährt.</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Dabit dominus, ut collatis inter se scripturis et rationibus, quas utrinque sequimur, tandem consentiamus.">Der Herr wird es geben, dass wir, nachdem wir die Schrift und die Gründe, die wir auf beiden Seiten folgen, endlich zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Nemo ullam a vobis subscriptionem petit nisi eorum, quae ipsi quoque vera esse sentitis.“">Niemand bittet um eine Unterschrift von euch, ausser dem, was ihr selbst für wahr hältt.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Vos autem tum coram legatis collationem admittere nullo pacto volebatis.">Ihr aber wolltet damals eine Diskussion vor den Gesandten auf keinen Fall zulassen.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="Quae autem seorsim inter nos contulimus ecclesiastae, eum finem semper habuerunt, ut inter nos quidem nulla appareret dissensio, utcunque scripta vestra semper maluissemus formis scripturarum et patrum magis consona et in ultimo praesertim scripto exceptiones et cautiones parcius adhibitas maioremque de Lutheri synceritate fiduciam declaratam.">Die von uns getrennten Kirchenmänner haben ihn immer zum Ziel gehabt, dass unter uns kein Streit auftritt, obwohl eure Schriften immer lieber mit den Formen der Schrift und der Väter übereinstimmen und besonders in der letzten Schrift Ausnahmen und Vorsichten sparsamer verwendet werden und die grösseren Vertrauen auf Luthers Aufrichtigkeit erklärt haben.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="Inter haec vos nunquam obiecistis iniquum et cum prioribus nostris actionibus pugnans videri, quod petebamus vos, quae ore confitebamini, etiam subscriptione contestari.">Unter diesen Dingen habt ihr nie etwas Ungerechtes vorgeworfen und kämpft mit unseren früheren Vorgängen, weil wir euch gebeten haben, was ihr mündlich bekennt, auch durch die Unterschrift bezeugt zu haben.</s>
    <s translated="true" n="255" original_language="la" original_no_xml="Hoc modo negabatis: articulis Wittenbergensibus simpliciter et sine adiecta interpretatione subscribere.">Auf diese Weise hast du es verleugnet: Die Wittenberger Artikel unterschreiben einfach und ohne weitere Interpretation.</s>
    <s translated="true" n="256" original_language="la" original_no_xml="Ergo, mi Bullingere, non tum primum erupimus et diserte pronunciavimus, ut tu scribis, in eo fore concordiam, si fateamini cum pane et vino distribui et edi verum corpus et sanguinem domini verosque agnosceretis articulos Wittenbergenses.">Daher, mein Bullinger, haben wir nicht erstmals entkommen und ausdrücklich erklärt, wie du schreibst, dass Einigkeit darin bestehen wird, wenn du zugeben würdest, dass Brot und Wein verteilt werden und dass wahrer Leib und Blut des Herrn gegessen werden und dass du die Wittenberger Artikel anerkennst.</s>
    <s translated="true" n="257" original_language="la" original_no_xml="Id quod satis testatur vel scriptum illud, quo articulos Wittenbergenses interpretati sumus, quod vos ecclesiastae tam non improbabatis, ut manifeste spem faceretis fore, ut vestri quoque articulos cum interpretatione nostra explicatos reciperent.">Das, was bezeugt oder jenes Schreiben, durch das wir die Wittenberger Artikel interpretiert haben, die ihr Kirchendiener nicht so missbilligt habt, dass ihr offenbar Hoffnung machen würdet, dass auch eure Artikel mit unserer Interpretation erhalten.</s>
    <s translated="true" n="258" original_language="la" original_no_xml="Iam enim vox illa „substantialiter“ ceperat esse non tam periculosa.">Das Wort „substantialiter" sei nicht so gefährlich.</s>
    <s translated="true" n="259" original_language="la" original_no_xml="Quo altius epistolam tuam, mi Bullingere, respondendo ingredimur, hoc minus videtur ex tuo ingenio simplici et candido illo profecta esse; eoque te in domino oramus, cum subinde respondemus liberius, et uti nos non nihil significamus locis, qui captiosi, ne dicamus an calumniosi, apparent, velis hoc illis imputare, qui istius tibi acrioris, quam tuum candorem deceat, observationis et excussionis nostrae epistolae et dictionum autores fuerunt.">Je höher dein Brief, mein Bullinger, in dem wir in deine Antwort eingehen, desto weniger scheint es, dass er aus deinem einfachen und weissen Charakter hervorgegangen ist; ebenso beten wir dich im Herrn, wenn wir von Zeit zu Zeit freier antworten und dass wir an Stellen, die gefangen sind, um nicht zu sagen oder verleumdenhaft zu sein, nicht an jenen scheinen, die dir dieses schärfere, als deine Glanz ziemt, die Urheber unseres Briefes und unserer Aussagen waren.</s>
    <s translated="true" n="260" original_language="la" original_no_xml="Res maximi momenti inter nos controvertitur et ad omnes ecclesias dei pertinet; quare quidvis potius perpeti debemus quam nos doli et fallaciarum aut etiam dissensionis a nobis ipsis et inconstantiae immerito insimulari, cum - gratia Christo - res secus habeat.">Die grosse Angelegenheit zwischen uns ist umstritten und gehört zu allen Kirchen Gottes. Daher müssen wir alles eher ertragen, als dass wir durch List und Betrug oder sogar durch Unbeständigkeit von uns selbst beschuldigt werden, da - durch Christus - die Angelegenheit anders ist.</s>
    <s translated="true" n="261" original_language="la" original_no_xml="Ista hoc loco interfari visum est, quod nunc respondere ordo tuae epistolae poscit ad eum locum, qui nos merito premit maxime et vobis videtur indignissimus.">An diesem Ort schien es zu unterbrechen, weil er jetzt die Reihenfolge deines Briefes an jenen Ort fordert, der uns mit Recht bedrückt, und es scheint euch sehr unwürdig.</s>
    <s translated="true" n="262" original_language="la" original_no_xml="Is est, cum scribis nos affirmasse satis fore ad concordiam stabiliendam, si Lutheri feratis loquendi formas salva nihilominus et illęsa sententia vestra, salvis etiam et illęsis vestris loquendi formis.">Es ist genau, wenn du schreibst, dass wir behauptet haben, dass es genügen wird, die Eintracht zu stabilisieren, wenn du Luthers Redeformen duldest, obwohl deine unerlaubte Meinung unverletzlich ist, unbeschadet eurer Meinung, auch wenn du jene Formen der Redeweise erkennst.</s>
    <s translated="true" n="263" original_language="la" original_no_xml="Haec tua verba sunt, quae nonnulli apud vos eo interpretantur, ut illis loqui de eucharistia liceat et eiusmodi verbis uti, ut diserte dicant in sacra coena nihil quam panem et vinum administrari, Christum in coelis adesse nec plus Christi hic exhiberi quam Pauli et Petri exhibeatur exhibitis illorum imaginibus.">Das sind deine Worte, die einige von euch so deuten, dass es ihnen erlaubt ist, von der Eucharistie zu sprechen und dergleichen Worte zu verwenden, damit sie ausdrücklich sagen, dass in der Heiligen Abendmahl nichts als Brot und Wein verabreicht wird, dass Christus im Himmel gegenwärtig ist und dass hier nicht mehr von Christus gezeigt wird, als von Paulus und Petrus den Bildern ihrer Bilder dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="264" original_language="la" original_no_xml="Et nobis in os dictum est a quibusdam confessionem Basiliensem propter Lutherum et alios datam esse nec oportere, ut verbis et modis loquendi, quae in illa insunt, quisquam in vestris ecclesiis utatur.">Und es wurde uns ins Munde gesagt, dass das Basler Bekenntnis wegen Luthers und anderer gegeben wurde und dass niemand in Worten und Redeweisen gebraucht werde, die in jener Redeweise sind.</s>
    <s translated="true" n="265" original_language="la" original_no_xml="Haec omnia si nos vobis permisimus, caussam profecto hanc concordiae perfide et impie egimus.">Wenn wir euch dies alles erlaubt haben, sind wir tatsächlich der Sache der Eintracht treu und gottlos.</s>
    <s translated="true" n="266" original_language="la" original_no_xml="Testabuntur boni viri legati, qui Basileae fuerunt, testabuntur et scripta nostra ista nos hac de re apud vos affirmasse: Si credatis et doceatis cum sacris symbolis etiam domini nostri Iesu Christi veram communicationem administrari et percipi in divina coena, tum licere vobis, ut hanc veritatem eiusmodi verbis et loquendi formis vestris hominibus commendetis, quae illis sunt maxime accommodatae, nec requiri, ut formis loquendi, quas alii usurpant, utamini.">Es werden gute Gesandte, die in Basel waren, bezeugen und unsere Schriften bei euch bezeugen, dass wir diesbezüglich bei euch behauptet haben: Glaubt ihr und lehrt mit heiligen Glaubensbekenntnissen auch, dass wir die wahre Abendmahlsgemeinschaft unseres Herrn Jesus Christus verwalten und wahrgenommen werden, und es euch erlaubt ist, diese Wahrheit durch Worte und Redeformen euren Menschen zu empfehlen, die ihnen am meisten angepasst sind, und dass ihr nicht erforderlich seid, um die Sprachformen, die andere nutzen, zu nutzen.</s>
    <s translated="true" n="267" original_language="la" original_no_xml="Quae, Bullingere, esset haec tantae caussae proditio, quaslibet vestras loquendi formas et quamlibet vestrorum sententiam vobis concedere et tum testari fore inter vos et Lutherum concordiam?">Was, Bullinger, wäre das für ein so grosser Verrat, dass euch jede Art von Sprechen und jede eurer Meinungen zugestehen und dass es dann die Eintracht zwischen euch und Luther bezeugen würde?</s>
    <s translated="true" n="268" original_language="la" original_no_xml="Quam multis in locis scriptorum Zvinglii maxime affirmatur simpliciter Christum coena abesse.">An vielen Stellen der Schriften von Zwingli steht, dass Christus das Abendmahl einfach abwesend ist.</s>
    <s translated="true" n="269" original_language="la" original_no_xml="Si iam cęteri ita loqui volunt, ut plęrique faciunt, quae, obsecro, erit consensio cum ecclesiis illis, quae hac in caussa contra hoc ipsum unice dimicarunt et nobiscum merito impium habent veram domini in cęna praesentiam et exhibitionem nolle agnoscere?">Wenn die anderen jetzt so sprechen wollen, wie die meisten Menschen tun, was, bitte, wird es Zustimmung zu jenen Kirchen geben, die in diesem Fall allein gegen ihn gekämpft haben und mit uns mit Recht den Gottlosen die wahre Gegenwart des Herrn beim Abendmahl nicht anerkennen wollen?</s>
    <s translated="true" n="270" original_language="la" original_no_xml="Et ad quid tot suscepimus peregrinationes, tot ad vos dedissemus scripta, si id unum agebatur, ut ferretis formas loquendi, quibus utitur Lutherus?">Und wozu haben wir so viele Pilgerschaften aufgenommen, wir hätten euch so viele Schriften geschickt, wenn es sich um die eine handelte, um die Ausdrucksformen zu ertragen, die Luther gebraucht?</s>
    <s translated="true" n="271" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim et Zvinglius et Oecolampadius Marpurgi ultro illis offerebant.">Denn das boten ihnen Zwingli und Oecolampadius Marburg von selbst an.</s>
    <s translated="true" n="272" original_language="la" original_no_xml="Ad quid opus fuisset in confessione Basiliensi et in scripto ad Lutherum tam multis a vobis contendere, ut sententiam vestram eiusmodi verbis exprimeretis, in quibus ecclesiae agnoscere possent vos etiam sentire Christi communicationem in sacra coena praeberi et recipi, non nuda symbola, panem et vinum?">Was hätte es nötig gewesen, euch in der Beichte von Basel und in einem Schreiben an Luther so viele von euch zu streben, dass ihr eure Meinung in Worten ausdrücken könntet, in denen die Kirche anerkennen könnten, dass ihr auch fühlt, dass die Abendmahlsgemeinschaft Christi geboten und empfangen wird, nicht bloss Symbole, Brot und Wein?</s>
    <s translated="true" n="273" original_language="la" original_no_xml="Te itaque, optime Bullingere, et symmystas tuos venerandos alioqui nobis in domino viros per dominum nostrum Iesum Christum et tranquillitatem tot ecclesiarum oramus et obsecramus, hac tam atroci nos iniuria afficere nolitis, ut de nobis affirmetis permisisse nos vobis simpliciter in vestra sententia manere et vestris verbis uti et tamen consensionem fore inter vos et Lutheri ecclesiam.">Deshalb, bester Bullinger, und deine Symmysten, die uns sonst im Herrn verehrt werden, beten und beschwören wir uns durch unseren Herrn Jesus Christus und die Ruhe so vieler Kirchen, ihr wollt uns nicht mit dieser schrecklichen Ungerechtigkeit belasten, dass ihr behauptet, dass wir euch einfach in eurer Meinung bleiben und dass ihr in euren Worten gebrauchen werdet und dass eine Einigung zwischen euch und der Kirche Luthers besteht.</s>
    <s translated="true" n="274" original_language="la" original_no_xml="Hoc affirmamus et semper affirmavimus, si manseritis in sententia illa vestra, quam nos vestram sententiam cum alias, tum quando Basiliensem dedistis confessionem, esse intelleximus, nimirum cum symbolis, pane et vino, ipsum etiam corpus domini verum, ipsum sanguinem domini verum in sacra coena vere dari et percipi, et hanc veritatem bona fide et solide in ecclesiis vestris doceatis illis loquendi modis, qui ad id maxime idonei sunt, ut vestri eam veritatem citra omnem offensionem recipiant, tantum ut formas loquendi, quibus ecclesiae Lutheri utuntur, non damnetis, cum in illis nihil Christo et hoc mysterio indignum insit, ut creditum fuit, quando contentio adhuc vigebat.">Das behaupten wir immer und immer, wenn ihr in eurem Satz bleibet, den wir eure Meinung mit anderen bekennen, als wir verstanden haben, dass ihr das Bekenntnis von Basel gegeben habt, nämlich mit Symbolen, Brot und Wein, dass der wahre Leib des Herrn selbst, das wahre Blut des Herrn in der heiligen Abendmahl wahrhaft gegeben und empfangen wird, und dass diese Wahrheit in gutem Glauben und fest in euren Kirchen lehren möge, die dafür am geeignetsten sind, dass eure Wahrheit ohne jede Beleidigung empfangen werden, nur dass die Redeformen, durch die die die Kirche Luthers gebrauchen, nicht verdammt, da in ihnen nichts von Christus und diesem Geheimnis unwürdig ist, da der Streit immer noch unwürdig war, als die Kirche Luthers sich bediente, nicht verdammt, da ihr in ihnen nichts von Christus und diesem Geheimnis glaubte. .</s>
    <s translated="true" n="275" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc modum vobis testificatos nos esse de ratione concordiae norunt vestri legati et satis expressum est in nostra illa interpretatione, quam Basileae dedimus.">Auf diese Weise wissen eure Gesandten und es ist in unserer Interpretation, die wir in Basel gegeben haben, ausreichend zum Ausdruck gebracht worden.</s>
    <s translated="true" n="276" original_language="la" original_no_xml="Quapropter ita nostra, ut habent, referte, cum illa referenda esse ducitis.">Darum wendet euch an, wie wir es haben, mit ihr, dass es zu berichten ist.</s>
    <s translated="true" n="277" original_language="la" original_no_xml="Idem studebimus praestare vobis et hactenus bona fide praestitimus, ubi vestra dicta aut scripta proferenda nobis fuerunt aut posthac erunt.">Das werden wir uns bemühen, euch zu leisten und bisher in gutem Glauben darzubieten, wo eure Aussagen entweder für uns vorgetragen werden oder von nun an.</s>
    <s translated="true" n="278" original_language="la" original_no_xml="Sequitur iam, quod mitigare voluimus apud Lutherum illud, quod affirmatis vos antea quoque sic docuisse, quod nimirum illum admodum offendere solet; nam in primis illis scriptis negatur simpliciter dominus in coena adesse et sacramenta confirmare conscientiam.">Es folgt schon, dass wir bei Luther jenes mildern wollten, was ihr behauptet, dass ihr auch vorher so gelehrt habt, dass er es natürlich sehr zu beleidigen pflegt; denn in den ersten Schriften wird schlechthin geleugnet, dass der Herr beim Abendmahl anwesend ist und die Sakramente das Gewissen bestätigt.</s>
    <s translated="true" n="279" original_language="la" original_no_xml="In confessione autem Basiliensi et scripto ad Lutherum utrumque simpliciter affirmatur, et nosti, mi Bullingere, verissimum esse perpaucos apud vos de sacramentis ad eum modum antea locutos fuisse et docuisse, quo de illis confessio Basiliensis praedicat.">In der Bekenntnis von Basel und im Schreiben an Luther wird aber einfach beides behauptet, und du weisst, mein Bullinger, dass es bei euch sehr wahr ist, dass die Sakramente so gut wie möglich gesprochen und gelehrt haben, wie es das Basler Bekenntnis darüber predigt.</s>
    <s translated="true" n="280" original_language="la" original_no_xml="Id enim Basileae agnoscebatis.">Denn das hast du in Basel anerkannt.</s>
    <s translated="true" n="281" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque sic res habeat et nec hodie desint apud Helveticas ecclesias, qui sic, ut Basiliensis confessio habet, loqui nec aliis permittant, quid est in hac excusatione nostra tam illiberale, tam commentitium?">Da also die Sache so ist und es in den Schweizer Kirchen heute nicht mangelt, die wie das Basler Bekenntnis sprechen und anderen nicht zugestehen, was ist in unserer Entschuldigung so illiberal und so heuchlerisch?</s>
    <s translated="true" n="282" original_language="la" original_no_xml="Quod vero illa ad hunc modum scripto vestro inserta fuerunt:">Dass sie aber in eurem Schreiben in diese Weise eingefügt wurden: "</s>
    <s translated="false" n="283" original_language="de" original_no_xml="„Das habend wir aber mit sampt unsernn fordernn in der leer Christi verneynt, verneynend es auch noch uff den heutigen tag, das der leyb Christi leyplich oder fleyschlich“ etc., nunquid a vobis nos impetravimus, cum vos simplicius et plenius rationem docendi vestram priorem laudare instituissetis?"/>
    <s translated="true" n="284" original_language="la" original_no_xml="Ut enim vos edere corpus Christi corporaliter et carnaliter in his verbis accipitis, nec Lutherus id unquam affirmavit.">Damit ihr nämlich den Leib Christi leiblich und fleischlich in diesen Worten empfanget, hat Luther das nie behauptet.</s>
    <s translated="true" n="285" original_language="la" original_no_xml="Quid scriba vester testatus sit, novimus, nec ullo pacto pugnat cum iis, quae nos scripsimus.">Was euer Schreiber bezeugt hat, wissen wir und kämpft nicht mit dem, was wir geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="286" original_language="la" original_no_xml="Videmus pridem, optimi viri, abunde omnem caussam, quae a concordia vos revocat, hanc esse, quod tantopere vos piget videri aliis ecclesiis quicquam concessisse et a vestra doctrina vel tantum ratione loquendi deflexisse.">Wir sehen vor langer Zeit, bester Männer, dass jeder Grund, der euch von der Eintracht zurückruft, dies ist, dass ihr so sehr wünscht, dass ihr anderen Kirchen etwas erlaubt habt und von eurer Lehre oder nur wegen der Redeweise abgelehnt habt.</s>
    <s translated="true" n="287" original_language="la" original_no_xml="Sed erat semel constituendum, an plus debeat apud nos valere autoritas Christi et consensio in Christo tot ecclesiarum an vestra existimatio.">Es musste aber einmal festgestellt werden, ob bei uns die Autorität Christi und die Zustimmung in Christus so viele Kirchen oder eure Meinung gelten müsste.</s>
    <s translated="true" n="288" original_language="la" original_no_xml="Honesta satis ratio erat: Quando nobis negotium fuit cum papistis sacramentis plus aequo tribuentibus, sic locuti sumus, ut omnia Christo quam plenissime adscriberemus, eoque videri possumus, ita ut apostolus ipse aliquot in locis, sacramentis minus, quam par sit, relinquere; nunc, cum videmus in ecclesia oriri, qui omne ministerium ecclesiae plane evacuent, item nos apud tot ecclesias haberi, tanquam his hereticis consentiremus, libenter nunc paulo augustius de exhibitione donorum dei in sacramentis loquimur, sic tamen, ut et hodie Christo adscribamus omnia et papisticam superstitionem damnemus.">Es gab einen ehrenvollen Grund, dass wir, als wir mit den Papisten mehr zu den Sakramenten zuschrieben, so gesprochen haben, dass wir alles Christus als ganz und gar zuschreiben können, so dass der Apostel selbst an einigen Stellen, den Sakramenten weniger, als es angemessen ist, zurücklässt. Nun, wenn wir sehen, dass in der Kirche, die jeden Dienst der Kirche vollständig entleert haben, auch dass wir in so vielen Kirchen als diesen Häretikern zustimmen, bereitwilliger über die Darreichung der Gaben Gottes in den Sakramenten sprechen, so dass wir heute auch Christus alles zuschreiben und den päpstlichen Aberglauben verurteilen.</s>
    <s translated="true" n="289" original_language="la" original_no_xml="Alioqui, si per omnia vultis consistere in iis, quae inicio a vestris scripta sunt, persistetis in ea docendi ratione, quae et alias ecclesias damnat et damnatur ab illis, nihilque est expectandum concordiae.">Sonst müsst ihr, wenn ihr in allem das, was ich anfangs von euch geschrieben habe, festhalten in der Lehrweise, die auch andere Kirchen verurteilt und von ihnen verurteilt wird, keine Eintracht erwarten.</s>
    <s translated="true" n="290" original_language="la" original_no_xml="Olim nec nostram admittebatis confessionem Augustae exhibitam.">Ihr hattet schon längst unser Bekenntnis in Augsburg nicht zugelassen.</s>
    <s translated="true" n="291" original_language="la" original_no_xml="Zvinglius quoque improbat Dialogum Oecolampadii; confessio principum multo minus ferri poterat.">Auch Zwingli missbilligt den Dialog von Oecolampadius; das Geständnis der Fürsten konnte viel weniger ertragen.</s>
    <s translated="true" n="292" original_language="la" original_no_xml="Diserte reiiciebantur plęraque, quae in confessione Basiliensi diserte dedistis.">Die meisten Dinge wurden ausdrücklich verworfen, die ihr im Basler Bekenntnis ausdrücklich gegeben habt.</s>
    <s translated="true" n="293" original_language="la" original_no_xml="Ita aliae quoque ecclesiae pleraque, quae in vobis ferre non poterant, ubi de sententia vestra saniore plenioribus confessionibus doctae sunt, nunc admittunt et concedunt formas loquendi, quas antea nimis suspectas habebant.">So lassen auch die meisten anderen Kirchen, die unter euch nicht dulden konnten, in denen eure Meinung über eine heilsamere Lehre von volleren Bekenntnissen gelehrt wurde, jetzt zu und lassen die Sprachformen zu, die sie früher zu verdächtigten.</s>
    <s translated="true" n="294" original_language="la" original_no_xml="Sed quid opus verbis?">Aber was haben wir mit Worten zu tun?</s>
    <s translated="true" n="295" original_language="la" original_no_xml="Si utrique sumus per omnia, qui eramus, nos ipsos invicem damnamus, et non est inter nos consensio; si vero amplectimur nos in domino et est consensio, oportet nos nec esse eosdem, qui eramus, nec loqui eadem per omnia.">Wenn wir beides in allen Dingen sind, die wir waren, dann verdammen wir uns gegenseitig, und es gibt keine Einigung zwischen uns. Wenn wir aber im Herrn umarmen und einig sind, dann müssen wir auch nicht dieselben sein, die wir waren, und nicht in allem das Gleiche sprechen.</s>
    <s translated="true" n="296" original_language="la" original_no_xml="Hoc utinam utrinque agnosceremus ingenue deferentes hanc gloriam domino - nam nostra contentione nimis graviter regnum Christi lęsimus - aut, si agnoscere plane pigeat, dissimularemus.">Ich wünschte, wir würden dies auf beiden Seiten offen anerkennen, indem wir diesen Ruhm dem Herrn überliefern - denn in unserem Streit haben wir das Reich Christi zu schwer geschlagen - oder wenn es uns völlig versäumt, es anzuerkennen, würden wir es verbergen.</s>
    <s translated="true" n="297" original_language="la" original_no_xml="Nunc cum utrique volumus prorsus esse, qui eramus, et docere, quae docebamus, et neutri alteris quicquam cessisse videri, quando coeuntibus nobis pastoribus synceriter ecclesiae inter se iterum consentient et tolletur gravissimum hoc offendiculum?">Wenn wir nun wollen, dass es beider Seiten ganz und gar gibt, was wir lehren, was wir gelehrt haben, und dass keiner dem anderen etwas zugestanden zu haben scheint, als wenn uns die Hirten der Kirche wieder aufrichtig untereinander zustimmen und dieses schwerste Anstoss entfernt wird?</s>
    <s translated="true" n="298" original_language="la" original_no_xml="Isti instauratores christianismi et doctrinae Christi repurgatores tam docti, tam spiritales non possunt inter se consentire de vera commendatione et usu cum verbi tum sacramentorum, hoc est totius sacri ministerii, quo solo ecclesia restitui potest.">Diese Erneuerer des Christentums und der Lehre Christi, die so gelehrt und so geistlich sind, können nicht von wahrer Empfehlung und Praxis des Wortes und der Sakramente, das heisst des ganzen heiligen Dienstes, durch den allein die Kirche wiederhergestellt werden kann, zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="299" original_language="la" original_no_xml="Quod dominus ut usurpandum omnibus christianis ita etiam, quantum cuique ad salutem conducere potest, intelligendum instituit, isti nobis coelitus delapsi sophi intelligere non possunt.">Dass der Herr so eingerichtet hat, dass er sich aller Christen aneignen möge, soweit er es zum Heile bringen kann, diese Menschen, die vom Himmel herabgestiegen sind, nicht verstehen können.</s>
    <s translated="true" n="300" original_language="la" original_no_xml="De eo tot iam annis inter se tam atrociter dimicant nec se invicem nec alios intercedentes audire sustinent, conventum omnem et collationem in domino fugitant.">Seit so vielen Jahren treten sie untereinander so schrecklich zueinander, dass sie sich nicht gegenseitig verhören und keine anderen Fürbitte anhören, jede Versammlung und Diskussion im Herrn fliehen.</s>
    <s translated="true" n="301" original_language="la" original_no_xml="Haec quam multo amarius hostes Christi in omnibus regnis Europae exagitent, quam innumeri etiam filiorum dei ad haec gravissime impingant, quam utilia denique sint antichristianis papis depellendi principes a studio veritatis et conatu reformationis ecclesiarum, quis tam facundus et disertus sit, qui istuc pro dignitate exponere et declarare queat?">Wie viel lieber werden diese Feinde Christi in allen Königreichen Europas auslösen, als dass auch unzählige Kinder Gottes auf diese sehr ernste Weise angreifen, wie nützlich es den antichristlichen Papisten schliesslich ist, die Fürsten aus dem Streben nach Wahrheit und dem Streben nach Reformation der Kirchen zu vertreiben, wer ist so mühsam und beredt, dass er dies nach Würde erklären und erklären kann?</s>
    <s translated="true" n="302" original_language="la" original_no_xml="Sed vestra charitas, quicquid nos de animis nostris et studio ad concordiam instaurandam, et hoc tam immane offendiculum, quod ab ecclesiis semel depellendum optemus, urget id solum nos, ut externa coeant foedera.">Aber eure Liebe, was auch immer wir uns aus unserem Gemüt und aus unserem Eifer für die Erneuerung der Eintracht bemühen, und das so unerschrockene Hindernis, das wir uns einmal von den Kirchen vertreiben wünschen, drängt uns nur, dass die äusseren Bünde zusammenkommen.</s>
    <s translated="true" n="303" original_language="la" original_no_xml="Urit praeterea et illud vos, quod scripsimus vos trepidare a formulis simpliciter admittendis, quae verę tamen sint et sanae.">Ausserdem bedient sich auch das, was wir geschrieben haben, dass ihr unverfälscht von Formeln beunruhigt seid, die aber wahrhaftig und gesund sind.</s>
    <s translated="true" n="304" original_language="la" original_no_xml="Dubitatis, ut dictionem „simpliciter“ accipiamus.">Du zweifelst, dass wir das Wort " einfach" annehmen.</s>
    <s translated="true" n="305" original_language="la" original_no_xml="Nos vero intelligimus simplicem admissionem formularum, quae non adhibet tot exceptiones et cautiones.">Wir aber verstehen die einfache Zulassung der Formeln, die nicht so viele Ausnahmen und Vorsichten gebraucht.</s>
    <s translated="true" n="306" original_language="la" original_no_xml="At vos illas adhibetis, ne simplicioribus subministretis erroris ansam.">Aber ihr werdet sie anwenden, um nicht die Gelegenheit zu einfacheren Irrtümern zu bieten.</s>
    <s translated="true" n="307" original_language="la" original_no_xml="Meminisse autem oportebat vos agere non adeo cum simplicibus et rudibus, qui ex sanis loquendi formis erroris ansam arripiant, quando agitis cum Luthero et aliis primoribus ecclesiastis.">Ihr aber solltet daran denken, dass ihr nicht so sehr mit einfachen und ungebildeten Leuten handelt, die aus gesunden Formen des Irrtums die Gelegenheit nehmen, wenn ihr mit Luther und anderen führenden kirchlichen Männern handelt.</s>
    <s translated="true" n="308" original_language="la" original_no_xml="Ad plebes enim vestras concessum semper vobis est omnem errorem quam diligentissime excludere, cumque tres modo falsae opiniones apud rudiores ex formulis scripturae et patrum, quando de eucharistia loquuntur, metuendae sunt, ne qui scilicet imaginentur aliquid, quod indignum sit humana natura in Christo aut gloria eius coelesti aut denique munere servatoris, poteratis has imaginationes abunde excludere, etiamsi de eucharistia docentes diceretis simpliciter hic dari et accipi corpus domini: panem, quem nos frangimus, esse communicationem non panis tantum, sed etiam corporis domini, nec pro eo, quod scriptura habet „hic est sanguis meus“ „hoc significat sanguinem meum“ tanquam a domino sic dictum in sacra concione efferre, quod praecipuus quidam apud vos ausus est facere haud ita pridem.">Für euer Volk ist es euch immer zugestanden, jeden Irrtum mit grösster Sorgfalt auszuschliessen, und wenn man nur drei falsche Meinungen unter den unreinen Formeln der Schrift und der Väter, wenn sie über die Eucharistie sprechen, fürchten muss, dass diejenigen, die etwas vorstellen, was der menschlichen Natur in Christus unwürdig ist, oder dass ihr einfach hier gebe und angenommen werdet: das Brot, das wir brechen, dass die Gemeinschaft des Brotes, sondern auch des Leibes des Herrn ist, und dass die Schrift "das ist mein Blut". Ich habe vor nicht allzu langer Zeit gewagt, das Wort vom Herrn in der heiligen Predigt hervorzuheben.</s>
    <s translated="true" n="309" original_language="la" original_no_xml="Et quando agitur cum Luthero vel doctis, possetis de formis, quas hi sanas usurpant, id testificari, quod tu infra testificaris de verbis Philippi, ea esse vera et plana in se, nisi maliciosa quis interpretatione illa pervertat.">Und wenn es mit Luther oder den Gelehrten verhandelt wird, könntet ihr von den Formen, die diese gesund machen, bezeugen, dass das, was du von den Worten Philipps bezeugst, in sich wahr und klar ist, es sei denn, jemand verkehrt diese böswillige Interpretation.</s>
    <s translated="true" n="310" original_language="la" original_no_xml="Postremo offendit hoc quoque, quod scripsimus Zvinglium nobis non satisfecisse, et videtur hoc absurde a nobis scriptum, cum ille admiserit Augustinum, cum quo malis haberi parum politus quam cum quibusdam illustris et subtilis.">Schliesslich beleidigt er auch, dass wir Zwingli geschrieben haben, und es scheint uns töricht geschrieben zu haben, als er Augustinus zuliess, mit dem du Übel bekleidet seist als mit einigen erlauchten und feinen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="311" original_language="la" original_no_xml="Miramur sane cupiditatem reprehendendi, quae fecit hic videri, si satisfaciat Augustinus, oportere etiam satisfacere Zvinglium, qui Augustinum admittat.">Wir bewundern natürlich die Begierde nach Kritik, die er hier getan hat, wenn Augustinus zufriedenstellt, muss auch Zwingli, der Augustinus zulässt, zufriedenstellen.</s>
    <s translated="true" n="312" original_language="la" original_no_xml="Admittitis et vos Augustinum, nec tamen aut nobis aut aliis ecclesiis satisfacitis, quia non omnibus formis Augustini utimini et adfertis exceptiones et interpretationes, quae vobis admodum perspicuae et clarae videntur, sed ab aliis aut non intelliguntur aut iterum reiiciunt, quod admissa Augustini autoritate recepisse videmini.">Ihr lasst auch Augustinus zu, ohne uns oder anderen Kirchen Genüge zu tun, weil ihr nicht alle Formen des Augustinus gebraucht und Ausnahmen und Interpretationen vorbringt, die euch sehr klar und klar scheinen, sondern von anderen entweder nicht verstanden werden oder nicht verwerfen, was ihr, nachdem Augustinus die Autorität zugelassen hat, empfangen zu haben scheint.</s>
    <s translated="true" n="313" original_language="la" original_no_xml="Nova profecto vobis rhetorica et dialectica opus fuerit, ut ecclesiis et doctis hominibus probetis tractationem illam, quae est in confessione ad regem Franciae, quam tu posthumam edidisti et cygneae vocis titulo ornasti, cum sententia et doctrina Augustini consentire.">Ihr habt sicherlich eine neue Rhetorik und Dialektik nötig, um den Kirchen und Gelehrten die Abhandlung, die im Bekenntnis zum König von Frankreich liegt, zu beweisen, die ihr nachher veröffentlicht und unter dem Titel der Schwande mit dem Titel Augustinus geschmückt habt, mit der Meinung und der Lehre Augustins übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="314" original_language="la" original_no_xml="Nobis commodissimum argumentum semper visum fuit ad probandum vestris hominibus nec Zvinglium a veritate circa mysterium eucharistię et religiosa eius explicatione abhorruisse, quod Augustini tractationem in scripto ad principes admisit.">Es schien uns immer das bequemste Argument, um eure Männer zu beweisen, dass weder Zwingli von der Wahrheit über das Geheimnis der Eucharistie und ihrer religiösen Erläuterung abgehalten hat, die Augustinus' Behandlung in der Schrift an die Fürsten zuliess.</s>
    <s translated="true" n="315" original_language="la" original_no_xml="Quae vero adiecit et eo scripto et in aliis, quae tot docti totque ecclesiae aliter intelligere nequeunt, quam quae a confessione Augustini dissentiant, ea interpretari semper instituimus scripta esse contra impuram et impiam illam imaginationem de praesentia Christi in coena, quae Christum non relinquat vel hominem esse vel in coelis regnare vel sua solius virtute electos servare.">Was er aber in diesem Schreiben und in anderen hinzufügte, die so viele gelehrte und so viele Kirchen anders verstehen können, als was von dem Bekenntnis Augustinus abweichen, haben wir immer vorgenommen, die Schriften gegen die unreine und gottlose Vorstellung von der Gegenwart Christi im Abendmahl zu erklären, die Christus nicht verlässt, dass er Mensch sei, dass er im Himmel regiert oder dass er nur durch seine eigene Kraft die Auserwählten bewahrt.</s>
    <s translated="true" n="316" original_language="la" original_no_xml="Sed quia nec Lutherus nec ecclesiae, quae illum audiunt, talem praesentiam unquam statuerunt nec formis loquendi usi sunt, quae impiam istam imaginationem ex se statuant, merito sane in Zvinglio et in vobis desyderamus sicut et in nobis ipsis, quod hosce servos dei et insignes ecclesias tantae impietatis insimulavimus et quod nostra quamlibet et certa et clara interpretatione effecerimus, ut tam multi apud nos et alibi hodie quoque ex nostra nimirum doctrina occasione si non caussa sumpta sentiant in coena aliud non fieri quam sumptis pane et vino in memoriam Christi in coelo hinc absentis contestationem christianae societatis eorum, qui eucharistiae pariter communicant.">Weil aber weder Luther noch die Kirchen, die ihn hören, jemals eine solche Anwesenheit festgesetzt haben und die Sprachformen nicht gebrauchen, die diese gottlose Vorstellung von sich selbst festlegen, so wollen wir mit Recht in Zvingli und in euch so sehr wünschen, wie wir in uns selbst, weil wir diese Diener Gottes und die bemerkenswerten Kirchen einer so grossen Gottlosigkeit nachahmen und was wir durch unsere bestimmte und klare Auslegung gemacht haben, dass so viele bei uns und anderswo auch heute aus unserer Lehre, wenn sie nicht aus dem Grunde denken, dass beim Abendmahl nichts anderes geschieht als die, die von Brot und Wein zum Gedächtnis Christi im Himmel empfangen haben, das Bekenntnis der christlichen Gesellschaft derer, die der Eucharistie gemeinsam sind.</s>
    <s translated="true" n="317" original_language="la" original_no_xml="Quanquam nos semper operam dederimus praesentiam et perceptionem Christi in coena exprimere, quia tamen et ipsi, cum Lutheri mentem nondum plane intelligeremus, nimiis usi sumus exceptionibus et vim sacri ministerii - veriti congruere cum papistis - parcius aequo explicuimus formasque loquendi de hoc mysterio sanas non tantum declinavimus, sed etiam impugnavimus, ipsi quoque nobis in his non satisfecimus et tamen Augustiniani esse volebamus.">Obwohl wir uns immer bemühen, die Gegenwart und die Wahrnehmung Christi beim Abendmahl auszudrücken, haben wir doch, obwohl wir Luthers Gemüt noch nicht ganz verstanden, zu sehr mit Ausnahmen und Kraft des heiligen Dienstes gebraucht - wahrhaftig mit den Papisten zu übereinstimmen -, mit grösserer Leichtigkeit entwickelt, über dieses Geheimnis gesund zu sprechen, haben wir nicht nur abgelehnt, sondern auch angegriffen, und doch wollten wir Augsburger sein.</s>
    <s translated="true" n="318" original_language="la" original_no_xml="Id nunc corrigendum nobis duximus, cum papistarum superstitio iacet et e diverso sacrum ministerium evacuantium impia se tantopere extulit audacia.">Wir haben es nun angeführt, uns zu korrigieren, wenn der Aberglaube der Papisten liegt und sich im Unterschied zum heiligen Dienst der Leeren so gottlos erwiesen hat.</s>
    <s translated="true" n="319" original_language="la" original_no_xml="Quanquam et illud merito urget, ut de sacramentis et omni sacro ministerio augustius et plenius loquamur, quo a nobis et nostris ecclesiis depellamus calumniam contempti et inaniti ministerii, qua hostes opus domini in nobis saepe maximo cum damno pietatis apud quamplurimos remorati sunt et inefficax reddiderunt.">Trotzdem drängt es mit Recht, über die Sakramente und über jedes heilige Amt in höherem Grade zu sprechen, wodurch wir von uns und unseren Kirchen die Verleumdung des verachteten und leeren Dienstes vertreiben, durch den der Feind das Werk des Herrn in uns oft mit dem grössten Schaden der Frömmigkeit bei vielen entfernt und unwirksam gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="320" original_language="la" original_no_xml="In quo et infirmiorum offensionem recte horremus, quae multo gravior est et patet latius quam quisquam nostrum unquam expenderit iuste.">Darin schrecken wir uns auch der Beleidigung der Schwachen mit Recht vor, die viel schwerer und deutlicher ist als jeder von uns jemals gerecht.</s>
    <s translated="true" n="321" original_language="la" original_no_xml="Hae caussae sunt, optime Bullingere, ut nobis plęraeque et nostrae et aliorum tractationes de sacramentis non satisfaciant, utcunque sequi Augustinum semper voluerimus.">Das sind die Gründe, bester Bullinger, dass uns die meisten unserer und anderer Behandlungen über die Sakramente nicht genügen, so sehr wir Augustinus immer folgen wollen.</s>
    <s translated="true" n="322" original_language="la" original_no_xml="Ista sunt, charissime frater, quae respondere nunc visum est ad tuas reprehensiones in epistola ad Lutherum.">Das sind, lieber Bruder, die ich jetzt auf deine Kritiken in deinem Brief an Luther antworten schien.</s>
    <s translated="true" n="323" original_language="la" original_no_xml="Scribis has te simplici animo fecisse; nam amicorum et fratrum esse nihil dissimulare et libere ac sine fuco iudicare, quae in fratre desyderes et mutata velles.">Du schreibst, dass du diese Dinge mit Einfachheit getan hast; denn es gibt nichts von Freunden und Brüdern zu verbergen und frei und ohne Verkleidung zu urteilen, was du im Bruder wünschst und geändert hättest.</s>
    <s translated="true" n="324" original_language="la" original_no_xml="Iam per dominum tibi iuramus nos quoque, quoad ipsi nobis conscii sumus, simplici et syncero animo ad obiecta tua respondisse.">Jetzt schwören wir dir beim Herrn, dass wir auch, soweit wir uns selbst bewusst sind, mit aufrichtigem und aufrichtigem Herzen auf deine Gegenstände geantwortet haben.</s>
    <s translated="true" n="325" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum ergo nos tuam boni consulimus admonitionem et gratias agimus, quod ea, quae in nobis desyderas, tam clare exposueris, utcunque doleat vos ad eum modum de nobis et de nostris factis ac scriptis sentire atque affici, ita oramus vos per Christum, nostram responsionem item boni et aequi facite.">Wie wir also deine Ermahnung und Dank sagen, dass du das, was du in uns wünschst, so klar dargelegt hast, dass du so trauert, wie es uns und unseren Schriften geht, so bitten wir dich durch Christus, unsere Antwort auf Gutes und Gleiches.</s>
    <s translated="true" n="326" original_language="la" original_no_xml="Illa autem tua haud perinde grata sunt: „Nec ideo est, quod actum iam putes de iusta concordia aut de novo existimes conveniendum esse, expurgandum, expostulandum et concertandum; perseverabo enim in illis, quae sunt veritatis confessae“ etc.">Deine aber sind nicht so sehr dankbar: "Deshalb ist es nicht, dass du denkst, dass der Akt bereits über eine gerechte Eintracht oder über ein neues Abkommen getroffen, gereinigt, gefordert und gestritten werden muss; denn ich werde an dem festhalten, was die Wahrheit bekennt, usw.</s>
    <s translated="true" n="327" original_language="la" original_no_xml="Tam in multis et gravibus quaestionibus dissentitis a nobis, quod vel in hac tua epistola abunde declaras.">Du stimmst uns in vielen und schweren Fragen wider, weil du in deinem Brief ausführlich darlegst.</s>
    <s translated="true" n="328" original_language="la" original_no_xml="Nos vero vobis sumus charissimi fratres ac etiam colendi, et tantopere abhorretis a nostro congressu?">Und sind wir euch, liebe Brüder und Schwestern, zu verehren und werdet ihr so sehr von unserem Treffen abscheuen?</s>
    <s translated="true" n="329" original_language="la" original_no_xml="Tam nullum incessit desyderium, ut aliquando idem inter nos per omnia et sentiamus et loquamur?">Hat kein Verlangen so eingetreten, dass wir manchmal das Gleiche unter uns in allem wahrnehmen und sprechen?</s>
    <s translated="true" n="330" original_language="la" original_no_xml="Permittisque tibi scribere te ista tua ad nos epistola nihil de concordia egisse?">Erlaubst du, dass du deinem Brief an uns geschrieben hast, dass du nichts über die Eintracht gehandelt hast?</s>
    <s translated="true" n="331" original_language="la" original_no_xml="Est adeo indignum nobis, ut expurgemus inter nos et expostulemus non tantum scriptis, quando scriptis adeo nihil proficimus, sed etiam coram, cum tam multa adhuc doctrinae Christi inter nos controvertantur?">Ist es uns so unwürdig, zwischen uns zu reinigen und zu verlangen, nicht nur durch Schriften, wenn wir nicht so viel Fortschritte machen, sondern auch vor uns, da sich noch viele der Lehre Christi zwischen uns umstritten haben?</s>
    <s translated="true" n="332" original_language="la" original_no_xml="Certare quidem et contentiosum funem trahere nostrum non est; convenire autem et in domino colloqui et istas nebulas, quae inter nos obortae sunt, verbo domini et precibus dispellere si nostrum non est, nec nos hac quidem in caussa agit spiritus, qui filios dei agit et egit, quotquot a condito orbe extiterunt.">Es ist nicht unsere Sache, das streitsüchtige Sterbe zu ziehen. Es ist aber nicht Sache, im Herrn zu sprechen und diese Wolken, die zwischen uns entstanden sind, durch das Wort des Herrn und durch unsere Gebete zu vertreiben, wenn es nicht unsere ist, und auch nicht der Geist handelt uns in diesem Fall, der die Kinder Gottes handelt und handelt, so viele, die von der Schöpfung des Erdkreises ausgingen.</s>
    <s translated="true" n="333" original_language="la" original_no_xml="Scribis te perseveraturum in illis, quae sunt veritatis confessae; extare, in quae Basileae consensum est.">Du schreibst, dass du an jenen Stellen, die der Wahrheit bekennen, beharrlich bleiben wirst, und dass du, was in Basel vereinbart wurde, ausgibst.</s>
    <s translated="true" n="334" original_language="la" original_no_xml="In his et nos perseveramus; tamen adeo non pauca nec levia utrique in utrisque desyderamus.">In diesen und uns verharren wir. Doch so wenig und nicht leicht, dass wir auf beiden Seiten nicht auf beiden Seiten bedacht sind.</s>
    <s translated="true" n="335" original_language="la" original_no_xml="Nos a vobis passim traducimur, ut qui a dilucida et certa explicatione mysteriorum dei in nescio quae tenebricosa et incerta hominum gratia deflexerimus et inducere in eadem alios laboremus, quod sequestri munus inter vos et Lutherum non satis candide et fideliter obierimus.">Wir werden von euch überall überführt, damit wir, die wir von der klaren und sicheren Erklärung der Geheimnisse Gottes in irgendeinen dunklen und unsicheren Gnade der Menschen abgewichen und andere in sie einführen wollen, die wir als Sequester zwischen euch und Luther nicht ausreichend offen und treu ausgesetzt haben.</s>
    <s translated="true" n="336" original_language="la" original_no_xml="Nos vero de vobis, sed apud vos et cordatissimos tantum ecclesiarum ministros querimur primum, quod nostra et Lutheri scripta inique interpretamini, deinde, quod de nobis suspicamini, quod, ut nullam eius ex nobis caussam habetis, ita est a charitate alienum, postremo, quod ab inicio tentatae conciliationis in hanc usque diem exorari a nobis non potuistis, ut digno nobis et tantis controversiis colloquio sensum Christi nobiscum inquirere in hisce rebus sustineretis.">Wir aber beschweren uns zuerst über euch, aber bei euch und den klugsten Dienern der Kirchen, indem ihr unsere und Luthers Schriften ungerecht auslegt, und dann, dass ihr über uns vermutet, dass, wie ihr aus uns keinen Grund habt, so fremd von der Liebe ist, schliesslich, dass ihr von Anfang der Versuchung der Versöhnung bis zu diesem Tag nicht von uns erbitten konntet, damit ihr uns würdig und durch solche Streitigkeiten den Sinn Christi in diesen Dingen erforschen könnt.</s>
    <s translated="true" n="337" original_language="la" original_no_xml="Si iam hae non videntur vobis dignae caussae, ut nihil prius dicamus, atque quam primum in domino convolare et summa religione iustaque mora dominum in nobis ipsis invicem consulere et exaudire, Paulus profecto temeritatis maximae excusari non poterit, qui pro rebus multo minoris et momenti et periculi fratres cum ipse convenit tum, qui convenirent, misit ingentibus etiam tum terrarum tum marium spatiis emensis.">Wenn euch diese Gründe nicht mehr würdig scheinen, um nichts zuvor zu sagen, und sobald wir im Herrn zusammenkommen und mit der grössten Religion zusammenkommen, wird Paulus sicherlich nicht von der grössten Unbesonnenheit entschuldigt werden können, der für viel geringere, wichtige und gefährliche Angelegenheiten mit ihm zusammenkam, als auch die, die sich versammelten, durch eine grosse Anzahl von Ländern als auch durch eine grosse Anzahl von Meeren befreit wurde.</s>
    <s translated="true" n="338" original_language="la" original_no_xml="Sed quoniam sic stat sententia vestra et sic aditum ad vos negatis - nam nunquam vehementer institimus, ut vos nos sequeremini -, non quaeremus vobis sine spe fructus esse molesti.">Da aber eure Meinung so steht und ihr so den Zutritt zu euch verleugnet - denn wir haben nie sehr angespornt, euch zu folgen -, wollen wir euch nicht suchen, ohne Hoffnung, dass die Früchte lästig sind.</s>
    <s translated="true" n="339" original_language="la" original_no_xml="Vos videritis, quem repellatis, dum nos in hac caussa repellitis.">Ihr seht den, den ihr zurückgewiesen habt, während ihr uns in dieser Sache zurückdrängt.</s>
    <s translated="true" n="340" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim, quod caussam Christi agimus.">Denn wir wissen, dass wir die Ursache Christi sind.</s>
    <s translated="true" n="341" original_language="la" original_no_xml="Caussa haec, fateor, privata non est, sed in ea si non quaeramus etiam privatim consentire, non quęrimus consentire in domino.">Ich bekenne, dass diese Sache nicht privat ist, sondern wenn wir nicht danach fragen, dass wir auch privat zustimmen, so beschweren wir nicht, dass wir dem Herrn zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="342" original_language="la" original_no_xml="Aliis confessiones praescribere non est nostri muneris, sed praeire aliis, ut veras confessiones et intelligant et faciant, nostri muneris proprium est.">Anderen zu bekennen, ist nicht unsere Aufgabe, sondern es ist unsere Aufgabe, vor den anderen zu gehen, um wahre Bekenntnisse zu verstehen und zu verwirklichen, das ist unsere Aufgabe.</s>
    <s translated="true" n="343" original_language="la" original_no_xml="In quam autem consensionem inducemus nobis a domino creditas ecclesias, si ipsi inter nos tam graviter adhuc dissentimus nec iusta cura etiam est, ut consentiamus, postquam ea tam fortiter respuimus, quibus dominus semper solitus est suos conciliare et in eandem ac suam sententiam adducere?">In welcher Einigung wollen wir aber die vom Herrn anvertrauten Kirchen einführen, wenn wir uns selbst noch so schwer vereinigen und es auch keine gerechte Sorge gibt, dass wir uns einig sind, nachdem wir die so tapferen Dinge verworfen haben, mit denen der Herr immer gewohnt ist, seine Leute zu versöhnen und zu der gleichen Meinung zu führen?</s>
    <s translated="true" n="344" original_language="la" original_no_xml="Oramus nos dominum, orate et vos, ut donet utrosque spiritu, quo consensionem ecclesiarum et ardenter expetamus et suis mediis quaeramus.">Wir beten zum Herrn, betet auch euch, dass er beide im Geiste schenken möge, mit dem wir die Einigung der Kirchen eifrig erbitten und mit seinen Mitteln suchen.</s>
    <s translated="true" n="345" original_language="la" original_no_xml="Subiicis hoc loco probari vobis, quae Philippus de sacramentis scripsit in suis Locis; esse enim simplicia et plana, cum nostra sint intricata et obscura, et nisi nos nostra nimia sedulitate impediamus, te confidere nos brevi pulchre in domino coalituros.">Du fügst an dieser Stelle hinzu, dass du gutheissen wirst, was Philipp über die Sakramente an seine Orte schrieb; denn es ist einfach und einfach, da unsere Leute verwickelt und dunkel sind und wenn wir uns nicht durch unsere allzu grosse Sorgfalt daran hindern, dass du uns bald auf den Herrn freuen wirst.</s>
    <s translated="true" n="346" original_language="la" original_no_xml="Bene habet, charissime Bullingere, si iam Philippi tractatio vobis tolerabilior quam nostra, imo simplex et plana habetur.">Es ist gut, lieber Bullinger, wenn euch die Abhandlung Philipps bereits erträglicher ist als unsere, ja, sie wird als einfach und einfach angesehen.</s>
    <s translated="true" n="347" original_language="la" original_no_xml="Hac igitur utimini, et cum ille non dubitet se eadem scripsisse in Locis cum iis, quae antea scripserat in confessione principum et eius confessionis apologia, et vos haec cum illis, quae legitis in Locis eadem, itaque pie et recte scripta agnoscite, et salva res est sartaque concordia.">Ihr nehmt diese Dinge an, und da er nicht daran zweifelt, dass er dieselben Stellen mit denjenigen schrieb, die er vorher in der Bekenntnis der Fürsten und seiner Bekenntnisse verfasst hatte, und dass ihr diese Dinge mit denjenigen, die ihr an derselben Stelle gelesen habt, anerkennt, die fromm und richtig geschrieben sind, und die Eintracht bleibt bestehen.</s>
    <s translated="true" n="348" original_language="la" original_no_xml="Cumque nos nullis aliis verbis loquendum de eucharistia unquam a vobis expetiverimus nec hodie expetamus, nihil vobis posthac nostris obturbabimus, quae adeo videntur intricata et obscura.">Und da wir niemals mit anderen Worten von der Eucharistie sprechen müssen, haben wir von euch erwartet und heute nicht erwartet, werden wir euch von nun an nichts stören, was so verwirrt und dunkel erscheint.</s>
    <s translated="true" n="349" original_language="la" original_no_xml="Annectis praeterea querelam de eo, quod testimonium tuum de nostro Ad Monasterienses libro subinde pro nobis adducimus, et scribis te nolle, ut omnibus aliis tuis neglectis, quae scripsisti et edidisti, tuam de coena sententiam ex nostris proponam.">Ausserdem klage ich über das, was wir von Zeit zu Zeit in unser Buch zu den Münstern geführt haben, und du schreibst, du wollest es nicht, um alle deine anderen Dinge, die du geschrieben und veröffentlicht hast, zu vernachlässigen, um deine Meinung über das Abendmahl von unseren Leuten vorzulegen.</s>
    <s translated="true" n="350" original_language="la" original_no_xml="Addis te illud testimonium pridem exposuisse, denique, quae nos ab eo tempore editi Ad Monasterienses libri evulgaverimus, videri iis, quae in illo libro insunt, esse involutiora.">Du fügst hinzu, dass du vor langer Zeit jenes Zeugnis ausgelegt hast, und schliesslich, dass die Dinge, die wir seitdem veröffentlicht haben, in den Büchern von Münstern veröffentlicht wurden, unfreiwilliger sind als die, die in diesem Buch enthalten sind.</s>
    <s translated="true" n="351" original_language="la" original_no_xml="Nos, optime Bullingere, id nunquam egimus adducendo tuum testimonium, ut tuam de coena sententiam ex nostro scripto proponeremus, sed ut ostenderemus nostram tractationem de coena in illo libro tibi semel comprobatam, idque tam plene et adeo locuplete testimonio, quodque ultro dederis a nobis non provocatus.">Wir, bester Bullinger, haben das nie getan, indem wir dein Zeugnis ablegen, um deine Meinung über das Abendmahl aus unserer Schrift vorzulegen, sondern um zu zeigen, dass unsere Behandlung über das Abendmahl in jenem Buch, das dir einmal gutgeheissen wurde, und das so vollständig und so reichen Zeugnisses, das du von uns selbst gegeben hast, nicht herausgefordert wurde.</s>
    <s translated="true" n="352" original_language="la" original_no_xml="Iam ut apud Bernates iuvante domino fecimus, ita et apud vos demonstrare possumus ne tantillum quidem ultra ea nos a vobis exegisse vel sensu vel verbis, quam quae in illo libro insunt, et affirmamus nec te nec quenquam alium id unquam verum demonstraturum, quae ab eo libro edito de sacra eucharistia scripsimus, diversa aut alia esse ab iis, quae in eo libro edidimus, utcunque vobis illa involutiora videantur.">Nun, wie wir es mit Hilfe des Herrn bei Bernats getan haben, so können wir auch bei euch zeigen, dass wir nicht einmal ein wenig mehr von euch durch den Sinn oder durch die Worte, die in diesem Buche enthalten sind, ausgeführt haben, und wir behaupten, dass weder du noch irgendjemand das eine wahre zeigen werden, was wir aus diesem Buch über die heilige Eucharistie geschrieben haben, verschieden oder anders ist als das, was wir in diesem Buch veröffentlicht haben, so dass euch auch jene Dinge, die euch noch unfreiwilliger erscheinen, anders sind als die, die wir in diesem Buch veröffentlicht haben.</s>
    <s translated="true" n="353" original_language="la" original_no_xml="Quod autem scribis illud te tuum testimonium ad Myconium literis et ad nos verbis exposuisse, non repugnamus; interpretare illud et expone etiamnum, quocunque modo libeat, tantum ne interpretatio  adversetur, et quibus semel verbis ultro librum nostrum, supra quam volebamus, comprobasti, uti sine fraude et inversione aliqua permittas.">Was du aber schreibst, dass du an Myconius in Briefen und in Worten an Myconius geschrieben hast, widersprechen wir uns nicht; es zu interpretieren und zu erklären, wie immer es dir gefällt, nur damit die Interpretation nicht widersprüchlich ist und durch die du ein für allemal unser Buch, über das wir gewollt haben, bestätigt hast, dass du es ohne Betrug und Umkehr zulässt.</s>
    <s translated="true" n="354" original_language="la" original_no_xml="Sique etiam totum retractes, si id impellente veritatis studio facias, non refragabimur; nam vehementer optandum nobis omnibus existimamus, ut minus aliquanto pigeat retractare et explicare dicta et scripta nostra, qui satis iuvenes pessimisque administrandi ecclesias exemplis instituti ad opus illud tam ingens, et quod nisi Paulino spiritu vel tolerabiliter administrari queat, restituendi ecclesias Christi ex tanta ruina accessimus, quantamcunque nobis doctrinam arrogemus.">Auch wenn du das mit dem Streben nach Wahrheit zu tun tust, werden wir uns nicht widersetzen; denn wir glauben sehr, dass wir es für uns alle wünschen, dass es uns wenig weniger verdriesst, unsere Aussagen und Schriften zu überdenken und zu erklären, die, wenn die jungen Leute sehr schlecht sind, die Kirchen des Instituts für dieses Werk in so grosser Weise zu verwalten sind, und dass wir, wenn sie nicht durch den Geist Paulinus oder erträglich verwaltet werden kann, die Kirchen Christi aus einem so grossen Verderben wiederherzustellen suchen, wie sehr wir uns die Lehre anmassen.</s>
    <s translated="true" n="355" original_language="la" original_no_xml="Nolumus hic plura addere, sed non dubitamus olim nos nobisipsis coram tribunali Christi vehementer displicituros, quod nunc nobis adeo per omnia placemus et primo statim impetu nos in omnibus rem ipsam Christi et vidisse et comprehendisse putamus, ut ab eiusmodi etiam retractationibus et explicationibus nostrorum dictorum et scriptorum abhorreamus, cuiusmodi absolutissimum Christi organum, Paulum, non piguit, ut sapientissimos patres taceamus.">Wir wollen hier nicht mehr hinzufügen, aber wir zweifeln nicht, dass wir einst vor dem Gericht Christi heftig zerstreuen werden, was wir jetzt in allem so gefallen und dass wir sofort mit dem ersten Anstoss in allen Dingen die Sache Christi gesehen und erfasst haben, so dass wir von derartigen Überlegungen und Erläuterungen unserer Aussagen und Schriften verabscheuen, wie das absolute Organ Christi, Paulus, nicht verwirren, dass wir die weisen Väter schweigen.</s>
    <s translated="true" n="356" original_language="la" original_no_xml="Insimulas nos fallaciae in usu illius tui testimonii, quasi a specie ad genus argumentantes dicamus Bullingerum eum librum totum comprobasse, cuius probarit tantum aliqua, sicuti apud nos quoque probasti quaedam Lutheri in libro de visitatione, ex quo tamen nolis inferri te hoc ipsum sentire omnino de coena, quod constet Lutherum scriptis suis testatum esse.">Du beschuldigst uns der Täuschung beim Gebrauch dieses Zeugnisses, als ob wir von einer Art zu einer Argumentation sagen würden, dass Bullinger das ganze Buch gutgeheissen habe, von dem er nur etwas gutheisst, wie du in unserem Buch über den Besuch Luthers einiges gutgeheissen hast, aus dem du aber nicht verstehst, dass du dies selbst über das Abendmahl denkst, was feststeht, dass Luther in seinen Schriften bezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="357" original_language="la" original_no_xml="Agnoscere potes, bone Bullingere, non esse simile illud testimonium tuum proditum apud nos de illo loco Lutheri ei, quod ad nos perscripsisti de libro Monasteriensi; nam de hoc sine omni exceptione scripsisti Bucerum te sibi iam penitus devinxisse, quanquam et antea devinctus ei fueris, tuam in eo libro mentem expressisse et tuo spiritui testimonium perhibuisse.">Du kannst erkennen, guter Bullinger, dass dieses Zeugnis, das du uns über Luthers Stelle geschrieben hast, uns nicht ähnlich ist; denn du hast ohne jede Ausnahme geschrieben, dass Bucer sich bereits völlig anvertraut hat, obwohl du schon früher an ihn gebunden warst, dass er in diesem Buch deine Meinung geäussert und deinem Geist Zeugnis abgelegt hat.</s>
    <s translated="true" n="358" original_language="la" original_no_xml="Si hoc tam locuples testimonium et de toto libro sine ulla exceptione datum nunc interpretatione vis contrahere ad partem aliquam libri, nos non obstabimus; tu modo patere, ut, si quando ostendendum nobis sit nostra, quae nunc tam intricata, involuta, tenebricosa, nostris antehac recte scriptis dissentanea et papistarum commentis consentanea iudicantur, vobis aliquando non visa esse tam intricata, involuta etc.; nam cum ea omnia insint in libro Ad Monasterienses, te tamen sine notatione eorum ulla librum comprobasse absque ulla exceptione.">Wenn du willst, dass dieses so reiche Zeugnis und das ganze Buch ohne jede Ausnahme, die du jetzt in einer Interpretation gegeben hast, zu einem Teil des Buches zusammenziehen, werden wir uns nicht hindern; du wirst nur darauf achten, dass, wenn wir uns einmal zeigen müssen, dass unsere, die jetzt so verwickelt, verdunkelt, verwirrt, unseren Schriften und den Erfindungen der Papisten angemessen urteilen, dass du manchmal nicht so verwickelt, gewickelt, gewickelt usw. gesehen hast; denn da alles in dem Buch Ad Monasterienses enthalten ist, hast du doch ohne Bemerkung ihr Buch ohne Bemerkung bewiesen, ohne Ausnahme.</s>
    <s translated="true" n="359" original_language="la" original_no_xml="Quanquam illo tuo testimonio haud cupide unquam usi sumus; Christi enim, non tuo testimonio in hac caussa nitimur.">Obwohl wir uns mit deinem Zeugnis nie begierig bedient haben; denn wir verlassen uns nicht auf dein Zeugnis in dieser Sache.</s>
    <s translated="true" n="360" original_language="la" original_no_xml="Bernae autem obiiciebatur nobis fraudulentus abusus testimonii tui, quo tamen usi illic non eramus, et negabatur aperte te aliquid eiusmodi ad nos scripsisse.">In Bern wurde uns ein betrogener Missbrauch deines Zeugnisses vorgeworfen, aber wir hatten es dort nicht gebrauchen; und es wurde klar geleugnet, dass du uns etwas dergleichen geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="361" original_language="la" original_no_xml="Ibi, ne fides nostra in caussa Christi deiiceretur, repellendum erat mendacium et confirmandum, quod tuum chirographum testatur.">Damit unser Glaube nicht in der Sache Christi gestürzt würde, musste die Lüge zurückgewiesen und bestätigt werden, was deine Schrift bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="362" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, mi Bullingere, cum tibi omnino liceat testari de nostris scriptis, quod hodie de illis iudicas, quicquid antea testatus sis, nos quidem illo tuo testimonio nusquam tibi esse molesti volumus.">Ausserdem, mein Bullinger, da es dir völlig erlaubt ist, über unsere Schriften zu bezeugen, dass du heute über sie urteilst, was auch immer du vorher bezeugt hast, wollen wir dir mit deinem Zeugnis nirgends belästigen.</s>
    <s translated="true" n="363" original_language="la" original_no_xml="Tantum nemo accuset nos iactasse aliquando testimonium tuum, quod tu non dederis.">Niemand wird uns beschuldigen, irgendwann dein Zeugnis geworfen zu haben, das du nicht gegeben hast.</s>
    <s translated="true" n="364" original_language="la" original_no_xml="Ultima querela tua est de ęditione libri epistolarum.">Deine letzte Klage über die Ausgabe des Buches des Briefes.</s>
    <s translated="true" n="365" original_language="la" original_no_xml="Diximus Bernae et alias, sed nunquam nisi a vestris provocati, nobis editionem libri illius displicere nec tibi quoque probatam esse propter epistolas quasdam, quas et tu ęditas nolis, et meminimus nominatim illius ad Somium et alterius ad Zviccium.">Wir haben in Bern und anderswo gesagt, aber niemals, als von euch herausgefordert, dass uns die Ausgabe dieses Buches missfällt und dass du wegen einiger Briefe, die du auch nicht veröffentlicht hast, auch nicht bewiesen wurdest, und wir erinnern uns insbesondere an Somius und den anderen an Zviccius.</s>
    <s translated="true" n="366" original_language="la" original_no_xml="Cumque rogaremur caussam, cur nobis ea editio displiceret, illas caussas adduximus, quod epistolae plęraeque nunc iterum evulgatae sunt, in quibus cum et mysterium sacramentorum tractatur frigidius et Lutherus nominatim intolerandae impietatis accusatur, fieri non queat, quin concordiae restituendae vehementer editio ista officiat, sicut plus nimio offecisse eam abunde experti sumus.">Wenn wir gefragt werden, warum uns diese Ausgabe missfällt, haben wir jene Gründe vorgebracht, dass die meisten Briefe jetzt wieder veröffentlicht wurden, in denen mit dem Mysterium der Sakramente kühler behandelt wird und Luther ausdrücklich der unerträglichen Gottlosigkeit angeklagt wird, kann es nicht geschehen, dass diese Ausgabe der wiederherzustellenden Eintracht heftig verwirklicht wird, wie wir es Erfahrung gemacht haben, dass sie mehr zu stark ausgearbeitet hat.</s>
    <s translated="true" n="367" original_language="la" original_no_xml="Non est ergo falsum, quod diximus tibi quoque dolere farraginem illam non editam consultius et maiore delectu.">Es ist also nicht falsch, was wir dir gesagt haben, dass es dir auch leid tut, dass diese nicht mehr konsultiert und mit grösserem Ergötzen veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="368" original_language="la" original_no_xml="Non diximus editionem tibi displicere ob quamlibet caussam nec ob quaslibet epistolas; neque enim nos de omnium, quae in eo libro insunt, editione dolemus.">Wir haben nicht gesagt, dass die Ausgabe dir wegen irgendeiner Ursache missfällt, auch nicht wegen irgendeines Briefes; denn wir bedauern auch nicht, dass wir in diesem Buch über alles, was in diesem Buch enthalten ist, bedauern.</s>
    <s translated="true" n="369" original_language="la" original_no_xml="Placet editus dialogus Oecolampadii et plęraque alia.">Es gefällt dem Dialog von Oecolampadius und den meisten anderen.</s>
    <s translated="true" n="370" original_language="la" original_no_xml="Si vero tibi placet esse editas eas epistolas, quae primo contentionis fervore scriptae sunt et summae impietatis Lutherum falso accusant, dolemus profecto vicem tuam; sic enim animatus nec concordiam nec veritatem amares et malles optime de ecclesia dei meritum virum, quem in domino si non plurimum colimus, domino sumus ingratissimi, maximae impietatis traduci ad posteros et praesentes, quam aliquid, quod vestris hominibus quovis modo excidisset, aboleri.">Wenn du aber wünschst, dass jene Briefe veröffentlicht werden, die zuerst im Eifer des Streits geschrieben sind und Luther mit Unrecht als höchste Gottlosigkeit anklagen, dann bedauern wir in der Tat deine Stelle. Denn so wirst du weder Eintracht noch Wahrheit lieben, und du würdest vor allem den Mann aus der Kirche Gottes, den wir im Herrn, wenn wir nicht sehr verehren, sehr undankbar sind wir dem Herrn, der grösste Gottlosigkeit ist, auf die Nachkommen und Gegenwart übertragen werden, als dass etwas, was deinen Menschen irgendwie entfallen wäre, auf irgendeine Weise abgeschafft wird.</s>
    <s translated="true" n="371" original_language="la" original_no_xml="Deinde, si non agnoscis mysterium sacramentorum in quibusdam dilutius tractatum esse, qua fide pleniorem tractationem in confessione Basiliensi subscripsisti?">Dann, wenn du nicht erkennst, dass das Geheimnis der Sakramente in einigen Dingen ausführlicher behandelt wurde, mit dem du in deinem Glauben eine vollere Behandlung im Basler Bekenntnis unterschrieben hast?</s>
    <s translated="true" n="372" original_language="la" original_no_xml="Quae non paucis locis in farragine aut plane contradicit aut dedistis nobis in ea confessione verba.">Dies hat nicht an wenigen Orten im Essenssaal entweder ganz widersprüchlich oder ihr habt uns in diesem Bekenntnis Worte gegeben.</s>
    <s translated="true" n="373" original_language="la" original_no_xml="In farragine quot locis scribitur in coena panem et vinum absentis symbola sumi, cum Basiliensis confessio praesentem et exhibitum una Christum agnoscat; in farragine impietatis damnatur dicere sacramenta confirmare fidem, in confessione Basiliensi id ut pium et necessarium affirmatur?">An vielen Stellen schreibt man beim Abendmahl, dass Brot und Wein Symbole des Abwesenden genommen werden, während das Basler Bekenntnis anerkennt, dass Christus gegenwärtig und dargeboten ist. In der Grösse der Gottlosigkeit wird verurteilt, zu sagen, dass die Sakramente den Glauben stärken, in der Bekenntnis von Basel wird das als fromm und notwendig behauptet?</s>
    <s translated="true" n="374" original_language="la" original_no_xml="Aut est ergo inter farraginem et confessionem contradictio rei vel in farragine tractatio dilutior et imminuta.">Entweder also ist zwischen dem Essengoss und dem Bekenntnis ein Widerspruch zwischen dem betreffenden Ding oder eine verminderte Behandlung im Ganzen.</s>
    <s translated="true" n="375" original_language="la" original_no_xml="Hoc ingenue agnoscere et Christo domino potius quam nobis ipsis deferre, id vero nos boni viri et de suis praeceptoribus recte sentientis esse iudicamus.">Das offen anzuerkennen und eher Christus dem Herrn als uns selbst zu bringen, das aber halten wir für einen guten Mann und seine Lehrer für richtig.</s>
    <s translated="true" n="376" original_language="la" original_no_xml="Valde itaque perturbant nos illa tua: „Quis enim illum credat porro virum esse bonum, qui de suis praeceptoribus et libro bono et utili tam inique sentiat?">Darum stören uns deine Worte sehr: "Wer glaubt, dass er ferner ein guter Mann ist, der sich so ungerecht über seine Lehrer, sein gutes und nützliches Buch fühlt?</s>
    <s translated="true" n="377" original_language="la" original_no_xml="Nollem profecto librum optimum oppressum, nollem hanc notam bene meritis inustam esse viris neque in illo libro quicquam veritatis in dogmate eucharistiae desydero.“">Ich möchte nicht, dass das beste Buch überwältigt wird, ich möchte nicht, dass dieses Merkmal von Verdiensten den Männern eingebrannt wurde, noch wünsche ich in diesem Buch nichts von der Wahrheit im Dogma der Eucharistie".</s>
    <s translated="true" n="378" original_language="la" original_no_xml="Haec tu scribis.">Du schreibst dies.</s>
    <s translated="true" n="379" original_language="la" original_no_xml="Siccine, Bullingere, stat sententia tua?">Ist das nicht der Fall, Bullinger, deine Meinung?</s>
    <s translated="true" n="380" original_language="la" original_no_xml="Agitur hic caussa dei.">Die Sache Gottes wird hier verhandelt.</s>
    <s translated="true" n="381" original_language="la" original_no_xml="Si itaque in hoc libro nihil inest de eucharistia scriptum, in quo iure aliquid desyderes, omnes illi mali viri sunt et inique de hoc libro sentiunt, qui aliquid in eo desyderant.">Wenn du also in diesem Buche nichts über die Eucharistie geschrieben hast, in dem du mit Recht etwas wünschst, dann sind alle jene bösen Männer und fühlen sich ungerecht über dieses Buch, das etwas in ihm verlangte.</s>
    <s translated="true" n="382" original_language="la" original_no_xml="Nam propterea, quod homines praeceptores nobis sunt, non est illis deferendum in dogmatis Christi, magis siquidem colenda veritas est.">Denn weil die Menschen uns Lehrer sind, darf man sie nicht in die Lehre Christi vermitteln; vielmehr muss sie die Wahrheit verehren.</s>
    <s translated="true" n="383" original_language="la" original_no_xml="Nos vero, nisi desyderemus multa in plęrisque epistolis, nec confessionem Basiliensem admittere nec concordiam sperare possumus.">Wir aber können, wenn wir nicht vieles in den meisten Briefen wünschen, weder das Basler Bekenntnis noch die Eintracht erhoffen.</s>
    <s translated="true" n="384" original_language="la" original_no_xml="Ut enim antea diximus, plęraque diserte in illis epistolis negantur, quae confessio affirmat, et Lutherum summae impietatis damnant, quem vos ut orthodoxum postea amplexi estis.">Denn wie wir schon früher gesagt haben, wird in den meisten Briefen ausdrücklich verweigert, was das Bekenntnis behauptet und Luther der grössten Gottlosigkeit verurteilt, den ihr später als orthodoxum angenommen habt.</s>
    <s translated="true" n="385" original_language="la" original_no_xml="Quam vero vos probaturi essetis, si Lutherus primae contentionis scripta iterum curaret edenda et testaretur se in illis nihil desyderare?">Aber wie würdest du es beweisen, wenn Luther die Schriften des ersten Streites wiederum bemühte, sie zu veröffentlichen und zu bezeugen, dass er in ihnen nichts verlangt?</s>
    <s translated="true" n="386" original_language="la" original_no_xml="Scripturusne esses, quod de vestro facto nescio qua conscientia scribis, te non videre, quomodo id concordiam impediret, nisi adversae parti libeat omnia in deteriorem partem interpretari?">Würdest du schreiben, was du über dein Gewissen schreibst, dass du nicht siehst, wie es die Eintracht verhindern würde, es sei denn, du willst alles in einen schlechteren Teil auslegen?</s>
    <s translated="true" n="387" original_language="la" original_no_xml="Si itaque verum est nunquam doluisse tibi farraginem vel illas potius epistolas, quae in primo disputationis calore scriptae sunt et acerbius pugnant, editas, certe nunquam etiam concordiam vero corde expetivisti.">Wenn es also wahr ist, dass du nie gelitten hast, dass du eine Korruption oder jene Briefe, die in der ersten Wärme der Erörterung geschrieben wurden und mit grösserer Härte kämpfen, veröffentlicht hast, so hast du sicherlich niemals auch die Eintracht ersehnt.</s>
    <s translated="true" n="388" original_language="la" original_no_xml="Ut enim tu tantum non impium iudicas, si quid desyderes modo in praeceptoribus tuis, ita ut doctorem christianum quomodo digna charitate complectaris, in quem vere competunt, quae in plerisque epistolis farraginis continentur?">Denn wie solltest du nicht bloss für einen Gottlosen halten, wenn du nur etwas in deinen Lehrern wünschst, so dass du einen christlichen Lehrer umarmst, der der Liebe würdig ist, an den es wahrhaftig zukommt, was in den meisten Briefen des Überflusses enthalten ist?</s>
    <s translated="true" n="389" original_language="la" original_no_xml="Sed quid detinemus nos invicem contentione inani?">Aber warum halten wir uns gegenseitig in eitlem Streit?</s>
    <s translated="true" n="390" original_language="la" original_no_xml="Dolemus supra modum tot piis principibus et rebus publicis, maxime autem tot eximiis ecclesiis per nostram imprudentiam tam foede impositum esse, dum vobis fidem accommodavimus data nobis confessione Basiliensi et scripto ad Lutherum.">Wir bedauern über die Art und Weise, dass es so vielen frommen Fürsten und öffentlichen Angelegenheiten auferlegt wurde, zumal vielen ausserordentlichen Kirchen durch unsere Unklugheit so schändlich auferlegt wurde, dass wir euch den Glauben an das Basler Bekenntnis und das Schreiben an Luther angepasst haben.</s>
    <s translated="true" n="391" original_language="la" original_no_xml="Nimium enim dare nunc testamini; vos penitus et sententia et verbis velle esse ii, qui ab initio contentionis eratis, hoc est et de sacro ministerio nec sentire nec loqui sustinere, quod canonici scriptores sentiunt et loquuntur, et Lutherum interim, quique cum eo faciunt, summae damnare impietatis, ut qui Christo nec corpus humanum nec gloriam coelestem nec munus servatoris inviolatum relinquant.">Denn ihr bezeugt jetzt zu viel zu geben; ihr wollet, dass diejenigen, die ihr von Anfang an Streit hatten, das heisst, von heiligem Dienst weder wahrnehmen noch ertragen, was die kanonischen Schriftsteller wahrnehmen und sprechen, und dass Luther inzwischen, die mit ihm tun, die höchste Gottlosigkeit verurteilen, damit diejenigen, die Christus weder den menschlichen Leib noch die himmlische Herrlichkeit noch die unverletzliche Aufgabe des Erlösers überlassen.</s>
    <s translated="true" n="392" original_language="la" original_no_xml="Hoc tu satis de te profiteris, cum tantopere tibi probantur, quaecunque de sacramentis in farragine scripta sunt; nam in multis locis haec tanta crimina Luthero, et qui ab illo stant, impinguntur.">Du bekennst dies ganz von dir, wenn du so sehr bewiesen wirst, was auch immer über die Sakramente in der Mahlzeit geschrieben wurde; denn an vielen Orten werden diese so grossen Verbrechen Luthers getadelt, und die von ihm stehen.</s>
    <s translated="true" n="393" original_language="la" original_no_xml="Idem Leo nimis quam acerbe etiam clamitat in sua ad me epistola, quam heri accepi, hoc est 14. februarii.">Derselbe Leo ruft auch in seinem gestern erhaltenen Brief an mich, das heisst am 14. Februar.</s>
    <s translated="true" n="394" original_language="la" original_no_xml="Qui autem non piget vos in re tanta, ut nihil dicamus gravius, telam Penelopes retexere et tot ecclesiis verba dare?">Wer euch aber in einer solchen Angelegenheit nicht verdriesst, dass wir nichts Schlimmeres sagen, das Netz von Penelopes vorzubereiten und so vielen Kirchen Worte zu geben?</s>
    <s translated="true" n="395" original_language="la" original_no_xml="Buceri Retractationes extabant et dicta erant omnia, cum ultimo Basileae convenimus, quae nunc sunt verbo dei et fidei tam pugnantia, ecclesiis tam perniciosa, et tamen prae vobis ferebatis studium concordiae.">Bucers Retraktationen waren vorhanden und waren alles gesagt, wenn wir zuletzt in Basel zusammenkommen, was jetzt im Wort Gottes und im Glauben so kämpft und den Kirchen so schädlich ist, und dennoch habt ihr das Streben nach Einigkeit vor euch geworfen.</s>
    <s translated="true" n="396" original_language="la" original_no_xml="Articulos nostros, in quibus ad apiculum usque insunt, in quae Leo noster ita saevit, adie[cta] vestra interpretatione recepistis, et tamen concordes et consentientes Basileae nos invicem dimittebamus excepto eo, quod, ut ipsi nimias vestras exceptiones in scripto ad Lutherum probare non potuimus, ita verebamur, ne concordiae apud alios obstarent.">Unsere Artikel, in denen du dich bis zum Bittsteller befindet, in denen unser Leo so wütet, hast du in deiner weiteren Interpretation erhalten und dennoch harmonisch und zustimmend uns in Basel gegenseitig entlassen, ausser weil wir selbst eure übermässigen Ausnahmen in unserem Schreiben an Luther nicht beweisen konnten, befürchteten wir, dass sie Einigkeit unter anderen verhinderten.</s>
    <s translated="true" n="397" original_language="la" original_no_xml="Fecimus pro salute vestra et ecclesiarum concordia, quod ad vos attinet, id quod potuimus.">Wir haben für euer Heil und die Eintracht der Kirchen, was euch betrifft, was wir konnten.</s>
    <s translated="true" n="398" original_language="la" original_no_xml="Si iam ita libet, ut vos ipsos tantum audiatis et alios inauditos iudicetis, nos domino caussam omnem committemus.">Wenn es so gut geht, dass ihr nur euch selbst gehört und die anderen ungehört richtet, werden wir jeden Anlass dem Herrn anvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="399" original_language="la" original_no_xml="Si stetissent quidam conventis Basileae et non tam atrociter nos occasione epistolae ad Lutherum impietatis passim traduxissent, non fuissemus adacti diem Bernae orare, sique, cum Bernae essemus, non accusassent nos quidam tam multis, non fuisset opus nobis responsione, quae tam late pateret vosque adeo ureret.">Wenn einige in Basel eingetroffen wären und uns nicht so grausam bei der Gelegenheit des Briefes an Luther überall fortgeführt hätten, hätten wir nicht versucht, den Berner Tag zu beten, und da wir in Bern waren, hätten einige so viele uns nicht vorgeworfen, hätte uns eine Antwort nicht nötig, die euch so weit verbreitet wäre.</s>
    <s translated="true" n="400" original_language="la" original_no_xml="Nunc damnatis nos propter veram defensionem; non video autem improbari a vobis falsam criminationem, quam non nisi impie negligere potuimus.">Ihr verurteilt uns jetzt wegen wahrer Verteidigung. Ich sehe aber nicht, dass euch eine falsche Anschuldigung missbilligt wird, die wir nur gottlos vernachlässigen konnten.</s>
    <s translated="true" n="401" original_language="la" original_no_xml="Accommodavimus catechismum illic confessioni Basiliensi nec verbum est a nobis positum, quod Megander non admiserit nobis praesentibus.">Wir haben den dortigen Katechismus dem Basler Bekenntnis beigelegt und ist kein Wort, das Megander bei uns nicht zugelassen hat.</s>
    <s translated="true" n="402" original_language="la" original_no_xml="Quid ad nos, si quid postea turbae exortum est sine nostra conscientia?">Was ist mit uns, wenn nachher eine Menge ohne unser Gewissen entstanden ist?</s>
    <s translated="true" n="403" original_language="la" original_no_xml="Dolet nobis et urimur, si quisquam offenditur aut laeditur; nobis tamen fraudi esse non debent, quae non nostra culpa evenerunt.">Es schmerzt uns und drängt uns, wenn jemand beleidigt oder verletzt wird; doch dürfen wir nicht betrügen, was nicht unsere Schuld geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="404" original_language="la" original_no_xml="Ut scripsi Leoni, ita nullum huius tanti mali et tam atrocis exacerbationis animorum vestrorum remedium novi quam instanter orare dominum, ut utrosque formet ad sua placita.">Wie ich an Leo geschrieben habe, so weiss ich, dass kein Heilmittel dieses so schrecklichen und so schrecklichen Übels eurer Seelen mehr als dringend zum Herrn beten kann, dass beide nach ihrem eigenen Wohlgefallen formen.</s>
    <s translated="true" n="405" original_language="la" original_no_xml="Ille novit, quam vere vos amemus et in domino veneremur; sed veritatem Christi et ecclesias amandas et suspiciendas esse prae omnibus hominibus ipsi nostis.">Er weiss, wie wahr wir euch lieben und im Herrn verehren; aber ihr wisst, dass die Wahrheit Christi und die Kirchen vor allen Menschen zu lieben und zu verdächtigen sind.</s>
    <s translated="true" n="406" original_language="la" original_no_xml="Summa omnium est haec: Sententiam scripturae sequi et verbis scripturae uti in omnibus studemus.">Die Hauptsache aller lautet: Wir wollen uns bemühen, dem Ausspruch der Schrift zu folgen und sich in allen Dingen der Schrift zu bedienen.</s>
    <s translated="true" n="407" original_language="la" original_no_xml="Confessionem Basiliensem scripturae consentaneam intelligimus, ita et nostras Retractationes, articulos quoque Wittenbergenses; calumnias esse nos veritatem Christi obscurare et in commendandis vobis non bona fide egisse; indignum etiam vobis esse et Christo ingratum, quod iustam  harum rerum in sancto aliquo fratrum concilio admittere hactenus noluistis et hodie detrectatis.">Wir verstehen das Basler Bekenntnis der Schrift, so auch unsere Überlegungen, auch die Wittenberger Artikel; dass wir die Wahrheit Christi verdunkeln und bei der Empfehlung nicht durch guten Glauben gehandelt haben; dass es auch euch unwürdig ist, auch Christus undankbar zu sein, weil ihr jetzt nicht gewollt habt, eine gerechte Sache in einem heiligen Konzil der Brüder zuzulassen und sie heute ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="408" original_language="la" original_no_xml="Haec coram vestra ipsorum ecclesia sustinere optamus et coram quolibet coetu sanctorum et doctorum ad regnum Christi hominum, ad quorum iudicium provocamus.">Das wünschen wir vor eurer Kirche und vor jeder Gruppe von Heiligen und Lehrern zum Reich Christi der Menschen, zu deren Gericht wir herausfordern.</s>
    <s translated="true" n="409" original_language="la" original_no_xml="Vobis interim et semper studebimus esse et fieri in Christo omnia.">Inzwischen werden wir uns immer bemühen, in Christus alles zu sein und zu tun.</s>
    <s translated="true" n="410" original_language="la" original_no_xml="Haec voluimus respondere ad epistolam, quam dedisti ad nos 6. octobris.">Das wollten wir auf den Brief, den du uns am 6. Oktober gegeben hast, antworten.</s>
    <s translated="true" n="411" original_language="la" original_no_xml="Illud de ritu administrandae coenae apud vos ut cetera committimus Christo domino.">Dass wir über den Ritus der Verwaltung des Abendmahls bei euch wie alles andere Christus dem Herrn anvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="412" original_language="la" original_no_xml="Ipsi, si libet, facile iudicabitis, quam sint verba vestrae actionis cum scriptura, patribus et confessione Basiliensi consona, satis siquidem cavetis, ne praesentiam et exhibitionem domini videamini agnoscere.">Wenn ihr es wollt, werdet ihr leicht urteilen, wie sehr eure Worte mit der Schrift, den Vätern und dem Basler Bekenntnis übereinstimmen, denn ihr sollt euch genug hüten, dass ihr nicht die Gegenwart und die Ausstellung des Herrn anerkennen werdet.</s>
    <s translated="true" n="413" original_language="la" original_no_xml="Ad epistolium adiectum 15. octobris haec accipe: Euander in aedibus doctoris Kräl Isnae furtim epistolam nostram ad Lutherum ex parte legerat, deinde petiit a Conrado Böckel, qui illi in ludo Isnensi successit, copiam legendae epistolae totius; nam huic exemplum epistolae traditum fuerat.">Hat zum 15. Oktober folgendes Schreiben beigefügt: Euander im Haus des Doktors Kräl Isna unseren Brief zum Teil an Luther gelesen, dann bat er Konrad Böckel, der ihm im Isnaer Spiel nachfolgte, um den Inhalt des ganzen Briefes zu lesen; denn es war ein Beispiel für diesen Brief gegeben.</s>
    <s translated="true" n="414" original_language="la" original_no_xml="Cumque ille negaret dicens non esse scriptum, quod ipsi conveniret, posset quaedam in deteriorem partem intelligere vel ad alios deferre, unde offendiculi aliquid nasceretur, Euander instare et alioqui se bonam partem legisse affirmare, candide omnia accepturum nec quicquam ad alios esse delaturum iurare.">Da er aber leugnete, dass es nicht geschrieben sei, was ihm zukömmlich sei, könnte er gewissermassen zum Schlechteren verstehen oder auf andere hinführen, woraus ein Hindernis entstehen würde, dass Evander innewohne und sonst behaupte, er habe einen guten Teil gelesen, dass er alles aufrichtig annehme und an andere schwören würde.</s>
    <s translated="true" n="415" original_language="la" original_no_xml="Tandem vicit amicum precibus, qui tamen ita epistolam legendam permisit, ut Euander fidem daret se illam non descripturum.">Schliesslich besiegte er seinen Freund mit seinen Gebeten, aber er erlaubte ihm, den Brief so zu lesen, dass Evander ihm den Glauben schenkte, dass er ihn nicht niederschreiben werde.</s>
    <s translated="true" n="416" original_language="la" original_no_xml="Euander fidem dedit, sed huius oblitus totam noctem impendit describendae epistolae, cum variis etiam technis id effecisset, ut epistola ea nocte ipsi crederetur.">Euander gab ihm den Glauben, vergass aber die ganze Nacht, um den Brief zu beschreiben, wobei er auch mit verschiedenen technischen Mitteln dies bewirkt hatte, damit dieser Brief in dieser Nacht selbst geglaubt würde.</s>
    <s translated="true" n="417" original_language="la" original_no_xml="Sic habet factum, et Euander non negat.">So hat er die Tat, und Evander leugnet sie nicht.</s>
    <s translated="true" n="418" original_language="la" original_no_xml="Ego omnem iniuriam remisi, sed ut negem iniuriam esse, quod Euander fecit, non licet nec certe te id decere potest, quin monendus est tibi, ne quid tale posthac in cuiusquam gratiam audeat.">Ich habe jede Ungerechtigkeit zurückgeschickt, aber um zu leugnen, dass das, was Evander getan hat, nicht erlaubt ist und dass du es auch nicht gewiss tun kannst, muss ich dich ermahnen, von nun an keiner derartigen Gnade zu wagen.</s>
    <s translated="true" n="419" original_language="la" original_no_xml="Tu enim melius quam ego vides, quantum incommodi huius epistolae proditio attulerit.">Denn du siehst besser als ich, wie sehr die Unannehmlichkeiten dieses Briefes verursacht haben.</s>
    <s translated="true" n="420" original_language="la" original_no_xml="Nos certe arbitramur, si exemplum huius epistolae Bernam non pervenisset, nobis non facile causam dandam fuisse eo veniendi et caussam domini atque nos vindicandi.">Wir glauben sicherlich, dass, wenn das Beispiel dieses Briefes Bern nicht erreicht hätte, es uns nicht leicht war, dafür zu sorgen, dass er gekommen ist, und dass wir die Sache des Herrn und uns rächen sollten.</s>
    <s translated="true" n="421" original_language="la" original_no_xml="Sic forsan nec ea insecuta fuissent, quae putatis tam inauspicata, quanquam nos non dubitemus ecclesiam et rempublicam Bernensem multo habere melius, quam Leo noster scribit.">Vielleicht hätten sie auch nicht dem verfolgt, was ihr für so unerwartet hält, obwohl wir nicht daran zweifeln, dass die Kirche und die Republik Bern viel besser haben, als unser Leo schreibt.</s>
    <s translated="true" n="422" original_language="la" original_no_xml="Qui alteram modo partem audit, incertum iudicat.">Wer den anderen Teil hört, der urteilt ungewiss.</s>
    <s translated="true" n="423" original_language="la" original_no_xml="De tua erga nos benevolentia et fide extra hanc contentionem nobis, mi Bullingere, pollicemur omnia et in hac ipsa quoque contentione non dubitamus, si liceret in iusto coetu fratrum nos audire et, quae utrinque offendunt, prolixe et penitus excutere, te eo in nos animo futurum, ut tuo nos et nostra omnia iudicio permittere auderemus.">Über dein Wohlwollen und deinen Glauben gegenüber uns ausserhalb dieses Streits, mein Bullinger, versprechen wir alles und zweifeln auch an diesem Streit selbst, wenn es erlaubt wäre, in der gerechten Versammlung der Brüder uns zu hören und die Dinge, die auf beiden Seiten beleidigt sind, ausführlich und vollständig zu untersuchen, damit wir es wagen, uns und unserem Urteil alles zu erlauben.</s>
    <s translated="true" n="424" original_language="la" original_no_xml="Leonis quoque synceritatem ac charitatem satis perspectam habemus, tametsi, ut is in caussam suam vehementior est, ita permittit sibi in nos esse asperiori et, si verba consyderes, iniurio admodum.">Wir haben auch die Aufrichtigkeit und Nächstenliebe des Löwen ausreichend erkannt, obwohl er, wie er in seiner Sache heftiger ist, sich so ärger gegen uns sein lässt und, wenn du die Worte ansiehst, sehr beleidigt ist.</s>
    <s translated="true" n="425" original_language="la" original_no_xml="De ecclesiis Wirttenbergensibus satisfactum esse vobis gaudeo; velimus autem te memorem esse, quam dira apud vos sint falso de illis et dicta et credita.">Ich freue mich, dass es euch über die Kirchen von Wirttenberg zur Genugthuung gebracht wurde; ich möchte aber, dass du daran denkst, wie schrecklich sie über sie und ihre Aussagen und Überzeugungen bei euch sind.</s>
    <s translated="true" n="426" original_language="la" original_no_xml="Nihil magis optarimus quam vos Luthero commendare laudibus cumulatissimis, sed si ita res apud vos habet, ut Leonis literae testantur et tuae quoque iis locis, quibus alba linea laudatum esse contendis, quicquid unquam aut uspiam a vestris hominibus scriptum et dictum est de sacro ministerio et sacramentis, ipse facile vides, quo in loco consistere possit universus noster labor pro concordia, quantum ad vos attinet.">Wir wünschen nichts mehr, als euch Luther in Fülle des Lobes zu empfehlen, aber wenn die Sache bei euch so ist, dass die Briefe von Leo und auch von den Orten, an denen ihr behauptet, dass die weisse Linie gelobt sei, was immer oder nirgendwo von euren Menschen geschrieben und über den heiligen Dienst und die Sakramente gesagt wurde, kannst du leicht sehen, an welchem Ort unsere ganze Arbeit für Eintracht bestehen kann, soweit es euch betrifft.</s>
    <s translated="true" n="427" original_language="la" original_no_xml="Si enim sententia nostra cum verbo dei pugnat et verba nostra veritatem dei obscurant, ut Leo tam multis quiritatur, nos certe ne ferre quidem, nedum probare et consensionem nobiscum agnoscere debetis.">Denn wenn unsere Meinung mit dem Wort Gottes streitet und unsere Worte die Wahrheit Gottes verdunkeln, so dass Leo so vielen gefordert wird, müsst ihr uns sicherlich nicht einmal ertragen, geschweige denn unsere Zustimmung mit uns zu beweisen und anzuerkennen.</s>
    <s translated="true" n="428" original_language="la" original_no_xml="Sed speramus dominum adhuc daturum meliora et verba vestra esse quam animos acerbiora.">Aber wir hoffen, dass der Herr euch noch bessere Worte geben wird als die schrecklichen Gemüter.</s>
    <s translated="true" n="429" original_language="la" original_no_xml="Nam acta nostra Bernensia veremur non ex vero ad vos delata esse.">Denn unsere Taten in Bern fürchten wir, dass sie euch nicht von der Wahrheit gebracht wurde.</s>
    <s translated="true" n="430" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino et sedulo orate, ne sinat dominus vos nunc, cum reliquae ecclesiae sanctae et necessariae concordiae se tam pulchre accommodant, turbas resuscitare.">Lebt wohl im Herrn und betet eifrig, dass der Herr euch jetzt nicht zulässt, wenn die übrigen heiligen und notwendigen Kirchen sich so schön annehmen und Volksscharen auferwecken.</s>
    <s translated="true" n="431" original_language="la" original_no_xml="Id enim vobis ipsis praecipue perniciosum fuerit; aliis enim veritatem confirmatiorem id reddet ita, ut et Bernae nobis dominus dedit.">Denn das wäre euch selbst vor allem schädlich; den anderen wird er die Wahrheit stärken, so dass der Herr uns auch in Bern gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="432" original_language="la" original_no_xml="Caussa domini est; contra hunc nihil proficietis.">Die Sache des Herrn ist es, ihr werdet nichts gegen ihn unternehmen.</s>
    <s translated="true" n="433" original_language="la" original_no_xml="Hic ab omni malo vos custodiat et beatos in omnibus reddat etc.">Er behüte euch vor allem Übel und vergelte euch in allem selig usw.</s>
    <s translated="true" n="434" original_language="la" original_no_xml="Argent[orati], 25. februarii 1538.">Strassburg, 25. Februar 1538.</s>
    <s translated="true" n="435" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo">Dein von Herzen</s>
    <s translated="true" n="436" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus.">M. Bucer.</s>
  </letter>
</file>
