<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11160" id_hbbw="1117" id_irg_sort="1117" id_sort="111170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod tibi iucundissimum esse puto, clarissime vir Bullingere, invenimus heic domino Beato, communi nostro amico et fratri, satis amplam conditionem, si pręsentem rerum statum consideres, idque apud Hervagium typographum, virum longe humanissimum.">Was ich dir denke, hochberühmter Mann Bullinger, finden wir hier dem Herrn Beatus, unserem gemeinsamen Freund und Bruder, eine ziemlich grosse Bedingung, wenn du die Anwesenheit der Angelegenheiten betrachtest, und zwar in Hervagius, einem sehr höflichsten Mann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, quod ad rerum mearum statum attinet, de quo pro singulari tua in me benevolentia aliquid scire cupis - sic enim mihi retulit nobilis ille Anglus, quem nosti -, sic accipe tribus verbis: Abunde felix hic ad tempus fueram futurus, si per malevolos quosdam licuisset.">Was aber den Stand meiner Angelegenheiten betrifft, von dem du aufgrund deiner einzigartigen Wohlwollen mir etwas wissen möchtest - denn so hat mir jener Engländer, den du kennst, so mit drei Worten gesagt: Verwende dich hier glücklich, wenn es einigen böswilligen erlaubt gewesen wäre.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Pręfecerunt me Basileienses haud ita pridem pueris, qui publico hic stipendio foventur, instituendis, qua conditione racionibus meis provisum fuisset luculenter.">Die Basler haben mich vor nicht allzu langer Zeit für die Kinder eingesetzt, die hier auf öffentlichem Gehalt gefördert werden, indem sie unter der Bedingung, wie sie in meinen Angelegenheiten deutlich vorgedacht hätten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum eam fortunam quidam mihi invidentes hoc calumniis et nescio quibus praeterea malis artibus effecerunt, ut conditione illa denuo sim exclusus.">Aber einige beneideten dieses Schicksal durch Verleumdungen und ich weiss nicht, mit welchen Mitteln sie ausserdem die bösen Künste bewirkt haben, so dass ich es wieder ausgeschlossen habe.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verumtamen bene habet; pręstat enim omnino , neque infelix est, qui patitur, sed qui facit iniuriam, tum autem nihil mali accidere potest innocentia incolumi.">Doch er ist gut; denn er ist überhaupt vortrefflich, und er ist auch nicht unglücklich, wer leidet, sondern wer Unrecht thut; dann aber kann nichts Übles geschehen, wenn die Unschuld unversehrt bleibt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sic tamen, ut ingenue fatear, haec res animum commovit meum, ut operam meam typographis condixerim, satius esse ratus hanc quoque tentare conditionem quam hęrere diutius in collegio ibique rem perdere pariter et officium, id quod facere hactenus sum coactus, fretus simul illustrium virorum exemplo, qui vilissimas etiam res obeuntes in literis tamen ad celebritatem usque profecerunt.">Um freimütig zu bekennen, hat diese Angelegenheit meinen Mut dazu gebracht, meine Arbeit an den Druckern zu verdanken, dass es besser wäre, diese Bedingung zu versuchen, als dort länger im Kollegium zu verbleiben und meine Pflicht zu verlieren, was ich bisher gezwungen bin, zu tun, und gleichzeitig auf das Beispiel berühmter Männer zurückzuführen, die selbst in ihren Briefen die niedrigsten Dinge begehen, bis zur Feier vorangegangen sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Interim me, vir optime, sic cum iniqua fortuna colluctantem solito favore tuo, quęso, ne destitueris.">In der Zwischenzeit, bester Mann, so bitte ich dich, nicht aufzugeben, wenn das ungerechte Schicksal mit deiner üblichen Gunst kämpft.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ego vicissim in hoc omni nisu incumbam adeoque efficiam, ut in gratum ista tua beneficia collocasse aliquando intelligas.">Umgekehrt werde ich mich in all diesem Einsatz so einsetzen, dass du verstehst, dass deine Wohltaten irgendwann in diese Freude versetzt sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Haec ad te paucis, ne videlicet gratiam, quam tacendo hactenus minimeque te gravioribus occupatum curis interpellando promeruisse mihi videor, importuna nunc odiosaque mea garrulitate corrumpam.">Ich glaube nicht, dass du mir in wenigen Worten, um die Gnade, die du bisher nicht durch dein Schweigen belastet bist, durch ein Verbrechen mit noch grösseren Sorgen belastet bist, durch meine ungelegene Geschwätzigkeit jetzt verderben werde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum tuis omnibus meque, quod iam pridem facis, tibi commendatum habe.">Gott behüte mich mit all deinen Freunden, was du schon längst tust.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 28. martii anno 38.">Basel, 28. März 38.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="L. Hospinianus tuus.">Dein L. Hospinianus.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Eximia pietate ac doctrina viro d. Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, domino ac patrono suo plurimum observando.">An den Herrn Heinrich Bullinger, den Vorsteher der Zürcher Kirche, seiner ausserordentlichen Frömmigkeit und Gelehrsamkeit.</s>
  </letter>
</file>
