<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11197" id_hbbw="1154" id_irg_sort="1154" id_sort="111540"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino, Bullingere observande.">Gegrüsst seist du im Herrn, Bullinger zu beachten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tuę literę cum Lutheri responso redditę fuerunt 2. augusti, quibus sane gratius et optabilius offerri potuit mihi nihil; video enim plane te amare nos et egregiis beneficiis vincere.">Euer Brief war mit der Antwort Luthers vom 2. August zurückgeschickt worden, in denen mir gewiss nichts angenehmer und ersehnlicheres angeboten werden konnte; denn ich sehe, dass du uns und deine herausragenden Wohltaten überwindest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Utinam liceat pensare ista officia, quę immeritis nobis cumulate confers.">Ich wünsche mir, diese Pflichten zu erwägen, die du uns unverdienterweise darbietest.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Bonę certe in vos et voluntatis et debitę observantię deerit nobis nihil; dominus suppeditet facultatem huic propensę nostrę erga vos benevolentię respondentem.">Gewiss fehlt uns nichts an euch, dem Willen und der gebührenden Beobachtung; der Herr möge ihm eine bereitwillige Antwort auf unsere Wohlwollen gegenüber euch geben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, quod nunc tam breviter et indiligenter rescribo, partim dabis huic festinanti tabellioni, qui preter expectationem hinc denuo ad vos redit, partim vero, quod superioribus diebus cum Anglico quodam iuvene ad vos scripsi et constitueram alias post aliquot dies rescribere cum nostro typographo Varnier affirmante se hisce diebus Tigurum petiturum.">Übrigens, dass ich jetzt so kurz und fleissig schreibe, wirst du zum Teil diesem beeilenden Brief geben, der ausser den Erwartungen wieder zu dir zurückkehrt, zum Teil aber, weil ich in den letzten Tagen mit einem jungen Engländer an dich geschrieben und festgestellt habe, dass ich dir nach einigen Tagen mit unserem Drucker Varnier schreiben werde, indem er behauptet, dass er in den letzten Tagen nach Zürich verlangen wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At pro tua humanitate ęqui bonique consules, quod, ut sum pręfatus, breviter admodum nunc rescribo.">Aber aufgrund deiner Freundlichkeit wirst du gut auf die Konsuln gehen, die ich, wie ich gesagt habe, jetzt sehr kurz antworten werde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De ista loquendi forma „in vel sub vel cum pane accipitur corpus Christi“ credo apud plerosque adhuc controverti et potius logomachias quam necessarias disputationes serere quosdam in isto argumento.">Von dieser Form des Redens "in oder unter dem Brot wird der Leib Christi" glaube ich, dass in den meisten Fällen immer noch kontrovers kontrovers und statt die notwendigen Diskussionen in diesem Thema zu säen seien.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nos, qui hic Christum prędicamus, ista non offendunt, tametsi concordię non admodum faventes hinc litigandi ansam arripere soleant; scimus per dei gratiam hasce loquendi formulas esse liberas et ecclesiarum edificationi servire debere.">Wir, die wir hier Christus predigen, beleidigen dies nicht, obwohl sie die Möglichkeit des Streits nicht sehr begünstigen; wir wissen, dass durch die Gnade Gottes die freien Sprachformeln sind und der Erbauung der Kirchen dienen müssen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iam nulla alia inter panem et corpus Christi unio quam sacramentalis, denique Luthero etiam confitente extra usum sacramenti panis nudum esse signum; postremo Lutherus nostras ecclesias ad talem loquendi modum non astringit.">Schon keine andere Einigung zwischen Brot und Leib Christi als die sakramentale, und schliesslich ist Luther auch ausserhalb des Gebrauches des Sakramentes ein blosses Zeichen des Brotes; schliesslich verbindet Luther unsere Kirchen nicht in solche Redeweise.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ergo nos ista non offendunt; verum cuperem ex te cognoscere, ut vestri accipiant pręfatas loquendi formas.">Also beleidigen uns dies nicht; aber ich möchte von dir wissen, dass sie eure vorherbestimmten Sprachformen erhalten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Proinde vestris ego ecclesiis gratulor, quod in domino recte se habent.">Dementsprechend gratuliere ich euren Kirchen, dass sie im Herrn recht haben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nostrę quoque recte se habent, si spectes liberam et synceram doctrinam, quę in illis intrepide predicatur et conservatur.">Auch unsere Leute verhalten sich zu Recht, wenn man die freie und aufrichtige Lehre ansieht, die in ihnen unerschrocken gepredigt und bewahrt wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed satan, proh dolor, facit, ut saturitas obrepat, et fit sectariorum hypocrisi, ut, qui neque frigidi neque calidi sunt, communionem ecclesię fastidiant.">Aber Satan, oh Schmerz, tut, wie die Sättigung befleckt, und es wird zu den Anhängern der Heuchelei, dass diejenigen, die weder kalt noch warm sind, die Gemeinschaft der Kirche verabscheuen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sectarios voco potissimum non crassos anabaptistas, sed subtiles, qui, cum neque esse volunt Zwinglii neque Lutheri neque apertorum catabaptistarum neque papę, sui tamen sunt aliam ecclesiam, utpote magis pneumaticam expectantes.">Ich nenne vor allem die Sektierer, die nicht groben Wiedertäufer, sondern subtile sind, die, da sie weder Zwinglis noch Luthers noch der offenen Katabaptisten noch der Papst sein wollen, dennoch eine andere Kirche sind, weil sie mehr auf pneumatische Dinge warten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ex illorum numero sunt aliqui apud nos Schwenckfeldio faventes et illi mirabili paradoxistę Franco, qui tamen non adeo multos habet favissores.">Von ihnen gibt es einige, die Schwenckfeld begünstigen und jenen bewundernswerten Paradoxisten des Franzosen, die jedoch nicht so viele Schätzer haben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cui senatus consultum imposuit, ut ad Michaelis proximum alio commigret.">Der Senat legte ihm einen Beschluss auf, sich an einen anderen Michael zu wenden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ut est autem chrestologus, impetravit denuo a senatu, ut ipse audiatur; pollicetur vero impudenter magis quam prudenter se velle plane pleneque suam innocentiam probare.">Wie es aber ein Christologe ist, so hat er wieder vom Senat erlangt, damit er selbst gehört werde; er verspricht es aber unverschämt, mehr als klug zu wollen, dass er seine Unschuld vollständig beweisen will.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Id vix puto illum recte prestaturum.">Ich glaube kaum, dass er es richtig erweisen wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Schwenckfeldius etiam non adeo multos habet, tametsi non minus noceat quam Francus.">Schwenckfeld hat auch nicht so viele, obwohl er nicht weniger schadet als der Franzose.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vult perpetuo ille nostrum ministerium promovere, et tamen multas contra eum graves habemus coniecturas, quod non candide hoc faciat.">Er will immer unseren Dienst fördern, und doch haben wir viele schwere Vermutungen gegen ihn, weil er dies nicht weiss tut.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Scis utrumque, et Schwenckfeldium et Francum, urbe Argentina iussos abire; hos tamen, quod nostrum est miserum fatum, recipimus in nostram rempublicam.">Du weisst, dass sowohl Schwenckfeld als auch Franz I. von der Stadt Strassburg abreisen sollten; doch erhalten wir diese, die unser unglückliches Schicksal ist, in unsere Republik.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Cum prędicatores resistunt, occlamatur nobis, quod doctis et bonis invideamus.">Wenn die Prediger widerstehen, wird uns schreien, was wir mit gelehrten und guten Dingen sehen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="At spero diem revelaturum nostram integritatem et, ne quid nobis blandiamur, candorem, fidem et vigilantiam contra Zoilorum nostrorum levitatem et hypocrisin.">Aber ich hoffe, dass unser Tag unsere Integrität offenbaren wird und dass wir uns nichts schmeicheln, Offenbarung, Treue und Wachsamkeit gegen die Leichtsinnigkeit und Heuchelei unserer Zoiler.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Schwenckfeldius novum quoddam dogma vult defendere, in quo asserit Christum glorificatum ut hominem exuisse rationem creaturę; impium non posse cum fructu auditorum evangelion et sacramenta ministrare.">Schwenckfeld will ein neues Dogma verteidigen, in dem er behauptet, dass der verherrlichte Christus als Geschöpf gestorben ist; dass der Gottlose nicht mit der Frucht der Zuhörer das Evangelium und die Sakramente spenden kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hoc postremum scis Donatistarum esse.">Du weisst, dass es das letzte ist, was die Donatisten sind.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Sed de iis quandoque latius.">Denn: I. Zu Ps.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Breviter ista in tuum sinum effundo, ut qui sciam te etiam miserari nostram sortem, qua fit, ut quidem nos exerceant tales hypocritę; at in domino nos non frangunt.">Ich giesse diese Dinge kurz in deinen Busen, damit ich weiss, dass du auch unser Los erbarmst, durch das es geschieht, dass sie uns sogar durch Heuchler ausüben; im Herrn aber brechen sie uns nicht.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Essent et alia tibi nova praesertim perscribenda, si non breviter nunc mihi scribendum esset.">Es wäre auch noch andere Neuigkeiten zu schreiben, besonders wenn ich jetzt nicht kurz schreiben müsste.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hisce diebus Sinapius, in aula ducis Ferrariensis medicum agens, Grynęo nostro probe notus, ex Bononia, ubi clarissimum istic profitentem medicum Curtium salutavit, ad me scripsit quendam monachum Augustinianum Christum isthic docuisse, at Dominicastrorum improbitate in exilium protrusum; reliquisse tamen discipulum Franciscanum, qui nunc publice in templo Bononię Paulum ad Rhomanos profiteatur et protestetur se multis probaturum Dominicastros et sui similes hereticos esse, non Lutheranos.">In den letzten Tagen schrieb Sinapius in der Halle des Herzogs von Ferrara, der gut unserem Gryneus bekannt ist, aus Bologna, wo er dort einen sehr berühmten Arzt Kurtius begrüsst hat, an mich, dass ein gewisser Augsburger Mönch Christus hier gelehrt habe, aber durch die Unehrlichkeit der Herren in die Verbannung geworfen wurde; dennoch habe er einen Franziskaner verlassen, der jetzt öffentlich im Tempel von Bonn Paulus zu den Römern bekennt und bekennt, dass er viele Dominikaster und seine eigenen Häretiker sind, nicht die Lutheraner.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Misit et elegantem atque festivum dialogum de variis, quem hic excusum, si fieri potest, ad vos quandoque mittam.">Er hat auch einen eleganten und festen Dialog über die verschiedenen Dinge geschickt, den ich, wenn möglich, Ihnen manchmal schicken werde, wenn es möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ex Isnacensibus sociorum evangelicorum comitiis nihildum rescire licuit.">Aus den Wahlen der evangelischen Verbündeten des Isnakers konnte man nichts herausfinden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ferunt hic mortuum tandem esse illum Martis alumnum Geltensem ducem, pro cuius ducatu veluti Helena timendum est, ne multi sint digladiaturi.">Es wird berichtet, dass dieser Mars-Alumnus, der Herzog von Gelten, endlich gestorben ist, für dessen Herzogtum Helena zu befürchten ist, dass es viele gibt, um ihn zu zerstreuen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed cesso tandem, ut breviter scribam.">Aber ich höre schliesslich auf, kurz zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Tuis in domino venerandis symmystis d. Leoni Iudae, Pellicano, Bibliandro et Megandro meorum symmystarum et meo nomine dicito plurimum salutis, et obsecro te, rescribe presertim de Leone Iudae, quem olim nostri huc libenter vocassent, an possit et a vestra ecclesia et ab ipso Leone impetrari, ut in aridam Sveviam se conferret atque Ulmensi ecclesię serviret; quidam bonus fautor insusurravit mihi facile nostros hoc tentaturos, si scirent Leonem ad Ulmenses animum habere.">Deine verehrten Symmystien dem Herrn Leo Judas, Pelikan, Bibliander und Megander meiner Symmysten und in meinem Namen schreibe viel Heil, und ich bitte dich, antworte dir, besonders über Leo des Judas, den unsere Leute einst gerne hierher berufen haben, ob er von eurer Kirche und von Leo selbst bekommen kann, damit er sich in den verdorrten Svevia begeben und der Kirche von Ulm dienen könnte. Ein guter Befürworter hat mir leicht unsere Leute versucht, wenn sie wüssten, dass Leo sich in den Ulmern befindet.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum ecclesia, cuius precibus maxime cupio commendatam esse.">Gott behüte dich mit der Kirche, deren Gebete ich besonders wünsche.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Ulmę, 5. augusti 1538.">In Eile, Ulm, 5. August 1538.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Anglum Ioannem salvum cupio, si ad vos rediit.">Ich möchte den Engländer Johannes retten, wenn er zu euch zurückgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Parce  scribenti.">Schonen des Schreibens.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Martinus Frechtus.">Martin Frecht.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Eximie docto et pio d. Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesię fideli et vigilanti ministro, domino et fratri observando.">An den hervorragenden gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, dem treuen und wachsamen Prediger der Zürcher Kirche, dem beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
