<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11212" id_hbbw="1169" id_irg_sort="1169" id_sort="111690"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Graciam a deo per Christum in spiritu sancto.">Gnade von Gott durch Christus im Heiligen Geiste.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Experior indies, mi doctissime Bulingere, sicut in magno corpore semper est aliquid, quod querelam offert et medicantis manum requirit, ita eciam esse in ecclesia, domo magna et regno Christi.">Ich erfahre jeden Tag, mein gelehrter Bulinger, wie es an einem grossen Körper immer etwas gibt, das Klagen bietet und die Hand des Arztes erfordert, so dass es auch in der Kirche ist, zu einem grossen Haus und dem Reich Christi.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ante Christum natum, Augustino teste, hereses fuerunt viginti octo.">Vor der Geburt Christi waren achtundzwanzig Häresien, wie Augustinus bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Etas Augustini longe plures habuit.">Augustinus hatte eine sehr grosse Anzahl von Menschen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Certe si quis huius nostri fermentati seculi errores numeret, de fide, trinitate, baptismo, poenitentia, Christo homine, Christo deo, sacramentis etc., pauciores inveniet nunquam.">Gewiss, wenn jemand die Irrtümer dieser Welt aufzählt, über den Glauben, die Dreieinigkeit, die Taufe, die Busse, über Christus, den Menschen, Gott, die Sakramente etc., wird er je weniger finden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Idque facit, ut ego pro mea tenuitate soleam perpetuo habere in ore dictum illud Polycarpi dicentis: „Deus, in quę tempora nos posuisti!“">Und das tut es, dass ich es gewohnt bin, für meine Schwäche immer mit dem Worte des Polykarp zu sprechen, der sagt: "Gott, in welche Zeit du uns gesetzt hast!"</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Olim quos timor dei non cohercebat, cohercebant sinodi.">Diejenigen, welche die Furcht Gottes nicht anhängte, hielten die Synoden fest.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Multis annis nullam habuit salutarem synodum ecclesia, et tamen morbi huius temporis vere exposcerent medelam, quando admodum multum querelę et mali est.">Seit vielen Jahren hatte die Kirche keine heilsame Synode, und doch würden sie die Heilmittel dieser Krankheit wirklich erbitten, wenn es sehr klag und übel ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et ut hoc non esset, tamen omnes nos, qui amplexi sumus renovatam evangelii doctrinam, aliquando colloqui deceret, quo certum et explicatum doctrinę genus et certam ecclesię formam traderemus posteris.">Und damit dies nicht der Fall wäre, müssten wir alle, die wir die erneuerte Lehre des Evangeliums umarmen, manchmal darüber sprechen, durch die wir den Nachwelten eine bestimmte und erklärte Lehre und eine bestimmte Form der Kirche übergeben würden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sathan, ut est callidus, hic apud nos multos agitat, idque pretextu paroxismorum nostrorum, ut, dum summa inconstancia iam hoc, iam illud credant, posthac nihil prorsus credant et evadant in populum asotoris.">Sathan, wie er klug ist, beschäftigt sich hier bei uns viele, und das unter dem Vorwand unserer Pfarreien, dass sie, während sie das mit grösster Unbeständigkeit schon glauben, von nun an überhaupt nichts glauben und sich zum Volk des Schelters entwickeln.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Horrendum, quod olim in populo dei reperirentur, qui titulo Saducei dicti iniustissimi erant, negantes post hanc vitam aliam, multo vero horribilius, quod in tanta evangelii luce multi inveniuntur Saduceis non dissimiles luxu diffluentes, resurrectionem vero post hanc vitam nihili facientes, imo irridentes.">Es ist schrecklich, dass sich einst im Volke Gottes fanden, die unter dem Titel des Saducus sehr ungerecht genannt wurden, indem sie nach diesem Leben ein anderes, aber viel schrecklicher verleugnen, dass viele in diesem Lichte des Evangeliums den Saducern nicht unähnlich sind, die Auferstehung aber nach diesem Leben nichts taten, ja vielmehr verlachten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ad hec mala accedit, quod iuventus ad quidvis sequax misere negligitur totaque perit, ita ut nisi clementissimus deus res nostras miserrime adflictas benigne adspiciat nostrique misereatur, timendum sit nos brevi pro christianismo habituros gentilismum, ut canticum illud apud veteres usurpatum, cum laus priscorum temporum una cum republica et populi Romani libertate profligata esset, appositissime cani de nobis possit, scilicet etas parentum peior avis tulit nos nequiores, mox daturos progeniem vitiosiorem.">Zu diesen Übeln kommt hinzu, dass die Jugend nicht vernachlässigt wird, alles armselig zu sein, so dass wir, wenn nicht der gnädigste und barmherzigste Gott unsere bedrängten Angelegenheiten gnädig anschaut, fürchten müssen, dass wir bald für den Christentum den Heidentum halten werden, damit dieses bei den Alten verwendete Lied, als das Lob der alten Zeiten zusammen mit der Republik und der Freiheit des römischen Volkes gestürzt wurde, mit dem grössten Beifall von uns, nämlich dass das Alter der Eltern uns schlechtere Vögel genommen hat, bald fehlerhaftere Nachkommenschaft geben werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Iam cum tu, doctissime Bulingere, nostra etate mihi semper is sis habitus, per quem dominus ceu ecclesię suę organon electum multum commodavit, et te ad maiora procul dubio usurus sit, verum paroxismo illo sacramentali finito alium fortassis longe nocentiorem ecclesię Christi ceremonialem scilicet inter nos exuscitare conetur sathan, utpote maximam remoram rebus in melius instituendis, rogaverim te per eum, qui iudicaturus est vivos et mortuos, ut hic peragas opus evangelistę fidelissimi ministeriumque tuum ad plenum probatum reddas.">Da du, gelehrter Bulinger, mir in unserer Zeit immer die Gesinnung bist, durch die der Herr wie das auserwählte Organ seiner Kirche sehr geliehen hat und zweifellos dich zu grösseren Dingen anwenden wird, wird Satan versuchen, das Zeremonial der Kirche Christi deutlich schädlicher zu sein, da ich die grösste Absicht habe, die Dinge besser zu errichten, nämlich dich durch den, der die Lebenden und die Toten richten wird, damit du hier das Werk des Evangelisten, des treuesten Evangelisten, voll und ganz erprobte Dienst erledigen kannst.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Id autem facies, si procures per te aut Bibliandrum, uti Epiphanius, historiarum primitivę ecclesię diligens et fidus scriptor, e Greco in Latinam linguam non solum syncere vertatur, verum eciam scholiis illustretur, quo tamen vel tandem admiratores illi ceremoniarum nihil non merito deferri debere non solum infirmis per initia, verum eciam improbis perpetuo contendentes ob pacem et spem nescio quam, pudefiant, non intelligentes improbos, si illis vel quippiam detur, protinus nostra benignitate ad subversionem veritatis abusuros, unice cum hoc scilicet cogitent, quomodo suam supersticionem rursus statuere possint.">Das wirst du tun, wenn du dich oder die Bibliander, wie Epiphanius, ein fleissiger und vertrauenswürdiger Schriftsteller der Urgeschichte der Kirche, vom Griechischen ins Lateinische übersetzt wird, nicht nur aufrichtig, sondern auch durch Schulen erleuchtet wird, in denen doch oder schliesslich die Bewunderer jener Zeremonien nichts verdientermassen zu bringen haben, nicht nur den Schwachen in ihren Anfängen, sondern auch den Bösen, die sich für immer um Frieden und Hoffnung bemühen, sich nicht zu schämen, wenn sie ihnen oder irgendetwas geben könnten, sofort durch unsere Güte zur Vernichtung der Wahrheit missbrauchen, indem sie nur daran denken, wie sie ihren Aberglauben wieder aufrichten können.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Scripturus est eadem de re ad te Dionisius Melander noster, cum quo iam apud Cassellanos eundem Christum prędico.">Unser Dionis Melander wird über dieselbe Angelegenheit schreiben, mit der ich bereits bei Cassellan denselben Christus predige.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam quod hactenus nihil ad te scripserit, ne illi imputes; per aliquot enim fere annos nunquam nundinarum Francofordiensium feriis interfuit, imo neque domi suę tum inesse licuit ob frequencia comitia, quę cum illustrissimo principe nostro illum invisere perpetuo oportet.">Denn weil er dir bisher nichts geschrieben hat, sollst du ihm nicht zuschreiben; denn seit fast einigen Jahren hat er nicht an den Frankfurter Messen teilgenommen, ja, weder zu Hause noch zu Hause zu sein durfte, wegen der Gewohnheit der Wahlen, die er mit unserem erlauchtesten Fürsten für immer besuchen sollte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Commentaria tua in quatuor evangelistas expectantur summa aviditate ab omnibus.">Deine Kommentare zu den vier Evangelisten werden von allen mit grösster Begierde erwartet.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sunt quoque apud nos plurimi, qui alterum institucionum grammaticarum de lingua Hebrea Bibliandri librum cum commentariis de lingua sancta eiusdem summopere efflagitent efflictim optantes, quo vel tandem prodeant in lucem.">Es gibt auch viele unter uns, die das Buch der Grammatiker über die hebräische Sprache Biblianders mit Kommentaren über die heilige Sprache in höchster Weise verlangen und wünschen, dass es auch endlich ans Licht kommt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et profecto, quantum in me iuditii est, ecclesię Christi non exiguum conferet fructum, si in his perrexerit neque eciam destiterit in explanandis prophetis.">Und in der Tat wird die Kirche Christi, soweit sie mein Urteil ist, keine geringe Frucht bringen, wenn sie fortfährt und auch nicht aufhört, die Propheten zu erklären.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="His iam vale in domino Iesu, doctissime Bulingere, et boni consules meam audaciam, qua tuas litteratissimas aures meis illitteratis perstrepere litteris non sum veritus tua fretus humanitate.">Nun lebe wohl im Herrn Jesus, gelehrter Bulinger, und gute Konsuln meine Kühnheit, mit der ich deine höchst gelehrten Ohren in meinen unwissenden Briefen nicht befürchtet habe, auf deine Freundlichkeit zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Cassileę, sexta die septembris anno etc. 1538.">Eilig, Cassilius, am sechsten September im Jahr usw. 1538.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Deditissimus tibi Ioannes Pistorius, Niddanus, concionator Cassileus.">Euer ergebenster Johannes Pistorius, Niddanus, ein Prediger von Cassilius.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Optimo ac eruditissimo viro d. Henrycho Bulingero, maiori suo et charissimo et observantissimo, Tigurino etc.">Dem vortrefflichen und gelehrten Herrn Heinrich Bulinger, seinem geliebten und aufmerksamsten Zürcher usw.</s>
  </letter>
</file>
