<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11131" id_hbbw="1088" id_irg_sort="1088" id_sort="110880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et pax Christi.">Gesundheit und Frieden Christi.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scripsit Megander, charissimi viri, haud ita pridem catechismum, quem ędidit quoque et plus quam in quadringenta exemplaria sparsit.">Megander, lieber Mann, hat vor nicht allzu langer Zeit einen Katechismus geschrieben, den er auch mehr als vierhundert Exemplare veröffentlicht hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Capitone vero et Bucero causam concordiae nuper apud Bernnenses agentibus conquesti sunt nonnihil catechismum non omnino spirare concordiam et Lutherum offendi posse, si legeret non expolitum, iudicantes magnificentius de sacramentis et loquendum et scribendum, quam hic catechismus faciat.">Capito und Bucer beklagten kürzlich, dass die Sache der Eintracht bei den Bernnern vorgehend einen gewissen Katechismus nicht gänzlich atmen und dass Luther beleidigt werden könne, wenn er lesen würde, dass er nicht entkleidet las, und dass man über die Sakramente sprechen und schreiben sollte, als dieser Katechismus.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Decrevit ergo senatus diacosiorum, ut per Capitonem et Bucerum praesentibus quoque Gryneo, Myconio et quatuor ministris ecclesiae recognosceretur, id quod multis in locis factum audio, reposito libello ad manus publici scribae.">Der Senat der Diakose verfügte also, dass durch Capito und Bucer auch Gryneus, Myconius und die vier Kirchendiener erkannt werden sollten, was ich an vielen Orten höre, indem er ein Buch an die Hände des Schriftstellers legte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Deinde vero redditus est senatui vocatis etiam ministris, ut scilicet relegeretur et de ędendo statueretur.">Dann aber wurde er dem Senat zurückgekehrt, auch wenn er die Diener dazu berufen hatte, dass er nämlich gelesen und über die Herausgabe verfügte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ministri scissi sunt, quos nostis.">Die Diener sind gewusst, die du kennst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Senatus quoque offensus est contentione isthac.">Auch der Senat wurde von diesem Streit beleidigt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed tamen obtinuit sententia, ut, quoniam nihil deprehendant in catechismo disputationi et confessioni contrarium, omnino ędatur, denique, ut ecclesiastae Bernnenses aut subscribant aut ab offitio cessent.">Doch hat er den Ausspruch erhalten, dass, da sie nichts im Katechismus der Disputation und des Bekenntnisses feststellen, es ganz gegessen wird, und schliesslich, dass die Berner Kirchenmänner entweder unterschreiben oder vom Amt abstehen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem Megandro et Erasmo negotium fit: Si subscribendum illis, forte non potest fieri sine conscientiae offensa; si deserenda ecclesia, non fiet sine maiore offensa.">Nun ist es aber Megander und Erasmus zu tun: "Wenn man ihnen unterschreiben sollte, kann es vielleicht nicht ohne Gewissensbeleidigung geschehen; wenn man die Kirche verlassen muss, wird es nicht ohne eine grössere Beleidigung geschehen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Haec ad vos, charissimos dominos meos et fratres, ut quacunque ratione adsitis ecclesiae tam clarissimę.">Das sind euch, meine geliebten Herren und Brüder, dass ihr in irgendeiner Weise in der Kirche anwesend seid, so klar wie auch immer.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="De catechismi veritate nihil iudico hoc loco, de Bucero et Capitone similiter nihil, quandoquidem Gryneum et Myconium testes habent causae suae.">Über die Wahrheit des Katechismus teile ich an dieser Stelle nichts, ebenso nichts über Bucer und Capito, denn Grynäus und Myconius haben Zeugen ihrer Sache.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Duo autem sunt, quae me huius negotii nomine offendunt: Primum, quod vulgato primum catechismo et per omnem ditionem, ni fallor, sparso statim et e vestigio alius obtruditur, quo exemplo non potest fieri, quin multi offendantur et quin in suspitiones malas trahatur prior catechismus.">Es gibt zwei Dinge, die mich im Namen dieses Geschäfts beleidigen: Erstens, dass, wenn ich mich nicht irre, der erste Katechismus und der gesamte Staat sofort verstreut und ein anderer von der Spur gedrängt wird, durch die es nicht möglich ist, ohne dass viele beleidigt werden und dass der erste Katechismus in schlechte Verdacht gezogen wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et omnino odiosissimę sunt istiusmodi mutationes subitae et spirant palinodiam quandam, etiam si non sint manifesto.">Und ganz und gar verhasst sind derartige Veränderungen, die plötzlich sind, und atmen eine gewisse Palinodie, auch wenn sie nicht offenkundig sind.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Reformationes non sunt damnandae, sed ita instituendae sunt, ut careant inconstantiae vitio, id quod prudentia docet; aurea mala sunt in patinis argenteis, verbum in tempore locutum.">Die Reformen müssen nicht verurteilt werden, sondern so eingerichtet werden, dass sie dem Laster der Unbeständigkeit entbehren, was die Klugheit lehrt; die goldenen Übel sind in silbernen Patinen, das Wort, das man in der Zeit gesprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Alterum, quod offendit, hoc est, quod Bernates statim offitio exuunt, quotquot nequeunt isti negotio subscribere.">Das andere, was er beleidigt, das heisst, dass die Bernates sofort aus ihrem Amt gehen, so viele wie sie diese Angelegenheit nicht unterschreiben können.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Potest enim esse vir bonus, doctus, pius et integer, qui tamen nequeat solide capere, quae plerumque aguntur; an is ideo ablegandus?">Es kann nämlich ein guter, gelehrter, frommer und aufrechter Mann sein, der doch nicht fest erfassen kann, was gewöhnlich vor sich geht; oder sollte er deshalb verbannt werden?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="An sic discimus alterius onera ferre?">Oder lernen wir, die Lasten eines anderen zu tragen?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Haec gratia nonnunquam rependitur de ecclesia optime meritis.">Diese Gnade wird manchmal von den besten Verdiensten der Kirche belohnt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Megander quocunque ingenio sit, tamen ecclesia Bernnensis multum illi debet.">Megander, egal wie begabt er ist, der Berner Kirche schuldet ihm dennoch viel.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Si quis esset in ecclesia contentiosus, posset illi frenum imponi, vel ut nihil reclamaret sententiae ab ecclesia receptae vel ut omnino sileret ad hanc aliamve causam.">Wäre jemand in der Kirche streitsüchtig, so könnte er ihm ein Zaum auferlegen, entweder damit er nichts gegen die von der Kirche empfangene Meinung richte oder dass er zu dieser oder anderen Sache völlig schweigen würde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hoc ni vellet, iam excusabile esset repudium cavendae scissionis ratione.">Wenn er dies wollte, wäre die Ablehnung bereits durch eine Art Spaltung entschuldigbar.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Fateor multa esse, quę supra captum meum; in istis si velim turbare ecclesiam, non sum ferendus, si vero sine ecclesiae turbatione non possim quibusvis (quae meo iuditio solida non videantur) subscribere, an ideo indignus sum functione ecclesiastica?">Ich gebe zu, dass es viele gibt, die ich über meinen Gefangenen hinaus gefangen genommen habe; wenn ich die Kirche beunruhigen möchte, darf ich sie nicht ertragen, wenn ich aber nicht ohne den Aufruhr der Kirche irgendjemandem unterschreiben kann (was meiner Meinung nach nicht solide erscheint) oder bin ich deshalb einer kirchlichen Funktion unwürdig?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Habetis meam mentem paucis, et quanquam mallem in istis negotiis mutum agere, tamen vicit me charitas ecclesiarum, denique rogatus sum.">Ihr habt meinen Geist in wenigen Worten, und obwohl ich lieber in diesen Angelegenheiten stumm handeln wollte, hat mich doch die Liebe der Kirchen besiegt, und schliesslich habe ich mich gebeten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Paucula [haec volui] ad vos de isto scribere.">Ich wollte Ihnen einige Worte darüber schreiben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vestrum est per vos vestrosve operam dare, ne boni et doctissimi fratres hac occasione cogantur deserere ecclesiam.">Es ist eure Aufgabe, durch euch oder euer Bestes zu tun, damit die guten und gelehrten Brüder bei dieser Gelegenheit nicht gezwungen werden, die Kirche zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Certe non videretur inconsultum, si ecclesiae Helveticae synodo celebrata solide coirent in unum idque semotis omnibus arbitris.">Gewiss wäre es nicht unwahrscheinlich, wenn die Synode der Schweizer Kirche gründlich zusammenkommen würde, wenn sie alle, die von ihnen abgeschafft wurden, abgeschafft würden.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Christi vero pax sit vobiscum, et spiritus illius ducat vos in omnem veritatem.">Der Friede Christi aber sei mit euch und sein Geist möge euch zur ganzen Wahrheit führen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino.">Lebt wohl in Gott.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ex Constantia, 4. ianuarii 1538.">Aus Konstanz, 4. Januar 1538.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vester deditissimus">Euer ergebenster</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Io. Zvick.">Joh Zvick.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos consul noster Thomas Blarerus, frater Cuͦnradus et symmystae omnes precantes, ut toto sequentis anni curriculo sitis in domino fortunatissimi.">Unser Konsul Thomas Blarer, Bruder Cuonrad und alle Symmysten grüssen euch, dass ihr im ganzen Jahr des folgenden glücklichsten Kurses im Herrn seid.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Dominis Hainricho Bullingero, Leoni, Pellicano et Theodoro, charissimis dominis et fratribus meis.">Die Herren Heinrich Bullinger, Leo, Pellicano und Theodor, meinen liebsten Herren und Brüdern.</s>
  </letter>
</file>
