<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11145" id_hbbw="1102" id_irg_sort="1102" id_sort="111020"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Constitueram certe mecum, doctissime vir, nunquam posthac vobis meis litteris obstrepere, nisi nodus aliquis incidisset, qui silentio pretergressus vobis atque adeo communi nostrae professioni mag[no] detrimento futurus esset, cum sciam vos tam seriis et sanctis negotiis totos addictos, ut meas litteras (quibus iam toties quorundam stupidorum importunitatem et insolentiam detestatus sum, et de mea in ea re impatientia conquestus) vix legere detur, nedum ad eas pleno stilo respondere.">Ich hatte mir sicherlich vorgenommen, gelehrtester Mann, euch von nun an nie in meinen Briefen zu tadeln, es sei denn, dass ein Knoten gefallen wäre, der euch durch Schweigen und so grossen Schaden für unsere gemeinsame Berufung überschritten hätte, da ich weiss, dass ihr so ernsten und heiligen Angelegenheiten anvertraut seid, dass ich meinen Brief (mit dem ich so oft die Unverschämtheit und Anmassung einiger Dummheiten verabscheut und über meine Ungeduld in dieser Angelegenheit beklagte) kaum liest, geschweige denn, auf sie mit voller Feder zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Verum nuper hic fuit Gervasius Schuͦler tuus, cum quo postquam multa serio etiam vultu contulissem de eucharistiae negotio, tandem coepit mihi familiariter et magna animi perturbatione conqueri de tuo erga se diuturno silentio, et quod ad ternas ipsius litteras ne gry quidem adhuc responderis.">Doch vor kurzem war hier dein Gervasius Schuoler, mit dem ich nachdem ich viele ernste Angelegenheiten über die Eucharistie gesprochen hatte, endlich in vertrauter und grosser Verwirrung über dein langes Schweigen zu sich klagen begann und dass du nicht einmal auf seinen drei Brief antwortest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Vererique se dicebat, ne calumniator aliquis se apud te criminatus sit occasione nuper conflatae concordiae, gaudere tamen hoc falso factum esse, si sit factum; [n]am se posse sancte iurare, quod a Zvinglii nostri instituto, quod vos etiamnum teneatis, ne digitum latum discesserit.">Vererique sagte, dass ein Verleumder, der sich bei dir angeklagt hat, eine Gelegenheit zur kürzlich aufgeschobenen Eintracht hat, sich jedoch darüber freut, dass dies geschehen ist, wenn es geschehen ist; denn er könnte heilig schwören, dass du von unserem Zwinglis Institut, das du noch festhältst, dass er den Zeigefinger nicht weit entfernt hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nec passuros etiam Memmingenses, si vel paululum ab huius sancti viri atque adeo vestro dogmat[e] variaret, ita addictos esse summos quosque Zvinglio.">Auch die Memmingener werden es nicht ertragen, wenn er sogar ein wenig von diesem heiligen Mann und so von euerem Dogma abweichen würde, dass sie so den höchsten Männern wie Zvinglio zugewiesen sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et cum ego vestra adamantina negotia et sanctas ocupationes excusarem candidiores vos cordatioresque asserens, quam ut simultates aleretis, liberaliores autem, quam ut iniuriam (si quae incidisset) non amice expostularetis, amicitiamque denique non protinus ex illo scribendi aut rescribendi officio estimandam, quod etiam prestare possent vulgares amici, sed ex re ipsa et animo, hac mea licet insubida oratione vir paulo mitior factus excusationem accipit, ita tamen, ut se quidem vestrum fratrem ac amicum perpetuo fore polliceretur, at se quoque posthac stilo temperaturum minitaretur.">Und da ich euer adamnisches Geschäft und eure heiligen Unternehmungen weisser behauptete, als dass ihr die Feindseligkeiten nähren solltet, aber freigebiger, als dass ihr (wenn ihr etwas beleidigt hättet) nicht freundlich gebeten würdet, und schliesslich nicht sogleich die Pflicht zu schreiben oder zurückzuschreiben hättet, was auch die gewöhnlichen Freunde leisten könnten, sondern aus der Sache und aus der Seele, so empfing der unerschütterliche Mann, obwohl er durch mein mühsames Gebet etwas milder geworden ist, doch so, dass er sich als euer Bruder und Freund ewig versprechen würde, und dass er sich auch von nun an mit dem Stil bedrohte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hinc fit, humanissime vir, ut mei officii esse putem meas velut intempestivas turbas etiamnunc tibi ocupato obiicere, dum rogem ac moneam, ut primo quoque tempore hoc epistolare silentium erga eum rumpas, ne inter vos tam levi occasione refrigescat charitas et mutua amicitia exolescat; nam quantum ex ipso intelligo, nobiscum adhuc plane sentit vel saltem non (quod ego sciam) impugnat, quemadmodum nostri stupidi, stolidi et indocti predicatores faciunt; aut si paululum (quod ego per Iovem non arbitror) impugnaret, tamen iam a Lutherana illa insania revocari posse videtur.">Daraus ergibt sich, lieber Herr, dass ich glaube, dass es meine Pflicht ist, als ob es meine unzeitgemässe Unruhe wäre, dir noch immer vorzuwerfen, solange ich dich bitte und ermahne, dass zum ersten Zeitpunkt dieses Briefes Schweigen gegen ihn brülle, damit nicht die Liebe unter euch aus einer so leichten Gelegenheit erquickt und die gegenseitige Freundschaft wächst; denn soweit ich von ihm verstehe, fühlt er sich mit uns oder zumindest nicht (was ich weiss) gegen uns, wie unsere dumm, dumm, dumm und ungelehrten Prediger tun; oder wenn er, wie ich es nicht glaube, etwas durch Jupiter zurückgerufen werden zu können), so scheint es doch, dass jener lutherische Wahnsinn zurückgerufen werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quare omnibus modis hunc virum tuis litteris fovendum censeo, sic te apud ipsum magna suspicione exolues et illi maximam dempseris molestiam et nostram causam vehementer iuveris, quod tute ipse pro singulari tua prudentia facilius estimare potes.">Deshalb halte ich es für angemessen, diesen Mann in jeder Hinsicht mit deinen Briefen zu fördern, so wirst du ihn mit grossem Verdacht verwüsten und ihm die grösste Mühsal und unsere Sache mit grösstem Eifer helfen, denn du kannst ihn aufgrund deiner einzigartigen Klugheit leichter schätzen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Cambidoni, 17. februarii.">Cambidoni, 17. Februar.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quid de me nunc fiat, molestum nunc tibi foret legere.">Was jetzt zu mir kommt, würde dich jetzt belästigen, es zu lesen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Benedictus Euander, tuus devinctissimus.">Euer Benedikt Evander, der Gebundene.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Heinricho Bullingero, viro pio et docto, concionatori Tigurino primario, domino suo colendissimo.">An Heinrich Bullinger, einen frommen und gelehrten Mann, den obersten Prediger von Zürich, seinem höchst verehrten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
