<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11179" id_hbbw="1136" id_irg_sort="1136" id_sort="111360"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quia nunc vobiscum agere coram non licet quod in primis cuperemus, confugiendum est ad id quod secundo loco restat: ut per literas summam rerum nostrarum vobis exponamus, vel saltem indicemus.">Denn jetzt ist es nicht erlaubt, mit euch zu handeln, was wir vor allem wünschen, zu dem, was an zweiter Stelle übrig bleibt, zu fliehen, um euch durch Briefe die Summe unserer Angelegenheiten zu erklären oder wenigstens zu informieren.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iam ex aliis literis intellexistis, octavo demum die, postquam Bernam appuleramus, Cunzenum ot Erasmum eo se recepisse, qui tamen nihil diligentiae reliquum facturi videbantur.">Ihr habt bereits aus anderen Briefen erfahren, dass Cunzenum sich an diesem Tag erst am achten Tag, nachdem wir nach Bern gekommen waren, zurückerobert hat, was jedoch nichts anderes übrigen Fleiss zu tun schien.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ita ex composito putavimus patientiam nostram tentari, ut si taedio fracti causam istam abiecissemus, tota culpa speciose in nos conferri posset.">So glauben wir aus einem Zusammengesetzten, dass unsere Geduld versucht wird, dass, wenn wir diese Sache mit zerbrochener Trägheit verworfen hätten, die ganze Schuld auf uns schön verglichen werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ubi advenisse illos renunciatum est, in aedes Cunzeni mox convenimus: aderant Sebastianus et Erasmus.">Als die Nachricht berichtet wurde, dass sie angekommen waren, versammelten wir uns bald in das Haus von Cunzeni; Sebastian und Erasmus waren anwesend.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hic, quod minime exspectabamus, exorsus est Cunzenus longas expostulationes, a quibus tandem ad gravissimas contumelias prosiliit.">Hier, was wir nicht erwarteten, begann Cunzenus mit langen Forderungen, von denen er schliesslich zu den schwersten Schmähungen gestürzt hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nos vero eiusmodi atrocitatem excepimus, quam potuimus maxima lenitate, quod videbamus nil aliud maiore vehementia nos profecturos quam quod sponte insanientem in extremam rabiem impulissemus.">Wir aber haben solche Grausamkeit angenommen, die wir mit grösster Milde, die wir sahen, dass wir nichts anderes mit grösserer Heftigkeit voranbringen würden, als dass wir aus freien Stücken den Wahnsinn ins äusserste Wut gedrängt hätten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iuverunt nos etiam in eo compescendo ipsius collegae.">Seine Kollegen haben uns auch dabei geholfen, ihn zu zügeln.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Post ea rogare coepit, an vellemus suam operam in negotio nostro peragendo intercedere: rationem addebat, quoniam providebat fore, si res male cederet, ut malae fidei a nobis argueretur.">Danach fing er an, zu fragen, ob wir in unserer Angelegenheit ihre Aufmerksamkeit einlegen wollten: Er fügte die Vernunft hinzu, weil er vorhergesehen hatte, dass es schlecht gehen würde, um von uns die bösen Glaubensangelegenheiten zu beschuldigen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quum ter respondissemus, nos illi adimere nolle provinciam quam semel conventus Tigurini decreto suscepisset, eandem tamen subinde cantilenam retinebat.">Als wir dreimal geantwortet hatten, wollten wir ihm die Provinz, die er einmal durch ein Dekret der Zürcher Versammlung empfangen hatte, nicht entziehen, behielt er das gleiche Lied von Zeit zu Zeit.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Verum sua ipsius improbitate ad extremum fatigatus recepit, se nequaquam defuturum.">Aber durch seine eigene Unehrlichkeit hat er sich, wenn er zuletzt ermüdet ist, nicht enttäuscht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Condictus est posterus dies ad causam agendam: quo in palatium conscendimus.">Der spätere Tag wurde gegründet, um die Sache zu verhandeln, wohin wir in den Palast stiegen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Elapsis duabus horis indicatur, ministros causis consistorialibus esse occupatiores, quam ut nobis vacarent.">In zwei Stunden wird angezeigt, dass die Pfarrer mit konsistorischen Gründen beschäftigt sind, als dass sie frei von uns sind.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="A prandio rursum eos adimus, sed tunc deprehendimus multo quam pridie fuerant imparatiores.">Vom Mittag kommen wir wieder zu ihnen, aber dann finden wir sie viel mehr, als sie am Vortag unbereit waren.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dixerunt enim expendendos articulos, qui conventui propositi a nobis fuerant et sic placuerant, ut nihil prorsus denegatum esset.">Sie sagten nämlich, man müsse die Artikel ausgeben, die der Versammlung von uns vorgelegt worden waren und sich so gefielen, dass überhaupt nichts verweigert worden sei.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quanquam videbamus inique iam agi nobiscum, eam tamen indignitatem dissimulanter pertulimus.">Obwohl wir sahen, dass die Ungerechtigkeit schon mit uns vor sich geht, haben wir doch diese Unwürdigkeit verbergend ertragen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nulla paene syllaba erat de qua non litigarent.">Es gab fast keine Silbe, über die sie nicht streiten konnten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Inter excutiendum secundum, quo de panis genere tractabatur, Cunzenus iam non sibi temperare, sed in multa convicia prorumpere, e quibus unum duntaxat commemorabimus.">Unter den zweitgenannten Punkte, mit denen die Art des Brotes behandelt wurde, soll Cunzenus nicht mehr sich selbst mässigen, sondern vor vielen Beschimpfungen ausbrechen, von denen wir nur eines erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Exprobravit enim ecclesias omnes Germaniae, quae alioqui tranquillae erant, importuna novitatis affectatione fuisse a nobis perturbatas.">Denn er hat vorgeworfen, dass alle Kirchen Deutschlands, die ansonsten ruhig waren, von uns durch eine ungelegene Zuneigung der Neuheit beunruhigt worden seien.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Respondimus, non a nobis primum panis fermentati usum invectum fuisse, sed ex veteri ecclesiae consuetudine susceptum, ita per manus traditum.">Wir haben geantwortet, dass das Brot nicht zuerst von uns gesäuert wurde, sondern dass es von der Gewohnheit der alten Kirche empfangen wurde, so dass es durch die Hände überliefert wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quin etiam sub papismo illic exstitisse coenae purioris vestigia, ubi panis fermentatus distribueretur.">Auch unter dem Papismus sei dort die Spuren des reineren Abendmahls gewesen, wo das gesäuerte Brot verteilt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ille nullis rationibus auscultare, sed crudelius semper debacchari, donec alii lectione tertii articuli altercationem interrumperent.">Er höre nicht auf irgendeine Weise, sondern sei immer grausamer getauft, bis andere durch die Lesung des dritten Artikels den Streit unterbrechen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Illic vero non clamoribus solis contentus ex abaco se proripuit, ac toto corpore sic ebulliebat, ut iniecta etiam manu retineri a collegis non posset.">Dort aber kam er, zufrieden mit den Geschreien der Sonne, aus dem Jakobus, und blies er sich mit seinem ganzen Körper so, dass er, nachdem er die Hand eingeworfen hatte, nicht von den Kollegen zurückhalten konnte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ubi se paululum recollegit, non ferendam vafritiem in eo apparere dixit, quod omnia exceptionibus plena forent.">Als er sich ein wenig daran erinnerte, sagte er, dass in ihm keine Seuche zu ertragen sei, weil alle Vorbehalte voll wären.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Respondimus, nos sinceritati potius studuisse, quum apud conventum excepissemus simpliciter et aperte, quae viderentur excipienda.">Wir haben geantwortet, dass wir eher der Aufrichtigkeit angestrebt haben, als wir beim Treffen einfach und offen empfangen hatten, was zu akzeptieren schien.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Audite iam hominis impudentiam.">Hört nun die Schamlosigkeit des Menschen!</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Non meminerat articulos unquam fuisse a nobis confectos: quando non habebamus ad manum testes quibus tam aperta vanitas refelleretur, diximus nos ad ecclesiae arbitrium provocare, paratos nos subire quamlibet infamiam, nisi ab universo consessu illi omnes articuli agnoscerentur, ex quibus Buzerus egisset causam nostram, ex quibus pronunciasset fratrum sententiam, quae per omnia nostris postulatis consentiebat: ac quo sitis ipsi certiores eos vobis descriptos fideliter mittimus.">Er erinnerte sich nicht daran, dass die Artikel von uns je erfüllt worden waren: Als wir keine Zeugen in die Hand hatten, mit denen die Eitelkeit so offen widerlegt werden sollte, haben wir gesagt, dass wir zur Willkür der Kirche herausfordern würden, bereit, uns irgendeine Schande zu unterwerfen, es sei denn, dass alle Artikel anerkennen, aus denen Buzer unsere Sache verhandelt hatte, aus denen er die Meinung der Brüder verkündet hatte, die in allen unseren Forderungen übereinstimmte.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quum nos vanitatis arguere vellet, quomodo, inquit, hoc fratrum placito convenit, quod vultis legationis nostrae testimonio ritus vestros approbari, quos fratres omnes Tiguri improbarunt?">Als er uns der Eitelkeit zurechtweisen wollte, sagte er: Wie kommt es mit dem Wunsch unserer Brüder zu, dass ihr durch das Zeugnis unserer Gesandtschaft eure Riten billigen wollt, welche alle Brüder in Zürich missbilligen?</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Videtis, fratres integerrimi, nobis cum homine non fuisse negotium, tantum abest ut Christi servum in negotio tam arduo se exhibuerit.">Ihr seht, rechtschaffene Brüder, dass es bei uns nicht mit einem Menschen umgegangen ist, so weit davon entfernt ist, dass er sich als Diener Christi in einer so schwierigen Angelegenheit erwiesen hat.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quum urgeretur a nobis evidentioribus argumentis quam ut elabi posset: novi, inquit, levitatem et inconstantiam vestram plus satis: nam in conventu asserebatis vos fuisse Lausannae paratos nobis in duobus cedere capitibus, in tertio duntaxat restitisse, quum illic ne tantillum quidem concedere volueritis nobis, imo ne audire quidem nos sustinuistis.">Als er von uns mit klareren Argumenten bedrängt wurde, als dass er herausfliessen könne: "Ich weiss eure Leichtsinnigkeit und Unbeständigkeit mehr als genug". Denn ihr behauptet, dass ihr bei der Versammlung in Lausanne bereit gewesen seid, uns in zwei Kapiteln aufzugeben, habe sich im dritten Buche nur widerstanden, da ihr uns nicht einmal etwas zugestehen wollt, ja ihr habt uns nicht einmal ertragen, es zu hören.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo? dicebamus.">Was also? Wir sagten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Annon meministi placidissime inter nos fuisse actum, et de feriis tantum haesisse controversiam?">Erinnerst du dich nicht daran, dass zwischen uns eine höchst friedliche Tat war und dass in den Wochen nur eine Streitfrage gestanden hat?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Haec omnia quum esse falsa iactaret, Erasmum appellavimus, qui interfuerat.">Während das alles falsch war, nannten wir Erasmus, der anwesend war.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Ille quidem assensus est nobis, sed non potuit tamen cohiberi, quin audacius adhuc pergeret.">Er war uns zwar zugestimmt, aber er konnte nicht zurückgehalten werden, ohne noch kühner zu sein.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Legatus qui praefuerat synodo testimonium certissimum nobis reddebat, addebatque se non dubitaturum, vel coram diacosiis illius mendaciis reclamare, si vellemus.">Der Gesandte, der der Synode vorstand, gab uns ein sehr sicheres Zeugnis, und er fügte hinzu, dass er nicht daran zweifeln würde, oder dass er vor den Diakosen seine Lügen protestieren würde, wenn wir wollten.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ille tamen perfricta fronte nihilominus negare ad extremum institit.">Doch stiess er, nachdem er seine Stirn zerschmettert hatte, aufs Endziel zurück.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Ergo spe omni proiecta descendimus.">Also steigen wir hinab von aller Hoffnung.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Ubi ventum est in viam publicam rogavit Sebastianus an verum putaremus quod narrabatur a quibusdam, tantam esse in certis fratribus severitatem ut eos lupos vocarent et pseudoprophetas qui in locum nostrum irrepsissent: respondimus, nostrum non esse aliud de ipsis iudicium.">Als er auf dem öffentlichen Weg ankam, fragte Sebastian, ob wir das, was von einigen erzählt wurde, für wahr halten sollten, dass es bei bestimmten Brüdern so streng ist, dass sie Wölfe und falsche Propheten nennen, die sich an unsere Stelle verwickelten. Wir antworteten, dass es nichts anderes über sie gibt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ergo, inquit, eodem iure damnabimur qui eiecto Megandro hic consistimus.">Also, heisst es, werden wir mit demselben Recht verdammt werden, die wir, nachdem Megander vertrieben, hier bleiben.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Negavimus eandem esse causam, et rationes reddidimus cur non possemus de lupis illis clementius sentire.">Wir haben verleugnet, dass es dasselbe ist, und wir haben die Gründe gegeben, warum wir nicht von diesen Wölfen gnädiger denken könnten.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Hinc cognoscite, qualemcunque praetextum captasse quomodo se a nobis explicaret.">Darum wisst, wie immer der Vorwand sich von uns erklärt hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Extemplo enim post auditam illam vocem totam causae nostrae actionem eiuravit, quum antea nihil non facturum se recepisset.">Denn sofort, nachdem er die ganze Stimme unserer Sache gehört hatte, schwur er, als er vorher nichts annahm, das zu tun.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Supererat solus Erasmus, qui tametsi bona fide in negotium, nostrum incumbebat, non tamen multum valebat aliis renitentibus.">Es war nur Erasmus übrig, der, obwohl er in gutem Glauben an unsere Angelegenheiten arbeitete, doch nicht sehr fähig war, sich gegen andere zu wehren.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Aliquot post diebus in senatum sumus admissi, ac ter una hora revocati, ut ab articulis nostris discederemus.">Einige Tage später wurden wir in den Senat aufgenommen, und dreimal wurden wir zu einer Stunde zurückgerufen, um von unseren Artikeln abzuweichen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Volebamus enim ut ordine legitimo 1 reciperetur ab ecclesia conformitas.">Wir wollten nämlich, dass die Gleichförmigkeit der Kirche in rechtmässiger Ordnung angenommen werde 1.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Senatus volebat, ut quasi iam receptae staremus.">Der Senat wollte, dass wir, als hätten wir ihn schon empfangen, standhaft bleiben können.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Recepta autem fuerat a paucis seditiosis eodem decreto, quo in Rhodanum praecipitari nos oportebat: maluimus tamen postremo ad extremas quasque conditiones descendere, quam permittere ut per nos stetisse putarent boni viri quominus aliquid effectum esset.">Es wurde aber von einigen aufrührerischen Männern mit demselben Dekret aufgenommen, wie wir in den Rhodan vordringen mussten: Wir wollten jedoch lieber nach allen äussersten Bedingungen hinabsteigen, als zu erlauben, dass die guten Männer durch uns gestanden haben, um etwas zu erreichen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Factum est senatus consultum, ut legati duo nos ad quartum usque urbis lapidem deducerent, tunc praeirent ad reditum nobis conficiendum: quem si obtinuissent, nos inducerent in urbem, ac restituendos in ministerium curarent.">Der Senat begab sich zu einem Beschluss, dass zwei Gesandte uns bis zum vierten Stein der Stadt bringen sollten, dann sollten sie vorangehen, um uns zur Rückkehr zurückzukehren. Wenn sie es erreicht hätten, würden sie uns in die Stadt einführen und uns um die Wiederherstellung des Dienstes kümmern.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Quia nobis minime satisfiebat, rursum nobis senatum dari postulavimus.">Weil er uns nicht genug getan hat, haben wir gebeten, uns wieder den Senat zu geben.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ingressi ostendimus, id ex eorum facto consequuturum quod maxime verebamur, nempe nos visum iri per culpae deprecationem restitutos.">Wir haben gezeigt, dass das, was wir am meisten fürchteten, aus ihrem Geschehen folgt, nämlich dass wir durch das Flehen nach Schuld wiederhergestellt werden.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Conquesti etiam sumus, nullum ex ministris adiunctum esse legationi.">Wir haben auch beklagt, dass keiner der Amtsträger bei der Gesandtschaft steht.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Novum ergo senatus consultum factum est, ut recta in urbem deduceremur a legatis, ac principio locus dicendae causae nobis impetraretur, ut demum reddita functionis nostrae ratione, si nos nihil deliquisse constaret, restitueremur.">Es wurde also ein neuer Senat ernannt, dass wir von den Gesandten richtig in die Stadt gebracht werden sollten, und es wurde zu Beginn der Sache für uns ein Platz eingeräumt, damit wir schliesslich auf Grund unserer Funktion, wenn es feststeht, dass wir nichts gefehlt haben, wiederhergestellt würden.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Dati sunt praeterea nobis Erasmus et Viretus.">Ausserdem gibt es uns Erasmus und Viretus.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Iam unum milliare ab urbe aberamus, quum obviam prodiit nuncius qui ingressum interdiceret.">Wir sind bereits eine Meile von der Stadt entfernt, als der Bote, der den Eintritt verbot, entgegenkam.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Tametsi praeter fas et politeiam id fiebat, consilio tamen legatorum obtemperavimus: alioqui eramus secure perrecturi nisi illi constantius refragati nobis fuissent.">Auch wenn dies ausser dem Recht und der Politik geschah, gehorchten wir dennoch dem Rat der Gesandten; andernfalls würden wir sicher weitermachen, wenn sie nicht beständiger gegen uns gewesen wären.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Atque in eo quidem optime vitae nostrae consultum est.">Und in ihm ist unser Leben sehr gut beraten.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nam postea constitit, non procul moenibus collocatas fuisse insidias: in ipsa autem porta considebant armati viginti gladiatores.">Nachher stellte er fest, dass die Mauern nicht weit voneinander gelegt worden waren; an der Tür aber setzten sich die bewaffneten Gladiatoren auf.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Cognitionem ad plebem esse revocandam uterque senatus pronunciavit.">Jeder Senat erklärte, dass die Kenntnis des Volkes zurückgerufen werden solle.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Illic tanta gravitate Ludovicus Ammanus alter legatus et Viretus, qui Erasmi ac suo nomine loquebatur, causam tractarunt, ut flecti multitudinis animi ad aequitatem viderentur: donec illis egressis unus ex praesidibus senatus articulos nostros recitare coepit, quanta potuit invidia, quibusdam etiam illi succinentibus.">Dort behandelten sie Ludwig Ammanus, der andere Leutnant und Viretus, der mit seinem Namen Erasmus sprach, den Grund, dass die Gemüter der Menge nach Billigkeit zu streben schienen, bis einer der Präsidenten des Senats anfing, unsere Artikel zu lesen, wie gross der Neid sein konnte, und auch jene, die dafür eintreten.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ita enim convenerat, ut illo recitante ad inflammandos plebis animos acclamarint.">Denn er hatte sich so versammelt, dass sie, als er liess, die Gemüter des Volkes entflammen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Tria duntaxat habuerunt quae carperent ad conflandum nobis odium: quod ecclesiam Genevensem vocabamus nostram, quod sine praefatione honoris Bernates suo nomine appellaremus, quod excommunicationis faceremus mentionem.">Sie hatten nur drei Dinge, die dazu veranlassten, uns den Hass zu entflammen: Wir nannten unsere Genfer Kirche, weil wir ohne Vorrede zu Ehren Bernates in ihrem Namen nennen würden, was wir als Exkommunikation erwähnen würden.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Ecce, inquiunt, ut ecclesiam ausint vocare suam, quasi in eius possessionem iam venerint.">Siehe, sie sagen, dass sie es gewagt haben, ihre Kirche zu rufen, als wären sie schon in ihren Besitz gekommen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Ecce, ut principes ipsos superbissime contemnant.">"Siehe, wie die Fürsten selbst mit dem grössten Stolze verachten".</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ecce, ut ad tyrannidem aspirent.">Siehe, sie sollen sich an die Tyrannei ärgern.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quid enim est excommunicatio quam tyrannica dominatio?">Denn was ist die Exkommunikation als tyrannische Beherrschung?</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Videtis quam frivolae fuerint et nugaces calumniae: nam excommunicationem dudum receperant, cuius nomen tunc adeo exhorrebant.">Ihr seht, wie flüchtig und unsinnig die Verleumdungen waren; denn sie hatten vor langer Zeit die Exkommunikation empfangen, deren Name sie damals so schrecklich waren.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Valuerunt tamen illa flabella ad accendendos in rabiem omnium animos.">Trotzdem haben diese Geisseln gesund, um den Mut aller zum Raub zu erwecken.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Decreverunt potius moriendum, quam ut ad reddendam rationem audiremur.">Sie beschlossen, eher zu sterben, als um Rechenschaft abzulegen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Articulos quidem attulerant legati, sed cum hoc mandato, ne ante ad populum promulgarent quam ipsi adessemus, quibus promptum erat tollere si quid scrupuli exortum esset.">Die Gesandten haben zwar die Artikel mitgebracht, aber mit diesem Mandat, damit sie nicht vor dem Volke veröffentlicht würden, bevor wir anwesend waren, und denen es bereit war, sie zu beseitigen, wenn irgendetwas von Skrupeln aufgegangen wäre.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Verum aliud fuit Cunzeni nostri consilium.">Aber es gab einen anderen Rat unseres Cunzenius.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Nam clanculum illos submisit per insignem quendam proditorem cui nomen est Petro Vandelio, ne obscuris coniecturis putetis nos inniti.">Denn er liess sie heimlich durch einen gewissen Verräter, der den Namen Peter Vandelius trägt, vorgeworfen hat, damit ihr nicht denkt, dass wir auf dunkle Vermutungen stützen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Perfidia eius hac in parte manu tenetur: solus enim cum Sebastiano descriptos habebat, et Vandelius ille apud multos gloriose in via effutivit, se venenum nobis letale ferre.">Sein Verrat ist in dieser Hinsicht in der Hand gehalten; denn er hatte nur mit Sebastian geschrieben, und dieser Vandelius hat bei vielen herrlich auf dem Weg ausgegossen, um uns tödliches Gift zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Sane quo esset erga nos animo non potuit dissimulare: nam in conventu fratrum Nidonii habito sic loquutum accepimus: Deliberabat senatus ut Genevam concederem ad restituendos istos expulsos (sic enim ignominiose nuncupabat), sed potius abdicarim me ministerio et patria cesserim, quam ut illos iuvem a quibus scio me fuisse immaniter traductum.">Gewiss, wie er uns gegenüber nicht verbergen konnte: Denn bei der Versammlung der Brüder von Nidonius haben wir so gesprochen: Der Senat hatte beabsichtigt, Genf zu gewähren, um diese Vertreibungen wiederherzustellen (denn so nannte er sie mit Schande), sondern ich habe mich lieber durch den Dienst und das Land zurückgewiesen, als dass ich jenen jungen Mann, von dem ich weiss, dass ich unverschämt übersetzt worden bin.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Haec est scilicet fides vobis et ecclesiae Christi solenniter data, cuius fallendae praereptam facultatem Cunzeno putabatis.">Das ist der Glaube, den ihr euch und der Kirche Christi feierlich gegeben habt, deren vorzügliche Befugnis ihr für Cunzeno hieltet.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Proinde nunc tandem experimento credite, non fuisse vanum timorem quo sic apud vos consternabamur, ut ecclesiae autoritate aegerrime fuerimus inducti ad ingrediendum hunc labyrinthum.">So glaubet nun endlich, dass es keine vergebliche Furcht gab, mit der wir uns so besänftigten, dass wir durch die Autorität der Kirche auf sehr kranke Weise dazu angeleitet wurden, in diesen Labyrinth einzutreten.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Iam vero defuncti sumus.">Nun aber sind wir verstorben.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Iam vestro et piorum omnium iudicio videmur satisfecisse, utcunque nil effecerimus, nisi forte quod duplo aut triplo malum, quam antea, deterius recruduit: nam quum eiectis principio nobis Satan libidinose et illic et in tota Gallia triumpharet, accrevit tamen ex ista repulsa non mediocris praefidentia illi et eius membris.">Schon nach eurem und aller Frommen Urteil scheinen wir genuggethan zu haben, so sehr wir nichts getan haben, ausser etwa, dass das Übel doppelt oder dreimal so schlimmer zurückgekehrt ist wie früher. Denn als wir zuerst den Satan ausgetrieben und dort und in ganz Gallien triumphieren liess, erhob sich doch aus dieser nicht geringen Zuversicht für ihn und seine Glieder.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Incredibile est quam licentiose et insolenter omni vitiorum genere debacchentur illic impii, quam petulanter insultent Christi servis, quam ferociter evangelio illudant, quam importune modis omnibus insaniant: quae calamitas eo nobis acerbior esse debet, quod ut disciplina, quae illic mediocris nuper apparebat, cogebat acerrimos religionis nostrae adversarios dare Domino gloriam, ita furiosa ista omnium flagitiorum patrandorum licentia pro loci celebritate in summum evangelii ludibrium plus nimio erit spectabilis.">Es ist unerlaubt, wie unerlaubt und unverschämt die Gottlosen dorthin getötet werden, wie sie den Dienern Christi beleidigen, wie wild das Evangelium verspottet, wie ungelegen in jeder Weise sie wüten. Diese Katastrophe muss um so bitter für uns sein, weil sie, wie die dort vor kurzem erschienene Disziplin die schärfsten Widersacher unserer Religion dem Herrn die Herrlichkeit zu verleihen zwang, so dass diese wütende Untat aller Verbrechen, die die Freiheit des Ortes zum höchsten Spott des Evangeliums erblicken, zu sehr zu bemerken ist.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Vae illi per quem tale scandalum excitatum est.">Weh dem, durch den ein solches Ärgernis erregt wurde!</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Vae illis potius qui simul in scelestum hoc consilium conspirarunt.">Weh lieber denen, die sich zugleich mit diesem Verbrechen verschworen haben!</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Bona pars, etsi nos incolumes stare cupiebat, quia tamen non poterat consequi quod appetebat, nisi exstincto veritatis lumine, non dubitavit ea mercede servire perversae cupiditati.">Der gute Teil, auch wenn er uns beschützen wollte, weil er doch nicht erreichen konnte, was er erstrebte, ausser wenn das Licht der Wahrheit ausgelöscht war, zweifelte er nicht, dass er der verkehrten Begierde dienen konnte.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Cunzenus quia nos evertere non poterat sine ecclesiae ruina, non dubitavit illam nobisoum trahere: ac nostram quidem aedificationem videtur diruisse, hos vero solidi in Domino consistimus ac melius etiam consistemus, ubi ipse cum tota impiorum natione corruet.">Weil Cunzen uns nicht ohne den Untergang der Kirche zerstören konnte, zögerte er nicht, sie für uns zu ziehen. Er scheint zwar unsere Erbauung abgerissen zu haben, aber sie sind fest im Herrn und stehen noch besser da, wo er selbst mit dem ganzen Volk der Gottlosen zusammenfällt.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Iam ecclesiam prorsus destitutam esse pastoribus praestiterit, quam a talibus proditoribus sub pastorum larva latitantibus occupari.">Die Kirche sei den Hirten völlig entlassen, dass sie von solchen Verrätern unter der Maske der Hirten besetzt wird.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Duo enim sunt qui locum nostrum invaserunt, quorum alter gardianus Franciscanorum quum esset inter evangelii exordia, hostiliter semper repugnavit, donec Christum aliquando in uxoris forma contemplatus est, quam simul atque habuit secum modis omnibus corrupit.">Denn es gibt zwei, die unseren Platz eingenommen haben, von denen der andere Geliebte der Franziskaner, als er zu Beginn des Evangeliums war, immer feindlich widersetzte, bis er Christus einmal in der Gestalt seiner Frau betrachtete, die er zugleich und in jeder Hinsicht mit sich hatte.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="In ipso monachatu vixerat foedissime et impurissime, et sine ulla non superstitione modo, sed superstitionis simulatione.">In diesem Mönchstum lebte er in höchst schändlicher und unreinster Weise, und ohne jeglichen Aberglauben war er nicht nur eine Verstellung des Aberglaubens.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Proinde ne videatur episcoporum ordine merito expugnandus, saepe clamat in suggestu non requiri episcopum a Paulo qui sine crimine fuerit, sed qui incipiat esse, ubi primum in eam dignitatem cooptatur.">Damit man daher nicht den Anschein erwecke, dass er mit Recht die Bischofsweihe bekämpfen muss, schreit er oft auf der Kanzel, dass der Bischof von Paulus, der ohne Verbrechen gewesen ist, nicht von ihm verlangt wird, sondern dass er angefangen hat, zu sein, wo er zuerst in diese Würde aufgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Ex quo nomen evangelio dedit ita se gessit, ut omnibus appareat pectus Dei timore atque adeo religione omni prorsus vacuum.">Danach hat er sich dem Evangelium gegeben, so dass allen die Brust Gottes aus Furcht und Religion als ganz leer erscheint.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Alter, quanquam est vaferrimus in tegendis vitiis, adeo tamen insigniter ac notabiliter vitiosus est, ut non nisi peregrinis imponat.">Der andere, obwohl wir in der Verdeckung von Fehlern heimgesucht sind, ist er doch so deutlich und beträchtlich fehlerhaft, dass er nur Fremden auferlegt.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Uterque vero quum sit indoctissimus nec ad dicendum modo sed etiam ad garriendum insulsissimus, ambo tamen insolentissime superbiunt.">Beide aber, da er sehr ungebildet ist, nicht nur um zu sagen, sondern auch um zu schmeicheln, sind doch beide aufs unverschämteste hochmütig.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Nunc tertium illis adiunctum referunt scortationis nuper insimulatum, et iamiam convincendum, nisi paucorum favore elapsus esset e iudicio.">Jetzt berichten sie einen dritten Beistand, der vor kurzem durch Unzucht beunruhigt wurde, und man muss ihn bereits überzeugen, wenn nicht die Gunst der wenigen vor dem Gericht entkommen wäre.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Neque maiore dexteritate administrant officium, quam usurparunt.">Sie verrichten sich nicht auf eine grössere Rechtschaffenheit, als sie sich bedienen.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Eo enim se ingesserunt fratribus totius provinciae partim inconsultis partim reclamantibus, in eo quamvis potius, personam prae se ferunt quam servorum Christi.">Denn auf diese Weise zogen sie sich den Brüdern der ganzen Provinz zu, teils ohne Rat, teils gegen die Proteste, und zwar in diesem Punkt, stellen sie sich auf die Person als auf die Diener Christi hin.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Verum nihil nobis magis dolet, quam eorum tum inscitia, tum levitate, tum stoliditate, ministerium prostitui ac proiici.">Aber nichts schmerzt uns mehr, als ihre Unwissenheit, ihre Leichtsinnigkeit, ihre Dummheit, ihren Dienst zu prostituieren und zu verwerfen.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Nullus praeterit dies quo non manifeste alicuius errati, aut a viris, aut a mulieribus, interdum etiam a pueris notentur.">Niemand vergeht den Tag, an dem kein offenbar Irrtum bekannt ist, entweder von Männern oder von Frauen, bisweilen sogar von Kindern.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Sed iam festinatione tabellarii epistola nobis de manibus excutitur.">Aber schon in der Eile des Briefüberbringers wird uns der Brief aus den Händen gedruckt.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Valete, igitur, dilectissimi nobis et inprimis observandi fratres, seriisque nobiscum precibus Dominum appellate ut mature exsurgat.">Lebt wohl, liebe Brüder und Schwestern, vor allem zu beobachten, und nennt den Herrn mit uns mit ernsten Gebeten, damit er sich reif erhebe.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Fratres amantissimi vestri Farellus et Calvinus.">Eure liebsten Brüder Farellus und Calvinus.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Obtestamur vos fratres, caveatis ne huius epistolae publicatio nobis sit fraudi.">Ich bitte euch, Brüder, vorsichtig zu sein, dass die Publikation dieses Briefes uns nicht betrügt.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Familiarius enim in sinum vestrum quidvis deponimus quam promiscue simus narraturi.">Denn der Familienvater schliesst in euren Busen alles ein, was wir versprechend erzählen werden.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Vestrae igitur fidei haec secreto commissa memineritis.">Ihr sollt also an eurem Glauben erinnern, der diese Geheimnisse anvertraut hat.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Pientissima et eruditissimo viro D. Bullingero Tigurinae ecclesiae pastori fratri carissimo.">Dem sehr frommen und gelehrten Herrn Bullinger, dem geliebten Pastor der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
