<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11226" id_hbbw="1183" id_irg_sort="1183" id_sort="111830"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratias tibi ago ingentes, patrone amantissime, ob literas illas humanissimas, quas d. Butlero tabellario ad me misisti, ex quibus et consilium et solatium ingens percepi, quę mihi in hoc rerum statu et gratissima et utilissima fuerunt.">Ich danke dir sehr, lieber Gönner, für die höflichsten Briefe, die du mir dem Boten Herrn Butler geschickt hast, aus denen du einen grossen Rat und einen grossen Trost erhalten hast, der mir in dieser Angelegenheit sehr dankbar und nützlich war.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum fuga minime opus esse spero, cum vicinia nostra iam aliquot diebus a peste immunis fuerit; languent etiam huius vires in cęteris urbis locis rabiemque pristinam parumper remiserunt.">Aber ich hoffe, dass die Flucht keineswegs nötig ist, da unsere Nachbarschaft schon einige Tage von der Pest befreit ist; auch die Kraft dieser Stadt wird krank, und die frühere Wut hat wenig zurückgeschickt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nec me huius metus mortisque formido adeo vexat, ut huius gratia discedere statuam, verum morborum dolores et incommodam apud exteros tractationem magis horreo.">Auch die Furcht vor diesem Tode bedrängt mich nicht so sehr, dass ich die Statue dieser Gnade verlassen kann, sondern die Schmerzen der Krankheiten und die Unannehmlichkeiten bei der Behandlung der Fremden mehr entsetzt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed, ut inquis, idem deus adhuc vivit et regnat, imo me tuetur fovetque, qui me olim ab huius sęvitia paterno affectu tutatus est; eidem Paeoni adhuc pharmaca illa efficacissima in promptu esse credo omnibus iis, qui ipsum vera fide et vitae innocentia venerantur coluntque.">Aber, wie du sagst, lebt und regiert derselbe Gott noch, ja, erschützt mich, ja, er, der mich einst durch seine väterliche Zuneigung vor dieser Grausamkeit beschützt hat. Ich glaube, dass derselbe Paeon noch immer die wirksamste Pharmaka für alle ist, die ihn durch den wahren Glauben und die Unschuld des Lebens verehren.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quare omnino decrevi (si modo rabies hęc cessaverit) diutius Basileae manere, quamvis non videam, quę causa tam grandis sit, quę me diutius ibi morari velit.">Darum habe ich beschlossen (wenn nur diese Wut aufhört) dass er länger in Basel bleibt, obwohl ich nicht sehe, was für eine so grosse Sache ist, die mich länger dort verweilen will.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Mirum in modum enim hic fere omnia studia frigere videres.">Denn in wunderbarer Weise würdest du hier fast alle Studien erkalten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In disciplinis nemo est, qui quicquam legat excepto Vito Ardiseo, qui Euclidis Elementum praelegit, sed adeo tarde, ut cursum meum indies remoretur magis quam promoveat.">In den Disziplinen gibt es niemanden, der ausser Vitus Ardiseus etwas liest, der das Euklid- Element vorzieht, aber so langsam, dass er meinen Kurs täglich mehr zurückhält als fördert.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="D[ominus] Simon Grineus alternis diebus nunc catechismi, nunc rethorices institutiones praelegit, sed cum nullum certum authorem sibi in his praefixum habeat, auditoribus quoque nihil certi est, quod sequi possint; tum crebris vacationibus plurimum omnium studia remoratur.">Der Herr Simon Grineus hat in den nächsten Tagen den Katechismus vorgelesen, aber da er keinen sicheren Autor hat, der ihm in diesen Dingen festgesetzt ist, ist auch den Zuhörern nichts sicher, was sie folgen können; und da er durch häufige Arbeitslosigkeiten die grössten Studien aller verzögert.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Certe, ut ingenue, quod sentio, fatear, nisi Otho noster sua familiaritate et privato auxilio mihi tam succurreret, non viderem, quid nam a Basiliensi academia utilitatis ferrem.">Gewiss, dass ich offen zugeben würde, was ich fühle, es sei denn, unser Otto hätte mir durch seine Vertrautheit und private Hilfe so helfen können, würde ich nicht sehen, was ich von der Basler Akademie zum Nutzen bringen könnte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Parturiunt quidem omnes et promissis hiantes lactant iuvenes, novam universitatis reformationem meditantur, sed nihil promovent.">Die Jugendlichen sättigen in der Tat, und die Verheissungen sättigen die Jugend, betrachten eine neue Reform der Universität, fördern aber nichts.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quare hoc hiemale tempus ibi terere optimum esse duco historiarum lectione et scribendi exercitio me exercens, novo vero ineunte vere rursum tuo utar consilio, quid nam mihi porro agendum sit.">Deshalb halte ich es für die beste Winterzeit, mich dort zu beunruhigen, indem ich mich der Lektüre der Geschichte und der Übung des Schreibens widme, und wenn ich zu Beginn deines neuen Plans wirklich gebrauche, was ich weiter tun soll.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Angliam omni studiorum genere florere ex Oxoniensium literis perdidici, quam meis studiis non inutilem fore credo.">Ich habe aus den Briefen der Oxforder erfahren, dass England in jeder Art von Studien blüht, und ich glaube, es wäre für meine Studien nicht unnütz.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ibi enim praeter disciplinarum cognitionem et Britannica lingua et aliae multae res essent, quae a me perceptae non parum me iuvare possent.">Denn es gäbe dort ausser der Kenntnis der Wissenschaften und der britischen Sprache und viele andere Angelegenheiten, die mir nicht wenig helfen könnten, wenn sie von mir empfangen wurden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed de his alibi.">Denn: I. Zu Ps.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nova vero, quae ex Anglia percepi, hęc sunt: Ioannes Hokerus Meidstanensis (quae urbs est Cantiae), et pietate et eruditione insignis vir, sic scribit: „Ruit hic passim Azoticus Dagon, Babyloniorum confractus iamdudum Bel est: Repertus est nuper Cantianorum deus, ligneus divus, pensilis Christus, qui cum quovis Promethei figmento concertare posset; nam et capite nutare, minari oculis, barbam concutere, incurvare corpus, adeuntium aversari et audire preces scitissime noverat.">Das Neue, was England wahrgenommen hat, ist folgendes: John Hoker von Meidstan (der eine Stadt von Cantia ist) und ein Mann von ausgezeichneter Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, schreibt so: "Dagon ist hier allmählich gebrochen, der Babylonier war schon längst gebrochen: Der Gott der Kantianer, der hölzerne Gott, der hölzerne Christus, der mit irgendeinem Gebilde des Prometheus kämpfen konnte; denn er wusste sehr wohl, dass auch sein Haupt mit den Augen schwanken, den Bart berührt, den Leib beugt, die Hindernisse abgewendet und die Bitten zu hören versteht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hic, cum picales monachi sua causa caderent, repertus est in eorum templo plurimo cinctus anathemate, lintheis, cereis, agricis, urbicis, exteris ditatus muneribus.">Als die Faulen um ihretwillen gestürzt wurden, fand sich in ihrem Tempel ein grosser Teil von Verbannung, Leinthesen, Kerzen, Landwirten, Stadtbezirken und äussere Geschenke.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Subodoratus est fucum cordatus vir, Partrigii nostri frater; affixum parieti e vestigio solvit, apparent artes, apparent imposturae, mirus ac polypeus praestigiator.">Der verständige Mann, unser Bruder unseres Partrigiums, ist in die Verkleidung versetzt; er auflöst die Wand aus der Spur, erscheint die Künste, erscheint Ungestüm, wunderbar und polypeus praestigiator.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Erant foraminoso corpore occultatę passim fistulae, in quibus ductile per pinnulas ferrum a mystagogo trahebatur, laminis meatus artifitiose cęlantibus.">Es befand sich an einem äusseren Körper, der in der Verborgenheit der Fassungen allmählich war, in denen er durch die Federn des Eisens vom Mystagogen gelenkt wurde, die mit künstlich glänzenden Pfeifen mein Gewand bliesen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hinc factum est, ut populum Cantianum, imo et Angliam totam iam sęculis aliquot magno cum quaestu dementarit.">Daraus ergab sich, dass das Volk von Cantian, ja, das ganze England schon seit einigen Jahrhunderten mit grossem Gewinn verzerrt hat.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Patefactus Meidstonensibus meis (gaudeo patriae) spectaculum primitus dedit ex summo se culmine confertissimo ostentans populo, aliis ex animo aliis Aiacem risu simulantibus.">Er wurde von meinen Meidstonensis (ich freue mich des Vaterlandes) zum ersten Mal ein Schauspiel gemacht und zeigte sich auf dem höchsten Gipfel des Volkes und stellte sich anderen vor, die Ajaki lachen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Delatus hinc circulator Londinum est.">Von hier aus ist ein Londoner Zirkus.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Invisit aulam; regem ipsum novus hospes novo salutat more.">Er besuchte den Hof; ein neuer Gast grüsst den König selbst nach einer neuen Art.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Conglomerant apum ritu aulici; barones, duces, marchiones, comites adsunt et e longinquo ad hoc spectaculi, circumstant, circumspectant, intuentur, vident.">Die Höflinge drehen sich zusammen; die Baronen, die Hauptleute, die Markgrafen, die Gefolgsleute sind anwesend und aus der Ferne zu diesem Schauspiel umherschauen, umschauen und sehen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Agit ille, minatur oculis, aversatur ore, distorquet nares, mittit deorsum caput, incurvat deorsum corpus, annuit, renuit; vident, rident, mirantur, strepit vocibus theatrum, volitat super aethera clamor.">Jener handelt, droht mit den Augen, wendet sich mit dem Munde ab, verdreht die Nase, sendet das Haupt nach unten, beugt den Körper nach unten, nickt sie zu, verweigert sie; sie sehen, lachen, wundern sich, lachen über die Stimmen des Theaters, das Geschrei über die Äther schwankt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Rex ipse incertum gavisusne magis sit ob patefactam imposturam, an ex animo doluerit magis tot sęculis deludi miserum vulgus.">Der König selbst ist unklar, ob er sich mehr über die offenkundige Täuschung freut, oder ob das elende Volk in so vielen Jahrhunderten mehr Schmerz empfindet.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Res ad consiliarios delata est.">Die Angelegenheit wurde an die Ratsherren weitergeleitet.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Habita est post aliquot dies Londini contio; prędicat e suggestu Roffensis episcopus, stat ex advorsum Danieli Bel Cantianorum summo erectus pulpito, ita ut videri ab omnibus commode posset.">Nach einigen Tagen wurde eine Predigt in London abgehalten; der Bischof von Roff verkündet auf der Kanzel, steht auf der Seite von Daniel Bel Cantiano, der mit der grössten Kanzel aufgerichtet wurde, so dass er von allen bequem gesehen werden konnte.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hic denuo sese aperit, hic denuo comoedus fabulam scite agit; mirantur, indignantur, stupent, pudet tam turpiter fuisse ab idolo delusos.">Hier öffnet er sich wieder, hier spielt er wieder eine Geschichte von einem Komödium; sie wundern sich, wundern sich, entrüsten sich, schämen sich, dass sie von einem Idol so schändlich getäuscht wurden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Cum iam incalesceret concionator ac dei verbum occulte in cordibus eorum operaretur, praecipitio demolitus est ligneum truncum in confertissimos auditores.">Als nun der Prediger und das Wort Gottes heimlich in ihren Herzen wirkte, zerstürzte er den hölzernen Scharfsinn in die widersprüchlichsten Zuhörer.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hic varius auditur diversorum clamor, rapitur, laceratur, frustillatim conscinditur, in mille confractus partes, tandem in ignem mittitur, et hic tulit exitus illum.“">Hier hört man von mannigfaltigen Geschreien verschiedener Leute, wird geplündert, zerrissen, zerbrochen, in tausend Teile zerbrochen, schliesslich ins Feuer geworfen, und dieser Ausgang nahm ihn.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Hactenus ille.">So weit war er.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="M. vero Thomas Slythurus ad hunc modum scribit: „Iamdudum Romanensis monstri caput deiectum est.">M. Thomas Slythurus schreibt so: "Es ist schon längst das Haupt des römischen Ungeheuers niedergeschlagen".</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Evertuntur nunc undique praecipuę, quibus innitebatur hoc regnum, columnę, ne reędificandi imposterum aliquibus detur occasio.">Diejenigen, die sich auf dieses Reich stützten, werden jetzt vor allem von allen Seiten umgekehrt, die sich auf die Säule stützten, damit nicht die Gelegenheit gegeben wird, später wieder aufzubauen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Otiosa enim illa monachorum ac fraterculorum turba e domiciliis truditur, non tamen sine honesto stipendio, quo sibi victum quaeritet.">Denn jene müssige Menge von Mönchen und Brüdern wird aus den Häusern niedergeworfen, aber nicht ohne einen ehrenhaften Sold, um sich den Unterhalt zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Iam etiam verbi dei machinamenta superstitioni ac impiis tollendis opinionibus tanquam basi ac fundamento per fortissimos Christi ministros admoventur.">Auch die Mechanismen des Wortes Gottes werden durch die stärksten Diener Christi zu Fuss und Fundament getrieben, um den Aberglauben und die gottlosen Meinungen zu beseitigen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quatiunt strenue; hiatus enim ac scissurę opinionum, cum sibi de impiis suis dogmatibus non conveniat, ruinam brevi futuram minantur.">Sie beschäftigen sich energisch. Denn die Lücke und das Trennen der Meinungen drohen, da sie sich nicht über ihre gottlosen Dogmen ziemt, bald den Zusammenbruch zu drohen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="In proximo principum ac magnatum nostrorum conventu determinatam ac absolutam omnium rerum et opinionum expeditionem expectamus.">In der kommenden Versammlung unserer Fürsten und Grossen erwarten wir eine bestimmte und absolute Lösung für alle Dinge und Meinungen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Interim vero consultant et deliberant prudentissimi viri, quomodo hęc sine tumultu fiant“ etc.">In der Zwischenzeit sollten die klugen Männer beraten und überlegen, wie diese Dinge ohne Aufruhr geschehen können" usw.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Thomas Othlaeus, iuvenis doctissimus, hęc sic depingit: „Cucullatum papae satellitium indies decrescit.">Thomas Othlaeus, ein höchst gelehrter junger Mann, schildert folgendermassen: "Die Kluft des Papstes nimmt täglich ab.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Monachi ac fratres pauci apud nos relicti; brevi nulli in universa Anglia erunt.">Nur wenige Mönche und Brüder sind bei uns zurückgelassen worden; in Kürze werden keine in ganz England sein.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Peregrinationis nullus locus relictus.">Auf dem Pilgerweg ist kein Platz mehr übrig.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Divi divęque omnes, quas solebant imperiti homines in variis Angliae partibus invisere, nunc Londini sunt“ etc.">Alle Reichen, die es gewohnt waren, in verschiedenen Teilen Englands zu besuchen, sind jetzt in London\" usw.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Contigere etiam in harum foelicissimarum rerum cursu quędam facinora horrenda, quorum unum describit M. Michael Drummęus, de puero duodenario, qui patrem in iuditio homicidii reum egit et vicit.">Es kam auch zu einer schrecklichen Untat, die Marcus Michael Drummeus über den zwölfjährigen Knaben beschreibt, der seinen Vater vor Gericht des Mordes verurteilt und besiegt hat.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Aiebat se vidisse, cum famulum interficeret, referebat ordine et locum et modum mortuumque cadaver ab ipso et concisum et combustum una cum sanguinis vestigiis dixit.">Er sagte, er habe gesehen, als er den Diener tötete, und erzählte, dass er einen Ort und eine Art und Weise tot war, von ihm zerschnitten und verbrannt worden sei, zusammen mit den Spuren des Blutes.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Affirmavit hoc tunc praesens mater et alius testis, qui in certius rei argumentum semiusta ossa e cinere collegerat.">Die Mutter und ein anderer Zeuge behauptete dies damals, der in einer bestimmten Sache die halben Gebeine aus der Asche zusammengebracht hatte.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Domino itaque ut homicida suspenso post aliquot septimanas famulus rediit quaerens veterem herum.">Der Diener kehrte also nach einigen Wochen wie ein Mörder zurück, der den alten Mann suchte.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Res itaque patefacta est, quod matris adulterę et adulteri impiis consiliis subornata ista fuerunt, quare filius impius cum matre sęva et adultero nefando poenas crudeles dedit.">Die Sache ist also klar geworden, dass die Ehebrecherin und Ehebrecherin durch gottlose Ratschläge verhängt worden sind, warum der gottlose Sohn mit seiner Mutter grausame und ehebrecherische Strafen verhängt hat.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt mundi exercitia.">Das sind die Übungen der Welt.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Scribunt et alii doctissimi viri et iuvenes, Heron scilicet, Northonus et alii, qui omnes uno ore foelicissimum Brittanniae statum praedicant.">Auch andere sehr gelehrte Männer und Jugendliche schreiben, nämlich Heron, Northon und andere, die alle mit einem Mund den glücklichsten Zustand Grossbritanniens predigen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt, quorum desyderio te teneri scio.">Das sind die Dinge, von denen ich weiss, dass du von dem Wunsch nach ihnen gebunden bist.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Misit ad me Ioannis Butleri frater annulum amicitię pignus, Nicolaus noster par caligarum.">Mein Bruder Johannes Butler hat mir ein jährliches Kind der Freundschaft geschickt, und unser Nikolaus ist der Dunkel.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Eliottus in suis literis chirothecarum mentionem fecit, sed nullas recepi adhuc.">Eliott erwähnte in seinen Briefen die Chirotheken, aber ich habe sie noch nicht erhalten.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Nova apud nos nulla sunt.">Bei uns gibt es nichts Neues.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="De libris nunc nihil agere potui; abitum enim d. Butlerus accelerat.">Jetzt konnte ich nichts über die Bücher verhandeln; denn die Abreise von Herrn Butler beschleunigt sich.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Orosium misi, quem te nunc recepisse simul cum aliorum pretio arbitror.">Ich habe Orosius geschickt, den du jetzt mit dem Preis anderer erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="De cęteris te proximis literis certiorem faciam.">Ich werde dich über die nächsten Briefe informieren.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Salvum te cupit d. Myconius.">Der Herr Myconius wünscht dir Gesundheit.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Salutabis vicissim nomine meo universam tuam familiam, d. Theodorum Bibliandrum, Pellicanum, Ammianum, Collinum, Binderum, si modo apud tantos viros homuntio Gvalterus aliquid potest, iisque hęc nova mirabilia nomine meo communices.">Grüsse im Gegenzug deine ganze Familie in meinem Namen, Herrn Theodor Bibliander, Pelican, Ammian, Collinus, Binder, wenn nur etwas bei so vielen Männern Mensch sein kann, und teile ihnen diese neuen Wunder in meinem Namen mit.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Vale bene, patrone observande, et Rodolphum tuum semper tibi commendatum habeto.">Lebe wohl, o Gönner, und behalte deinen Freund Rodolph immer anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="3. octobris 1538, Basileę, ex aedibus d. Miconii.">3. Oktober 1538, Basel, aus dem Haus des Herrn Miconius.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus Gvalterus, tui observantissimus.">Dein aufmerksamer Rodolph Gvalter.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Et pio et erudito viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti primario, patrono et praeceptori suo imprimis colendo.">An den frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Bischof der Zürcher Kirche, seinem Gönner und Lehrer, vor allem zu verehren.</s>
  </letter>
</file>
