<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11243" id_hbbw="1200" id_irg_sort="1200" id_sort="112000"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino, Bullingere observande.">Gegrüsst seist du im Herrn, Bullinger zu beachten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nolui ex Austria istum vestrum tabellionem ad vos redeuntem vacuum meis literis remittere, tametsi, quod tua cognitione dignum sit, adeo in promptu non habeam.">Ich wollte deinen Brief aus Österreich nicht zurücksenden, obwohl ich, obwohl es deiner Erkenntnis würdig ist, nicht so sehr zur Verfügung steht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quid habeo, vereor, ne vetus hoc sit, priusquam ad vos veniat.">Wenn ich aber etwas habe, fürchte ich, dass es alt ist, bevor es zu euch kommt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scripsit ex Argentina hisce diebus Bedrotus Bucerum a pientissimo Cattorum principe vocatum egisse cum anabaptistis, quos non paucos ex reliquiis Monasteriensibus Hassia habet, et re confecta ad Lutherum abiisse, hinc Marpurgum reversurum ad diem Catharinę, ubi principis iussu intererit ipse synodo isthic celebrandę.">Bedrot Bucer schrieb aus Argentinien, dass er in den letzten Tagen von dem frommen Fürsten der Catti gerufen wurde, mit den Wiedertäufern, die Hessen nicht wenige der Überreste der Münster hat, und dass er, nachdem die Sache fertiggestellt worden war, zu Luther gegangen sei, und dass er nach Marburg zurückkehren werde auf den Tag Katharinus, wo auf Befehl des Fürsten die Synode selbst anwesend ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Deinde ex Anglia allatum regem omnia monasteria iussisse solo ęquare et Thomę Cantuariensis ossa publice tamquam seditiosi et heretici hominis effossa concremare; mira vicissitudo, ut, qui olim sancti, nunc heretici censeantur et, qui modo heretici, sancti habeantur.">Danach wurde aus England berichtet, dass der König alle Klöster allein ausrichten liess und die Gebeine von Thome von Canterbury öffentlich als aufrührerische und ketzerische Menschen verbrennen liess; eine wunderbare Verwandtschaft, dass diejenigen, die einst heilig sind, jetzt als Häretiker angesehen werden und die jetzt als Häretiker gelten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nos interim in domino solabimur nos, ut vel hac occasione mitescant tandem ii, qui nos pro hereticissimis habent, ut superioribus diebus huius rei exemplum dedit imperialis camerę iuditium, quod per bannum proscripsit evangelicam civitatem Mindam nomine.">In der Zwischenzeit werden wir im Herrn trösten, dass auch zu dieser Gelegenheit schliesslich diejenigen, die uns für die Ketzer halten, wie er in den vergangenen Tagen ein Beispiel für die kaiserliche Kammer gegeben hat, die er durch das Verbot der evangelischen Stadt Minden verfasst hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quę audatia, ut Bucerus noster Argentinam scripsisse fertur, et Saxonem electorem et lantgravium ultra modum exasperavit.">Diese Kühnheit, wie unser Bucer in Strassburg geschrieben hat, hat den Kurfürsten und Landgrafen über die Art und Weise hinaus geärgert.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quis enim finis tandem tantę confidentię?">Denn was ist das Ende eines so grossen Vertrauens?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Itaque mirandum non est, si, quę multi boni viri ominantur et incurvicervico populo papę et satis securę evangelicę plebi, tandem sortiantur actis dignum eventum.">Daher ist es nicht zu verwundern, wenn, was viele gute Männer verabscheuen und dem Volk des Papstes und das Volk mit ausreichender Sicherheit des Evangeliums begegnen, schliesslich durch Handlungen ein würdiges Ereignis erlangt werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Verum de iis, ubi, quod dominus fortunet, noster Bucerus domum redierit, certiora habere poteris.">Aber darüber, wo unser Herr Bucer nach Hause zurückgekehrt ist, wirst du sicherer wissen können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="De Norinbergensium et Brandenburgensis marchionis tumultuaria causa certi nihil nunc possum scribere; nondum enim redierunt nostri legati ultra mensem nunc absentes.">Über den verheerenden Grund des Markgrafen von Nürnberg und Brandenburg kann ich jetzt nichts Sicheres schreiben; denn unsere Gesandten sind noch nicht länger als einen Monat abwesend zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Fama est tamen dimitti milites et hunc inter vicinos tumultum tumulo consecrandum, etiamsi plerique evangelicis ignem hunc, qui ardere debet, ominantur, si cum Noricis fuerit collusum.">Es ist jedoch ein Gerücht, dass die Soldaten entlassen werden und dass dieser Aufruhr unter den Nachbarn geweiht werden soll, auch wenn die meisten Evangelischen dieses Feuer, das brennen soll, drohen, wenn es mit den Norikern verbrannt wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="De Turcicis omnino certi nihil.">Über die Türken ist ganz sicher nichts.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Forte harum lator, qui in Vienna fuit, narrabit aliqua.">Vielleicht wird der Überbringer, der in Wien war, einige Geschichten erzählen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ex Augusta volatilia affert Mercurius nomine suorum, quid enim nostri mercatores non scribunt, proscribenda etiam.">Merkur bringt aus Augsburg Vögel unter dem Namen seiner; denn was unsere Kaufleute nicht schreiben, ist auch zu verbieten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nunc Turcicus pyrata Barbarossa Andream de Dorea, cęsareanum ducem, modo Venetos coegit terga dare.">Jetzt zwang der türkische Seeräuber Barbarossa Andreas de Dorea, den Herzog von Cäsarea, bald die Venetier zurückzuziehen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Iam Turca Moldam universam subiugasse fertur.">Schon soll der Türke die ganze Molda unterjochen haben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed mercurialia ista sunt; hoc dicunt boni aliqui cęsarem totum in armis esse, ut Turca tandem sentiat Carolum non Lutheranos, sed Constantinopolitanos petere velle.">Aber das sind Quecksilber; einige gute Leute sagen, dass der Kaiser ganz in Waffen sei, so dass der Türke schliesslich spürt, dass Karl nicht die Lutheraner, sondern die Konstantinopel bitten will.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De iis autem satis.">Aber genug davon.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Publicę et politię et ecclesię res bene se haberent, si demum iuxta euangelion poenitentiam et fidem prędicans viveremus.">Die Angelegenheiten der Öffentlichkeit, der Politik und der Kirche würden sich gut verhalten, wenn wir schliesslich gemäss dem Evangelium leben und Busse und Glauben predigen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sectarii cum alia doceant, incipiunt ex indulgentia cristas erigere; nam Schwenckfeldii (qui hoc die apud suum hospitem, consulem nostrum, diversatur) et Franci causa in ulteriorem cognitionem reiecta est.">Die Sektierer beginnen, ihre Kämme aus Nachsicht zu errichten; denn Schwenckfeldii (der heute bei seinem Gast, unserem Konsul, verschieden ist) und die Sache der Franzosen wurde zu weiteren Erkenntnissen verworfen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="In hoc labore autem sum, ut tandem vincat veritas.">Ich bin aber in dieser Mühe, dass endlich die Wahrheit überwindet.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Orabis itaque, mi Bullingere, dominum, ut encomion pium canamus semel, video siquidem Schwenckfeldium hoc modis omnibus evincere velle, forte ex impio Michaele Serveto, ut Christus iuxta humanitatem non credatur esse creatura.">Du wirst also, mein Bullinger, beten, dass wir ein für alle Mal ein frommes Encomion singen können, denn ich sehe, dass Schwenckfeld auf jede Weise widerlegen will, vielleicht von dem gottlosen Michael Servetus, dass Christus nicht glaubt, dass das Geschöpf gemäss Menschlichkeit ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Audet, ut subodoror, Schwenckfeldius et Oecolampadium et Zwinglium, sanctę memorię patres, accusare criminis Nestoriani.">Er wagt, wie der Subodor, Schwenckfeld, Oecolampadius und Zwingli, die Väter des heiligen Gedächtnisses, den Verbrechen Nestorians anzuklagen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Putat enim, si diis placet, ille pneumaticus chrestologus personam in Christo dividi, si Christum ut hominem creaturam catholice confiteamur.">Denn jener pneumatische Christologe glaubt, wenn es den Göttern gefällt, dass die Person in Christus geteilt wird, wenn wir Christus als Menschen als Geschöpf katholischen bekennen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ita sane videtur insanire ille, ut in corpore Christi membrorum lineamenta abneget.">Er scheint so verrückt zu sein, dass er die Leitlinien der Glieder Christi leugnet.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Adeo satan molitur Christum glorificare, cum per suos apostolos vult eum ut hominem e spiritu sancto conceptum et ut hominem filium dei negare esse creaturam.">So bemüht sich Satan, Christus zu verherrlichen, wenn er durch seine Apostel will, dass er als Mensch vom Heiligen Geist empfangen wurde und dass er leugnete, dass der Mensch der Sohn Gottes ein Geschöpf ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Isthuc autem hoc die mihi quidam narravit cum Schwenckfeldio , qui Oecolampadii in 1. caput Ioannis evangelii annotationes illi proposuit, quas ut Nestorianas ipse reiecit.">Doch an diesem Tag erzählte mir ein gewisser mit Schwenckfeld, der Oecolampadius am 1. Haupt des Johannesevangeliums ihm die Notizen vorschlug, die er selbst wie die Nestorianer zurückgewiesen hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Perpetuo enim isto argumento fidit: Iuxta totam personam Christus e spirito sancto conceptus filius est dei, ergo non creatura; creaturę enim nomen servile esse, quod et cum Christo homine pugnet plus quam ex diametro.">Mit diesem Argument vertraut er nämlich immer: "Gemäss der ganzen Person ist Christus vom Heiligen Geiste empfangen worden, also nicht die Geschöpfe; denn die Geschöpfe sind ein knechtischer Name, der auch mehr mit Christus als mit einem diametralen kämpfen soll.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Christus siquidem ut homo dominus est, non ergo creatura.">Denn Christus ist wie ein Mensch Herr, nicht also ein Geschöpf.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Cui paralogismo oppono scripturam et veteres.">Zu diesem Paralogismus halte ich die Schrift und die Alten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nam Chrysostomus in Ioannis caput 1., h[omilia] 2., vel Christum a patre dominum constitutum refert ad rationem creaturę, et aperte ista in Ephesios 2. capite testatur Hieronymus.">Denn Chrysostomus bezieht sich auf das Wesen der Kreatur; und Hieronymus bezeugt dies offen in Ephesus 2.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Verum istis nolo te alioqui occupatum reddere occupatiorem.">Aber ich möchte nicht, dass du ansonsten beschäftigt bist.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Profecto perpetuo obstrictum me clientem tibi habebis, qui in hac causa fideliter mihi suppetias tuleris.">Sicherlich wirst du mich für immer als Kunden verpflichtet haben, der mir in diesem Fall treu Hilfe zukommen lässt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Melanchthon, cui ante duos menses scripsi ea de re, sua, ut spero, cum nostro Bucero subsidia mittet.">Melanchthon, dem ich vor zwei Monaten in dieser Angelegenheit geschrieben habe, wird, so hoffe ich, mit unserem Bucer Hilfe schicken.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Bellum hoc commune est; nam Schwenckfeldius diris omnibus devovet eos, qui hominem Christum ut hominem creaturam esse tenent.">Der Krieg ist gemeinsam; denn Schwenckfeld weiht allen Schrecklingen diejenigen, die glauben, dass der Mensch Christus ein Geschöpf ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Habet et iste spiritus alia perversa dogmata, de quibus alias.">Auch dieser Geist hat noch andere verkehrte Lehren, von denen sonst noch andere sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hęc occupatissimo et iam ad concionem abituro et declamaturo exciderunt, quę pro tua insigni humanitate boni consulas.">Diese Dinge sind sehr beschäftigt und jetzt zur Predigt abwesend und deklamiert, die du aufgrund deiner bemerkenswerten Freundlichkeit beratest.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum dominis et fratribus, d. Pellicano, Leone, Megandro, Bibliandro et reliquis nostri amantibus.">Lebe wohl mit den Herren und Brüdern, Herrn Pellicano, Leo, Megander, Bibliander und den anderen Liebhabern unserer Lieben.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="24. novembris 1538, Ulmę Svevorum.">24. November 1538, Ulm von Svevor.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Martinus Frechtus.">Martin Frecht.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ut soles, hunc fidum nuntium commendatum cum dominis vestris habere digneris et, si licet, rescribe in tempore, atque Anglicum iuvenem saluere ex me iube.">Wie du es zu tun pflegst, schreibe mir rechtzeitig und befiehlt mir, diese vertrauenswürdige Botschaft mit deinen Herren zu haben.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Egregie pio et docto d. Heynricho Bullingero, Tigurino ecclesiastę, suo in domino maiori.">An den hervorragenden frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, den Zürcher Prediger, seinem Vorsteher im Herrn.</s>
    <s translated="false" n="45" original_language="de" original_no_xml="Zurch."/>
  </letter>
</file>
