<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11249" id_hbbw="1206" id_irg_sort="1206" id_sort="112060"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venit ad me, pater observantissime, nono decembris die Bernhardus Sezstabius literas tuas longe humanissimas ad me ferens simul cum stipendio septem florenorum et dimidii.">Es kam zu mir, hochverehrter Vater, am 9. Dezember, Bernhard Sezstabius, der mir deinen sehr freundlichen Brief mit dem Sold von sieben Florin und einem halben Sold zugetragen hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Pro quibus gratias ago immensas, nec est, quo magis doleam, quam quod condignas gratias nunc referre non licet.">Für diese danke ich unermesslich, und es gibt keinen Grund, warum ich mehr trauere, als dass ich jetzt nicht zu vergelten vermag, was du verdienst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Conquereris una mecum de intollerandis, quos facio, sumptibus, quos etiam ego agnosco et saepenumero miror, qua nam ratione id accidat, quod tam brevi tempore tot nummorum insumo; sed cum inita ratione omnia mecum supputo, invenio ea, quę modo habebam, evanuisse, etiamsi in cassum nihil impendam.">Du beklagst dich gemeinsam mit mir darüber, was ich tue, mit den Ausgaben, die ich auch anerkenne, und oft überrascht bin, wie das geschehen kann, was ich so kurzfristig so viele Geldstücke nehme; aber wenn ich alles mit mir eingegangen habe, finde ich, dass die Dinge, die ich jetzt habe, verschwunden sind, auch wenn ich nichts ausgeben kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Testes citare non vereor eos, quibuscum habito.">Ich fürchte nicht, Zeugen zu nennen, mit denen ich wohne.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Domi enim semper lateo nunquam egrediens nisi ad lectiones et conciones publicas.">Denn das Haus ist immer verborgen, wenn es nicht um öffentliche Vorlesungen und Predigten geht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Verum nunc demum re ipsa experior et ictus piscator, quod dici solet, sapio hęcque didici, quę antea nunquam credidi, quantum scilicet sumptum hi impendere coguntur, qui apud exteros tantum vitę necessaria suo aere comparare instituunt.">Aber erst jetzt erfahre ich die Sache selbst und den Schlag des Fischers, wie man gewöhnlich sagt, habe ich diese Dinge gelernt, die ich noch nie geglaubt habe, wie sehr diese Ausgaben gezwungen sind, die bei den Fremden so viel Notwendiges mit ihrem Leben zu vergleichen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nec unquam scivi rem tam fluxilem esse pecuniarum possessionem vix momentaneam.">Ich habe nie gewusst, dass die Sache so flüchtig ist, dass der Besitz von Geld kaum zeitweilig ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim Argentinę gratis invenitur.">Denn nichts ist in Argentinien umsonst zu finden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nemo erubescit etiam pro re minima aliquid pretii quantumvis magni petere.">Niemand schämt sich, auch für eine geringste Angelegenheit einen Preis zu verlangen, so gross sie auch sein mag.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed de his plurimis egi in literis per Quirinum ad te datis, ut nunc diutius te interturbare opus non sit.">Aber ich habe in vielen Briefen von Quirinus an dich gesprochen, damit du jetzt nicht länger stören musst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Aedes tuas amicissimas mihi offers paterno plane affectu, nec eloqui possum, quam hoc meum commoverit animum, cum vere hunc patris affectum tanto erga me ardore flagrare video.">Du bringst mir deine höchst freundlichen Häuser mit väterlicher Zuneigung an, und ich kann nicht sagen, was mein Geist bewegt hat, wenn ich sehe, dass diese Zuneigung des Vaters zu mir mit so grossem Eifer entflammt ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Spero autem ego me hoc effecturum, ut ad proximas usque Frankfordianas nundinas Argentinae manere possim.">Ich hoffe aber, dass ich dies tun werde, damit ich bis zur nächsten Frankford-Messe in Argentinien bleiben kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Cupio enim omnino Sturmio praeceptore dialecticę praecepta addiscere.">Denn ich wünsche Sturmius, einem Lehrer der Dialektik zu erlernen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod vero nundinarum tempore mihi consilium daturus sis, expecto.">Ich erwarte, dass du mir zur Zeit der Messen einen Rat geben wirst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem meum tibi consilium apertis verbis detegam, cum omnino nefas existimem quicquam apud te cęlare.">Nun aber werde ich dir meinen Rat in offenen Worten entdecken, da ich denke, dass etwas bei dir verheimlicht wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Est apud Bedrotum et mensae et cubiculi sotius mihi Martinus Beyer, de cuius morum integritate animique candore nil dico; poterit enim hęc pluribus describere Melchior Wirzius et Otho noster.">Es befindet sich bei Bedrot, einem Tisch und einer Kammer, Martin Beyer, von dessen Integrität ich nichts sage; denn Melchior Wirzius und unser Otho werden diese Dinge mehrfach beschreiben können.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hic, inquam, proximis nundinis Frankfordianis Witembergam petere instituit et me eius comitem esse cuperet.">Hier, sage ich, hat er auf der nächsten Messe in Frankford nach Witemberg gebeten und mich gewünscht, sein Gefährte zu sein.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ego nunc a tuo ore suspensus tuum consilium expecto, quod mihi, ut spero, hac in re minime denegabis.">Ich suspendiere nun von deinem Munde auf deinen Rat, den du mir, wie ich hoffe, in dieser Angelegenheit nicht verweigern wirst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quantum autem ego meo iuditio possum assequi, optime id ex re mea facere videatur.">Soweit ich aber mein Urteil erreichen kann, scheint es mir am besten, es aus meiner Angelegenheit zu tun.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nam cum aliorum exempla animi oculis perlustro, invenio plane omnes Witembergae studiosos, qui modo ingenium suum situ corrumpi non passi sunt, non parvam in ea academia studiorum vindemiam fecisse.">Denn wenn ich die Beispiele der anderen mit den Augen erkenne, finde ich deutlich, dass alle Wittenmberger Studenten, die nur ihren Charakter mit ihrer Lage nicht verderben konnten, keine geringe Rede von Studien in dieser Universität gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Declarat hoc Othonis nostri admiranda in iuvene eruditio, quam eiusdem scholę praeceptis summa cum laude assecutus est.">Das erklärt unser Othon, dass er in der Jugend sehr bewundernswert ist, die er durch seine schulischen Vorschriften mit grösstem Lob erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Excitat me Philippi indefessa in praelegendo sedulitas et irrequietum studiosos iuvandi studium.">Er regt mich zu Philipps unermüdlichem Fleiss und unruhigem Eifer, den Schülern zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Florent enim ibi artium studia ut nusquam magis, viget enim et indies magis magisque excrescit theologię sincerioris studium.">Denn dort blühen die Studien der Künste, so dass nirgends mehr; denn täglich wächst das Streben nach aufrichtiger Theologie immer mehr.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sumptus vero, quem te maxime horrere non dubito, maior non erit quam in alia Germaniae academia; victum enim annuum octodecim florenis, cubiculum quinque aut sex lectumque duobus aureis comparare possum.">Die Kosten, die ich nicht bezweifle, dass du am meisten schrecklich bist, werden aber nicht grösser sein als in der anderen Universität Deutschlands; denn ich kann den jährlichen Lebensunterhalt von achtzehn Florin, einem Zimmer oder einem sechs Bett mit zwei goldenen vergleichen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ita sane mihi supputanti ad amussim omnia video sumptus Witembergae nequaquam maiores fore quam alibi.">Ich sehe natürlich, dass die Kosten in Wittenmberg keineswegs grösser sein werden als anderswo.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quare hi mihi minime metuendi videntur.">Deshalb scheinen sie mir keineswegs zu fürchten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Basileae quidem viliori pretio forsitan viverem, sed interim minorem multo in studiis proventum faciens.">In Basel würde ich vielleicht zu einem billigeren Preis leben, aber in der Zwischenzeit gibt es einen viel geringeren Anteil an den Studien.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Regnat enim ibi ipsa inconstantia; vix enim aliquem ibi lectorem invenies, qui aut certo tramite pergat aut bene ceptas lectiones continuet.">Denn die Unbeständigkeit selbst herrscht dort; denn kaum wirst du einen Leser finden, der entweder auf sicherem Wege fortfährt oder die Lektionen, die gut begonnen wurden, fortsetzen wird.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Argentinę diutius post novum ver commorari mihi non modo inutile, sed et pernitiosum puto; vix enim video, quo modo hanc et victus et aeris intemperiem ferre possim.">Ich glaube, dass Argentinien länger nach einem neuen Frühling nicht nur unnütz, sondern auch schädlich ist; denn ich sehe kaum, wie ich es ertragen kann, wenn ich es besiegt und in der Luft unmässig ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nec ullum nunc locum conspicere possum, qui et mihi et studiis meis proinde utilis videatur.">Ich kann jetzt keinen Platz sehen, der mir und meinen Studien ebenso nützlich erscheint.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Angliam quidem adire non incommodum esset, quod sumptus attinet; sed hoc certo scio me multo maiori cum fructu in Anglia versari posse, si antea Witembergae annum unum atque alterum consumens artium et theologiae studio imbutus eam accederem.">Es wäre zwar nicht unangenehm, England zu besuchen, was die Kosten betrifft; aber ich weiss sicher, dass ich mit viel grösserer Frucht in England beschäftigt sein kann, wenn ich es vor einem Jahr in Wittenberg und einem anderen Konsum von Kunst und Theologie durchdrungen hätte.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tum etiam idem sodalis meus Martinus pollicetur se et mihi in Angliam comitem fore, si nunc eum Witembergam usque comiter.">Dann verspricht auch mein Mitglied Martin, dass er und ich in England Graf sein werden, wenn er ihn jetzt bis nach Wittenberg begleitet.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Fuit idem etiam ante Witembergae, cum Otho noster ibidem literis incumberet, ut iam non periculum sit, ut ego ignotus cum ignoto in urbem peregrinam perveniam; novit enim hic et urbis et scholę statum, doctorum mores et academiae instituta.">Es war auch derselbe vor Wittenmberg, als unser Otto dort in Briefen auftrat, so dass es keine Gefahr mehr gab, mit einem unbekannten Mann in die ausländische Stadt zu gelangen. Er kennt hier sowohl die Stadt als auch die Schule, die Sitten der Gelehrten und die Institutionen der Universität.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Tu nunc, Moecenas amantissime, omnibus his perpensis tuum mihi indica consilium; spero tamen, quod hęc mea diligenter excussa tibi non displicebunt.">Du, lieber Moecenas, sagst mir jetzt deinen Rat, nachdem du alle diese Fragen erwägst; dennoch hoffe ich, dass deine Meinungen dir nicht unzufrieden sein werden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Cuperet autem Martinus meus simul et ego cito responsum habere, ut ipse res suas certo constituere posset.">Mein Martinus wünschte aber, dass auch ich schnell eine Antwort hätte, damit er selbst seine Angelegenheiten mit Gewissheit errichten könnte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quare te rogo, patrone observande, ut nunc ad domini Christi natalitium de his tuum mihi consilium scribas; venient enim tunc temporis aliquot Tigurini ad nos nundinarum gratia, ita ut tunc temporis certum ad me nuntium habere possis.">Deshalb bitte ich dich, Gönner, mir deinen Rat darüber zu schreiben, dass du mir jetzt zum Geburtstag des Herrn Christi über diese Dinge schreibst. Denn es wird dann einige Zeit in Zürich zu uns kommen, so dass du mir in der Zeit eine sichere Nachricht erhalten kannst.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Studia literaria in tanto apud vos honore et augmento esse maxime gaudeo, nec imerito, cum videam foelicissimis Tigurinę iuventutis ingeniis cultores optimos non desse.">Ich freue mich sehr, dass die literarischen Studien bei euch in so grosser Ehre und Zunahme sind, und ich vergehe nicht, wenn ich sehe, dass die besten Verehrer der Jugend in Zürich sind.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tigurinorum nomine cum nemine contendo, sed invito digito labellum premo.">Ich beschwöre den Namen der Zürcher mit niemanden, aber ich beschwöre ihn gegen meinen Willen mit dem Finger.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sed cęsaris gratia eos vos odisse non arbitror, magis vero, quod cęsari tam videmini favere; mirum enim est, quam pene omnes gallizent.">Aber durch die Gnade des Kaisers glaube ich nicht, dass ihr sie hasst, aber mehr, dass ihr dem Kaiser so zu begünstigen scheint; denn es ist erstaunlich, wie fast alle Gallizen schwatzen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Causam deprehendere non possum.">Ich kann die Sache nicht feststellen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Anglis parum aut nihil favent, forsitan Phoxei episcopi causa, qui Bucero toties scribenti nunquam rescripsit; sed is, ut audio, e vivis excessit.">Die Engländer befürworten wenig oder gar nichts, vielleicht um des Bischofs von Phoxius willen, der Bucer so oft nie geschrieben hat; aber er ist, wie ich höre, vom Leben abgewichen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Bucerus nondum a Witemberga rediit, sed indies eum expectamus.">Bucer ist noch nicht aus Wittenberg zurückgekehrt, aber wir erwarten ihn täglich.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Mitto tibi Ioannis Sturmii fusilem imaginem, quam ut aequi bonique consulas, obsecro.">Ich schicke dir ein vergiftetes Bild von Johannes Sturmius, das du so gut wie möglich konsultieren kannst.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Plumbum mitto, argentum enim non habeo.">Ich schicke Blei, denn ich habe kein Silber.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sed poterit Ioannes Reyfenstein - nec, ut spero, negabit - ad eius imaginem minoris formę nummum lapide exprimere, quem deinde argento fieri curare poteris.">Aber John Reyfenstein - und ich hoffe, wird es nicht leugnen können - wird nach seinem Bilde eine kleinere Münze ausdrücken können, die du dann um Geld kümmern kannst.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Tu hęc mea aequi bonique consule et hęc volitanti calamo scripta amico pectore suscipe.">Nimm dies von meinem fairen Konsul und nimm die Schriften von meinem Freund auf, wenn ich sie fliegen will.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nomine meo quam familiarissime uxorem et matrem tuam, quę maternum erga me affectum nunquam cęlaverunt, omnemque tuam familiam, Theodorum quoque, Pellicanum et Steinerium, quibus omnibus ego imprecor, ut annus novus foelicibus auspitiis oriatur lętissimisque exeat.">Grüsse in meinem Namen mit grösster Vertrautheit deine Frau und deine Mutter, die meine Zuneigung zu mir nie verheimlicht haben, alle deine Familie, auch Theodore, Pellican und Steinerius, für die ich alle bitte, dass das neue Jahr mit glücklichen Schirmherrschaften aufkommen möge.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Literas has Martini Beyer Schafhusiam transmittas, obsecro, quam primum poteris.">Bitte schicke diesen Brief von Martin Beyer Schafhusia so schnell wie möglich zurück.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Vale bene, pater amantissime, deusque te nobis diu incolumem servet.">Lebe wohl, lieber Vater, möge er dich lange für uns beschützen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Rodolphum tuum tui amantissimum semper tibi commendatum habeto.">Dein liebevollster Freund Rodolph ist dir immer anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Argentinę, ex aedibus d. Bedroti, q[ui te] plurimum salvere cupit, 13. decembris 1538.">Strassburg, aus dem Haus des Herrn Bedrot, der dich sehr wünscht, am 13. Dezember 1538.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus Gvalterus, tui observantissimus.">Dein aufmerksamer Rodolph Gvalter.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Pollicetur mihi Martinus etiam suam operam in sumptibus, si aliquid illi Witembergę praelegero.">Martin verspricht mir auch seine Arbeit auf Kosten, wenn ich ihm etwas in Wittenberg vorlesen werde.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Nunc enim illi Urbani Grammaticam et Hesiodum praelego.">Denn jetzt lese ich ihm die Grammatik der Stadt und Hesiod vor.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Omnis autem sumptus, qui mihi insumendus erit maior quam alibi, tantum itineris erit; quod si itinere confecto eo pervenimus, tam vili ibi pretio vivo ut alibi.">Alle Kosten aber, die ich anwenden soll, werden grösser sein als anderswo, werden nur auf dem Weg sein; wenn wir auf dem Weg dorthin gelangen, so lebe ich als anderswo in einem so niedrigen Preis.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Salvum quoque te cupit Capito, qui etiam nunc ad te scripsisset, si modo id, quod scribere cupit, certo constaret.">Auch Capito wünscht, dass du, der auch jetzt an dich geschrieben hat, sicher bist, wenn nur das, was er zu schreiben wünscht, gewiss ist.</s>
    <s translated="false" n="58" original_language="de" original_no_xml="Dem wolgelerten und wyßen herren M. Heinrich Bullinger, predicant zuͦ Zürich zum großen münster."/>
  </letter>
</file>
