<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11180" id_hbbw="1137" id_irg_sort="1137" id_sort="111370"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scribit ad te Lutherus, Bullingere amantissime, ex amico pectore.">Luther schreibt dir, lieber Bullinger, von einem Freund in seinem Herzen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tu literas eius pari animo excipies; id enim convenit et modestiae et humanitati tuae.">Du wirst seine Briefe mit gleichem Herzen aufnehmen; denn das ist sowohl deiner Bescheidenheit als auch deiner Menschlichkeit angemessen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Modestiae; nam cum tu tanti viri et in negocio Christi sic exerciti cuiusque ministerio tantopere benedixit dominus et benedicit, tamen non probas omnia, non requires, ut ille in tuis scriptis nihil desyderet.">Denn da du so grosser Mann und in der Angelegenheit Christi, die so geübt ist, durch den Dienst eines jeden so hoch gesegnet und gesegnet hat, so wirst du doch nicht alles beweisen, und du wirst nicht verlangen, dass er in deinen Schriften nichts verlangt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Humanitati; si enim ille sic scribit et loquitur, ut verum erga te amorem abunde prae se ferat, tu nihil suspicaberis diversi.">Denn wenn er so schreibt und spricht, dass er die wahre Liebe zu dir reichlich erheischt, dann wirst du keine Verschiedenheit vermuten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Videt ille satis, dum tam suspensim tamque cautim rationem loquendi de mysteriis, quam ille ut in scripturis traditam sequitur, admittitis, quam se vobis nondum approbaverit utque adhuc in gravissima apud vos suspicione hęreat, tanquam is sit, qui vim salutis nostrae velit partim addicere externis ritibus, verbis et symbolis, cum, ut primus omnium nostrum hunc errorem oppugnavit, ita hodie nemini cedat in eo errore profligando.">Er sieht genug, während ihr so verdächtigt ist, über die Geheimnisse zu sprechen, wie er, wie er in der Schrift nachfolgt, wie er sich euch noch nicht gebilligt hat, und dass er bei euch immer noch in einem sehr schweren Verdacht verbleibt, als wäre er derjenige, der die Kraft unseres Heiles teils mit äusseren Riten, Worten und Symbolen anwerben will, da er, wie er erstens unseren Irrtum bekämpft hat, heute niemand in diesem Irrtum zurückweist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Posset igitur hinc offendi non leviter; sic tamen se ad retinendam provehendamque vestram amicitiam vobiscum accommodat.">Es könnte also von hier aus nicht geringfügig beleidigt werden; dennoch möge er sich der Förderung und Förderung eurer Freundschaft mit euch anpassen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Certe leve non est haberi insyncerum fidei praedicatorem eum, quo nemo vel prius vel constantius aut maiore denique successu fidei synceritatem vindicavit.">Gewiss ist es nicht leicht, ihn als einen aufrichtigen Prediger des Glaubens zu betrachten, durch den niemand früher oder beständiger oder schliesslich mit grösserem Erfolg die Aufrichtigkeit des Glaubens behauptete.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed illud vos perturbat, quod, quae ille scripturas secutus de verbis et symbolis totoque[?] sacro loquitur consyderans illa ut domini verba, symbola et actionem, quae dominus ipse offerat, praestet et proficiat, utcunque nostro ministerio hic utatur, vos intuemini respicientes in suscipientes ista homines.">Aber was euch beunruhigt, was jener, der nach der Schrift von Worten und Symbolen gefolgt ist, in Übereinstimmung mit dem Heiligen spricht, dass er die Worte, Symbole und Handlungen des Herrn, die der Herr selbst darbringt, leisten und voranschreiten möge, egal wie sehr er unser Amt gebraucht, auf euch blicken und diese Menschen aufnehmen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Horum enim infidelitate fit sępe, ut ipsi non experiantur illa dona dei, sicut ea offert dominus.">Denn durch ihren Unglauben geschieht es oft, dass sie diese Gaben Gottes nicht erfahren, wie der Herr sie darbringt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id autem non potest efficere, ut non debeamus ea mysteria domini ita commendare, ut ea ipse dominus nobis commendat.">Das kann aber nicht wirken, dass wir diese Geheimnisse des Herrn nicht so empfehlen sollten, dass der Herr sie uns empfiehlt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="„Sed hinc vulgus veterem errorem rursus admittet, ut salutiferas res illas sibi habeat, etiam cum illis sine fide vera utitur.“">"Aber aus diesem Grund wird das Volk wieder einen alten Irrtum zulassen, um die heilbringenden Dinge für sich selbst zu haben, auch wenn er sie ohne wahren Glauben gebraucht".</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Istuc hinc qui fiat, cum tam diligenter inculcatur Christum esse, qui nos verbo suo doceat, baptismate peccatum abluat, in eucharistia ad vitam aeternam pascat, in absolutione de venia certos reddat?">Wer wird das tun, wenn er so sorgfältig betont wird, dass Christus ist, der uns durch sein Wort lehrt, durch die Taufe die Sünde abwaschen, in der Eucharistie für das ewige Leben weiden und in der Absolution über die Vergebung versichern?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hunc unum esse eum, qui haec et cuncta salutifera nobis solus operetur, et si qui sine solida in ipsum fide ista suscipiat, eum sibi exitium sumere.">Er sei der einzige, der für uns allein diese und alle heilbringenden Dinge wirkt, und wenn jemand ohne einen soliden Glauben diese Dinge annimmt, dann werde er sich selbst ein Verderben machen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ista cum nunquam non diligentissime illi ingerant, ex ipsorum profecto verbis nemo discet fiduciam in ulla re alia ponere quam in uno Christo, et hanc in Christum fiduciam an non recte et pie confirment, cum docent et hortantur tanta religione, ut homines in toto sacro ministerio in Christum cor suum attollant huncque verum in verbis et symbolis suis agnoscant eoque non dubitent eum sibi in baptismate regenerationem, in eucharistia vivificam sui manducationem prebere?">Wenn sie diese nie mit grösster Sorgfalt einflössen, wird gewiss niemand lernen, dass die Zuversicht in irgendeine andere Wirklichkeit setzt als in Christus, und dass sie diese Zuversicht auf Christus festigen oder nicht richtig und fromm, wenn sie lehren und ermahnen, dass die Menschen in ihrem ganzen heiligen Dienst in Christus ihr Herz erheben und dieses wahre Essen in ihren Worten und Symbolen anerkennen und nicht daran zweifeln, dass er sich in der Taufe als Wiedergeburt, in der Eucharistie als lebensspendendes Essen erweist?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sic enim habent eius verba, sic quoque illa ecclesia semper intellexit et usurpavit.">So haben sie nämlich seine Worte, so hat auch diese Kirche immer verstanden und angenommen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ista, te oro in domino, mi Bullingere, et perpendas ipse, cum te Lutheri verba offendunt, tanquam illa plus satis externo ministerio tribuant, et exponas aliis, quos eodem offendi intelligis.">Ich bitte dich im Herrn, mein Bullinger, und betrachte darauf, dass du selbst bedenkst, wenn Luthers Worte dich beleidigen, als würden sie dem äusseren Dienst mehr als genug zuschreiben und anderen erklären, die du verstehst, dass du das Gleiche beleidigt hast.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Verissimum enim est Lutherum cum suis de hisce rebus orthodoxe et sentire et loqui, quia secundum scripturam.">Denn: I. Luther ist wahrhaftig mit den Seinen in orthodoxer Weise darüber zu denken und zu sprechen, weil nach der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sistentiam enim illam et exhibitionem corporis et sanguinis domini profecto aliam non statuit quam praecise eam, quam verba domini exprimunt et quae corpus domini nec distrahat locis nec extrahat gloria coelesti.">Denn jener Standhaftigkeit und die Darbietung des Leibes und Blutes des Herrn hat gewiss nichts anderes bestimmt als die, welche die Worte des Herrn ausdrücken, welche den Leib des Herrn weder an den Orten zerstreut noch die himmlische Herrlichkeit herauszieht.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed de his coram satis testificati sumus.">Aber vor ihnen sind wir hinreichend bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Scimus coram domino nihil in doctrina Lutheri esse, quod vos merito ab illo alienet; id ergo nos solicitos tenet, ne falsa de illius doctrina persuasio vos alicubi perturbet.">Wir wissen vor dem Herrn, dass es in Luthers Lehre nichts gibt, was euch mit Recht von ihm entfremdet; das hält uns also Sorgen dafür, dass euch keine falsche Überzeugung über seine Lehre irgendwo verwirrt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Amo et suspicio et vos; ut itaque animis quoque plene cum illis coniungamini coniunctique perseveretis, quos coniunxit dominus in suo ministerio, hoc querimus, isthuc percupimus.">Ich liebe euch und verdächtige euch, dass ihr also auch in vollkommener Verbindung mit ihnen bleiben werdet, die der Herr in seinem Amt verbunden hat, das beschweren wir und wünschen das.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tamen avertere maximopere expetimus, ne alteri in alteris Christum dominum offendatis.">Wir hoffen jedoch, es im höchsten Grade abzuwenden, damit ihr nicht in einem anderen Christus, den Herrn, beleidigt.</s>
    <s translated="false" n="24" original_language="el" original_no_xml="Verissime enim Plato in Minoo: οὐ γὰρ ἕσθ’ ὅτι τούτου ἀσεβέστερόν ἐστιν οὐδ’ ὅτι χρὴ µᾶλλον εὐλαβεῖσθαι, πλὴν εἰς θεοὺς καὶ λόγῳ καὶ ἕργῳ ἐξαµαρτάνειν, δεύτερον δὲ εἰς τοὺς θείους ἀνθρώπους, et paulo post: νεµεσᾶ γὰρ ὁ θεός, ὅταν τις ψέγῃ τὸν ἑαυτῷ ὅµοιον."/>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tu haec pro tuo candore cuncta in meliorem partem.">Du hast all diese Dinge nach deiner Offenheit zu einem besseren Teil.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Novit deus - et nisi ita sit, me abiiciat -, quod verissimo vestri studio tenemur et haec scribimus.">Gott weiss - und wenn es nicht so ist, wird er mich wegwerfen -, weil wir durch euer wahres Streben verpflichtet sind und dies schreiben.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dominus donet optato successu ministerium vestrum et in omnibus felices reddat.">Der Herr gebe euren Dienst mit dem erwünschten Erfolg und gebe in allen glücklich.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos fratres et Mattheus noster, qui non paucas et Hessicas et Saxonicas et Svevicas ecclesias invisit; Lubecam enim usque et Hamburgum ad mare Balthicum profectus est, ubique etiam humanissime exceptus.">Es grüssen euch unsere Brüder und unser Matthäus, der nicht wenige hessische, sächsische und svevische Kirchen besuchte; denn er ist nach Lübeck und Hamburg zum Balthischen Meer gereist und wurde überall auch höflich empfangen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Iurat se nunquam tantum eruditionis, pietatis et humanitatis expertum; nollet impensas itineris, quas non contemnendas fecit, triplo sibi rependi et hanc se peregrinationem non fecisse.">Er schwört, dass er nie nur von Gelehrsamkeit, Frömmigkeit und Menschlichkeit erfahren hat; er will nicht, dass die Kosten, die er nicht zu verachten gemacht hat, ihm dreimal gezahlt haben und dass er diese Reise nicht gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ottonem vestrum et nostrum non opus est vobis commendare; antea enim eximie hominem dilexistis, nunc eum suo merito amplius diligetis, sic ingenuitate morum, eruditione et prudentia auctior ad vos redit.">Euer Otto und unser ist nicht nötig, Euch zu empfehlen. Denn früher habt Ihr einen aussergewöhnlichen Menschen geliebt, jetzt werdet Ihr ihn mit seinem Verdienst mehr lieben, so kehrt er durch die Genugtuung seiner Sitten, seiner Gelehrsamkeit und Klugheit zu Euch zurück.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vale, Bullingere dulcissime, atque, cum ocium fuerit, rescribe.">Leb wohl, lieber Bullinger, und schreibe, wenn es müssig ist.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Arg[entorati], 10. iunii.">In Strassburg, 10. Juni.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus tuus.">Dein M. Bucer.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quam vero pessime consulimus fratribus Genevatibus, cum illos solos Bernatibus permisimus!">Aber wie schlecht haben wir den Brüdern in Genf sehr geraten, obwohl wir sie nur den Bernaten zugestanden haben!</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quam multum hic peccavit Erasmus!">Wie viel hat Erasmus hier gesündigt!</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim ille ingenue in os nobis dixisset: „Si vos itis, ego a caussa illorum me penitus subducam“, Grynęus et ego omnino eos Bernam et Genevam deduxissemus.">Wenn er uns nicht offen in den Mund gesprochen hätte: "Wenn ihr hingeht, werde ich mich aus der Sache ihrer Männer vollständig zurückziehen", hätten Grynäus und ich sie ganz nach Bern und Genf gebracht.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Utque nos et ipsi et Contzenus audiunt, dominus non defuisset nobis et dedisset tantum avertere malum, imo ipse illud avertisset usus opera nostra.">Sowohl wir als auch Contzenus hören, der Herr hätte uns nicht gefehlt und uns nur gegeben, das Übel abzuwenden, ja er selbst hätte unsere Werke abgewendet.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Sed fugiunt quidam nimium in his cum fratribus communicare et omnem communionem cum iis, quos putant plusculum valere, interpretantur servitutem.">Manche aber fliehen, zu viel mit den Brüdern zu teilen und alle Gemeinschaft mit denen, die sie für wenig halten, als Knechtschaft zu deuten.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tum vulgi rumusculos illos: „docentur ab aliis, corriguntur“ plus aequo timent.">Daraufhin richten sich die Römer: "Von anderen werden sie gelehrt, sie werden korrigiert".</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Non sic olim sancti verique ecclesiae ministri.">Nicht so war es einst der wahrhaftige Diener der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Me nunc admodum mordet conscientia mea, quod non consulis pientissimi Basiliensis consilium secuti sumus.">Mein Gewissen beisst mich jetzt sehr, weil wir dem frommen Konsul von Basel nicht gefolgt sind.</s>
  </letter>
</file>
