<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11166" id_hbbw="1123" id_irg_sort="1123" id_sort="111230"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus et pacata conscientia per Christum Iesum.">Das Heil und das befriedete Gewissen durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratias tibi quam possum maximas et habeo et ago, mi Bullingere, quod de provintia mihi decernenda aliquid certius scripsisti, quam hactenus a nuntiis coram audiverim.">Ich danke dir sehr, mein Bullinger, dass du mir etwas Genaueres über die Entscheidungsfindung über die Vorsehung geschrieben hast, als ich es bisher von den Boten gehört habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Alius nanque alia mihi retulit, ut nimirum alius aliter rem intellexit.">Denn ein anderer hat mir etwas anderes erzählt, so dass nämlich ein anderer die Sache anders verstanden hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Alterum consilium eorum apud vos senatorum, qui censent scholam Rythensem in urbem transferendam, mihi non ob hoc solum probatur, quod ego malim apud vos studii theologici gratia agere, verum etiam ob multa discipulorum commoda.">Ein anderer Rat der Senatoren unter euch, die der Meinung sind, dass die Schule von Ryth in die Stadt übertragen werden soll, wird mir nicht nur deshalb bewiesen, weil ich euch lieber für das theologische Studium danken würde, sondern auch wegen der vielen Vorteile der Schüler.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="His enim non tantum me, sed alios quoque professores audire liceret, et ab ineunte adulescentia veteris et novi instrumenti literis commodissime imbui possent, dum eorum paedagogus singulas praelectiones auditas singulis diebus, antequam cubitum irent, ita ab eis exigeret, ut, quid ex unaquaque observassent, praeceptori redderent.">Denn sie hätten nicht nur mich, sondern auch andere Professoren zu hören erlaubt, und von Anfang an könnten sie mit der Jugend des Alten und Neuen Testaments in höchst angenehmer Weise durchbohrt werden, während ihr Erzieher jeden Tag die einzelnen Vorlesungen hörte, bevor er in die Elle ginge, so von ihnen verlangte, dass sie dem Präzeptor zurückerstatten sollten, was jeder von ihnen beobachtet hatte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ut taceam interim de doctorum virorum exemplo, quo in dies moneri ac meliores, non tantum doctiores evaderent.">Um in der Zwischenzeit über das Beispiel der Gelehrten zu schweigen, durch das sie Tag für Tag ermahnt und besser werden sollten, werden sie nicht nur gelehrter.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Huc accedit, quod et schola vestra politiorum literarum ferme (ut audio) deserta frequentior reddi posset, si profectiores discipuli ex coenobiis in urbem transferrerentur et per vices nunc Theodorum, Pellicanum, Collinum, Ammianum et me dialectica, rhetorica alternis vicibus et aliquid in novo testamento praelegentem audirent, ita tamen, ut auditorum selectus haberetur et quisque pro sui ingenii modulo plures aut pauciores audiret profitentes ac scribendi dicendique exercitium adhibere posset.">Dazu kommt, dass eure Schule, wie ich höre, fast in der Wüste häufiger werden könnte, wenn die Schüler aus den Klöstern in die Stadt versetzt würden und bald Theodore, Pellican, Collinus, Ammianus und mich Dialektik, die Rhetorik des anderen und etwas im Neuen Testament vorlesen würden, so dass jeder für die Zuhörer gewählt werden könne, und dass sie nach dem Mass ihres Talentes mehr oder weniger hören könnten, indem sie bekennen und die Ausübung des Schreibens verwenden könnten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tantum de paedagogi et puerorum profectu, si schola Rythena in urbem transferreretur.">Nur der Fortschritt von Erziehern und Kindern, wenn die Schule Rythena in die Stadt übertragen würde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero ad nutrimenta  adtinet, si ego huic ludo praeficiendus essem, perquam cuperem oeconomum constitui et coquam, qui singula vitae necessaria pueris et mihi cum mea familia victum suppeditarent.">Was aber die Nahrung anbelangt, so hätte ich, wenn ich für diesen Spiel zu rüsten wäre, sehr gewünscht, Ökonomen und Koch zu bilden, die für die Kinder und für mich mit meiner Familie den Lebensunterhalt versorgen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ego cum mea uxorcula perquam valetudinaria et rei domesticae alioquin parum perita tantum curarum exantlare queam.">Denn ich und meine Gattin kann nicht mit einer sehr gesundheitlichen und häuslichen Angelegenheit in Verbindung gebracht werden, sonst könnte ich nur wenig Sorgen erregen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Scis enim hominem artibus liberalibus deditum ab anxiis huiusmodi curis alienum esse oportere.">Du weisst nämlich, dass der Mensch, der sich den freien Künsten widmet, von solchen Ängsten nicht abweichen muss.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quocirca, mi Bullingere, rogatum non solum te, sed Megandrum, Leonem ac reliquos tuos symmystas, qui haec curant, velim, ut senatui Tigurino hoc consilium non dissuaderetis, sed summis viribus persuaderetis ac Basiliensium, Argentinensium Bernensiumque hac in re non pessimum institutum sequeretur, imprimis tamen Rauracorum, qui ex dominicanorum coenobio optimum paedagogium omnibus rebus ad literarum studia spectantibus instructum instituerunt ac Lepusculum ei ita praefecerunt, ut non nisi in re literaria et pietate docenda occupatus sit prorsusque a rei domesticae cura solutus.">Deshalb, mein Bullinger, wurde nicht nur von dir, sondern auch von Megander, Leo und deinen anderen Symmystas gebeten, die sich um diese Angelegenheit kümmern, möchte ich, dass du dem Zürcher Senat nicht davon abraten würdest, sondern dich von grössten Kräften überzeugen und die Basler, die Berner, in dieser Angelegenheit nicht das schlechteste Institut verfolgen würdest, vor allem aber der Rauraker, die aus dem Abendmahl der Sonntage den besten Erzieher für alle Angelegenheiten, die den Studien der Literatur betreffen, so eingesetzt haben und ihm Lepusculus so vorgestellt, dass er, wenn er nur in der literarischen und frommen Lehre beschäftigt ist, vollständig von der häuslichen Angelegenheit befreit wurde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nomine meo praedictos tuos collegas, Theodorum et alios mei studiosos, et facite circumspecti sitis in futuro apud vos conventu.">Grüsse in meinem Namen deine besagten Kollegen, Theodor und meine anderen Studenten und lasst euch in der Zukunft bei euch treffen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quidquid enim hactenus  minis ac saevitia impetrare non potuerunt, nunc blanditiis, fucis, offutii[s], insidiis, cuniculis ac machinationibus mirificis obtinere conantur.">Was auch immer sie bisher nicht mit Drohungen und Grausamkeit erreichen konnten, sie bemühen sich jetzt, mit Schmeicheleien, Füssen, Schmeicheleien, Intrigen, Minen und erstaunlichen Mechanismen zu erreichen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Id quod facile ex nostris intelligo; quum enim senetio in Ioannis 6. capite enarrando supra modum in nos debacchatus sit ac subinde inculcaverit confestim, simul et semel cum porrecto pane fideli menti eodem momento Christi corpus edendum dari, nunc una cum Cuͦnzio suo mitior factus prorsus eam rem obticet et, quo faventiorem plaebem sibi reddant, nullam omnino adhortationem de eucharistia, quid et quomodo sumenda sit, coenę praemiserunt.">Ich verstehe leicht das, was ich von unseren Leuten verstehe; denn als der Senat in Johannes 6, Kapitel über die Art und Weise hinaus auf uns gestürzt und sofort eingeprägt hat, hat er zugleich mit dem Spenden des gläubigen Brotes im gleichen Augenblick den Leib Christi zu essen gegeben, jetzt aber, zusammen mit seinem Cuncio, dieser Gegenstand vollständig milder geworden ist und, damit sie ihm eine günstigere Frau erweisen, haben sie das Abendmahl durchaus keine Ermahnung über die Eucharistie geschickt, was und wie man es nehmen soll.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Id quod tamen antea semper solenni[ter] factum est.">Was aber früher immer feierlich geworden ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, 19. aprilis anno 1538.">Gegeben zu Bern, 19. April 1538.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ioan. Rhellicanus.">Johannes Rhellikan.</s>
    <s translated="false" n="20" original_language="de" original_no_xml="Uffen Zurzach merckt wird ich imm schiff byß gan Brugg (ist es gotz will) mitt min hußplunder und volck faren und darnach zuͦ üch; daru[mb] helffend und schaffend, wie ich üch denn wol vertrüw, daß mi[r] vorhin kunt thon werd, wo ich hin sölle ziehen."/>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori primario, amic[o] et pat[rono] suo fa[ventissi]mo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Pastor der Zürcher Kirche, seinem höchst willkommenen Freund und Gönner.</s>
  </letter>
</file>
