<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11141" id_hbbw="1098" id_irg_sort="1098" id_sort="110980"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Scripseram ad te multis abhinc hebdomadibus, easque literas D. Calvino, mei tuique amantissimo, tradideram Bernam proficiscenti, ut inde ad te perferrentur.">Ich hatte dir vor vielen Wochen geschrieben, und ich hatte dir diesen Brief von Meister Calvin, meinem sehr liebevollen Freund, überbracht, als ich nach Bern aufbrach, damit sie dir von dort zugestellt werden können.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Verum quantum ex literis, quas per nuntium D. Butleri misisti, conjicere potui, meae tibi non sunt redditae.">Aber wie viel ich aus den Briefen, die du durch den Boten von Meister Butler geschickt hast, entnehmen konnte, wurde dir meine Briefe nicht zurückgegeben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Non enim dubito, quin carum mentionem alicubi facturus fuisses: proinde haec res animum meum non mediocriter angit atque excruciat.">Denn ich bezweifle nicht, dass du irgendwo die Erwähnung eines geliebten Mannes erwähnen würdest. Deshalb quält und quält das meine Seele.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam cum ceteri mei conterranei ad te literas darent, cumque ipse alios Tigurinos epistoliis salutassem, potuisti jure me ingratitudinis notare, qui te praetermiserim, cui ego plurimum debeo.">Denn als die anderen meine Landsknechte an dich Briefe gaben und ich selbst die anderen Zürcher mit Briefen grüssen liess, hättest du mich mit Recht auf Undankbarkeit hinweisen können, der ich dich übersendet habe, dem ich am meisten schulde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Si hoc certe fecissem, non dubitarem quin dignas aliquando poenas daturus essem Jovi .">Wenn ich dies gewiss getan hätte, hätte ich keinen Zweifel daran, dass ich einst Jupiter Strafen verdanken würde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed nihil, mihi crede, minus in animo fuit, eoque ad te meas literas misi, priusquam D. Butlerus, singularis amicus meus et frater multo carissimus, hunc nuntium nactus fuisset.">Aber glaub mir, es war mir nicht weniger gesinnt, und ich habe dir meinen Brief geschickt, bevor Meister Butler, mein besonderer Freund und sehr lieber Bruder, diese Nachricht erhalten hatte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed infeliciter, ut video, cecidit.">Aber, wie ich sehe, ist unglücklich gefallen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Mihi certe gravissimum dolorem attulit, non quod aliquid in literis fuerit, quod lectione tua dignum putem, sed ne vel amicitiae tuae contemptor, vel benignitatis erga me param memor sim tibi forte visus: quorum utrum minus velim, haud satis scio.">Er hat mir sicherlich einen sehr schweren Schmerz gebracht, nicht weil er etwas in den Briefen gegeben hat, was ich für würdig halte, sondern damit ich nicht die Verachtung deiner Freundschaft oder die Vorbereitung der Freundlichkeit zu mir erinnere; vielleicht weiss ich dir, ob ich weniger wünsche.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Illud est singularis humanitatis tuae, quod me conjunxeris in literis tuis ad D. Butlerum.">Es ist deine einzigartige Freundlichkeit, dass du mich in deinen Briefen an Meister Butler vereinigt hast.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Unde etiam mihi bona spes est, te hanc meam purificationem non illibenter accepturum, tametsi,  in amicitiam nostram nihil peccavi, nisi forte hoc est peccasse, quod alias literas ad te non dederim, cum certus nuntius adesset; in quo nonnullam culpam meam agnosco.">Darum besteht auch eine gute Hoffnung, dass du meine Reinigung nicht unerlaubterweise annehmen würdest, obwohl ich in unserer Freundschaft nichts gesündigt habe; es sei denn, du hättest gesündigt, ich hätte dir keine anderen Briefe geschenkt, da ein zuverlässiger Bote da ist, in dem ich eine gewisse Schuld anerkenne.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed quis putasset, eas literas ad te non perventuras, quas D. Calvino tradidissem, illeque rursum D. Megandro?">Aber wer hätte geglaubt, dass die Briefe nicht zu dir kommen werden, die ich dem Herrn Calvin überbracht habe, der andere, Meister Megander?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Posthac si permisero ad te a nobis ullum nuntium venire sine literis meis, non obstat, quin me in numerum  aut etiam  conjicias; quod tamen scelus in me haerere minime omnium velim.">Wenn ich dir von nun an erlauben werde, ohne meine Briefe eine Nachricht zu erhalten, steht es mir nicht im Wege, mich in die Zahl zu versetzen oder sogar zu verwerfen; was ich jedoch für ein Verbrechen in mir nicht wünsche.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sum enim, ut si quis alius, ad mutuo amandum propensus, ut interdum etiam eos, qui mihi parum bene volunt, tantum non depeream.">Ich bin nämlich bereit, wenn jemand anderes dazu neigt, einander zu lieben, dass ich bisweilen auch jene, die mir wenig Gutes wünschen, nicht verliere.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Doctos certe omnes, quique de me bene meriti sunt, ita in deliciis, ita prae oculis semper habeo, ut nec illis dulcius quicquam sit, nec penitius animo insideat.">Gewiss habe ich alle Gelehrten, die von mir verdient haben, so in Freuden, so immer vor Augen, dass nichts süsser ist als sie, noch tiefer in ihren Köpfen lauert.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Qui igitur tui oblivisci queam, cujus et eruditio mihi semper jucundissima et utilissima fuit, et beneficia in me extant plurima?">Wer kann also von dir vergessen, dessen Gelehrsamkeit mir immer höchst angenehm und höchst nützlich war, und dass mir viele Wohltaten zuteil werden?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non est igitur, quod existimes tui oblivione factum esse, quod literae meae jam ad te non pervenerant; sed est quod expostules cum D. Megandro, qui literas meas tibi perferendas non curarit.">Es ist also nicht so, wie du denkst, dass meine Briefe nicht zu dir gekommen sind; aber es ist die Sache, die du mit Meister Megander verlangst, der dich nicht um meine Briefe bemüht hat, sie zu überbringen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Me extra omnem culpam esse, ut spero, vides, nisi quod tibi bis non scripserim.">Du siehst, dass ich, wie ich hoffe, ausser dem, was ich dir nicht zweimal geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Te filiolo auctum esse, et eo quidem primo etiam die , ex animo gratulor, nec minus gaudeo, uxorem tuam foeminam laudatissimam hoc periculo esse perfunctam.">Ich beglückwünsche dich, dass du mit deinem Sohn vergrössert wurdest, und zwar am ersten Tag, und ich freue mich nicht weniger, dass deine Frau in dieser Gefahr sehr lobenswert war.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quid Lutherus cum suis  moliatur, scire percupimus.">Wir wollen wissen, was Luther mit seinen Anhängern anstrebt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Rumusculus hic est, nescio quis, de Bernatum animis in Buceri partes nonnihil inclinatis.">Rumusculus ist dies, ich weiss nicht jemand, die etwas von den Bernern in den Köpfen von Bucer neigt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hic, quantum perspicere hactenus potuimus, omnia pure praedicantur.">Hier, soweit wir es bisher zu sehen vermochten, wird alles rein gepredigt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tibi, liberis tuis omnibus, uxori optimae, aviae, Rodolpho,  opto.">Ich wünsche dir, all deinen Kindern, deiner besten Frau, Grossmutter, Rodolpho.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vale, animo meo carissime, D. Bullingere, cum tuis omnibus.">Leb wohl, mein sehr lieber Herr Bullinger, mit all deinen Freunden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimo Tigurinae ecclesiae episcopo D. Henrico Bullingero, amico tuo singulari.">An den sehr gelehrten Bischof der Zürcher Kirche, Herrn Heinrich Bullinger, meinem einzigartigen Freund.</s>
  </letter>
</file>
