<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11347" id_hbbw="1304" id_irg_sort="1304" id_sort="113040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro doctori Martino Luthero, domino colendissimo.">Dem hochberühmten Herrn Martin Luther, dem höchst verehrten Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.">Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch unseren Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Legimus, quae scripsisti, doctissime Luthere, de consiliis et patribus, necessarium plane et congruentem nostro saeculo nostrisque moribus et hominibus librum.">Wir lesen, was du, gelehrter Luther, über die Pläne und Väter geschrieben hast, das in unserer Zeit für unsere Gewohnheiten und Menschen angemessen und notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dominus confirmet te, ut sic pergas antichristi regnum ferrea constantia et fortitudine invicta oppugnare et destruere.">Der Herr möge dich stärken, dass du so fortfährst, das eiserne Reich mit unbesiegter Standhaftigkeit und Stärke zu bekämpfen und zu zerstören.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dolet vero illud, quod in eo optimi et doctissimi viri H[uldrychi] Zvinglii felicis memoriae, praeceptoris nostri, mentionem feceris non omni parte honestam, quasi is aliquando sequtus sit dogma Nestorii aut certe a Nestorianicis parum discrepantia tradiderit, cum tamen ex ipso in synodo Marpurgensi, si bene meministi, plane diversum didiceris.">Es bedauert aber, dass du in diesem ausgezeichneten und gelehrten Mann Huldrych Zwinglis glückliches Gedächtnis, unseres Lehrers, nicht in jeder Hinsicht anständig erwähnt hast, als hätte er eines Tages dem Dogma von Nestorius gefolgt oder gewiss einer Meinungsverschiedenheit von Nestorianern überliefert, obwohl du von ihm in der Synode von Marburg, wenn du dich gut erinnerst, ganz anders gelernt hast.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam et articuli illi, qui ab utroque subscripti omnium teruntur manibus, testantur atque fatentur Iesu Christi personam esse indisiunctam.">Denn auch die Artikel, welche von beiden unterschriebenen Händen aller abgeschnitten werden, bezeugen und bekennen, dass die Person Jesu Christi uneingeschränkt sei.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et certe catholicam ille fidem de unitate personae Christi naturarumque proprietate ad eum modum semper et ubique confessus est, quemadmodum ipsam confitendam tradidit praescripsitque scriptura canonica, priscorum denique consiliorum et antiquorum patrum, praesertim autem divi Athanasii fides.">Und gewiss hat dieser katholische Glaube an die Einheit der Person Christi, der Natur nach, immer und überall gestanden, wie er sie zum Bekennen vorgeschrieben hat, und zwar die kanonische Schrift, schliesslich die alten Räte und Väter, vor allem aber der Glaube des göttlichen Athanasius.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Videre id licet in confessione illa fidei suae, quam scripsit ad Carolum caesarem Augustae comitia celebrantem, ut interim de aliis eius libris nihil dicamus; illum in postremis vitae suae annis aedidit.">Es ist erlaubt zu sehen, dass in dem Bekenntnis seines Glaubens, das er an den Kaiser Karl in Augsburg schrieb, als er die Wahl feierte, um in der Zwischenzeit nichts über seine anderen Bücher zu sagen; er hat ihn in den letzten Jahren seines Lebens veröffentlicht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Neque aliud nos ipsi vel hodie docemus, quam quod ille de hoc negotio tradidit et quod confessione illa Basileae conscripta et tibi per d. Capitonem et Bucerum oblata expressimus.">Wir selbst oder heute lehren nichts anderes, als dass er diesbezüglich überliefert hat, dass wir das von Basel geschriebene und durch den Herrn Capito und Bucer anvertraute Bekenntnis zum Ausdruck bringen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caeterum illa tibi non displicuit; non displiceat ergo, quod ab illa nihil variat; imo hortamur, Luthere optime, tuam integritatem, ne Zvinglii nostri fidem apud ecclesias de haeresi Nestoriana reddas suspectam.">Ausserdem hat dir das nicht missfiel; es gefällt dir also nicht, weil es sich von ihr nichts ändert; tatsächlich ermahnen wir dich, Luther, deine Integrität, damit du nicht den Glauben unseres Zwingli an die Kirchen der nestorischen Häresie verdächtigst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Zvinglius enim cum Nestorio plane nihil commune habuit, sed vir fuit pius et orthodoxus, veritatis catholicae et aequitatis sanctę amantissimus, qui si tibi recte cognitus fuisset, non adeo incruduisset proculdubio inter vos noxia illa concertatio.">Denn Zwingli hatte nichts mit Nestorius gemeinsam, sondern war ein frommer und orthodoxer Mann, ein höchst katholischer Wahrheit und Billigkeit, der, wenn er dir richtig bekannt wäre, zweifellos jene schädliche Auseinandersetzung unter euch eingebrochen hätte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Verum cum diversum evenerit et dissidium ipso vivo non quiverit prorsus sopiri, cupimus saltem, ut rectius perpensa et cognita fide hominis piissimi vel post fata cesset altercatio veterisque dissidii scintillulae penitus extinguantur tandem.">Aber wenn dies anders ist und die Meinungsverschiedenheit im Leben selbst nicht ganz schläft, wollen wir wenigstens wenigstens, dass durch den Glauben eines höchst frommen Mannes richtiger und besser erkannt wird, oder dass nach dem Schicksalsstreit der alten Meinungsverschiedenheit der Funke endlich ganz ausgelöscht werden kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Atque haec ideo scribimus ad te, charissime Luthere, praesertim cum ultimis illis literis ad te e Tigurina synodo mense maio anno 1538 scriptis polliciti simus fraterne indicaturos nos tibi, si quid in te desideraremus, quo pax inter nos firma constare queat.">Und deshalb schreiben wir dir, lieber Luther, diese Dinge, zumal wir dir in diesen letzten Briefen aus der Zürcher Synode im Mai 1538 geschrieben haben, brüderlich mitteilen würden, wenn wir etwas in dir wünschen, um einen festen Frieden zwischen uns zu sichern.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Amico ergo animo haec apud te quaerimur et tuae modestiae indicamus per charitatem orantes, ut, si quid in nobis quoque desideraveris, amice indicare nobis ut fratribus, interim et de Zvinglio nostro meliora animo tuo polliceri ac nostra haec amico profecta animo boni consulere velis.">Deshalb suchen wir diese Dinge mit Freundschaft, und wir deuten deine Bescheidenheit auf, indem wir durch die Liebe beten, dass du, wenn du auch etwas in uns wünschst, uns als Brüdern, in der Zwischenzeit und unserem Zwingli Besseres versprechen und unseren Freund diese Dinge mit guten Gefühlen befragen möchtest.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus.">Leb wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 30. augusti anno 1539.">Zürich, 30. August 1539.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tui ex animo Leo Iudae, Gaspar Megander, Conradus Pellicanus, Theodorus Bibliander, Heinrychus Bullingerus, ministri ecclesiae urbis Tigurinae.">Mit freundlichen Grüssen von Leo Judas, Gaspar Megander, Konrad Pellican, Theodor Bibliander, Heinrich Bullinger, Pfarrer der Stadt Zürich.</s>
  </letter>
</file>
