<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11326" id_hbbw="1283" id_irg_sort="1283" id_sort="112830"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Domino Ioanni Traverso, Rhetiae primae clarissimo senatori, domino colendissimo, Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam optat a deo patre per dominum et servatorem nostrum Iesum Christum.">Dem hochverehrten Herrn Johannes Travers, dem hochverehrten Senator, wünscht Heinrich Bullinger Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch unseren Herrn und Retter Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Queruntur hodie multi de erroribus et concertationibus indies magis magisque adolescentibus; paucissimi de errorum conflictationumque causis tollendis solliciti sunt, cum tamen sublatis mali causis aut saltem recte cognitis minus serpat malum et pauciores involvat.">Viele Menschen beklagen heute über Irrtümer und Streitigkeiten, die mehr als die Jünglinge sind; sehr wenige sind besorgt, um die Gründe der Irrtümer und Konflikte zu beseitigen, während doch, nachdem die schlechten Gründe entfernt sind, oder zumindest, wenn sie recht bekannt sind, das Böse weniger verbreitet und weniger wenige Menschen einbezieht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="At philautia et studium affectuum caecum et ardens, quod in hominum ferme omnium pectoribus imperitat, aegre sinit nos ad veras mali causas pervenire ipsasque introspicere et examinare penitius.">Aber die Philosophie und das Streben nach blinden und leidenschaftlichen Gefühlen, die fast in den Herzen aller Menschen herrscht, lässt uns unermüdlich zu den wahren Ursachen des Bösen kommen, um sie selbst tiefer zu durchschauen und zu prüfen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hinc ergo est, quod sine fine modoque conflictantur inter sese hominum ingenia.">Daher kommt es, dass die Geisteskräfte der Menschen sich ohne Ende untereinander streiten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Constat omnino eos, qui primum hodie locum occupant in ecclesia, episcopi et pastores populorum, pro animi sententia atque libidine imperitare adhibitis in consilium avaritia, ambitione et luxuria consultoribus pessimis.">Es ist sicher, dass diejenigen, die heute den ersten Platz in der Kirche, den Bischöfen und den Hirten der Völker einnehmen, je nach dem Urteil und der Begierde, den Geiz, den Ehrgeiz und die Wollust den schlechtesten Beratern überlassen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="His enim seducti et occaecati verbum dei, unicam recte gubernandi vivendique regulam, audire con-temnunt, imo et Bosorides Balaamitas quosdam mercede iniquitatis conducunt, qui syncerae veritati maledicant et doctrinam et mores suos corruptissimos defendant contra evangelicae doctrinae assertores.">Denn wenn sie verführt und getötet sind, verachten sie, das Wort Gottes, die einzige Regel des rechten Lebens, zu hören, ja, sogar Bosorides von Balaamien leiten einige durch den Lohn der Ungerechtigkeit, die die aufrichtigen Wahrheit verfluchen und ihre Lehre und Gewohnheiten gegen die Behaupter der evangelischen Lehre verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Iccirco, cum adeo non avertantur a via sua mala, ut et malitiam suam tueri cupiant et seipsos malefaciendo superent, intonat contra ipsos magis magisque tuba verbi dei et saevius incrudescit pugna.">Da sie also nicht von ihrem bösen Weg abgewendet werden, um ihre Bosheit zu schützen und sich selbst durch Verleumdung zu überwinden, so tont er mehr gegen sie, die Posaune des Wortes Gottes, und grausamer errötet der Kampf.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quodsi isti darent gloriam deo, si verbum dei audirent et ab erroribus ac malitia sua converterentur ad veritatem et synceritatem, minus esset in ecclesia concertationis et plus sacrosanctae pacis; nunc autem per illorum impoenitentiam et pugna et scandala reparantur.">Wenn diese aber Gott die Herrlichkeit verleihen würden, wenn sie das Wort Gottes hören und von ihren Irrtümern und Bosheit zur Wahrheit und Aufrichtigkeit bekehrt würden, dann wäre es in der Kirche des Streites weniger und mehr des heiligen Friedens. Jetzt aber werden durch ihre Unbussfertigkeit, Kampf und Ärgernisse wiederhergestellt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vae autem illis, per quos offendicula veniunt!">Weh aber denen, durch die Anstoss erregt werden!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sunt alii, qui verbum dei quidem audiunt, sed affectibus suis interim renuntiare nolunt nescientes se praedicatione evangelica vocatos esse ad sanctimoniam, non ad immunditiam.">Es gibt andere, die zwar das Wort Gottes hören, aber in der Zwischenzeit ihre Zuneigungen nicht aufgeben wollen, ohne zu wissen, dass sie durch die Verkündigung des Evangeliums zur Heiligkeit berufen sind, nicht zur Unreinheit.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hi impatienter ferunt increpationem servorum dei, accusant ferociam ecclesiastarum et queruntur de petulantia linguarum ipsorum.">Diese beschuldigen mit Ungeduld die Zurechtweisung der Diener Gottes, beschuldigen die wilde Wildheit der Kirchenmänner und beklagen sich über ihre ungeduldige Sprache.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="„Non displicet nobis evangelium Christi“, inquiunt, „displicet autem illa obiurgandi constantia et improbitas; lenitatem evangelicam in illis requirimus“.">"Es missfällt uns nicht das Evangelium Christi", sagt man, "wenn es mir missfällt, jene Beständigkeit und Unehrlichkeit zu tadeln; wir suchen in ihnen die evangelische Zärtlichkeit".</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Contra vero concionatores sacri illud domini ex ore Isaiae intonant ac dicunt: „Populus iste est rebellis et filii mendaces, filii qui renuunt audire legem domini.">Die Prediger aber tonen das heilige Wort des Herrn aus dem Munde Jesajas und sagen: "Dieses Volk ist aufrührerisch und falsche Söhne, Söhne, die sich weigern, das Gesetz des Herrn zu hören.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nam dicunt pro-phetis: ’Nolite videre’, et episcopis: ’Nolite nobis recta prospicere, sed loquimini nobis blanda, videte errores.">Denn die Propheten sagen: "Sehet nicht", und die Bischöfe: "Sehet nicht auf uns, sondern redet mit uns schmeichelhaft, sehet die Irrtümer!"</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Recedite a via, declinate a semita ista et amovete a facie nostra sanctum Israelis’“ [Jes 30, 9-11].">Weichet von der Strasse, weichet diesen Weg ab und nehmet den heiligen Weg von unserem Angesichte Israels" Jes 30, 9-11.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Incrudescit ergo pugna, quae facile dirimeretur, si scelerata cohors illud intelligeret: primum, venisse filium dei in mundum, ut opera diaboli dissolvat, deinde, prophetis a domino in haec verba praescriptum esse: „Clama intentissime, ne cessaveris, exalta vocem tuam sicuti tubam et annuncia populo meo iniquitatem eorum et domui Iacob peccatum eorum“ [Jes 58, 1].">Es ist also enttäuscht, dass der Kampf, der leicht zerrissen werden sollte, wenn die verbrecherische Schar jenes Verbrechen versteht: Erstens, dass der Sohn Gottes in die Welt gekommen ist, um die Werke des Teufels zu zerstören, dann dass den Propheten vom Herrn in diesen Worten vorgeschrieben wurde: "Das Schwert, das du nicht aufhörst, erhebe deine Stimme wie eine Posaune und verkündete meinem Volke ihre Ungerechtigkeit und dem Hause Jakob ihre Sünde" Jes 58, 1.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quia vero mundum et carnem quaerimus omnes et nemo aequius fert, si durius contrectes ulcera sua, concionatores interim nec velint nec debeant scabiem saniosam palpare, ideo certamen per malitiam nostram gliscit quottidie, et manet pugna manebitque, donec dominus vel fideles doctores ad se vocarit, ut rebelles nos propediem totos excindat, vel a via sua mala avertantur mali, erubescant de malo et faciant bonum.">Weil wir aber nach der Welt und dem Fleische suchen und niemand gerechter ist, wenn die Prediger ihre Geschwüre härter berühren, inzwischen die Prediger nicht wollen und nicht den gesunden Kuss brechen dürfen, so wächst täglich durch unsere Bosheit der Kampf und bleibt der Kampf, bis der Herr oder die gläubigen Lehrer zu sich gerufen hat, damit die Aufrührer uns bald ganz ausreissen oder sich von ihrem bösen Weg abwenden, schämen sie sich über das Übel und tun Gutes.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sunt rursus inter maxime evangelicos non pauci, qui sua levitate et inconstantia conflictationibus praemodum divitem et copiosam suppeditant materiam, dum de religione nunc sic, iam vero aliter et sentiunt et loquuntur, non tam quod confessae veritatis poeniteat aut quod sibi pravam opinionem prius tenuisse videantur, quam quod versibilitate illa sua eos ita deme-reri studeant, quos vel metuunt vel nimis reverenter ac stolide suspiciunt et adorant.">Unter den meisten evangelischen Leuten gibt es wieder nicht wenige, die durch ihre Leichtfertigkeit und Unbeständigkeit den reichen und reichen Gegenstand der Religion in dieser Weise schon anders wahrnehmen und sprechen, nicht so sehr, dass sie die Bekennten der Wahrheit bereuen oder dass sie vorher eine schlechte Meinung gehabt zu haben scheinen, als dass sie sich durch ihre Versiegelung so ärgern wollen, die sie entweder zu fürchten oder zu töricht verdächtigen und anbeten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quodsi posito metu et nimia hominum observatione ipsum deum et puram veritatem respicerent, utique clamarent cum apostolo: „Fidem nostram profitemur, non ut hominibus, sed deo placeamus, neque quaerentes ex hominibus gloriam aut commodum, sed ut deo nos probemus, qui vocavit nos in synceritate et veritate.“">Wenn sie aber in Furcht und übermässiger Beobachtung der Menschen Gott selbst und die reine Wahrheit anschauen, dann würden sie sicherlich mit dem Apostel schreien: "Wir bekennen unseren Glauben, nicht um den Menschen, sondern Gott zu gefallen, und nicht um Ehre oder Vorteil zu suchen, sondern um Gott zu beweisen, der uns in Aufrichtigkeit und Wahrheit berufen hat".</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Atque ita quoque plus esset pacis in ecclesia et minus scandalorum.">Und so wäre es auch in der Kirche mehr Frieden und weniger Ärgernisse.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Videri volunt alii quidam nova se nescio quae reperisse vidisseque, quae nullus ante ipsos viderit.">Manche wollen, dass sie etwas Neues gesehen und gesehen haben, was niemand vor ihnen gesehen hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hos quia gloria vexat inanis, mirum quam alios omnes prae se contemnant, mirum quanti sua venditent et quam de rebus aliorum calumniose, de suis vero gloriose et Thrasonice loquantur.">Weil dieser Ruhm eitler Ruhm bedrängt, ist es verwunderlich, wie sehr alle andern vor sich verachten, ein Wunder, wie sehr sie ihre eigenen Güter verkaufen und wie verleumderisch sie über die Dinge anderer reden, aber in ruhmvoller Weise von ihren eigenen und Thrasonen sprechen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nolunt hi cum aliis quicquam habere commune, sua volunt omnibus obtrudere.">Sie wollen nicht, dass sie mit anderen etwas gemeinsam haben, sondern wollen, dass sie alle auf ihre eigene Weise behindern.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ergo quamvis alii non male sentiant vel idem loquantur quod illi, alia interim figura dicendi utentes, hi tamen peculiare quiddam habere et sequi diversum omnino videri gaudent, homines ad schismata fovenda nati.">Obgleich also andere nicht schlecht denken oder das Gleiche sprechen wie jene, die in der Zwischenzeit andere Figuren des Sprechens verwenden, so freuen sich doch diese, dass sie etwas Besonderes haben und etwas ganz anderes sehen, als Menschen, die zur Förderung von Spaltungen geboren sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="His, si rediret apostolus, magno spiritu acclamaret: „Si qua igitur consolatio in Christo Iesu, si quod solatium dilectionis, si qua communio spiritus, si qua viscera et commiserationes, complete meum gaudium, ut similiter affecti sitis, eandem caritatem habentes, unanimes, idem sentientes, ne quid fiat per contentionem aut per inanem gloriam, sed per humilitatem animi alium quisque se praestantiorem existimet, ne sua quisque spectetis, sed unusquisque, quae sunt aliorum“ [Phil 2, 1-4].">Wenn der Apostel zurückkehrte, würde er mit grossem Geist zu ihnen rufen: "Wenn also ein Trost in Christus Jesus ist, wenn ihr einen Trost der Liebe und eine Gemeinschaft des Geistes, ein Trost und ein Mitleid, eine volle Freude habt, die ihr ebenso empfindet, und dieselbe Liebe haben, wenn ihr einmütig seid, damit ihr nicht etwas durch Streit oder eitle Ruhmsucht geschieht, sondern durch die Demut des Geistes den anderen für überlegen haltet, damit ihr nicht jeder auf sein eigenes schaut, sondern jeder auf das, was die anderen sind".</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Posset itaque et his restitui pax, si acerbis et ulcerosis affectibus suis renunciarent et minus essent obstinaces, arrogantes et cervicosi.">Darum könnte ihnen auch der Friede wiederhergestellt werden, wenn sie ihren bitteren und üblen Neigungen entsagen und weniger hartnäckig, hochmütig und halsstarrig wären.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Frustra vero de pace et concordia vel querela vel sermo instituitur, frustra denique convenitur, nisi et pravi huiusmodi affectus in animo compescantur.">Vergeblich aber wird über Frieden, Eintracht, Klage oder Sprache gesprochen, schliesslich wird sie vergeblich getroffen, wenn nicht auch solche bösen Zuneigungen in ihrem Geiste gehindert werden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ex eodem fonte superbiae, invidentiae et inanis arrogantisque ostentationis illud quoque erumpit, quod nonnulli hodie simplicitatis apostolicae obliti supercilium sibi sumunt philosophicum, aut si mavis pneumaticum, et novum quoddam inducunt genus dicendi docendive de Christo domino.">Aus der gleichen Quelle des Stolzes, des Neides und der eitlen Anmassung fliesst auch das hervor, was manche heute der apostolischen Einfachheit vergessen haben, sich philosophisch überlegen, oder wenn man sie lieber als pneumatische, und eine neue Art von Lehre über Christus, den Herrn, einführen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Spiritum enim sibi arrogant principalem, expolitum, altum, intensum et profundum, nec aliud sibi quam mera oracula loqui videntur.">Denn sie arroganten sich selbst den Hauptgeist, die Ausbeutung, die Tiefe, die Tiefe, und scheinen sich nichts anderes als die blossen Orakel zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et reperit quidem suum patella cooperculum, homines leves et curiosos, qui ad metaphysica et pneumatica illorum phantasmata tanquam ad doctrinam e tertio coelo allatam obstupescunt.">Und er findet in der Tat seinen Paella-Koperkel, leichte und neugierige Menschen, die sich über die Metaphysik und Pneumatik ihrer Phantasiegebilde entsetzten, als ob sie sich über die vom dritten Himmel hergebrachte Lehre verwunderten.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="His si quis praedicet Iesum Christum verum deum et hominem, sicut praedicarunt apostoli, incarnatum, passum, crucifixum, mortuum et sepultum, tertia die resuscitatum et in coelos post quadraginta dies receptum esse atque ibi illum retinere depositum carnis nostrae aliquando in gloriam quoque resuscitandae, cum ille sit frater noster, vita et resurrectio nostra, sacerdos et intercessor noster apud patrem in coelis, non videberis loquutus satis alte, intense, subtiliter et spiritualiter de Christi mysterio.">Wenn jemand ihnen predigt, Jesus Christus sei wahrer Gott und Mensch, wie die Apostel predigten, er sei Mensch geworden, gelitten, gekreuzigt, gestorben und begraben, am dritten Tage auferstanden und nach vierzig Tagen in den Himmel aufgenommen worden und dort den Abgelegten unseres Fleisches zu behalten, um auch zur Herrlichkeit auferstehen zu können, da er unser Bruder ist, unser Leben und unsere Auferstehung, unser Priester und Fürsprecher beim Vater im Himmel, wirst du nicht sehen, wie er tief, scharf und geistig über das Geheimnis Christi spricht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Habent enim illi magis deifica et involuta arcana de carne Christi, quibus interim stolidos auditores non explicant, sed involvunt, ut tandem, quid Christus sit aut quae spes nostra sit, nesciant, amittentes Christum in suis illis subtilitatibus vanis.">Sie haben nämlich mehr Göttliche und geheimnisvolle Dinge über das Fleisch Christi, in denen inzwischen die törichten Zuhörer nicht erklären, sondern sie verhüllen, damit sie schliesslich nicht wissen, was Christus ist oder was unsere Hoffnung ist, indem sie Christus in ihren eitlen Feinheiten verlieren.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Atque ex his maxime et similibus causis, ne omnes persequar, oriuntur hodie schismata et dissensiones in ecclesia, nec spes est fore, ut componantur, nisi prius affectus illi pravi et petulantes sopiantur.">Und aus diesen und ähnlichen Gründen entstehen heute Spaltungen und Uneinigkeiten in der Kirche, und es besteht keine Hoffnung, dass sie zusammengesetzt werden, es sei denn, dass jene bösen und betrübten Zuneigungen zuerst getröstet werden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="In primis autem obturbant simpliciores, officiunt veritati et paci postremi illius generis pneumatici.">Zunächst aber beunruhigen sie die einfacheren, bewirken die Wahrheit und den Frieden des Letzten jenes Geschlechtes.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nam ignorantia et stulta rerum admiratio imponit simplicioribus.">Denn die Unwissenheit und die dumme Bewunderung der Dinge macht den Einfacheren etwas auferlegt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Non vident id, quod isti tanta hypocrisi et testificatione proferunt, antiquum esse diaboli praestigium, quo olim quoque multorum oculos fascinavit.">Sie sehen nicht, dass das, was sie mit so grosser Heuchelei und Bezeugung aussprechen, ein alter Vorstoss des Teufels ist, durch den er auch einst vieler Augen fasziniert hat.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ignorant historias, non legunt scripta veterum, qui et ipsi non infeliciter tractarunt sacras literas, praesertim contra haereses; at hos illi imo contumaciter contemnunt, imo hoc se credunt perfectiores, quo constantius et praefractius contemnunt.">Sie kennen die Geschichten, lesen nicht die Schriften der Alten, die selbst nicht unglücklicherweise die heiligen Schriften behandelt haben, vor allem gegen die Häresien; sie verachten sie aber sogar unverschämt, ja, sie glauben vollkommener, je beständiger und widerspenstiger sie verachten.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Et ut sint maxime, qui non contemnant omnia, libris tamen carent nec otii sibi tantum temporisque sumunt, ut veterum quaedam cognoscant vel per-functorie; praeterea ignorant, qui nam in tanta turba maxime sint legendi.">Und vor allem diejenigen, die nicht alles verachten, entbehren den Büchern, und die Musse nehmen sich nicht nur Zeit, um einige der Alten kennenzulernen oder arbeitsfähig zu sein. Ausserdem wissen sie nicht, wer in einer so grossen Menge am meisten zu lesen ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Et sunt quidem, quos legisse non admodum profuerit.">Und es gibt auch solche, die es nicht sehr genützt hätte, gelesen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ergo, ut causae dissidiorum errorumque vel hac in re nonnihil tollantur reddanturque, qui sibi consuli volunt, cautiores porro et rectius iudicent de huiusmodi Sibyllae foliis, quae non intelligentes stolide admirantur, aedidi orthodoxam illam doctoris Ioachimi Vadiani epistolam, qua hanc explicat quaestionem, an corpus Christi propter coniunctionem cum verbo inseparabilem alienas a corpore conditiones sibi sumat.">Um also die Ursachen der Meinungsverschiedenheit in den Irrtümern oder in dieser Angelegenheit einiges hinwegzunehmen, werden diejenigen, die sich für den Konsul wünschen, vorsichtiger und richtiger über die Blätter dieser Sibylle urteilen, die töricht bewundern, dass jener orthodoxe Brief des Doktors Joachim Vadianus veröffentlicht wird, in dem er diese Frage darlegt, ob der Leib Christi wegen der Verbindung mit dem Worte die untrennbaren Bedingungen für sich nimmt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="In hac enim breviter tractat, quicquid de incarnationis dominicae mysterio scire refert.">In diesem kurzen behandelt er nämlich alles, was er über das Geheimnis der Menschwerdung des Herrn zu wissen berichtet.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ac primum de coniunctione illa disserit, quae ex duarum naturarum veritate personam Christi constituit.">Zunächst spricht er von jener Vereinigung, die aus der Wahrheit der beiden Naturen die Person Christi gebildet hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Deinde de conditionibus disputat, quas sustinuit assumptio illa in Christo ante resurrectionem.">Dann erörtert er über die Verhältnisse, die er erduldet hat vor der Auferstehung in Christo.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Postremo de conditionibus scribit, quas sibi sumpsit corpus Christi post resurrectionem.">Schliesslich schreibt er über die Bedingungen, welche der Leib Christi nach der Auferstehung für sich genommen hat.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Intertexuit his praeterea, quae de hisce capitibus prodiderunt tam orthodoxi veteres quam haeretici male sentientes.">Ausserdem schrieb er die Dinge, die von diesen Häretikern sowohl die alten orthodoxen als auch die Häretiker schlecht verraten haben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Adiunxi huic epistolae quinque libros divi Vigilii, martyris et episcopi Tridentini, quos contra Eutychen in primis, deinde adversus alios quoque haereticos impie de Christo domino sentientes conscripsit, et mirifice superiori argumento consonant.">Ich habe diesem Brief die fünf Bücher des göttlichen Vigilius, des Märtyrers und des Bischofs von Trient beigefügt, die er vor allem gegen Eutychen verfasst hat, und dann auch gegen andere gottlose Häretiker, die über Christus, den Herrn, denken, und in wunderbarer Weise mit einem höheren Argument übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Polliceor autem mihi certo multo simplicius et purius de Christo domino et carne eius clarificata loquuturos, qui hactenus subtili-tates nescio quas nexuerunt, postquam ista nostra diligentius cognoverint.">Ich verspreche mir aber, dass sie mit Sicherheit viel einfacher und reiner über Christus, unserem Herrn und seinem verherrlichten Fleisch sprechen werden, die bisher feine Eigenschaften haben, obwohl sie unsere Dinge gründlicher kennen gelernt haben.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Non est autem, ut quis hic expectet encomia et commendationem authorum.">Es ist aber nicht so, dass jemand hier die Verkündigung und Empfehlung der Obrigkeit erwartet.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Uterque orbi notissimus est.">Beide sind der bekannteste Teil der Welt.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Utriusque pietas et eruditio libris aeditis testatissima est.">In beiden Fällen ist Frömmigkeit und Gelehrsamkeit in den veröffentlichten Büchern sehr bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Satius ergo esse videbatur de viris omnino maximis silere quam pauca dicere.">Es scheint also besser, von den grössten Männern ganz zu schweigen, als nur wenige zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Scripsit ille ad postulationem meam, pro incredibili illa humanitate sua et studio erga me officiosissimo, epistolam, quam exhibeo et quam ego solus, thesaurum videlicet maximum, possidere atque occupare nolui.">Er schrieb mir auf meine Bitte, aufgrund seiner unglaublichen Freundlichkeit und seines Eifers für mich mit grösster Pflicht, den Brief, den ich zeige und den ich allein, der grösste Schatz, nicht besitzen und besetzen wollte.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Vigilius vero ante mille annos suos illos contra Eutychen libros aedidit, mira brevitate et perspicuitate exponens et subvertens, quicquid huius erat haereseos.">Vigilius veröffentlichte vor tausend Jahren seine Bücher gegen Eutychen, indem er sie mit wunderbarer Kürze und Klarheit aussetzte und umstürzte, was auch immer die Häresien dieses Mannes waren.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Scripsere contra Eutychen Leo, antistes Romanus, et Gelasius, eiusdem ecclesiae episcopus, item in 3. libro ad Trasimundum regem Fulgentius Apher, vir in divinis et humanis literis doctissimus; sed nemo, quod mihi videtur, succinctius et melius scripsit Vigilio nostro, qui et erroneum Nestorii dogma non raro attingit et confutat, sed perfunctorie modo et in transcursu.">Ich schreibe gegen Eutychen Leo, den römischen Bischof, und Gelasius, den Bischof dieser Kirche, und auch im 3. Buch an den König Trasimund Fulgentius Apher, ein höchst gelehrter Mann in göttlichen und menschlichen Briefen; aber niemand, der mir scheint, hat unserem Vigilius umsichtiger und besser geschrieben, der auch das Irrtum des Nestorius nicht selten erreicht und widerlegt, sondern nur in der Vollendung und im Verlauf.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Copiosiora, ut interim Cyrillum non commemorem, quem alii in hac causa nimis acerbum fuisse credunt, dedit Maxentius Ioannes servus dei, cuius extant ad Theophilum contra Nestorium duo Dialogorum libri non ineruditi.">Um in der Zwischenzeit nicht zu erwähnen, gab Maxentius Johannes, der Diener Gottes, dem sie zu Theophilus gegen Nestorius gehören, zwei Bücher, die nicht gelehrt sind, zu Theophilus.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="At Vigilii huius nostri opus ante annos decem Tubingae im-pressum est, sed, ne quid dissimulem, parum diligenter et emendate.">Aber das Werk unseres Vigilius wurde vor zehn Jahren in Tübingen gedruckt, aber um nichts zu verbergen, wenig sorgfältig und korrigierend.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Diligentiam maiorem in hac nostra aeditione commendabunt, qui ipsam contulerint cum aeditione prima.">Diejenigen, die sie mit dem ersten Gebäude verglichen haben, werden ihre grössere Sorgfalt in diesem unserem Haus empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Conscripsi praeterea Vigilii vitam et singulis libris singula argumenta praefixi, annotatis simul rerum indicibus et capitibus ubique, ut, quid spectaret lector, facilius pateret.">Ich habe ausserdem das Leben des Vigilius geschrieben und in jedem Buch die einzelnen Argumente vorgelegt, indem ich den Daten und Kapiteln der Geschichte gleichzeitig zitiert habe, damit der Leser, was er ansieht, leichter erhelle.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero, Traverse clarissime, hoc opus hoc nomine inscribo ac dedico, quod tua virtus meretur celebrari commendarique insigni aliquo scripto, nedum meo, apud posteros, qui ab optimis quibusque praedicaris numinis et religionis observantissimus, iudicii et iustitiae cultor aequus et diligens atque literarum ac studiosorum esse patronus unicus atque fidelissimus.">Euch aber, hochberühmter Travers, schreibe ich dieses Werk in diesem Namen ein und erteile es, dass Eure Tugend verdient wird, in einem bedeutenden Schrift gefeiert zu werden, geschweige denn in meinem, unter den Nachwelten, die Ihr von den besten Dingen der Gottheit und der Religion gepredigt werdet, der gerechte und sorgfältige Verehrer des Urteils und der Gerechtigkeit ist und der einzige und treue Schutzpatron der Briefe und Studien ist.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Dominus, omnium populorum rex, voluit te una cum aliis bonis, piis ac prudentibus viris praeesse genti generosae et fortissimae et per vos veluti per patres patriae Rhetiam illam liberam, antiquissimam et potentissimam servare incolumem.">Der Herr, der König aller Völker, hat gewollt, dass du zusammen mit den anderen guten, frommen und klugen Männern eines grossherzigen und tapferen Volkes vorsitzest, und dass du, wie durch die Väter des Landes Rhetien, diese freie, älteste und mächtige Herrschaft bewahrst.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Vocationis ergo voluntatisque dei memores scitote non aliter servari regna et gentes quam diligenti cultu religionis et iustitiae.">Gedenkt also an die Berufung des Willens Gottes und wisset, dass Reiche und Völker nicht anders gewahrt werden als durch den sorgfältigen Kult der Religion und der Gerechtigkeit.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ut sine legibus iustitia periclitatur, ita sine scholis trepidat religio.">Übrigens, dass ohne die Gesetze die Gerechtigkeit gefährdet wird, so zittert die Religion ohne Schulen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Vestrum ergo fuerit et leges sanctas tueri et scholas promovere, ut dominus sit vobiscum.">Euer also wäre es gewesen, die heiligen Gesetze zu verteidigen und die Schulen zu fördern, damit der Herr mit euch sei.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Et fuit quidem hactenus vobiscum dominus, qui lumen verbi sui apud vos accendit et tedas papisticas fumosque vanitatis extinxit ac dissipavit.">Und zwar war es bisher bei euch der Herr, der das Licht seines Wortes bei euch entzündet und die päpstlichen tedas mit Rauch von Eitelkeit ausgelöscht und zerstreut hat.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Dedit vobis doctores fideles, qui Christum docuerunt pure et synceriter.">Er hat euch gläubige Lehrer gegeben, die Christus aufrichtig und rein gelehrt haben.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Disturbavit consilia improba et e manu inimicorum liberavit vos.">Die bösen Pläne hat er erschüttert und euch von der Hand der Feinde befreit.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Quodsi perrexeritis in pietate, si iustitiam colueritis et sacra bonaque studia promoveritis, ut coepistis, augebit vobis dona sua dominus, et felicissime habebit posteritas vestra Rhetica laudabitque maiorum suorum, id est vestram fidem et diligentiam, qui labore et studio magno purgatam ipsis religionem dederitis.">Wenn ihr aber in der Frömmigkeit fortfährt, wenn ihr die Gerechtigkeit anbetet und heilige Studien fördert, wie ihr begonnen habt, so wird der Herr euch seine Gaben vermehren, und eure Nachkommenschaft wird die Rhetiker mit grösstem Erfolg loben, d. h. euren Glauben und Fleiss, die ihr ihnen mit grosser Mühe und grossem Eifer die von ihnen gereinigte Religion schenkt.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet te nobis, imo totam illam Rhetiam semper beatam et incolumem.">Möge der Herr Jesus dich für uns bewahren, ja, dass ganz Rhetien immer glücklich und sicher ist.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Salvum te volunt symistae mei Leo, Megander, Erasmus Fabritius, Pellicanus, Bibliander ac reliqui fratres.">Meine Symisten, Leo, Megander, Erasmus Fabritius, Pelicanus, Bibliander und die anderen Brüder wollen dich grüssen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Salutabis tu nobis d. Antonium Traversum et totam illam clarissimam familiam, in primis autem fidelissimos illos verbi dominici ministros ac fratres, d. Ioannem Comandrum, Ioannem Blasium, Nicolaum Balingium, Rodulphum Salicem, Philippum Gallicium et alios viros bonos.">Grüsse uns den Herrn Antonius Travers und die ganze hochberühmte Familie, vor allem aber jene treuesten Diener des Wortes des Herrn, Johannes Comander, Johannes Blasius, Nicolas Balingius, Rudolf Salices, Philipp Gallicius und andere gute Männer.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense iulio, anno 1539.">Zürich, im Juli 1539.</s>
  </letter>
</file>
