<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11375" id_hbbw="1332" id_irg_sort="1332" id_sort="113320"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Imperat schola nostra, doctor ut fiam, id scilicet, quod tot iam annis authoritate publica et vocatione ecclesię legitima fui et quo pertractus invitus ab ipsis sum.">Unsere Schule befiehlt, Doktor, dass ich geschehen soll, das, was ich seit so vielen Jahren durch öffentliche Autorität und die Berufung der Kirche rechtmässig war und wodurch ich gegen meinen Willen von ihnen behandelt wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Haec autem postulatio non solum illo nomine iniqua est, sed hoc est magis, quod, nisi pareo, omni hic loco professioneque excludar.">Diese Forderung aber ist nicht nur unter dem Namen ungerecht, sondern vielmehr, dass ich, wenn ich nicht gehorche, hier jedem Berufsstand ausgeschlossen werde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et sat compertum habeo eos, qui id urgent maxime, ut doctor fiam, cupere maxime, ut ne fiam, non tam ut hinc eiiciar ego, quam ut ipsi rerum potiantur.">Und ich weiss sehr wohl, dass diejenigen, die das am dringendsten bedrängen, zum Lehrer zu werden, vor allem darauf bedacht sind, dass ich es nicht so sehr ausstossen werde, als dass sie selbst von den Dingen getrieben werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Scio haec et non fallor animo.">Ich weiss diese Dinge und täusche mich nicht mit meinem Geist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim est reliquum, quam ut me pulso regnum hic occupent quidam.">Denn es gibt nichts übrig, als dass einige hier durch meine Vertreibung das Reich in Besitz nehmen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De re sum dubius, quid faciam, de me non sum.">Ich habe keinen Zweifel daran, was ich tun soll.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Dudum me et res et scholae facies et ingratitudo hominum discedere hortatur.">Lange Zeit ermahnt er mich, das Gesicht der Schule und die Undankbarkeit der Menschen zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam iacturam rerum non levem facio et uxorem extra patriam abduco, tamen ad eam rem omnia constituta, et ipsam etiam deo gratia obsequentissimam habeo.">Und obwohl ich den Verlust der Dinge nicht gering mache und meine Gattin ausserhalb des Vaterlandes ziehe, so habe ich doch alles zu dieser Angelegenheit hingeordnet, und auch die Gnade Gottes selbst habe ich mit grösster Gehorsam.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itaque in me non est ulla mora.">Es gibt also keinen Aufschub in mir.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Qui me porro locus sit accepturus hinc abeuntem, domino Christo et vobis amicis committo.">Ich überlasse euch dem Herrn Christus und euren Freunden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et haec quidem est mea de me et meis rebus sententia.">Und das ist meine Meinung über mich und meine Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="De ipsa causa: est valde impedita.">Was die Ursache betrifft, ist sehr behindert.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Persuasus in corde meo sum hanc causam potuisse mitius transigi sine omni ministerii et libertatis christianae noxa.">Ich bin überzeugt, dass diese Sache ohne jeden Dienst und die schädliche christliche Freiheit milder werden konnte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Illud autem, quod lege constitutum est, esse utrunque non rectum puto.">Was aber durch das Gesetz aufgestellt worden ist, das ist für beide nicht richtig.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Itaque permolestum est eam legem exemplo meo primoque confirmare, a qua mihi animus ut improba abhorret.">Es ist daher sehr beunruhigt, dass dieses Gesetz zuerst durch mein Beispiel bestätigt wird, von dem mir mein Geist, dass es unehrlich ist, verabscheut.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Necessitate legis omnibus titulos hos imponere professoribus hac nova ecclesiae reformatione iudico indignum.">Durch die Notwendigkeit des Gesetzes halte ich es für unwürdig, diesen Professoren diese neuen Reformen der Kirche aufzulegen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ministros extra id tempus, quo tractant ac discunt literas, in universum omnes, quatenus ministri sunt, scholae legibus et exercitationibus alligare aeque iniurium esse iudico.">Ausserhalb der Zeit, in der sie die Briefe behandeln und lernen, halte ich es für richtig, alle, soweit sie Minister sind, an die Gesetze und Übungen der Schule zu binden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et quid erit, si nemo est, qui legibus malis orientibus libertate sua tandem aliquando resistat?">Und was wird dann sein, wenn es niemand gibt, der endlich den Übeln, die aufkommen, seiner Freiheit widersteht?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Qui pugnavi hactenus, si nunc cedo, videbor id, quod facio, non ratione et consilio, sed necessitate - id est rerum mearum utilitate levi - inductus facere.">Ich habe bisher gekämpft, wenn ich jetzt nachgebe, werde ich sehen, dass ich das tue, was ich tue, nicht mit Vernunft und Rat, sondern mit der Notwendigkeit - das heisst mit dem Nutzen meiner Angelegenheiten - zu tun veranlasst habe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Iam si maxime in has leges concedo et plenum adversariis triumphum permitto, collegam hunc quomodo laturus sim, qui ferre neminem iam propter animi intemperiem potest, non video.">Wenn ich nun den grössten Teil dieser Gesetze zugebe und den vollen Triumph den Gegnern gestatte, sehe ich nicht, wie ich diesen Kollegen tragen werde, der wegen der Unmässigkeit der Seele niemanden mehr ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Itaque si hic esse utiliter non possum et vel invitus aliquando discedo, erit utilius tum, puto, discedere, cum pulcherrimum est et exemplum utile et laudabile habet et libertati ecclesiae apud posteros valde conducet.">Wenn ich also hier nicht nützlich sein kann, und wenn ich irgendwann gegen meinen Willen abweiche, so wird es für mich nützlicher sein, zu weichen, da es ein höchst angenehmes und lobenswertes Beispiel ist und die Freiheit der Kirche bei den Nachwelten sehr erwirbt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Certe, si ego his legibus concedo nunc, non solum eos omnes, qui hic sine titulo hactenus profitentur, in eandem mecum necessitatem traho, sed omnes etiam, qui secuturi sunt nos.">Gewiss, wenn ich diesen Gesetzen jetzt zugebe, werde ich nicht nur alle, die sich hier ohne Titel bekennen, in die gleiche Notwendigkeit mit mir ziehen, sondern auch alle, die uns folgen werden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Adde, quod repugnante conscientia subdo me his legibus.">Füge hinzu, dass ich mich widersetzt durch mein Gewissen diesen Gesetzen unterwerfe.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Argentinenses fratres testes habeo, quod praesentibus ipsis promisi hunc me titulum non fugere, sed paratum esse statim in eorum conspectu ceu munus dei adsumere et agnoscere, si cum meo facto libertas ecclesiae non periclitaretur.">Die Strassburger Brüder habe ich Zeugen, weil ich ihnen versprochen habe, dass ich diesen Titel nicht fliehe, sondern sofort vor ihren Augen bereit sei, ihn als Geschenk Gottes anzunehmen und anzuerkennen, wenn die Freiheit der Kirche nicht mit meiner Tat gefährdet würde.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Iidem quoque testes mihi sunt, quod fratres in ordinem redigi volui et omnibus idoneis exercitationibus ad usum ecclesiae ap-tari, modo id ius ecclesiae, cuius est, non scholae, cuius non est, crederetur.">Es gibt auch Zeugen für mich, dass ich meine Brüder in die Weihe gelegt und alle geeigneten Übungen für den Gebrauch der Kirche angepasst werden wollte, vorausgesetzt, dass das Recht der Kirche, der es zugehört, nicht der Schule anvertraut werde, der es nicht gehört.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Neutra res aut locum habuit aut placuit, sed hominum paucorum arte factum est, ut turba haec obtineret.">Es gab keinen Platz, oder es wurde beschlossen, aber es wurde von einigen Männern knapp, um diese Unruhe zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Et quidem in hac parte sunt haec, quae Argentinenses norunt etiam tam quam ego.">Und in dieser Hinsicht ist das, was die Argentinier kennen, ebenso wie ich.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Contra sunt, quod hunc locum tempore iniquissimo deserens iis relinquo, quibus dixi, tum etiam turbam et rumorem excito, quod incommodum in hac parte est maximum.">Ich verlasse diesen Ort zu einem höchst ungerechten Zeitpunkt, von dem ich gesagt habe, und erwecke auch eine Unruhe und ein Gerücht, das in dieser Hinsicht am grössten Unannehmlichkeiten ist.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Sed cum me perpendo, quid hoc tempore mea hic authoritate valeam efficere; vereor, ne, si mansero, perparum efficiam.">Aber wenn ich es erfahre, was ich in dieser Zeit mit meiner Autorität tun kann; ich fürchte, dass ich, wenn ich bleibe, es nicht gut machen kann.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Concidit gratia apud senatum, et fides omnis mihi calumniis improborum valde debilitata.">Vor dem Senat fiel die Gnade, und jeder Glaube, der mir durch die Verleumdungen der Bösen sehr geschwächt wurde.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Haec sunt, quae hic me movent.">Das sind die Dinge, die mich hier bewegen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Movet etiam, quod cogitandum mihi est, vicinarum ecclesiarum de meo facto iudicium quale futurum sit.">Es ist auch beunruhigt, was ich zu denken habe, dass das Urteil der benachbarten Kirchen über meine Tat geschehen wird.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Itaque eodem literarum exemplo ad Bernates et Argentinenses scribo.">Deshalb schreibe ich an die Berner und Strassburger gleicher Abschrift des Briefes.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nolo enim, me quisquam putet tam audacem esse, ut sequi meum ingenium et authoritatem omnium contemnere velim.">Denn ich möchte nicht, dass ich so kühn bin, dass ich meinem Genie und der Autorität aller folgen möchte.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Leges has semper iudicavi non aequas esse.">Ich habe immer beurteilt, dass diese Gesetze nicht gleich sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="De me quicquid privatim constitueretur, bonorum sequi authoritatem volui.">Ich wollte der Autorität der Güter folgen, was auch immer von mir begründet wurde.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Sed simu[l et] de meo iure et de iure ecclesiae concedere opo[rtet], quorum alterum nequaquam difficile est, de suo i[ure], alterum plane intolerabile, de iure ecclesiae [quid]quam detrahere.">Zugleich aber muss ich auch über mein Recht und das Recht der Kirche zugestehen, von denen der eine keineswegs schwierig ist, etwas aus seinem Recht, das eine ganz unerträglich, aus dem Kirchenrecht zu entfernen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="In hac tam ancipiti deliber[atione] prima res est, si possit vestra ope fieri, n[e sit n]ecesse alterum, aut legibus his me concedere [aut hinc] abire, ut id per vos fiat, proxima ut, si alterum necesse sit fieri, mihi, si legibus his me subiiciam, graviter et in meipsum et in ecclesiam peccaturo, si discessero, aliquid forte utilitatis neglecturo pro vestra sapientia et fide, qua sanctissima erga Christum et eius ecclesiam estis, coram deo ut vobis ipsis consulatis.">Bei dieser so unverschämten Überlegung ist die erste Sache, wenn eure Hilfe nicht nötig ist, mich diesen Gesetzen zuzulassen oder von dort wegzureisen, damit dies durch euch geschehen kann, damit ich, wenn ein anderer notwendig ist, mich, wenn ich diesen Gesetzen unterwerfe, schwer gegen mich und gegen die Kirche sündigen werde, wenn ich abweiche, vielleicht etwas von Nutzen vernachlässige wegen eurer Weisheit und eures Glaubens, durch den ihr die Heiligste gegenüber Christus und seiner Kirche seid, vor Gott, dass ihr euch selbst befragt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quodcunque autem responsum bonus ac fidelis Christi spiritus vobis suggerit, id oro, ut non modo ad me, sed ad fratres nostros in commune a vobis perscribatur.">Was auch immer euch der gute und treue Geist Christi eine Antwort nahelegt, das bitte ich euch, dass sie nicht nur an mich, sondern an unsere Brüder in Gemeinschaft geschrieben wird.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino, mihi suspiciendi coram deo charissimique patres ac fratres.">Lebt wohl im Herrn, mir zu verdächtigen vor Gott, liebe Väter und Brüder.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Orate dominum, ut me de malo eripiat, ne quid indignum nomini sancto ipsius faciam.">Betet zum Herrn, dass er mich aus dem Übel erretten möge, damit ich nichts Unwürdiges für seinen heiligen Namen tue.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Simon Grynęus vester.">Dein Simon Grynäus.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Literas adservabitis, ne meę ad vos querelę ad nostros veniant.">Ihr sollt die Briefe aufbewahren, damit meine Klagen nicht zu euch kommen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ministris verbi apud Tigurum, observandis fratribus.">An den Predigern des Wortes in Zürich, den beobachtenden Brüdern.</s>
  </letter>
</file>
