<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11383" id_hbbw="1340" id_irg_sort="1340" id_sort="113400"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Paucis ab hinc diebus, pater humanissime, literas Bernam ferendas mercatoribus tradidi ad Eberhardum, scribam questorium, quas num receperis nec ne, adhuc dubito; quantum tamen coniicere licet, aut iam ante recepisti aut nunc simul hoc tabellario recipies.">Einige Tage von hier, höflichster Vater, habe ich den Kaufleuten einen Brief nach Bern geschickt, den du an Eberhard geschickt hast, und ich werde keinen Zweifel daran geben, dass du ihn auch noch nicht erhalten hast; so viel du jedoch mutmassen kannst, hast du ihn schon früher erhalten oder du wirst ihn nun mit diesem Bote gleichzeitig erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim illi mandavi, ut Bernę eas reciperet ab Eberhardo.">Denn das habe ich ihm befohlen, Bern von Eberhard zu empfangen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scripsi in his copiosius de rerum mearum statu, adeo ut iam non necesse sit eandem cantilenam canere.">Ich habe in diesen Angelegenheiten ausführlicher über den Stand meiner Angelegenheiten geschrieben, so dass es nicht mehr nötig ist, dasselbe Lied zu singen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Maxime tamen nunc ad scribendum tabellarius hic impulit, qui Tigurinus existens diutius tamen a Tiguro abfuit, nunc a fratre absens revocatus in patriam redit.">Doch hat dieser Kurier zum Schreiben gedrängt, der noch länger aus Zürich abwesend ist und nun, nachdem er von seinem abwesenden Bruder abwesend, in sein Land zurückgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Aliquantum temporis Lausannę agens consumpsit, uxorem ibidem duxit pauperculam quidem, sed honestam, pudicitia et fama integra, ex qua filiam suscepit, quam e sacro fonte Conradus Gessnerus noster levavit.">Etliche Zeit verbrachte er Lausanne und nahm dort eine arme Frau, aber eine ehrbare, unversehrte Keuschheit und ein unversehrtes Gerücht, von der er seine Tochter annahm, die unser Konrad Gessner aus der heiligen Quelle aufhob.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vixit hercle hac in urbe, ut ab omnibus bonis integrę vitae testimonium meruerit.">Er lebte in dieser Stadt, um von allen guten Dingen ein völliges Zeugnis für sein Leben zu bekommen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Testatur idem Conradus noster, qui nullum in eo bonorum morum offitium desyderare sese affirmat.">Derselbe unser Konrad, der behauptet, dass er in ihm kein Amt für gute Sitten will.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Fuit fortassis (ut nosti) licentioris vitae, dum domi ageret; nunc autem illum laboribus aerumnisque variis exercitatum domitumque resipuisse nequaquam dubito, utpote qui tanto tempore nullum dissolutę vitę specimen de se praebuerit.">Es war vielleicht (wie du weisst) ein rechtmässigeres Leben, während er zu Hause handelte; jetzt aber habe er durch Mühe und Mühe, die von verschiedenen Armeen ausgehen, zu Hause gestanden und habe keinen Zweifel daran gehabt, dass er in einer solchen Zeit kein Exemplar von sich gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Indignabitur forsitan ob uxorem ductam parens, quam culpam ipse sibi condonari imprimis cupit, frugi se filium fore promittit et, quantum colligere datur, praestabit.">Vielleicht wird er sich über die geheiratete Frau ärgern, die er vor allem für sich selbst verzeihen will, und verspricht, dass er ein Kind sein werde, und wird, soweit es ihm gegeben wird, es leisten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sensit enim hactenus, quid sibi anteacta vita pepererit, sentit nunc salutares monitiones fuisse, quas olim non magni ducendas aestimavit.">Denn er hat bisher gemerkt, was sein früheres Leben ihm gebar, und er fühlt sich jetzt, dass er heilsame Ermahnungen war, die er früher für unermesslich erachtete.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod et ipse mihi vere dolendo conquestus est.">Das beklagte mich auch wirklich mit Schmerzen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Preterea cum Gallicę linguę rudis existat, inter Gallos versari illi admodum importunum est.">Da es ausserdem eine rohe französische Sprache gibt, ist es für ihn sehr ungelegen, sich unter den Franzosen zu befinden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hi enim hominis imperitia abusi hinc inde miserum distrahunt, laboris mercedem negando iuditiales lites illum subire cogunt, actum sępius agunt, ut ipse debitę mercedis fructu potiri quam rarissime possit; quod vero verius cum sit, multorum posset probari testimoniis.">Denn diese Unerfahrenheit des Menschen, den Missbrauch von hier aus zu elend, zerstreuen ihn, indem sie den Lohn der Arbeit leugnen, zwingen sie ihn zu zwingen, den Streit zu unterdrücken, und handeln oft, so dass er selbst die gebührende Lohngewinne so selten wie möglich bewältigen kann; was aber wahrer ist, könnte durch Zeugnisse vieler gutgeheissen werden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hic itaque fortunę procellis hinc inde iactatus patriam solam spirat, eius imperio, iussu et nutu sese comittere destinans.">Hier also schaut er mit den Stürmen des Schicksals, von dort aus geworfen, allein nach seinem Vaterland, indem er sich auf Befehl und Wink begeben wollte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Rogavit, ut et te eius causa interpellarem, si forte tua tantum posset apud parentem authoritas, ut filium iam ante exosum, melioris frugis spem prae se ferentem, in suam domum, gratiam tutelamque recipiat.">Er hat gebeten, dich auch um seiner Sache willen zu unterbrechen, wenn vielleicht nur deine Autorität bei seinem Vater möglich wäre, damit er seinen Sohn, der schon vorher vertrieben war, mit besserer Hoffnung auf einen besseren Getreide hoffen liess, in sein Haus seine Gnade aufnehmen möge.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quare, colendissime pater, vęhementer te rogo, rogat etiam tui observantissimus Conradus noster, ne tuo consilio auxilioque miserum hunc destituas.">Deshalb, hochverehrter Vater, bitte ich dich sehr, unser aufmerksamster Konrad, diesen unglücklichen Mann nicht auf deinen Rat zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Vitam meliorem, mores integros, laboris et aerumnarum fortem tolerantiam ex hic transacta vita polliceri non verebimur.">Wir befürchten nicht, dass ein besseres Leben, ein unversehrtes Verhalten, ein starkes Leiden und ein starkes Leiden aus diesem vergangenen Leben versprochen wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Petiisti in aliis literis, ut annotationes in Philippi dialecticam collectas a Theodoro tibi mitterem; has autem Basileae apud Heinrychum Billingium reliqui.">Du hast in anderen Briefen gebeten, dir die von Theodor gesammelten Anmerkungen zu Philipps Dialektik zu schicken; aber ich habe sie in Basel bei Heinrich Billingius verlassen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Scribam illi, ut tibi mittat.">Ich werde ihm schreiben, damit er es dir schickt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Stipendium meum huic ad me ferendum dato, si videbitur; brevi enim ad me rediturus est.">Mein Stipendium wird mir gegeben, um es mir zu ertragen, wenn es scheint; denn in kurzer Zeit wird er zu mir zurückkehren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Oportet autem, ut coronati mittantur; nullus enim monetę alterius apud nos usus est.">Es ist aber notwendig, dass die Kronen gesandt werden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nomine meo quam humanissime uxorem et matrem tuam una cum liberis, quibus omnibus foelicem anni huius cursum nomine nostro precare.">Grüsse in meinem Namen, wie freundlichst du deine Frau und deine Mutter zusammen mit deinen Kindern, für alle, die einen glücklichen Lauf dieses Jahres in unserem Namen bitten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Salvum quoque cupio Theodorum, Pellicanum, pręceptores meos maxime colendos, Wernherum quoque Lithonium, amicum venerandum.">Ich wünsche auch Theodor, den Pelikan, dass meine höchst verehrenswerten Lehrer gerettet werden, und auch Werner Lithonius, ein ehrwürdiger Freund.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Salutat te vicissim cum omni familia Conradus Gessnerus et eius uxor.">Es grüsst dich im Gegenzug mit der ganzen Familie Konrad Gessner und seine Frau.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale, pater charissime, et annum hunc novum foelici auspitio inchoatum longe foelicissimis absolvito.">Leb wohl, liebster Vater, und dieses neue Jahr, das mit glücklicher Schirmherrschaft begonnen wurde, ist mit grossem Glück erfüllt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Lausannę, 20. decembris 1539.">Lausanne, 20. Dezember 1539.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus">Dein aufmerksamster</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Rod. Gvaltherus.">Rother.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Docto simul et pio viro d. Heinrycho Bullingero, patri suo colendissimo.">Zugleich dem gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst verehrten Vater.</s>
    <s translated="false" n="31" original_language="de" original_no_xml="An M. Heinrich Bullinger, predicant zuͦ Zürich."/>
  </letter>
</file>
