<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11321" id_hbbw="1278" id_irg_sort="1278" id_sort="112780"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literę, quas ad nos dedisti 7. maii, inventę sunt tandem casu 6. iunii in ędibus d. Grynęi; hic enim dum chartulam dilaceravit, ex ea literę ceciderunt.">Der Brief, den du uns am 7. Mai gegeben hast, wurde schliesslich am 6. Juni in den Ausgaben des Herrn Grynäus gefunden; denn hier, als er das Papier zerrissen hatte, fielen sie aus diesem Brief.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quocirca non mirare, quod ad eas nec responsum est nec doctoris Vadiani epistola remissa.">Darum ist es nicht verwunderlich, dass weder eine Antwort auf sie noch ein Brief des Doktors Vadianus zurückgeschickt wurde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De conventu Norinbergensi principio, dum audirem, fortiter perturbabar; in mentem enim veniebant multa et varia, in primis autem, quod audiveram arbitros nescio quos adhibendos a cęsare et Ferdinando, qui disceptationis deberent esse pacificatores.">Ich habe während meines Zuhörens über das Treffen von Nürnberg tapfer gestört; denn es kamen vieles und Verschiedenes in den Sinn, vor allem aber, weil ich gehört hatte, dass ich diejenigen, die vom Kaiser und Ferdinand eingesetzt werden sollten, friedfertig sein sollten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Accedebat querimonia quorundam etiam, qui in legatione Francfordiensi agebant, quibus valde dolebat indiligentia, qua quidem egerant, quicquid est domini.">Auch einige, die in der französischen Gesandtschaft tätig waren, kamen zu Klagen, mit denen er sehr bedauert hatte, dass sie zwar getan hatten, was auch immer er ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ut autem hic dolor, ita gaudium in Christi clementia, qui non hominum negligentiam, sed causam suam respiciens rem ad articulos, quos nosti, perduxerat, quamvis et hic non aliter satisfactum, quam dum, quod evenit, aequi consulere cogimur.">Wie aber dieser Schmerz, so war die Freude in der Milde Christi, der nicht die Nachlässigkeit der Menschen, sondern die Ursache seiner Sache auf die Artikel, die du kennst, zurückblickte, obwohl wir hier auch nicht anders befriedigt worden sind, als wenn wir gezwungen sind, das Geschehene zu befragen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In illis autem articulis, maxime tamen quę pertinent ad conventum, principibus sequestribus multum certe permissum est, quod Ioachimus ad evangelium totus procumberet, Palatinus accederet in dies magis ac magis.">In jenen Artikeln aber, vor allem aber, die sich auf das Treffen beziehen, wurde den Fürsten sicherlich sehr zugestanden, dass Joachim sich ganz dem Evangelium widmete, dass der Pfalz immer mehr hinzukam.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In conventu putabant illud futurum, ut, qualitercunque res caderet, a nobis staret ęquitas; nam si hunc eluserint, habetur causa, quare nec concilium liberum ferre possint hostes; si quid praevaricabuntur praesentes, erunt iterum manifesti.">Bei der Versammlung glaubten sie, es werde geschehen, dass, wie auch immer die Umstände fallen, die Kavallerie von uns aufrecht erhalten würde; denn wenn sie diesen umgestürzt haben, ist der Grund vorhanden, warum sie nicht einmal das freie Konzil den Feinden ertragen können; wenn etwas überwältigt wird, wird es wieder offenkundig sein.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Si, ut pactum est, successerit, spes erit causam dei melius audituram apud multos ex adversariorum numero, etiamsi reliqui vehementius furore movebuntur et persequutionem instituent crudelissimam; tunc tandem enim illud fiet, quod Christus vere fidelibus suis promisit, et dabit procul dubio constantiam et perseverantiam in finem usque.">Wenn, wie dies geschehen ist, die Hoffnung sein wird, dass die Sache Gottes bei vielen aus der Zahl der Gegner besser zu hören ist, auch wenn die übrigen noch heftiger durch Zorn bewegt werden und eine höchst grausame Verfolgung einrichten. Denn dann wird endlich geschehen, was Christus seinen Gläubigen wirklich versprochen hat, und er wird ohne Zweifel Standhaftigkeit und Beharrlichkeit bis zum Ende geben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Multo autem corda piorum reddentur solidiora, quicquid accidat, postquam apud hostes omnia fecerunt, quę decuit, ad eos domino communi lucrifaciendos, tametsi frus[tra].">Viel fester aber werden die Herzen der Frommen werden, was auch immer geschehen mag, nachdem sie bei den Feinden alles getan haben, was ihnen geziemt ist, um sie für den gemeinsamen Herrn zu gewinnen, wenn auch vergeblich.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Adde, quod et illud consideratum est valde diligenter, quanam difficultate extrema illa possint copulari, quibus nihil esse potest magis seiunctum.">Hinzu kommt, dass auch jenes sehr sorgfältig erwogen worden ist, was durch die äusserste Schwierigkeit mit jenen verbunden werden kann, denen nichts mehr gesondert sein kann.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vocamus nos papam antichristum et omnes eius fautores antichristi servos; ille contra nos vocat hęreticos et schismaticos et desertores ecclesię.">Wir nennen den Papst den Antichristen und alle seine Unterstützer des Antichristen; er ruft gegen uns Ketzer, Schismatiker und abtrünnige Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Qualis, quaeso, copula fuerit, qua tam separata, imo vero tam contraria possint coniungi?">Welche Verbindung, frage ich, war so getrennt, ja so einander entgegengesetzt?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dico libere: Non erit.">Ich sage frei heraus: Er wird nicht sein.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Scimus papam non relicturum suum locum; scimus nostros non cessuros de sententia salutis.">Wir wissen, dass der Papst seinen Platz nicht verlassen wird; wir wissen, dass unsere Männer nach dem Urteil des Heils nicht nachgeben werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ad quid igitur conventus?">Wozu also die Versammlung?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ut, quę libris hactenus frustra contendentibus in lucem sunt edita, coram audiantur, discutiantur, ventilentur et cogant adversarios tueri sua contra veritatem et conscientiam vel cedere, tum ut mundus sciat, quam veritas lucem non timeat.">Um das zu hören, zu diskutieren, zu zerstören und zu zwingen, ihre Gegner gegen die Wahrheit und ihr Gewissen zu verteidigen, sei es dass die Welt weiss, wie sehr die Wahrheit das Licht nicht fürchtet.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Constat enim, quam hactenus male audiverimus de fuga concilii.">Denn es ist sicher, wie schlecht wir von der Flucht des Konzils bisher gehört haben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hęc igitur postquam audivi et pro mea tenuitate consideravi, perturbatio sic imminuta est, ut cum multis timere incipiam, ne veniant hostes Norinbergam.">Nachdem ich diese Dinge gehört und aufgrund meiner Schwäche bedacht habe, ist die Verwirrung so vermindert, dass ich mit vielen zu fürchten anfange, dass die Feinde nach Nürnberg kommen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nescio, quę me spes teneat, ubi inter se partes mentes aperuerint, nobis omnia feliciora futura, sive persequutionem ferre compellamur sive pacem in veritate consequamur.">Ich weiss nicht, welche Hoffnung mich festhält, wo die Gemüter untereinander aufgetan sind, dass uns alles glücklicher sein wird, sei es dass wir gezwungen sind, Verfolgung zu ertragen oder Frieden in der Wahrheit zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ita quidem hęc apud te effundo, qualiter video te quoque fecisse, [nam?] domino magna illa committo; servabit is suos, quicquid nos interim per negligentiam deperdamus.">Ich gisse diese Dinge bei dir aus, wie ich sehe, dass du sie auch getan hast; denn ich vertraue sie grossen Dinge dem Herrn an; er wird sie bewahren, was immer wir in der Zwischenzeit durch Nachlässigkeit zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Reliqua sunt: Theodorus non gratum fecit mihi, quod Carolostadio scripsit; nam in immensum gravius reddit odium viri contra me.">Das Übrige ist: Theodor hat mir nicht dankbar gemacht, was er Charlesostadt geschrieben hat; denn der Hass des Mannes gegen mich macht unermesslich schwerer.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Suspicatur enim me Theodorum excitasse.">Denn er vermutet, dass ich Theodor aufgeregt habe.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quicquid fit contra ipsum, ex me suspicatur exiisse.">Was auch immer gegen ihn geschieht, er vermutet, dass er von mir ausgegangen ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Dum mecum est, bla[n]dus est, ridet, veneratur; dum abest, mirum quam me graviter accuset, in primis velim sese eiectum.">Während er bei mir ist, ist er schmeichelhaft, lachend und verehrend; während er abwesend ist, möchte ich, wie schwer er mich beschuldigt, vor allem verstossen sein.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Apud te ista loquor.">Ich spreche von Ihnen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tu quę doces, quibus consolaris et fortem facis, scias esse mihi gratissima et iucundissima, imo et latura, dum tempus er[it], utilitatem.">Du lehrest, wem du Trost und Tapferkeit tust, dass ich weisst, dass es mir am angenehmsten und angenehmsten ist, ja, dass ich, solange es Zeit gibt, den Nutzen geniesse.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Reddidimus semel rationem, quur pugnemus contra positas leges, domin[is] et universitatis delectui.">Wir haben einmal Rechenschaft abgelegt, womit wir gegen die Gesetze, gegen die Herrschaften und das Vergnügen des Universums kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Petierunt, ut descriptum responsum sibi offeramus; morem gessimus.">Sie haben gebeten, sich eine schriftliche Antwort anzubieten; wir haben Gewohnheiten gemacht.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nunc igitur cogitant, consultant, disputant, scribunt et tueri conantur, quod tamen condidisse se negarunt palam, nempe leges.">Sie denken also jetzt, konsultieren, diskutieren, schreiben und verteidigen, was sie jedoch leugnen, dass sie offen geschaffen haben, nämlich Gesetze.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quales tu iudicas eiusmodi homines esse?">Wie willst du entscheiden, dass es solche Menschen gibt?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="De his plura, postquam videbimus, qualibus armis sua sint defensuri.">Mehr darüber, nachdem wir sehen werden, wie sie mit ihren Waffen verteidigt werden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="De Georgio duce rogavi nuper tabellionem, qui venerat in ędes meas, Basileam a principe suo missus, omnia, quae ad te scripsi.">Ich habe kürzlich einen Brief über den Herzog Georg gebeten, der in meine Häuser gekommen war, der von seinem Fürsten nach Basel geschickt wurde, alles, was ich Ihnen geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nihil non adseruit hoc adiecto principem suum ex ingenti gaudio timere, ne res sic evenerit, et magnam partem scholę Witenbergensis iam translatam esse Lipsiam ac omnia habere feliciter.">Nichts behauptete, dass der Fürst unter dieser Annahme aus grosser Freude zu befürchten habe, dass die Lage so geschah, und dass der grosse Teil der Wittenberger Schule bereits Leipzig übertragen wurde und dass alles erfolgreich hat.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Fratri Ioanni ad describendum dedi, quę magistris nostris obtulimus.">Ich habe dem Bruder Johannes zur Beschreibung gegeben, die wir unseren Lehrern angeboten haben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Excerpta sunt ex scripto longissimo, quod congessimus, ut, si foret opus, senatus haberet, qua ratione defendere nostra possemus.">Sie wurden aus der sehr langen Schrift herausgenommen, die wir sehr nahegelegt haben, dass der Senat, wenn es nötig wäre, einen Grund hätte, warum wir uns verteidigen können.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Is narrabit ploeno ore, quam misere diveximur, quod titulis caremus et repugnamus.">Er wird erzählen, wie elend wir zerstreut werden, weil wir den Titeln entbehren und uns widersetzen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Vale cum domo tua et viam domini strenue prosequere.">Lebe wohl mit deinem Haus und folge tapfer den Weg des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Basileę, 8. iunii anno 39.">Basel, 8. Juni im Jahr 39.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Os. Myconius tuus.">Dein Os. Myconius.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nocte praecedente d. Grynaeus filium accepit ab uxore, quo tu putas gaudio! etc.">In der vorhergehenden Nacht hat Herr Grynäus den Sohn von seiner Frau erhalten, mit der du denken kannst! usw.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinricho Bullingero, Tigurinorum antistiti fidelissimo doctissimoque, fratri in domino venerando suo.">An den Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst treuesten Bischof der Zürcher, seinem verehrten Bruder in dem Herrn.</s>
  </letter>
</file>
