<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11261" id_hbbw="1218" id_irg_sort="1218" id_sort="112180"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Tametsi fortassis impudentior sim toties literis tibi occupatissimo, ut in quem non nisi gravissima et ardua recumbant, obstrependo, nedum ut literas reposcam, quod tantum non impium foret, nolui tamen clam te esse libellum a Luthero editum plerosque hic sobrie sentientes commovisse usque eo, ut res ad senatum diacosiosque relata salubrem et plausibilem sententiam - insperato, opera tamen fidelium et cordatorum - extorserit, talem videlicet, nos certo deprehendere parum nobis cum isto articulo de sacramento altaris iuxta verba Lutheri convenire posse propemodumque suspectos esse, qui se intercedendo interposuerint, quorum tamen nomina studio supprimebantur.">Obwohl ich vielleicht so oft mit dir beschäftigt bin, dass ich denjenigen, auf den nur die schwersten und schwierigsten Dinge sassen, nicht nur verwirrt habe, um die Briefe zurückzurufen, was nicht nur gottlos wäre, wollte ich dennoch nicht, dass du ein von Luther herausgegebenes Büchlein heimlich berührst hast, viele Menschen, die hier nüchtern denken, dass die Angelegenheiten dem Senat vorgelegten heilsamen und plausiblen Urteilsspruch - unerwartet und doch die Werke der Gläubigen und Klugen - so erpresst haben, dass wir mit diesem Artikel über das Sakrament des Altars, gemäss den Worten Luthers, fast verdächtig sind, die sich bei der Einmischung von Namen unterdrückt haben, deren Namen jedoch unterdrückt wurden, unterdrückt werden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sed quicquid hactenus de his actum sit, utcunque nos ad concordiam applicuerimus et utcunque posthac concordię negotium cedat, nos tamen velle manere circa sensum et verba disputationis nostrę et responso Luthero transmisso neque quicquam aliud a quoquam vel audire vel admittere et in isto gratiam dei expectare, confidentes deum nobis non defore, quicquid interim principes quicunque moliantur etc.">Aber was auch immer darüber geschehen ist, so sehr wir uns zur Einigung bemühen, und egal wie immer es an der Einigung abgeht, wir wollen dennoch, dass wir über den Sinn und die Worte unserer Erörterung und an die Antwort Luther weitergeschickt werden und nichts anderes von niemandem hören oder zulassen und in diesem Punkte die Gnade Gottes erwarten, indem wir darauf vertrauen, dass Gott uns nicht wird, was immer die Fürsten inzwischen tun, usw.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Plura libenter scriberem, sed mihi non est otium iam.">Ich würde gerne mehr schreiben, aber ich habe keine Musse mehr.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Profuerit meo iuditio apologiam adornari, ut nostra innocentia mundo constaret universo, remque per legatos magistratus vosque nobiscum expediendam.">Meiner Meinung nach wäre es nützlich, eine Entschuldigung zu schmücken, damit unsere Unschuld der ganzen Welt feststehe und die Sache durch die Gesandten des Magistrats mit uns zu bewältigen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Promptos nos invenietis vobis in nullo defuturos etc.">Sie werden uns bereit finden, dass ihr in nichts fehlen werdet usw.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Mitto quaedam a Sebastiano, quae mittenda commendavit et ad Apocalypsim excudenda, si nondum finita; lege et fac pro tuo candore vel remitte, si Apocalipsis finita etc.">Ich sende dir einige Dinge von Sebastian, die er empfohlen hat, um die Apokalypse zu drucken, wenn sie noch nicht fertig ist; lies und tue es nach deiner Weissheit oder gib es zurück, wenn die Apokalypse beendet ist usw.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Habe me commendatum, quęso; saluta Pellicanum, Megandrum, Theodorum, Rhellicanum, Ammianum, Clivanum, Binderum, in summa singulos et Steinerum etc.">Bitte grüsse den Pelikan, Megander, Theodor, Rhellikan, Ammian, Clivanus, Binderus, jedermann und Steiner usw.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Datum raptim, Bernę, in senatu scripta, 25. ianuarii anno 1539.">Gegeben in Eile, geschrieben in Bern im Senat, am 25. Januar 1539.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Cuntzenus, Sebastianus et Sultzerus libenter fulminarent, si modo auderent, mihique non parum infensi, quod minus videar partes suas tueri; sed causa mala patrocinio non digna etc.">Cuntzenus, Sebastian und Sultzerus würden gerne glänzen, wenn sie es nur wagen würden, und mir nicht wenig feindlich, weil ich ihre Partei weniger zu verteidigen scheint; aber der Grund für eine schlechte Schirmherrschaft ist nicht würdig usw.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hoc in sinum tuum dictum sit; nisi destiterint, apertas simultates non exhorrescam, cum homo durus et rusticus sim.">Das soll in deinem Busen gesagt werden; wenn sie nicht aufhören, will ich nicht über offene Feindseligkeiten schrecken, da ich ein harter und bäuerlicher Mensch bin.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eberardus a Rümlang.">Dein Eberhard aus Rümlang.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimo et vigilantissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesię Tigurinę ecclesiastae primario, domino suo observando.">An den sehr gelehrten und wachsamen Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten kirchlichen Leiter der Zürcher Kirche, seinem beobachtenden Herrn.</s>
    <s translated="false" n="13" original_language="de" original_no_xml="An Meister Heinrich Bullinger."/>
    <s translated="false" n="14" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
