<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11330" id_hbbw="1287" id_irg_sort="1287" id_sort="112870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Philippus Gallicius Heinrycho suo S.">Seinem Philipp Gallicius Heinrich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod dudum me decuisset facere, si non laribus abfuissem dies aliquot: ago tibi gratias maximas pro libro tuo, quem mihi donasti, vir modis omnibus maxime, et non minus mihi ipsi gratulor, quod cognitus sim a te tali dignusque, puto, iudicatus, qui donum vel hoc a te recipiam, quem nullo unquam provocavi prior officio.">Ich danke dir sehr für dein Buch, das du mir geschenkt hast, ein Mann in jeder Hinsicht, und ich beglückwünsche mich nicht weniger für mich selbst, dass ich von dir als solchem würdig erkannt wurde, der für eine Gabe oder eine Gabe von dir erhalten werde, die ich jemals vorangebracht habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed est haec procul dubio ingenui magnique et alacris animi tui liberalitas humanitasque et dexteritas illa in te praecipua, ut audio, qua nullos non satagis ad te pertrahere, quasi non satis alioqui tibi simus deditissimi ultro, quotquot virtutem miramur.">Aber das ist zweifellos die Grosszügigkeit und die Grosszügigkeit deines Geistes, die Menschlichkeit und jene grundlegende Rechtschaffenheit in dir, wie ich höre, durch die du niemanden zu dir ziehst, als wären wir dir nicht hinreichend ergeben, so viele wir uns über die Tugend wundern.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Gratulari Helveciae nostrae, immo Germaniae universae adeoque toti Europae et cur non universae continenti, quam dicunt, quod tali donata sit viro, intelligitur melius quam dicitur, te quidem praesente et audiente.">Ich gratuliere unserer Schweiz, ja ganz Deutschland, und warum nicht alle Kontinente, die sagen, dass sie einem solchen Mann geschenkt wurden, besser verstanden sind als gesagt: Wenn du in Gegenwart und Gehör hörst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Flebam ter maximorum virorum Oecolampadii et Zvinglii obitum hoc eciam nomine, quod orbati videremur foederati nos, Rhaeti inquam et Elvecii, potissimo decore nostro iacereque de cetero inglorii et neglecti per erudiciores viros.">Ich weinte dreimal von den grössten Männern Oecolampadius und Zwinglis Tod auch unter diesem Namen, weil wir von den Eidgenossen heimgesucht zu sein schienen, sage ich, von Rhaetius und Elvecius, unserem vorzüglichsten Ansehen und von unseren gelehrteren Männern vernachlässigt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed ecce, tu nobis prodis vindex et assertor bene partae gloriae per illos: post C. Iulium Caesarem Octavianus, post Philippum Macedonicum illum Alexander, post Cyrum Darius, nullo tamen intermedio, post Iudam Machabaemum Ionathas, post Mosen Iosue, post Samuelem David.">Aber siehe, du, Rächer und Behaupter der guten Herrlichkeit, die durch sie erlangt wurde: nach Caius Julius Caesar Octavianus, nach Philippus, dem makedonischen Alexander, nach Cyrus Darius, aber nach Judas, dem Makkabäer Jonathas, nach Moses Josua, nach Samuel David.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tu enim, quod pulchre et fortiter illi ceperunt, geris et perficis animo magno et invicto, gloria cum longe maxima et perduces rem, speramus, quo illi fati violencia inhibiti non potuerunt.">Denn du tust, was sie schön und tapferfangen haben, mit grossem und unbesiegbarem Geist, Ruhm und Ruhm, mit weitem das grösste und grösste Ziel erreicht haben, wohin jene nicht durch Gewalt behindert werden konnten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Modo nos agnoscamus istoipsum et pii gracias Deo optimo maximo agamus, quod non destituit nos prophetis, nominatim gentis nostrae.">Wir wollen nur erkennen, dass wir die Dankbarkeit der Frommen und dem höchsten Gott danken, weil er uns den Propheten, insbesondere unseres Volkes, nicht enttäuscht hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Habemus enim adhuc veterem illum polyhistora Ioachimum Vadianum aliosque plurimos istic precipue solide et doctos et pios.">Denn wir haben noch jene alte Polyhistore Joachim Vadianus, die von vielen anderen, vor allem von soliden, gelehrten und frommen Männern, viele andere.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed inter hos te maxime suspicimus et miramur  Dei inquirentes et tractantes; te exteris opponimus, in te gloriamur et iactabundi, quid possimus, ostentamus.">Aber unter ihnen verdächtigen wir dich am meisten und bewundern uns Gottes, wenn wir nachforschen und handeln; wir stellen dich den Fremden entgegen, wir rühmen uns in dir und rühmen uns, was wir können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Facescant hinc mihi hypocritae, si qui sunt, Stoici, qui nulla excitantur laude, nulla gaudent gloria, nullo rerum humanarum tanguntur affectu, non homines, sed trunci, certe simulatores et praepostere sancti!">Die Heuchler sollen von hier aus mir machen, wenn es solche gibt, die Stoiker, die kein Lob erregt werden, keine Freude haben, dass sie von keiner Zuneigung menschlicher Dinge berührt werden, nicht von Menschen, sondern von Todesstrafen, sicherlich von Heuchlern und Heiligen berührt werden!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ut enim de aeterna, quam speramus, vita et gloria non dicam, annon hic interim boni testimonii laudem et gloriam ab aliis captamus?">Um nämlich von dem Ewigen, das wir hoffen, nicht zu sprechen Leben und Ruhm, wollen wir hier nicht vorläufig Lob und Ruhm eines guten Zeugnisses von anderen ergreifen?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="annon merito dissolutum aut fatuum talem dixerimus?">Haben wir nicht mit Recht ein solches Verderben oder Schicksal genannt?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quid, cum virtutem aut pulchri quid laudamus, annon Deum laudamus, qui haec est ipsa virtus et pulchritudo?">Was, wenn wir die Tugend oder das Schöne loben, loben wir nicht Gott, der die Tugend und Schönheit ist?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Equidem invidum et malevolum aut fatuum plane existimo, qui laudes sive glorias novit nullas; nam aut, quid sit gloria, ignorat aut invidencia reticet, quorum alterum stultum, alterum iniustum et detestabile.">Ich denke jedenfalls für einen Neidischen und einen Unglücklichen oder einen Toren, der keine Lobes- oder Ruhmsucht kennt; denn entweder weiss er nicht, was Ruhm ist, oder verweigert er seine Neid, von denen der eine dumm ist, der andere ungerecht und verabscheuungswürdig.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed ne non animo loqui videar ac tantum lingua declamatoria, finiam, s[ed?] repeciero: nihil aliud in praesenciarum me velle quam gracias egisse, donec referendi facultas aliquando fuerit.">Aber damit ich nicht den Anschein erwecke, zu sprechen, und nur die Deklamation, werde ich beenden, aber ich werde es wiederholen. Ich wünsche mir nichts anderes als Dankbarkeit, bis die Gelegenheit zum Referendum einmal vorhanden war.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale, vir doctis piisque omnibus colendissime.">Leb wohl, hochverehrter Herr, allen frommen Menschen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ex Malans, tertio idus Iulias anni 1539.">Aus Malans, am dritten Juli 1539.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Idem tuus.">Dein Gleiches.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Notabiliora apud nos sunt nulla, nisi hoc maximum: scholae institutum esse confirmatum non sine tuo auxilio, qui Traverso nostro scripseris.">Bei uns gibt es keine bemerkenswerteren Dinge, ausser dass dies der grösste ist: Die Schule wurde bestätigt, nicht ohne deine Hilfe, die du unserem Traversus geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed de hoc coram audies a Ioanne Blasio fratre nostro, viro prudenter cordato, qui Nicolaum Balingium accersit et istac revertetur.">Aber darüber wirst du vor unserem Bruder Johannes Blasius, einem klugen intelligenten Mann, hören, der Nikolaus Balingius zu sich bringt und dorthin zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro Heinrycho Bullingero, ecclesiastae Tiguri etc.">Dem hochberühmten Heinrich Bullinger, dem Zürcher Prediger usw.</s>
  </letter>
</file>
