<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11262" id_hbbw="1219" id_irg_sort="1219" id_sort="112190"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo per Christum.">Gnade und Frieden von Gott durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quantumvis temerarium sit, Bullingere doctissime, meis nugis remorari te occupatissimum adeoque innumeris districtum rebus, non potui tamen non (tua fretus humanitate) animi mei gaudium in sinum tuum effundere et paucis testari, quam lęta ac auspicata d. Mathias, summus meus necessarius, Tiguro nuper regressus adportarit.">Obschon es verwegen ist, gelehrter Bullinger, dass du in meinen Kleinigkeiten, so sehr belastet, in unzähligen Angelegenheiten aufgedrängt bist, so konnte ich doch nicht (gestützt auf deine Menschlichkeit) meine Seele in deinen Busen ausgiessen und in wenigen Worten bezeugen, wie glücklich und hoffnungsvoll der Herr Mathias, mein grösster, kürzlich nach Zürich zurückgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Di boni, quantum lętitiae subito obortum, quando significavit duos adolescentes, qui hactenus nostra disciplina usi sunt, in celebri doctorum cętu, cum in literis factum esset periculum, non omnino  ad interrogata respondisse.">Die guten Götter haben, wie plötzlich die Freude entstanden ist, als er zwei junge Männer bezeichnete, die bisher unsere Disziplin gebrauchen haben, in der Gruppe berühmter Gelehrter geantwortet, als die Gefahr in den Briefen entstanden war, nicht ganz auf die Fragen geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Accedit huc, quod ex ep istola Rhellicani, quam nuperrime ad me scripsit, intellexi publico oppidi nostri ministro commissum esse a pio quodam viro, ut rem gestam praetori et senatui meo exponat.">Hinzu kommt, dass ich aus dem Rhellikan-Ausgang, den er mir kürzlich geschrieben hat, erfahren habe, dass der Pfarrer unserer Stadt von einem gewissen frommen Mann anvertraut wurde, die Sache meinem Prätor und Senat darzulegen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hinc ego in bonam spem adducor, ut, qui conatus meos non dico non probarunt, sed calumniari (ut est ingratitudo) nunquam desierunt, posthac cum de me tum de iis, qui fidei meę concrediti sunt, si non melius, at peius minus sentiant.">Daher werde ich zur guten Hoffnung gebracht, dass diejenigen, die meine Bemühungen nicht beweisen, sondern verleumden (wie Undankbarkeit) nie aufgehört haben, von nun an sowohl von mir als auch von denen, die meinem Glauben anvertraut sind, wenn sie nicht besser sind, aber schlechter denken.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, quod tu in literis parocho missis salutem mihi adscripsisti, mox per eundem istinc digredientem verbis quoque me salvere iussisti, tam gratum quam quod gratissimum fuit; iam enim liquido apparet mihi tuam ab omnibus decantatam humanitatem doctis pariter ac indoctis patere.">Ausserdem, weil du mir in den Briefen des Pfarrers geschrieben hast, dass du mir Gesundheit zugeschrieben hast, hast du sofort durch denselben Weg dorthin auch mich befohlen, mich zu grüssen, sowohl dankbar als auch sehr dankbar. Denn es ist mir schon klar, dass deine von allen gelehrte und gelehrte Menschlichkeit klar ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quando igitur alii apud te pluris sunt eruditionis nomine, sine me tuum demereri favorem, quod literas amo, literatos suspicio atque exosculor.">Wenn also andere unter dir im Namen von Gelehrsamkeit mehr sind, vermute und kümmere ich mich, dass ich deine Gunst, die ich liebe, den Brief, den ich liebe, vermute und kümmere.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod autem nostri Mathię filium Leodigarium in convictum tuum recipis, bene facis; est enim pius et studiosus adolescens.">Was du aber von unserem Mathias, dem Sohn des Leodigarius, in deinem Zusammenleben annehmst, tust du gut; denn er ist ein frommer und ergebener junger Mann.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vituduri, septimo calendas februarii anno 39.">Vituduri, 7. Februar 39.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Leonardus Castorius.">Leonhard Castorius.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et eruditione et pietate insigni viro, domino Henricho Bullingero, domino suo observandissimo.">An einen sehr angesehenen Mann von Gelehrsamkeit und Frömmigkeit, dem aufmerksamen Herrn Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
