<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11276" id_hbbw="1233" id_irg_sort="1233" id_sort="112330"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="In librum De origine erroris circa invocationem et cultum deorum ac simulachrorum ad d. Ambrosium Blaurerum Constantiensem praefatio.">In dem Buch Über den Ursprung des Irrtums über die Anrufung und den Kult der Götter und Bilder zum Vorwort des Herrn Ambrosius Blaurerum von Konstanz.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scio mihi non defuturos adversarios, qui et argumentum, quod in hoc libro tracto, et modum, quo trado, prorsus sint damnaturi, verum consolabitur me conscientia mea coram domino.">Ich weiss, dass es an Gegnern nicht mangeln wird, die auch das Argument, das ich in diesem Buch handele, und die Art und Weise, wie ich es gelte, vollständig verdammen werden, aber mein Gewissen wird mich vor dem Herrn trösten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Novi enim, quid spectaverim; novit ipse cordium scrutator dominus, quod ista non in contumeliam fidei rectae et sanctorum, sed in gloriam dei multorumque hominum salutem aediderim.">Denn ich weiss, was ich gesehen habe; der Herr selbst weiss, dass ich diese Dinge nicht zur Beleidigung des rechten und heiligen Glaubens, sondern zur Ehre Gottes vielen Menschen das Heil zugefügt habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Modum in tradendo sequutus sum, qui maxime videbatur perspicuus esse et huic negotio congruere.">Ich habe eine Änderung bei der Tradition gefolgt, die am meisten klar zu sein schien und dieser Angelegenheit zu entsprechen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Simpliciter expono omnia.">Ich werde alles einfach ausdrücken.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Utor oratione vulgari minimeque picturata aut elaborata.">Ich nehme an, dass sie in keiner Weise gemalt oder ausgebildet werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim religionis caussa omni fuco carens, syncera et simplex, eorum item conditio poscere videbatur, in quorum gratiam ista scribebam.">Denn dies war der Grund für die Religion, die jedem Fell fehlte, aufrichtig und einfach, ebenso ihre Bedingung, in der ich diese Dinge schrieb.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Chrysippea acumina et superstitiosulos quosdam dictionis admiratores censoresque nihil moror.">Chrysippus, die scharfen und abergläubischen Schärfe einiger Bewunderer des Wortes und die Zensoren, verweile ich nicht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tractarunt ante me quidem partem huius argumenti homines sancti et docti, quorum alii etiamnum vivunt, alii concesserunt ad dominum; pauci vero aut nulli de origine erroris totoque superstitionis negotio ex professo et ordine certo disseruerunt.">Sie behandelten vor mir einen Teil dieses Argumentes die heiligen und gelehrten Menschen, von denen noch andere leben, zum Herrn zugestanden haben; aber nur wenige oder niemand haben sich über den Ursprung des Irrtums und über die ganze Angelegenheit des Aberglaubens aus Professor und in bestimmter Reihenfolge beraten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Extant enim eorum opera, in quibus per partes nunc de invocatione divorum, nunc de simulachrorum cultu disputarunt; nonnun-quam et alia interim agentes per occasionem istarum rerum meminerunt.">Es gibt nämlich deren Werke, in denen sie jetzt in den einzelnen Teilen über die Anrufung der Götter diskutiert haben, jetzt über die Anbetung der Götter; manchmal haben sie auch andere, die inzwischen handeln, bei Gelegenheit dieser Dinge erinnert.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ego vero totum illud superstitionis negotium in compendium contraxi, de hoc tantum disserui totumque semel oculis lectorum spectandum proposui.">Ich aber habe das ganze Geschäft des Aberglaubens in einem Kompendium zusammengefasst, von diesem habe ich nur einmal vorgelegt, um die Augen der Leser zu betrachten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod sicubi usus postulabat aut in illorum libris elegans sententia aut evidens extabat argumentum, hisce nostris inserui.">Wenn er dies gebrauchen liess, so habe ich es in den Büchern derjenigen eingegliedert, die eine auserwählte Meinung oder ein offensichtliches Argument entstanden hatten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Merito enim piorum hominum lucubrationes magni aestimo, utpote quorum ministerio ad bonum ecclesiae suae utitur dominus et quorum spiritus nunc vivunt apud dominum; tantum abest, ut vel tantillum de laudibus piorum hisce nostris diminutum cupiam.">Mit Recht halte ich die Werke der frommen Menschen hoch, weil sie ihren Dienst zum Wohle ihrer Kirche gebraucht und deren Geiste jetzt beim Herrn leben; so weit ist es entfernt, dass ich auch ein wenig von den Lobpreisen der Frommen durch diese unsere Leute gemindert wünsche.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Atqui hoc tempore et saeculo ista eo potissimum nomine publico, quod videam potentes, doctos, principes et maximae existimationis viros vafris artibus, disputationibus et concionibus ingeniosis, aedictis publicis, modis denique omnibus id conari, ut tota Christi fidelium ecclesia divorum intercessionem et invocationem, sed et simulachrorum usum et cultum in templis agnoscat et confiteatur apostolicum, antiquum, orthodoxum et rectum esse.">Aber in dieser Zeit und in dieser Welt vor allem unter dem öffentlichen Namen, weil ich sehe, dass mächtige, gelehrte, äusserst kluge Männer von grösster Wertschätzung durch Kunst, Erörterungen und Predigten, öffentliche Erlasse und schliesslich mit allen Mitteln zu versuchen, dass die ganze Kirche Christi die Fürbitte und Anrufung der Götter anerkennt, aber auch den Gebrauch und die Anbetung der Bilder in den Tempeln anerkennt und bekennt, dass der Apostel, der alte, orthodoxe und richtig ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ideo enim in priore operis parte, quid prophetae et apostoli apostolicaque ecclesia de deo, eius invocatione et cultu senserit atque crediderit, ostendo.">Darum will ich im ersten Teil des Werkes zeigen, was die Propheten und die apostolische Kirche von Gott wahrgenommen und durch ihre Anrufung und Anbetung geglaubt hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="His oppono superstitionem, ubi dissero de primis caussis et initiis erroris apud gentes, Iudaeos et christianos.">Ich stelle ihnen den Aberglauben entgegen, wo ich über die ersten Ursachen und Anfänge des Irrtums bei den Völkern, Juden und Christen diskutiert habe.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Neque ob aliud ibidem de gentium superstitionibus disputo copiosius, quam quod sub finem libri collationem subiicio inter superstitionem gentilium et christianorum, ut iam mox ab initio colliquescat id a nobis nulla fieri cum pietatis iniuria.">Ich habe dort nicht ausführlicher über den Aberglauben der Heiden gestritten, als dass ich unter dem Ende des Buches eine Überlegung zwischen dem Aberglauben der Heiden und der Christen unterwirfe, so dass man sofort von Anfang an feststellen kann, dass dies von uns nicht mit dem Unrecht der Frömmigkeit geschieht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="In Iudaeorum superstitionibus et idololatriis declarandis ideo diutius immoror, quod ex illis quoque nostrae melius cognosci posse videban-tur.">Bei der Erklärung des Aberglaubens und der Idololatrie der Juden verbleibe ich noch länger, weil man auch von ihnen, als sie von uns besser erkannt wurden, erkannt zu werden schien.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iam in inquirendis originibus nostrae superstitionis altius rem repetii.">Schon bei der Suche nach den Ursprungen unseres Aberglaubens vertieft ich mich.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Excutio enim sanctorum quorundam patrum super hac re sententias, quibus tamen nolui, quod videri poterat, cornicum oculos, ut dici solet, configere, sed veritati patrocinari, quae sane omnium hominum ac patrum existimationi anteferenda est.">Denn ich prüfe die Meinungen einiger heiliger Väter über diese Sache, denen ich aber nicht wollte, was man sehen konnte, die Augen der Hörner, wie es gewöhnlich heisst, zu festigen, sondern der Wahrheit zu dienen, die natürlich der Meinung aller Menschen und Väter vorzuziehen ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hoc consilio respondi etiam ad singulas adversariorum obiectiones, quas licet paucis, bona tamen fide recensui, bona fide item discussi, sed quam feliciter, iudicabunt lectores.">Auf diesen Rat habe ich auch auf die einzelnen Einwände der Gegner geantwortet, die ich, wenn auch nur wenigen, dennoch in gutem Glauben zitiert habe, und zwar in gutem Glauben, aber wie glücklich, die Leser beurteilen werden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Et haec quidem disputata hactenus concludo assertione invocationis divini nominis et intercessionis domini nostri Iesu Christi.">Diese Erörterungen schliesslich schliesslich ich mit der Behauptung ein, dass die Anrufung des göttlichen Namens und der Fürbitte unseres Herrn Jesus Christus angerufen wird.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hic enim alter disputationis nostrae scopus est, solum deum per Christum unice esse in omnibus invocandum, non deos, non divos neque ullam quantumvis excellentem creaturam.">Hier ist nämlich der andere Zweck unserer Erörterung, dass nur Gott durch Christus in allen Dingen einzig und allein angerufen werden muss, nicht die Götter, nicht die Götter, auch nicht jede vorzügliche Kreatur.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Progredior amplius et dissero iam etiam de initiis et progressu idololatriae, quę dogma illud de intercessione, invocatione et cultu divorum sequuta est.">Noch mehr und mehr erörterte ich mich nun auch über die Anfänge und den Fortschritt der Idololatrie, die diesem Dogma von Fürbitte, Anrufung und Anbetung der Götter folgt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Expono caussas, propter quas quibusdam videbatur imagines in templa christianorum esse recipiendas; his argumenta adiicio, quibus tuentur receptas.">Ich erkläre die Gründe, aus denen manche als Bilder in die Tempel der Christen aufgenommen zu werden schienen; ich füge die Argumente hinzu, durch die sie beschützt wurden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ex opposito lege dei prolata et exposita, quae contra idola legitur promulgata Exodi 20[1-6], adversariorum argumenta dissolvo.">Aus dem Gegensatz zum Gesetze Gottes entstanden und erklärt, das gegen die Idole promulgiert wurde, Exodus 201-6, auflöse ich die Argumente der Gegner.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ubi ex historiis recenseo, quantum incendium excitarit in ecclesia Christi et quantum malum toti orbi christiano dederit infelix illa inter orientales et occidentales de usu imaginum Christi et sanctorum in christianorum templis concertatio.">Wo ich aus den Geschichten erzähle, wie gross der Brand in der Kirche Christi erregt hat und wie gross das Übel der ganzen christlichen Welt jener unglückliche Streit zwischen den Ost- und Westen über den Gebrauch von Bildern Christi und der Heiligen in den christlichen Tempeln ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Postremo, cum adversarii omnes huc ceu ad sacram ancoram confugiant, quod alia fuerit ratio in superstitione et idolorum cultu gentilium, alia in cultu divorum et imaginum apud christianos, ego collatione quadam demonstro eun-dem esse cultum, superstitionem eandem deorum idolorumque apud gentes et divorum ac imaginum apud christianos.">Schliesslich, da alle Gegner hierher wie zu einem heiligen Anker flüchten, was bei den Christen ein anderer Grund für den Aberglauben und die Anbetung der Götzendiener und anderer Art war, zeige ich, dass derselbe Aberglaube von Götzenbildern und Götzenbildern bei den Heiden, Göttern und Bildern bei den Christen ein und derselbe ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hanc vero disputationem concludens tandem iustis caussis in medium prolatis ostendo, quantopere cavere oporteat idololatriam et omnem peregrinum cultum, quem dominus tantopere odit ac execratur.">Indem ich diese Diskussion schliesslich aus gerechten Gründen in die Mitte bringe, zeige ich, wie sehr man sich vor der Idololatrie und vor jeder fremden Anbetung hüten muss, die der Herr so sehr hasst und verabscheut.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Qui certe alter huius disputationis nostrae status est, videlicet christiano homini constanti fide fugiendam esse omnem idololatriam, deum enim eum approbare cultum, qui spiritu, fide et integritate constat.">Gewiss ist ein anderer Zustand unserer Erörterung, das heisst, ein christlicher Mensch, der mit festem Glauben fliehen muss, jede Idololatrie; denn Gott billigt ihn, der im Geist, im Glauben und in der Unversehrtheit besteht.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hoc argumentum tractaveram ante annos propemodum 15 et chartis quibusdam per exercitationem imitationemque Lactantii illeveram.">Das Argument hatte ich vor fast 15 Jahren und einigen Papieren durch die Nachahmung von Laktantius nachgeahmt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Cumque ante annos 10 in illas forte incidissem et fratribus doctis et piis communicassem, videbatur iis operaepretium fore, si publicarem, profuturum enim, ut si non ad aliud, ad hoc saltem, quod mea lucubratione nobiliora ingenia excitari posse crederent, quae utile alias et necessarium nostris saeculis argumentum doctius et felicius tractarent.">Und als ich vor 10 Jahren in sie gefallen war und den gelehrten und frommen Brüdern mitgeteilt hatte, schien es ihnen wert zu sein, wenn ich sie veröffentlichen würde; denn es würde nützen, wenn nicht zu etwas anderem, wenigstens dazu, dass sie glaubten, dass durch meine Arbeit die edlen Gemüter erweckt werden könnten, die in unseren Jahrhunderten ein gelehrteres und erfolgreicheres Thema behandeln würden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Feci tum, quod iubebant, et opusculum De origine erroris in divorum et simulachrorum cultu aedidi.">Ich habe damals getan, was sie befohlen haben, und das Werk "De origine erroris in divorum et simulachrorum cultu" veröffentlicht.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Interea vero, quid alii quoque proferrent, expectavi, interea et huius argumenti in scripturis, patribus et historiis observavi plurima; tandem, cum nemo prodit, qui meliora proponat, in medium, opusculum illud meum denuo in manus sumo, recognosco adeoque et regenero.">In der Zwischenzeit habe ich aber gewartet, was auch andere sagen, in der Zwischenzeit habe ich vieles in der Schrift, den Vätern und den Geschichten dieses Arguments beobachtet; schliesslich habe ich, wenn niemand etwas Besseres vorschlägt, dieses kleine Werk wieder in die Hände genommen und wiedergeboren.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Crevit autem opus in ipsis, quod dici solet, manibus nostris, et in tantum crevit, ut, si conferas cum priore, triplo prope excedat, imo prius illud nequaquam agnoscas.">Das Werk aber wuchs in ihnen, wie man gewöhnlich sagt, mit unseren Händen und wuchs so sehr, dass man, wenn man es mit dem Prior vergleicht, es fast dreimal übersteigt, ja zuerst nicht anerkennen kann.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Argumentum quidem idem est, veritas eadem, neque vel tantillum in sententiae summa mutatum dicet, qui utraque conferet; diligentius, ni fallor, et copio-sius nunc omnia tractavi.">Dasselbe Argument ist, dass die Wahrheit auch nicht sagen wird, dass sie sich in der obersten Meinung geändert hat, der beides mitteilen wird; wenn ich mich nicht irre, habe ich alles jetzt mit grösserer Sorgfalt behandelt.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Neque id vituperabunt in me lectores aequi, qui hoc ipsum laudarunt in aliis.">Auch werden die gleichen Leser nicht gegen mich tadeln, die dies selbst in anderen gelobt haben.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Dedicaram autem primam illam operis nostri foeturam nomini tuo, Ambrosi clarissime, quam tu pro tua admirabili humanitate perbenigne recipiebas, unde nunc quoque pergratum tibi fore credebam, si idem liber iam tamen aliquanto opulentior, cultior habitiorque sub tuo nomine prodiret denuo in publicum.">Ich hatte aber die erste Schandtat unseres Werkes, Ambrosius, die du für deine bewundernswerte Freundlichkeit würdig annahmst, von der ich glaubte, dass du jetzt auch sehr dankbar sein würdest, wenn ein Buch, das schon etwas reicher ist, wieder öffentlich veröffentlicht würde.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Multi nimirum viri boni haec nostra non tam meo quam tuo nomine legent.">Sicherlich werden viele gute Männer diese Dinge nicht so sehr in meinem Namen wie in deinem Namen lesen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nam virtus tua commendavit te omnibus bonis vel apud exteras nationes illam praedicantibus.">Denn deine Tugend hat dich allen guten oder fremden Völkern empfohlen, die sie predigen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Praedicant illam celebres per Sveviam ecclesiae, ante alias vero in primis illustris et vere constans Constantiensis ecclesia, doctrina et fide sana, patientia invicta, puritate charitateque celebri multo clarissima.">Sie sollen jene berühmten Männer durch Svevia predigen, vor allem aber die Kirche von Konstanz, durch gesunde Lehre und Glauben, durch unbesiegbare Geduld, durch die Reinheit der Liebe und durch die viel berühmten Dinge.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Lucubratio ipsa nil, opinor, impuritatis habet, imo in assertionem purae et syncerae religionis conscripta est; igitur non gravaberis huius mecum commune sumere patrocinium.">Die Ausschweifung selbst hat, glaube ich, nichts Unreinheit, ja sie ist in die Behauptung einer reinen und aufrichtigen Religion verfasst. Daher wirst du nicht beschwert sein, mit mir einen gemeinsamen Schutz zu nehmen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus adsit nobis et dirigat corda et ora nostra in gloriam nominis sui.">Der Herr Jesus möge uns beistehen und unsere Herzen leiten und unser Gebet zur Ehre seines Namens lenken.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
  </letter>
</file>
