<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11363" id_hbbw="1320" id_irg_sort="1320" id_sort="113200"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Libentius idque multo libentius velim plausibiliora et quae tibi grata essent, Vir doctissime, perscribere.">Ich würde gerne viel bereitwilliger darüber schreiben, o gelehrtester Mann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum non possum committere quin tibi significem quid Lutherani nostrates meditentur.">Aber ich kann dir nicht anvertrauen, was unsere Lutheraner denken.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quum praeteritis concionibus Sebastianus et Conzenus ad nauseam usque nos de substantiali esu dominici corporis (sicut ego intellexi: vocant enim esum hunc ipsum verum ipsius veri dominici corporis esum: statuunt enim vere praesentem Dominum, verum Deum et hominem.">Als Sebastian und Conzenus in den vergangenen Predigten zur Übelkeit bis zu uns über die substantielle Speise des Leibes des Herrn kamen, wie ich es verstand: Sie nennen ihn nämlich als wahre Speise des wahren Leibes des Herrn. Sie stellen nämlich den Herrn, den wahren Gott und Menschen, wahrhaft gegenwärtig vor.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et Sebastianus triplicem praesentiam Christi posuit, divinitatis operantem in omnibus, visibilem et invisibilem, quomodo sit in coena) obtruderunt, habent adhuc quod illoris sententiam oppugnare videtur, proptereaque correctum, prope dixeram depravatum velint, nempe libellum quem vocamus Agentem, quo videlicet utuntur in matrimoniis copulandis, pueris baptisandis, et dominica coena celebranda.">Und Sebastian hat die dreifache Gegenwart Christi angeführt, die in allen Dingen wirkt, sichtbar und unsichtbar, wie sie beim Abendmahl sein mögen, dass sie noch haben, was den Anschein erwecken scheint, als hätten sie den Eindruck, als hätten sie ihn korrigiert, fast gesagt, dass er verdorben sei; nämlich das Büchlein, das wir den Agenten nennen, nämlich das, was sie bei der Beilegung von Ehen, bei der Taufe von Kindern und beim Abendmahl gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam iste libellus continet lingua nostra quod panis significet corpus dominicum etc.">Denn dieses Büchlein enthält unsere Zunge, dass das Brot den Leib des Herrn bedeutet usw.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quum vero iam doceant quae cum eo libello dissideant, non desunt qui dicant doctrinae eorum parum cum libello, quem praelegant in dominici corporis communicatione, convenire, adeoque aperte deprehendi ipsos a solita et consueta via exorbitare.">Da sie aber jetzt lehren, was mit diesem Buch abweicht, fehlen es nicht jene, die sagen, dass ihre Lehre mit dem Büchlein, das sie in der Gemeinschaft des Leibes des Herrn lesen, wenig übereinstimmen und daher offen feststellen, dass sie vom üblichen und gewohnten Weg abweichen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hoc quum intelligant, librum vellent renovatum, idque verbum significat expunctum.">Wenn sie das verstehen, wollen sie das neue Buch wollen, bedeutet das Wort, dass es ausgeführt wurde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et quum magna eorum libellorum penuria sit plurimis in parochiis, sunt qui eum rursum typis excudi efflagitent.">Und da in den Pfarreien grosser Mangel an ihren Büchlein ist, gibt es einige, die ihn nochmals in gedruckter Form ausdrucken wollen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod et ego urgeri cupiam, daboquo operam ut iste libellus expetatur, quo celerius astum Lutheranorum nostratium deprehendamus.">Ich werde mich bemühen, dieses Büchlein zu erbitten, damit wir den Aspekt der Lutheraner schneller erkennen können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Videbis multos bonos se interposituros ut nunquam obtineant, quidquam immutari in dicto libello, atque interim perspicuum fiet quod a disputatione hic habita desciverint, quod tamen semper fieri negant et propemodum nos pro surdis habent, quasi verba et sensum eorum non intelligamus, ut cum illis non sit de verbis in concionibus prolatis concertandum.">Sie werden sehen, dass viele gute Leute sich einmischen werden, um niemals zu erreichen, dass etwas in der Aussage des Buches geändert wird, und in der Zwischenzeit wird klar, dass es von der hier abgehaltenen Erörterung abweichen wird, was sie jedoch leugnen, dass es immer geschieht, und fast haben wir es für Tauben, als ob wir ihre Worte und ihren Sinn nicht verstehen, damit man mit ihnen in den vorgetragenen Predigten nicht über die Worte streiten darf.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Loquuntur enim tropice ut scriptura, sed tropum non solvunt, seque ista ratione secundum scripturas loqui asserunt, quae tutissima docendi sit via.">Sie sprechen in tropischer Weise wie die Schrift, aber nicht in tropischer Weise, und aus diesem Grunde behaupten sie, nach der Schrift zu sprechen, welchen sicheren Weg der Lehre ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nisi destiterint de libello vitiando, videbis novas apud nos turbas excitari.">Wenn sie nicht aufhören, das Büchlein zu verleumden, wirst du sehen, dass neue Unruhen bei uns aufgebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed velim tandem legationem a senatu vestro ad nos mitti, et ut tu cum ea venires, idque proponeretis, quum hactenus sic et sic de coena dominica docueritis, quemadmodum in disputatione viri docti, qui in Domino obdormiverunt, obtinuerint, et in exactis comitiis semper unanimes in responsionibus Luthero dandis fuerimus, idque concordiae negotium post multas perditas expensas ad salubrem effectum, inoffensa et salva veritate non deduci videri, ideoque nobis potissimum, qui incunabula evangelicae libertatis simul et ab iisdem doctoribus perceperimus, concordandum esse.">Aber ich möchte schliesslich eine Gesandtschaft von eurem Senat zu uns schicken und damit ihr mit ihr kommt, und das vorschlagen, wenn ihr bisher und so über das Abendmahl gelehrt habt, wie wir in der Diskussion gelehrte Männer, die im Herrn entschlafen sind, erreicht haben und bei der Verabschiedung der Wahlen immer einmütig in die Antwort Luthers gebracht wurden, so dass uns die Aufgabe der Eintracht nach vielen verlorenen Ausgaben zur heilsamen, unangemessenen und sicheren Wahrheit nicht vorgestellt wird, vor allem uns, die wir zusammen mit denselben Lehrern erfahren haben, dass wir uns einig sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et simul, si exponeretur quae in isto negotio vestra sit doctrina, et deinde, quoniam varii rumores de doctrina huius negotii fortassis bic et alibi dissipentur, nos tamen decere idem sentire et loqui: proptereaque expeteretis sitne aliquis nostrorum qui hoc impugnare velit.">Und zugleich, wenn er erklärt würde, was eure Lehre in dieser Angelegenheit ist, und dann, weil die verschiedenen Gerüchte über die Lehre dieser Angelegenheit vielleicht bis jetzt und anderswo zerstreut werden, so würden wir doch das Gleiche denken und sprechen; darum würdet ihr fragen, ob jemand von uns das angreifen will.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si dicerent se oppugnaturos, tunc liquidum fieret quod hactenus dissimularint.">Wenn sie sagten, sie würden angreifen, dann würde etwas geschehen, was sie bisher verheimlicht hatten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si nollent oppugnare, tunc et sententiam senatus acciperetis, et isto modo ora illa malevolorum obtunderentur.">Wenn sie nicht angreifen wollten, würdet ihr dann auch die Meinung des Senats annehmen, und auf diese Weise würden die Lippen der Übeltäter auf diese Weise geschlagen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Qui non vos idem iuris in ecclesia nostra habere debeatis quam Argentoratenses etc.?">Ihr solltet nicht dasselbe Recht in unserer Kirche haben als die Strassburger usw.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tu delibera quid proficuum videatur, et haec mea boni consule.">Überlegt, was nützlich erscheint, und berate diese meine Meinungen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Praeterea scias Calvinum egregie scripsisse in libro suo de Institutione cbristiani hominis, ubi aperte metonymiam iam posuit.">Ausserdem sollst du wissen, dass Calvin in seinem Buch über die Institution des christlichen Menschen geschrieben hat, wo er bereits offen die Metonymie aufstellte.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ibidem videtur Lutherum, tametsi non nominatim, perstringere, quod Lutherani nostrates aegerrime ferunt, quumque Calvinum criminantur, et Capitonem atque Bucerum dormitasse parumque animadvertisse calumniantur.">Dort scheint es, dass Luther, obwohl nicht mit Namen, anzieht, was unsere Lutheraner sehr behaupten, solange sie Calvin beschuldigt werden, und dass Capito und Bucer ein wenig geschlafen haben, wenig bemerkt haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed res bene habet.">Die Sache aber ist gut.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Si quando poteris, scriptis tuis Calvinum confirmato: nam minime est negligendus.">Wenn du kannst, werde Calvin durch deine Schriften bestätigt; denn es ist keineswegs zu vernachlässigen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale felicissime.">Leb wohl sehr glücklich.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Saluta quaeso Leonem, Theodorum, et omnes doctos, meque in coetum amicorum vestrorum adscribite.">Ich bitte dich, Leo, Theodor und alle Gelehrten zu grüssen und mich in die Versammlung eurer Freunde zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Parce prolixitati et discolographiae, nam ut vides negligenter scribo.">Schone der Länge und der Diskographie, denn ich schreibe, wie du siehst, nachlässig.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Bernae raptim 20. die Octobris anno 1539.">Bern in Eile am 20. Oktober 1539.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eberardus a Rumlang.">Dein Eberhard aus Rümlang.</s>
  </letter>
</file>
