<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11361" id_hbbw="1318" id_irg_sort="1318" id_sort="113180"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo patre per dilectissimum dominum nostrum Iesum Christum sit cum omnibus nobis.">Gnade und Friede von Gott dem Vater durch unseren geliebten Herrn Jesus Christus sei mit uns allen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepimus, frater in domino charissime, litteras tuas, quas ad nos hisce diebus nomine Galli   dedisti, quibus etiam officium ei a vobis pręstitum adnuntias, quę omnia nos mirum in modum affecerunt, ac gratias agimus Christo domino nostro, qui hoc nobis donum elargitus est, ut eiusmodi non aversemini.">Wir haben, liebster Bruder im Herrn, deinen Brief, den du uns in den letzten Tagen im Namen Gallier gegeben hast, in dem du ihm auch die von dir erwiesene Pflicht verkündest, die uns alles in wunderbarer Weise beeinflusst haben, und danken unserem Herrn Christus, der uns dieses Geschenk geschenkt hat, dass du solche nicht abwendest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Qui faciat, ut per spiritum sanctum perpetuo talem operam navemus, ut ipse solus extollatur, nos autem magis ac magis desideamus.">Er möge dafür sorgen, dass wir durch den Heiligen Geist immer ein solches Werk leiten, dass er allein erhöht wird, wir aber immer mehr wünschen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod in nobis est, si aliquando et vobis (licet nostra sint admodum ęgena et vilia) gratificari potuerimus, vestrum erit imperare, nostrum autem per omnia obsequi.">Das ist in uns, wenn wir bisweilen auch euch (wohl unsere sehr arm und billig sind) wohlgefällig sein könnten, dann wird es euer sein, zu befehlen, unserem aber in allem zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Furtmüllerus in manibus habet eius negotium tractandi cum ęcclesia quadam in Tugiis, quę Gallus ipse refferre coram potest.">Furtmüller hat die Aufgabe, sich mit einer Kirche in den Tugiern zu verhandeln, die der Franzose selbst persönlich berichten kann.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quę ubi peracta fuerint, celerrime vobis transscribemus.">Sobald dies geschehen ist, schreiben wir Ihnen sehr schnell.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vestrum interea erit (quod facitis, scio) monere, hortari, corrigere, quicquid in eo foret ad hoc munus minus habile, quo synceriter hanc provinciam ingressus eam cum magna nominis dei gloria ac ęterna papismi et omnis inpietatis ignominia administret domino sua gratia adminiculante.">In der Zwischenzeit wird es eure Aufgabe sein, (was ihr tut, weiss ich) zu ermahnen, zu korrigieren, was in dieser Aufgabe weniger befähigt sein würde, in dem er aufrichtig in diese Provinz eingetreten ist mit der grossen Herrlichkeit des Namens Gottes und der ewigen Schande des Papsttums und aller Gottlosigkeit, die durch seine Gnade geleitet wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cęterum et hoc te rogatum velim, si per negotia liceret, charissime Bullingere, ut Anabaseos libros Arriani Basileę Gręcis typis excusos, si eorum copia apud vos esset, commodo nuntio, Gręce solum, ad me transmitteres.">Ausserdem würde ich dich bitten, wenn es ihm möglich wäre, liebster Bullinger, dass du die Anabaseos-Bücher von Arrianus Basileus in griechischer Form entschuldigst, wenn es bei dir eine Fülle von ihnen gäbe, durch einen Boten, der nur Griechisch ist, mir zukommen lässt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Prętium, quod exigunt, ubi significaveris, mox restituetur.">Der Preis, den sie verlangen, wird bald wiederhergestellt, wenn du ihn kennst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et Vitas Plutarchi, si extarent Gręce, meo nomine licitareris, ac quid inpendendum foret, ostenderes, si forte et earum facultas emendi foret.">Und wenn die Leben des Plutarchus, wenn sie auf Griechisch vorhanden wären, in meinem Namen erlaubt wären, würdest du zeigen, was zu zahlen wäre, wenn es vielleicht auch die Möglichkeit gäbe, sie zu kaufen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et quia scio te non gravari ob humanitatem tuam eo onere, facilius iniungo ac impudentius.">Und weil ich weiss, dass du wegen deiner Freundlichkeit nicht belastet bist, füge ich es leichter und schamloser auf.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino, et Furtmülleri et meo nomine sis cum cęteris fratribus iugiter .">Lebe wohl im Herrn, und Furtmüller sei in meinem Namen und halte immer bei den anderen Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In Sancto Gallo, 18. octobris anno 1539.">In St. Gallen, 18. Oktober 1539.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dominicus Zili tuus.">Dein Dominicus Zili.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori fidelissimo, fratri suo charissimo.">Dem hochberühmten Heinrich Bullinger, dem treuesten Pastor der Kirche von Zürich, seinem geliebten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
