<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11314" id_hbbw="1271" id_irg_sort="1271" id_sort="112710"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo patre per Christum.">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ea est tua, Bullingere doctissime, in omnes verę pietatis studiosos tum comitas tum benevolentia, ut nec me licet omnium postremum adeoque nullius assis hominem aspernatus fueris, quin sedulo scribendo, hortando urgendoque instes, ut in agnita veritate non solum persistam, sed et pergam.">Sie ist deine, gelehrter Bullinger, für alle wahrhaft frommen Gefährten und Wohlwollen, so dass du, auch wenn ich mir nicht erlaubt bin, den letzten Menschen überhaupt nicht verabscheut hast, ohne ernsthaft zu schreiben, indem du mich ermahnst, in der erkannten Wahrheit nicht nur zu bleiben, sondern auch weiterzumachen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod et scripta tua publica in summi dei gloriam eiusque sanctę ecclesię profectum, christiani orbis breviter commodum pacemque praesentis[simam] aedita, tum tuę cum ad reliquos tum ad me datę epistolę, praecipue vero hec, quam anno superiori cum hoc nostro Petro christianę et consolationis et confortationis (qui sub cruce laborabam) refertissimam dedisti.">Dass auch deine öffentlichen Schriften zur Ehre des höchsten Gottes und zum Fortschritt der heiligen Kirche, den kurzen Vorteil des christlichen Weltfriedens erbaut haben, sowohl deine Briefe an die anderen als auch deine Briefe an mich, vor allem aber diese, die du im letzten Jahr mit unserem christlichen Petrus, unserem christlichen Trost und Stärkung (die ich unter dem Kreuz arbeite) sehr berichtet hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Deus bone, quam exultanti animo suscepi, legi, perlegi, relegi adeoque centies legi, ut tandem cum Paulo exclamabam: „Benedictus deus et pater domini nostri Iesu Christi, qui est pater misericordiarum et deus omnis consolationis consolans nos in omni adflictione nostra“ [2Kor 1, 3f] etc.">Der gute Gott, den ich mit fröhlichem Herzen annahm, habe ich gelesen, gelesen und so hundertmal gelesen, dass ich schliesslich mit Paulus rief: "Gelobt sei Gott und der Vater unseres Herrn Jesus Christus, der der Vater der Barmherzigkeit ist und Gott aller Tröstung uns tröstet in all unserem Elend". 2Kor 1, 3f usw.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum, optime Bullingere, vide interim, que dei patris mira dispositio ac eius in me misericordissima manus.">Aber, bester Bullinger, sieh in der Zwischenzeit, was die wunderbare Anordnung Gottes des Vaters und seine barmherzige Hand in mir ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Inpostor ille cum suis conplicibus deferens me non solum apud magistratum, sed et episcopum, qui tum aderat, et huius prefectos, voluit aqua et igni interdictum prorsusque e mundo viventiumque numero sublatum, is, inquam, ille ob caussas, de quibus nec locus nec tempus scribendi, parrochia, quam bulla antichristica omnibus bonis et piis reclamantibus arripuit, deiectus curam ecclesię in Walnhof[en], cui in domino novem annos prefui, non reparandę, sed perdendę suscepit.">Jener Apostel, der mich mit seinen Beschlüssen brachte, wollte nicht nur bei dem Magistrat, sondern auch dem Bischof, der damals bei ihm war, und dessen Präfekten, dass das Wasser und das Feuer völlig aus der Welt verbannt worden sei, sagte ich, aus Gründen, aus denen weder der Ort noch die Zeit des Schreibens, die Pfarrei, welche die antichristliche Bulle durch alle guten und frommen Proteste ergriff, wurde von der Kirche in Walnhofen niedergeworfen, dem ich neun Jahre vorgezogen habe, nicht wiederherzustellen, sondern um zu verdammen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Deus pater hominem in sui agnition[em] convertat!">Möge Gott Vater den Menschen zu seiner Selbsterkenntnis wenden!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ego mox a senatu nostri oppidi vocatus in diaconum ecclesię adsumptus ministro sacramentum et verbum.">Ich wurde bald vom Senat unserer Stadt in den Diakon der Kirche aufgenommen und als Spender das Sakrament und das Wort.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vocavit senatus in pastorem virum iuvenem quidem aetate, sed vita, moribus, tota conversatione laudatum, tum sacrarum literarum quam studiosissimum.">Der Senat hat einen jungen Mann in seiner Zeit zum Hirten aufgerufen, aber sein Leben, seine Sitten und seinen ganzen Wandel gelobt, sowohl für die heiligen Schriften als auch für den grosszügigsten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vocavit paulo superioribus diebus ludi rectorem hominem nostratem in literis egregie versatum, in linguis foeliciter studentem, ex Ulma.">Er hat vor ein paar Tagen den Rektor des in einem Brief sehr gut studierenden Mannes, in den Sprachen glücklich studiert, aus Ulm berufen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vide fabulę preludia; catastrophen dominus cum tempore dabit ac mox imponet.">Sieh dir die Geschichte an, der Herr wird die Katastrophen mit der Zeit geben und sie bald auferlegen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nos ex animo petimus, immo publice ecclesię sanctę a profanis Babiloniis Rhomanensibus defoedatę emundationem restaurationemque oramus.">Wir bitten von Herzen, ja, von den unheiligen Babeloniern der Römer, die öffentliche Heiligung der Kirche, um die Wiederherstellung der Reformation.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc opus tua, tum et tuorum in sacras literas foetura summe necessaria erit.">Zu diesem Zweck wird deine Arbeit und deine heiligen Briefe sehr notwendig sein.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quare mandavi Petro, ut in evangelistas sex, in Paulum quattuor commentariorum tuorum exemplaria adferat.">Deshalb habe ich Petrus befohlen, dass er in den sechs Evangelisten die Exemplare deiner vier Kommentare an Paulus bringt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Libros, quos De errorum origine quattuor scripsisti, nullos vidi, nullos nancisci hactenus potui.">Die Bücher, die du über den Ursprung der Irrtümer geschrieben hast, habe ich bisher nicht erhalten können.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ah, mi Bullingere, quam cupio hos habere, non unum, sed quattuor exemplaria.">Ach, mein Bullinger, wie sehr ich diese haben möchte, nicht eine, sondern vier Exemplare.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tu semper rescribis omnes esse divenditos; cur non, ut secundo excudantur, instas?">Du schreibst immer zurück, dass alle, die sich ergeben haben, eingetroffen sind; warum beharrst du nicht, wie sie zum zweiten Mal gedruckt werden?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De Bibliandri in prophetas commentariis fac sciam, qui extant.">Lass mich wissen, was die vorhandenen Propheten über Bibliander in den Kommentaren wissen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De ponderibus, mensuris, studiis etc., de quibus super capita ultima Ezechielis scripturum promittit, si quid aeditum est, cupio habere.">Was Gewicht, Mass, Studien usw. betrifft, über die er Ezechiels letztem Kapitel zu schreiben verspricht, möchte ich, wenn ich etwas veröffentlicht habe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quid tu, vir a deo ecclesię sue instaurande datus post universum testamentum novum absolutum nunc lucubrando labores ac sub incude habeas, cupio scire et non solum scire, sed et conparare, legere et vivere.">Was hast du, ein Mann, der von Gott zur Erneuerung seiner Kirche geschenkt wurde, nach dem ganzen Testament, das du jetzt freigesprochen hast, indem du dich mühst und unter dem Haufen stehst, so möchte ich wissen und nicht nur wissen, sondern auch vergleichen, lesen und leben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Parce, precor, humanissime Bullingere, inportuno, indocto occlamatori adeoque interturbatori sanctarum tuarum vigiliarum.">Schone, ich bitte dich, höflichster Bullinger, unverschämter, ungelehrter Prediger, so sehr dem Verwirrer deiner heiligen Vigilien.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quaecunque scribo, dico, adfero animo sincero, candido, breviter christiano.">Was ich schreibe, sage ich, bekomme ich mit aufrichtigem, offenem und kurz christlichem Geist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tu, ut tuus est in Christi studiosos candor, tali animo accipies hancque meam infantiam, tum barbariem boni consules.">Du, wie dein Glanz gegen die Wissbegierden Christi ist, wirst meine Kindheit und meine Barbarien mit solchem Herzen aufnehmen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Te, tuam domum, maxime omnem ecclesiam Christi apud vos in pace et fide domini florere et crescere opto.">Ich wünsche euch, euer Haus, vor allem die ganze Kirche Christi bei euch, dass ihr in Frieden und Glauben des Herrn blüht und wächst.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Symistas tuos omnes, per quos dominus templum suum ab inpiis Rhomanensibus destructum, depredatum et exustum reedificari voluit, salvos animo et corpore precamur.">Alle deine Symisten, durch die der Herr seinen Tempel von den gottlosen Römern zerstört, geplündert und verbrannt werden wollten, beten wir, dass sie von Seele und Leib gerettet werden.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Christus in suo opere vos conservet, augeat ac demum perficiat.">Christus möge euch in seinem Wirken bewahren, vermehren und schliesslich vervollkommnen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vale, mortalium unice dilecte.">Lebe wohl, mein einzig lieber Sterblicher!</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ex Füessen, idibus maii anno etc. 39.">Aus Füessen, d. i. Mai im Jahr usw. 39.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Barptolomaeus Bertlin, ecclesię in Fuessen diaconus, tuus ad pedes discipulus.">Bartholomäus Bertlin, der Diakon der Kirche in Fuessen, Dein Schüler zu Füssen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vide inportunorum minas: Volunt, imo urgent apud nos veritatis evangelici amatores studiosissimi, ut horum omnium nomine tibi tuisque omnibus, praecipue tuis sanctis studiis otium, auctum et ut hactenus provectum precer, inter quos praecipue d. Ioannes Schallhaimer, pastor noster integer, de quo su[pra], Ioannes Freiberger, consul noster laudatissimus, Benedictus Negeli, ludi literarii rector eruditus, Gothardus Schoc[h], christiani negotii adsertor fidelissimus, tum alii plures etc., qui Christo antichristo ablegato nomina dederunt.">Schau dir die Drohungen der ungelegenen Zeiten an: Sie wollen ja, ja, sie drängen bei uns die ergebensten Liebhaber der Wahrheit des Evangeliums, dass in deinem Namen alle, vor allem deine heiligen Studien, die Ruhe und den Fortschritt bisher gesteigert haben, unter denen vor allem der Herr Johannes Schallhaimer, unser ganzer Hirte, über den oben, unser gelobter Konsul Johannes Freiberger, sehr gelobt ist, Benedikt Negeli, der literarische Leiter des gebildeten Spiels, Gothard Schoch, der treueste Gegner des christlichen Geschäfts, und auch viele andere, die dem verbannten Antichristen Christus Namen gegeben haben.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Speramus indies dominum hunc numerum augere.">Wir hoffen täglich, dass der Herr diese Zahl erhöht.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nostrum erit adsiduo laborare, plantare irrigareque; dominus dabit incrementum.">Es wird unsere Aufgabe sein, beständig zu arbeiten, zu pflanzen und zu bewässern; der Herr wird das Wachstum geben.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="At quorsum tandem meum lallare?">Aber wozu soll ich schliesslich lähmen?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Vale et vive in Christo perpetuo foelix ut supra.">Lebe wohl und lebe in Christus für immer glücklich wie oben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Non irascetur dominus meus, si verbum addidero: Mi Bullingere, qui fit, ut non omnes in canonicos libros et Zwinglii et Oecolampadii - o deum immortalem, quanti viri!">Mein Herr wird nicht zornig sein, wenn ich ein Wort hinzufüge: Mein Bullinger, wie es ist, dass nicht alle in den kanonischen Büchern, Zwinglis und Oecolampadius - o unsterblicher Gott, wie viele Männer!</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="- vigilias et lucubrationes congestas et digestas excudi faciatis, quum hinc et typographis nulla certe iactura, sed foenus, tum deo nostro laus, tum ecclesię suę fructus uberrimus.">- ihr wollt Wachsamkeiten und Gebräuche ausdrucken, wenn ihr auf beiden Seiten und Druckern sicher keinen Schaden zufügt, sondern Heu, unserm Gott Lob und die Früchte seiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quare, si quo modo fieri potest, o Bullingere, cura, ut in unum volumen singulorum labores excudantur.">Deshalb, o Bullinger, soll, wenn möglich, dafür gesorgt sein, dass die Arbeit in einem einzigen Band gedruckt wird.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nostri omnes huiusmodi sitiunt.">Alle unsere Leute dürsten danach.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Vide alpicolarum sitim!">Sieh dir den Durst der Alpicolas an!</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Tertio et aeternum vale.">Drittens und ewiges Lebewohl!</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinnricho Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo vigilanti, fideli et docto, preceptori suo omni reverentia observando.">An den Herrn Heinrich Bullinger, dem wachsamen, treuen und gelehrten Bischof der Zürcher Kirche, indem er seinem Lehrer jede Ehrfurcht beobachtet.</s>
  </letter>
</file>
