<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11333" id_hbbw="1290" id_irg_sort="1290" id_sort="112900"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax per Christum.">Gnade und Frieden durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Indicabit vobis, viri doctissimi, d. Iodocus Kilchmeyer, communis noster frater, rem quandam mea causa, ubi vestrum consilium expeto; nam sola vestra ope levari potero.">Es wird euch, gelehrtesten Männer, Herr Jodocus Kilchmeyer, unser gemeinsamer Bruder, eine Sache in meiner Sache erzählen, wo ich euren Rat erbitte; denn ich kann mit eurer Hilfe allein aufgehoben werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Mirabimini forsitan in animum me induxisse, ut meos rellinquerem, cum antea tanta sedulitate pro eis apud vos intercesserim, quo vestra cura piis pastoribus providerentur.">Ihr werdet vielleicht überrascht sein, dass ich mich entschlossen habe, meine Leute zu verlassen, als ich zuvor mit so grossem Eifer für sie bei euch eingetreten war, damit eure Sorge für die frommen Hirten gesorgt wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Patriae certe plurimum debere me fateor, quantumque in me erit, pro illius commodo impendere non pigebit.">Ich gestehe gewiss, dass ich dem Land am meisten schulde, so sehr es an mir liegt, wird es mir nicht verdriessen, ihm seinen Vorteil zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed nemo interim liberos meos respicit, quibus non haereditatem, sed victum quaero; nam ea ampla satis haereditas est, si probe educantur.">Aber in der Zwischenzeit blickt niemand auf meine Kinder, denen ich nicht das Erbe, sondern den Unterhalt suche; denn sie ist ein grosses Erbe, wenn sie gut erzogen werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quodsi mors eis me praeripuerit, non diffido dominum ipsis ut aliis quoque pupillis provisurum, sed eo usque mea in hoc requiritur opera, ut igitur, quo benevolis consuletur, in hac studiorum divisione ferendum sit capistrum verbo, quod liberum esse debebat, impositum, id vero moribus, qui tamen cohercendi erant, ademptum adeo, ut summa licentia peccetur, malum alioquin Christi zelo vere accenso intolerabile.">Wenn mich der Tod ihnen vorgezogen hat, so vertraue ich nicht darauf, dass der Herr ihnen auch den anderen Waisen Vorsorge leiste, sondern dass meine Werke bis dahin gefordert werden müssen, dass, um die Wohlwollenden zu beraten, in dieser Teilung des Studiums das Haupt mit dem Wort, das frei sein sollte, auferlegt werden musste, und zwar mit dem Charakter, der jedoch gezwungen werden musste, so dass, wie durch die grösste Freiheit gesündigt wird, das Übel, das wahrhaft unerträglich durch den Eifer Christi entzündet wurde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="At liberos esurientes ac nudos aequo animo aspicere quomodo potero?">Aber wie kann ich die Kinder, die hungern und nackt sind, mit Gleichmut anschauen?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non quod hactenus hoc acciderit, sed ubi aes alienum adeo invaluerit, ut fides servari nequeat, quid aliud sperandum?">Nicht, was bisher geschehen ist, sondern wo das Geld so stark ist, dass der Glaube nicht bewahrt werden kann, was soll man anderes hoffen?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quomodo vero posthac - expensis indies cum liberis crescentibus nec quicquam interim emolumenti accedente - me inde evolvero, cum antea leviore adhuc familia ab hoc me excutere non licuit?">Aber wie kann ich von nun an - täglich mit wachsenden Kindern und in der Zwischenzeit keinen Vorteil erwachsen - von dort aus entfalten, da mich die Familie früher noch nicht leichter erschüttern durfte?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Proinde a vobis tantum mihi consultum velim, quantum Christi gloriae fraudi esse non possit.">Deshalb möchte ich von euch nur beraten, wie sehr es nicht möglich ist, den Ruhm Christi zu betrügen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Minime enim peto, ut propter me meumque victum verbum dei male audiat.">Denn ich bitte nicht darum, dass das besiegte Wort Gottes um meinetwillen schlecht hört.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nec putetis me avarum adeo, ut cuius cupiditati nihil satis, aut ita prodigum, cui multa etiam non sufficiant.">Ihr glaubet auch nicht, dass ich so geizig bin, dass ich, deren Begierde nichts genügt, oder dass ich so verschwenderisch bin, dass auch vieles nicht ausreiche.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed ecclesiae apud nos divites non sunt, regione nostra ab omni fere decimarum iure exempta.">Aber bei uns sind die Kirchen nicht reich, unsere Region wurde von fast jedem Zehnten Recht ausgenommen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sub papatu liberalitate oblationum sacerdotes magnifice sustentabantur; sed iam discissa hac sagena, hominibus de suo gravatim conferentibus, res nostra in angustum deducta maiorem familiam non sustinet, licet  satis esse possit.">Unter der Grosszügigkeit des Papsttums wurden die Priester der Gaben prächtig unterstützt; aber jetzt, nachdem sie diese Garne zerrissen hat, die die Menschen mit ihren Lasten vergleichen, unterstützt unsere Angelegenheiten nicht die grössere Familie, obwohl sie ausreichend sein kann.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Solus vero ego foecundioris sum sobolis, caeteri non itidem.">Ich allein bin schändlicher als die Tröster, die übrigen aber nicht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Haec non ideo scribo, ut meos sugillare cupiam; nam alium id conantem audire patria vix ferret pietas.">Ich schreibe dies nicht deshalb, um mich auf die Meinen zu stützen; denn die Frömmigkeit würde es kaum ertragen, dass ein anderer versucht, das Land zu hören.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed cum petendo molestum esse non liceat nec ultra connivere domestica patiatur penuria, tandem alia quaerenda mihi est conditio tristi certe animo.">Wenn es aber nicht erlaubt ist, mich zu lästig zu machen und nicht mehr innenpolitisches Mangel zuzusehen, so muss ich schliesslich eine andere Bedingung suchen, die sicherlich traurig ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nam hoc mihi certo credite, cum iam ad scribendum accingerer, continuata serie perficere id non potui, cum necessitatem acriter instigantem subinde sedaret pudor, atque haec suis vicibus uterentur, donec vinceret pudorem necessitas.">Denn glaub mir, dass ich dies nicht vollbringen konnte, da ich schon zum Schreiben angeregt war, da die Notwendigkeit von Zeit zu Zeit mit heftiger Bescheidenheit beunruhigt wurde und diese Dinge ihrerseits benutzte, bis die Notwendigkeit die Scham besiegte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Boni igitur hanc meam impudentiam consulite ac tales vos praestate, ut qui mihi consultum velint, sed ne Christi gloriae per me ponatur scandalum; malo enim extrema pati, quam ut quicquam tale exprobrari merito mihi possit.">Berate also meine Schamlosigkeit und halte euch so vor, dass diejenigen, die mir beraten wollen, sondern damit das Ärgernis der Herrlichkeit Christi nicht durch mich gesetzt werde. Ich möchte lieber das Ärgernis der Herrlichkeit Christi erleiden, als dass mir mit Recht etwas derartiges vorgeworfen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ex Glarona, 23. iulii 1539.">Aus Glarona, 23. Juli 1539.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Valentinus Schudus vester.">Dein Valentin Tschudi.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Doctissimis ac summa integritate praeditis d. Leoni Iudae et d. Heynricho Bullingero, episcopis Tigurinis, dominis ac fratribus observandissimis.">Den sehr gelehrten und grössten Integrität ausgestatteten Herrn Leo Judas und Herrn Heinrich Bullinger, den angesehensten Bischöfen von Zürich, Herren und Brüdern.</s>
  </letter>
</file>
