<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11385" id_hbbw="1342" id_irg_sort="1342" id_sort="113420"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax.">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Adeo per Iesum Christum recrearunt me litere vestre mirum in modum, utpote quae ab optimis amicis et charissimis fratribus erant conscripte simulque certissimum testimonium ferebant amicitiam et benevolentiam erga me a vobis conceptam immotam persistere.">So sehr haben mich eure Briefe durch Jesus Christus wieder auf wunderbare Weise erneuert, weil sie von den besten Freunden und geliebten Brüdern zugleich das sicherste Zeugnis ablegten, dass die von euch empfangene Freundschaft und Wohlwollen gegenüber mir unbewegt bleiben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Equidem, quod ad me attinet, curabo diligentissime, ut a me illesa permaneat.">Was mich betrifft, werde ich sehr sorgfältig dafür sorgen, dass er von mir unverletzt bleibt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De quibus autem scripsi, accepi sententiam vestram non opus esse, ut post editos libros Annotacionum Zvinglii et Orthodoxam Vadiani epistolam et Vigilii doctissimos libros etc.">Aber über das, was ich geschrieben habe, habe ich deine Meinung erhalten, dass es nicht nötig ist, nachdem die herausgegebenen Bücher der Annotacion Zwingli und den orthodoxen Brief Vadians und die sehr gelehrten Bücher des Vigilius usw. veröffentlicht wurden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum est satisfactum esse iis, qui iudicio valent; sed quum videam libellum Lutheri omnium manibus teri et miris laudibus comendari a simplicioribus et suspitionem erga Zwinglium concepisse nonnullos pios, ut qui ignorant, quale dogma Nestorius docuerit, existimabam brevibus potuisse congeri exque libris Zvinglii addi, quibus ad oculum, ut dicitur, ostenderetur etiam simplicissimis Zvinglium alienissimum ab hac perfidia extitisse, et hec citra omnem calumniam.">Es ist wahr, dass es denjenigen genügt, die das Urteil vermögen; aber als ich sah, dass Luthers Büchlein von allen Händen und mit erstaunlichen Lobpreisen empfohlen wurde, dachte ich, dass einige fromme Männer, die nicht wissen, wie Nestorius das Dogma gelehrt hat, in Kürze zusammenkommen können aus den Büchern Zwinglis, mit denen er, wie es heisst, auch den einfachen Zwinglis sehr fremd aus diesem Verrat gewesen sein könnte, und dies ohne jede Verleumdung.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam ego video Lutherum se fingere, quasi ignoret, quid Nestorius senserit; interim tamen optimum et innocentem virum hac impietate contaminat et traducit.">Denn ich sehe, dass Luther sich vorstellt, als ob er nicht weiss, was Nestorius meinte; in der Zwischenzeit aber verunreinigt und führt er einen vortrefflichen und unschuldigen Mann mit dieser Gottlosigkeit.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed hec prudentie et iudicio vestro relinquo.">Aber das werde ich deiner Klugheit und deinem Urteil überlassen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="De ecclesia nostra, de qua non dubito, quin vos pia et christiana teneat sollicitudo, certiores vos facio, quod omnia bene et recte se haberent, si modo simiste mei tam studiosi essent ad provehendam dei gloriam et ecclesie nostre concordiam, quam sunt ad provehendam gloriam Lutheri illamque male conciliatam concordiam.">Ich bezweifle nicht, dass euch die fromme und christliche Sorge um unsere Kirche halte, ich weiss euch darüber, dass alles gut und richtig ist, wenn sie nur meine Strenge wären, um die Herrlichkeit Gottes und die Eintracht unserer Kirche zu fördern, die sie haben, um die Herrlichkeit Luthers schlecht versöhnte Eintracht zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Habuimus nuper colloquium, in quo de eucharistia tractavimus, et ita inter nos conclusum erat, ut magna gratulatione michi pollicerer summam tranquillitatem.">Wir hatten vor kurzem ein Gespräch, in dem wir über die Eucharistie gesprochen haben, und das Ergebnis war zwischen uns, dass ich mir mit grosser Freude die grösste Ruhe versprechen würde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed hiis diebus, natali die et dominica praecedenti, ego conciones habui coram ecclesiam de cena dominica, in quibus qua ut potui simplicitate et claritate omnia exposui maximo cum profectu ecclesie; ea enim tanta frequentia tantaque gratiarum actione misteria celebravit, quanta prius nunquam, quam diu ego Berne fui.">Aber in diesen Tagen, dem Weihnachtstag und dem vorhergehenden Sonntag, hatte ich vor der Kirche Predigten über das Abendmahl, in denen ich, so gut ich konnte, mit der Einfachheit und Klarheit alles dem grössten Teil mit dem Fortschritt der Kirche dargelegt habe; denn in dieser grossen Menge feierte er so viel Danksagung die Mysterien, wie ich es früher nie getan habe, als ich in Bern war.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed bone deus, quam mire irritati sunt fratres simiste, quod tam clare de rebus disserui, qui obscuritate delectantur, quatinus sacramenta summo in pretio habeantur (ita dicunt), maxime quod verba cene iuxta absolutissimam interpretationem scripture et patrum interpretatus sum.">Aber guter Gott, wie wunderbar gereizt die Brüder sind, weil ich so klar über die Dinge gesprochen habe, die sich an Dunkelheit erfreuen, dass die Sakramente für den höchsten Preis gehalten werden (so sagen sie), vor allem weil ich die Worte des Abendmahls gemäss der absoluten Auslegung der Schrift und der Väter ausgelegt habe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed quantum illi in me frendunt, tantum ecclesia universa paucis demptis sibi gratulatur etc.">Aber so sehr sie mich knurren, gratuliert die ganze Kirche sich aus wenigen Worten und gratuliert usw.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hec volui vobis significare, fratres charissimi, ut in me uno discatis, quam impossibile sit frui pace et concordia nolente domino.">Das wollte ich euch sagen, liebe Brüder, dass ihr in mir einen lernt, wie unmöglich es ist, Frieden und Eintracht zu geniessen, wenn der Herr nicht will.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ego volebam vitare Scillam et incidi in Charibdim, fugi unum Benedictum et iam quinque sum nactus; ita dominus meam fidem exercere cupit.">Ich wollte Scilla meiden und in Charibdim fallen, einen Benedikt fliehen, und nun bin ich fünf; so will der Herr meinen Glauben ausüben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed ecclesia hactenus constantissime retinuit sententiam veram, quam die natali apertissime in actione misteriorum declaravit.">Aber die Kirche hat bisher sehr standhaft die wahre Meinung festgehalten, die sie am Weihnachtstag in der Tat der Geheimnisse ganz offen erklärt hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Valete raptim et crebris me consolamini literis, ita tamen, ut non nisi fidissimis comittantur.">Lebt wohl, tröstet mich in Eile und häufigen Briefen, aber so, dass sie nur den vertrauenswürdigsten Menschen anvertraut werden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ex Berna, 30. decembris 1539.">Aus Bern, 30. Dezember 1539.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Erasmus Ritter, ex animo vester.">Erasmus Ritter, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Doctissimis simul et piissimis viris, charissimis fratribus pastoribus et lectoribus Tigurine ecclesie.">Zugleich gelehrte und fromme Männer, liebe Brüder und Pastoren und Leser der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
