<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11381" id_hbbw="1338" id_irg_sort="1338" id_sort="113380"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Non sine maximo dolore audimus eo audatia sua progressos titulorum patronos, ut tibi, qui huc usque eis tete una cum reliquis symmistis ceu virum opposuisti, precipiant, ipse doctor fias, hoc est, ut in conspectu totius ecclesiae contra teipsum testimonium dicas opereque destruas atque subvertas, quod hactenus coram senatu ac delectis et eruditis hominibus sanis rationibus solide construxisti, itaque consilium ipsorum pravum facto tuo apud posteros confirmes, interim vero apud praesentes homines omni authoritate tua tete ipsum expolies, imo te adversariis victum ac illudendum, amicis autem obiurgandum prebeas.">Wir hören nicht ohne den grössten Schmerz, dass du durch seine Kühnheit die Gönner der Titel so weit gebracht hast, dass du, der du dich bis hierher mit den anderen Symmisten als einem Mann widersetzt hast, selbst Lehrer werden kannst, das heisst, dass du vor den Augen der ganzen Kirche gegen dich selbst ein Zeugnis ablegst und zerstöre und zerstörest, was du bisher vor dem Senat und den ergötzlichen und gebildeten Menschen mit gesunden Gründen gebildet hast und so ihren schlechten Rat bei den Nachkommen bestätigt hast, in der Zwischenzeit aber bei den Menschen, die mit deiner ganzen Autorität anwesend sind, selbst verbannt hast, ja, dass du deinen Gegnern besiegt und verspottet wurdest, deinen Freunden aber vor Gericht zu stellen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Verum gratia domino, qui pro misericordia sua tibi suggessit functionem tuam potius esse deponendam quam obsequendum aedictis callidis ac temerariis.">Doch danke dem Herrn, der dir für seine Barmherzigkeit nahegelegt hat, dass deine Funktion eher aufgegeben werden sollte, als den schlauen und unbesonnenen Edikten zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quod ipsum nobis quoque faciundum videretur, si idem postularetur a nobis.">Das würde uns auch zu tun scheinen, wenn wir dasselbe verlangen würden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Vides enim, quis tandem finis huius fati tui futurus sit, laesio videlicet nominis et famae tuae, qua hactenus apud omnes bonos usus es integerrima et innocentissima, imprimis vero libertatis christianae ac iuditii ecclesiastici oppressio.">Du siehst nämlich, was das Ziel dieses Schicksals sein wird, die Verletzung deines Namens und deines Rufes, durch die du bisher bei allen Guten aufrichtig und unschuldig gebrauchst, vor allem aber die Unterdrückung der christlichen Freiheit und des kirchlichen Urteils.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Neque enim de titulis doctorum aut magistrorum hic agitur, qui, unde, quo tempore et a quibus nati sint, quid commodi ecclesiae attulerint, quid dispendii, aut quam commode illis carere possit ecclesia, et an illos recipere possit vir bonus pro tempore et occasione meliora efficiendi.">Denn es handelt sich hier nicht um die Titel von Lehrern oder Lehrern, die, woher, wann und von wem sie geboren sind, welche Vorteile die Kirche gebracht haben, welche Kosten oder wie bequem die Kirche ihnen entbehren kann, und ob ein guter Mann sie annehmen kann, um bessere Zeit und Gelegenheit zu verwirklichen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Fortassis hic dispensari et consuetudini aliquid dari posset, si, inquam, ea ratione malevolos et mala ipsorum consilia nihil iuves, sed commodius inter homines importunos uti queas ministerio in ecclesia et dotes a domino concreditas dispensare non habentibus.">Vielleicht könnte man hier etwas dispensieren und Gewohnheit geben, wenn man, sage ich, aus diesem Grund nichts Böses und Böses tun kann, sondern leichter unter den ungelegenen Menschen das Amt in der Kirche und die vom Herrn anvertrauten Gaben zu dispensieren vermag.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum agitur hic magis de confirmatione affectuum quorundam pessimorum, imo de oligarchia, hoc est de scholae dominatu in ecclesiam Christi et in praecones verbi.">Darüber hinaus handelt es sich hier mehr um die Bestätigung einiger schlechtesten Neigungen, ja um die Oligarchie, das heisst um die Herrschaft der Schule über die Kirche Christi und die Prediger des Wortes.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Id quod longe abhorret ab omni sana ratione, a moribus primaevę et syncerioris ecclesiae, ab exemplo sanctissimorum hominum, quando et Paulus vult iudicari ab ecclesia et sedentibus, Paulus inquam, doctor gentium.">Was weit von aller gesunden Vernunft, von der Sitten der Ur- und Aufrichtigkeit der Kirche, vom Beispiel der Allerheiligsten Menschen entfernt ist, da auch Paulus von der Kirche und den Sitzenden gerichtet werden will, sagte Paulus, der Lehrer der Völker.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nec extare putamus apud ullos historicos sacros ullam ecclesiam priscam scholae unquam fuisse subiectam.">Wir glauben auch nicht, dass unter irgendwelchen heiligen Geschichtsschreibern jemals eine alte Kirche der Schule unterworfen wurde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Scholae quidem fuerunt septa discipulorum, praesertim vero ecclesiastarum seminaria et membra quaedam seu portio ecclesiae, et qui ex illis ad maiora, id est ad ministeria vocabantur ecclesiastica, ministri erant ecclesiae, non domini, neque penes hos erat ecclesiae iuditium, sed, quod modo diximus, penes ecclesiam et apud sedentes.">Die Schulen waren in der Tat sieben Schüler, vor allem aber die Seminare und Glieder oder Teil der Kirche, und diejenigen, die von ihnen zu grösseren, d. h. zu kirchlichen Diensten berufen wurden, Kirchendiener, nicht Herren, und bei ihnen war das Urteil der Kirche nicht, sondern, wie wir gesagt haben, in der Kirche und bei den Sitzenden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod si hoc tempore praesides scholae vestrae viri essent optimi, qui quales sint, novit dominus, est tamen pessimum et periculosissimum exemplum pauculis illis omnem de ecclesiasticis rebus censuram, omne imperium contradere.">Wenn aber die Vorsitzenden eurer Schule in dieser Zeit die besten Männer wären, wie sie sind, weiss der Herr, so ist es doch ein sehr schlechtes und gefährliches Beispiel, ihnen ein paar Worten jede Zensur über kirchliche Angelegenheiten zu widersprechen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vidimus vel Basileae, quales aliquando rexerint scholam, quantum negotii fecerint evangelio gliscenti.">Wir haben auch in Basel gesehen, was für eine Schule sie jemals regiert haben, wie sehr sie sich mit dem wachsenden Evangelium beschäftigt haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Possumus autem coniectare sathanam non esse a tali prolificatione effoetum, ut haud dubie certam reipublicae christianae pernitiem expectare necesse sit, si scholarchis submittatur ecclesiae iuditium, quod spiritus est, et ius ac libertas ecclesiae tradatur paucis.">Wir können aber vermuten, dass Satan nicht von einer derartigen Fortpflanzung ausfliesst, dass es zweifellos notwendig ist, die Vernichtung des christlichen Gemeinwesens zu erwarten, wenn den Gelehrten das Urteil der Kirche, das ein Geist ist, unterstellt wird und das Recht und die Freiheit der Kirche wenigen überliefert wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Proinde huiusmodi institutum nequit ullus vir bonus, prudens, pius et christianus suo facto approbare ac confirmare, et propterea tibi quoque deponenda est potius functio aut ipsa quoque mutanda civitas quam admittendum, quod cum tanto ecclesiae periculo et tanta cum turpitudine coniunctum est.">Demnach kann kein guter, weiser, frommer und christlicher Mann diese Einrichtung durch seine Tat billigen und bekräftigen. Darum muss auch dir die Funktion oder die Stadt selbst als zugelassen werden, die mit einer so grossen Gefahr und Schändlichkeit der Kirche verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Scimus sane hoc consilium satis esse durum; vicissim tamen non ignoramus dominum, si te ipsum et negotium ecclesiae suae ipsius tutelae credideris et syncero animo hic omnia egeris, non defuturum tibi et eventum daturum feliciorem, quam ipsi optare potuissemus.">Wir wissen freilich, dass dieser Plan hart genug ist; im Gegenteil aber wissen wir nicht, dass der Herr, wenn du glaubst, dass du und das Geschäft seiner Kirche für den Schutz selbst und aufrichtig alles hier getan hast, dir nicht entgehen und dir ein glücklicheres Ereignis geben werden, als wir es wünschen könnten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Iam de modo viaque deponendi munus aut cum salute reipublicae Christi bonorumque omnium retinendi hoc nobis visum est tibi suggerere.">Über die Art und Weise, auf den Weg zu gehen oder das Heil des Gemeinwesens Christi zu behalten, schien es uns vorzuschlagen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quando hoc munus non tua tibi authoritate usurpasti, sed vocatus a magistratu functionem accepisti, ad senatum putamus omne negotium referendum ita, ut hunc adeas, plane et libere titulorum rationem exponas, unde et a quibus hominibus et quando nati, quid attulerint ecclesiae, quam nihil sint necessarii ac ne magni quidem emolumenti etc., atque ideo orare, ne titulis te onerari sinant; cupere te Basileiensi ecclesiae fideliter in domino ministrare, si ita libere tibi sicut hactenus permissum fuerit; sin minus, missionem te ab eis cum bona eorum gratia petere.">Wenn du diese Aufgabe nicht durch deine Autorität übernommen hast, sondern durch deine Berufung vom Magistrat die Funktion erhalten hast, glauben wir, dass jede Angelegenheit an den Senat verwiesen werden muss, damit du sie näherst und frei die Rechnung der Titel erklärst, aus denen sowohl die Menschen als auch diejenigen, von denen sie geboren sind, was sie der Kirche mitgebracht haben, wie notwendig und nicht einmal grosser Nutzen usw., und deshalb zu beten, damit sie dich nicht mit Titeln belasten lassen; dass du in Basel treu im Herrn dienen willst, wenn es dir so frei wie bisher erlaubt ist; wenn nicht, bittest du um eine Mission mit ihrer guten Gnade.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Atque hic graviter addendum arbitramur, quam periculosum sit ius, libertatem, iuditium, censuram, disciplinam ecclesiasticam in paucorum ponere manibus.">Und hier muss man ernsthaft hinzufügen, wie gefährlich es ist, das Recht, die Freiheit, das Urteil, die Zensur und die kirchliche Disziplin in die Hände weniger zu legen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Id per religionem et fidem in deum, in ecclesiam et populum Basileiensem te non posse facere nec velle.">Das könne und wünschest du nicht durch Religion und Glauben an Gott, an die Kirche und an das Basler Volk.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dominum ostensurum locum et homines, qui grato et aequo animo aestimaturi sint fidum laborem et diligentiam.">Möge der Herr zeigen, dass der Ort und die Menschen, die dankbar und mit Gleichmut schätzen werden, vertrauensvolle Arbeit und Fleiss sind.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et quoniam vel superato ac coacto Grynaeo, ut discedat vel ad iniqua et perniciosa instituta concedat, idem post periculum manet Myconium, Marcum et alios omnes, qui res ecclesiae salvas volunt, iudicamus nunc copias esse coniungendas et iam in tempore hoc agi posse, ut eodem animo et proposito in ea omnino causa senatum isti quoque adeant et suam quoque sententiam de titulis et gubernatione scholae et ecclesiae exponant, quodque non possint illa universitatis decreta et instituta vel consensu vel verbo aut facto suo approbare, ideoque et se quoque petere copiam discedendi, quocunque dominus vocaverit.">Und da sowohl Grynäus, der überwunden und gezwungen ist, abzureisen oder ungerechte und verderbliche Institute zu gewähren, dieselbe Gefahr bleibt, beurteilen wir, dass Myconius, Marcus und alle anderen, die die Kirche retten wollen, nun die Kräfte vereint werden müssen und dass dies jetzt geschehen kann, damit sie mit demselben Geist und Zweck in dieser Sache auch dem Senat nahekommen und ihre Meinung über die Titel und die Regierung der Schule und der Kirche erklären können, dass sie nicht in der Lage sind, jene Universitätsordnungen, die entweder durch das Wort oder durch ihre Tat zu billigen, und dass sie auch um die Möglichkeit bitten, sich zu verlassen, wo immer der Herr berufen hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ultimum tamen ecclesiam alloquuturos, ut ipsa quoque facti ipsorum rationes norit, simul hortaturos ad pergendum in veritate agnita, ut commendent illos domino et se quoque ecclesiae precibus ac gratiae domini.">Dennoch würden sie die letzte Kirche ansprechen, wie sie auch ihre Taten kennt, und sie zugleich ermahnen, in der erkannten Wahrheit weiterzumachen, um sie dem Herrn und auch sich den Gebeten der Kirche und der Gnade des Herrn zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nisi forte aliud hoc tempore senatui visum fuerit vos enim hac in re aequo animo ei obtemperaturos, qui tranquillitatem et integritatem reipublicae, non turbas habeatis in votis.">Es sei denn, dass ihr in dieser Zeit dem Senat etwas anderes gehorcht, denn in dieser Angelegenheit seid ihr demjenigen gesinnt, der die Ruhe und die Integrität des Gemeinwesens nicht beunruhigt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hoc videns magistratus, si quid sani habet, discedet a proposito suo et retinebit vos ac integram ecclesiam.">Wenn der Magistrat das sieht, wird er, wenn er etwas Gesundes hat, von seinem Vorhaben abweichen und euch und die ganze Kirche bewahren.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sin minus, factum vestrum habebit excusationem et laudem coram deo et hominibus.">Wenn nicht, wird eure Tat Entschuldigung und Lob vor Gott und den Menschen haben.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Interea vero laetentur et triumphent quidam Amanica superbia turgidi.">In der Zwischenzeit aber freuen sich und triumphieren einige Amaniker, die den Stolz der Unruhe erschüttern.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dominus tamen is est, qui iudicat iuste, qui superbis resistit, humilibus dat gratiam.">Der Herr aber ist es, der gerecht richtet, wer den Hochmütigen widersteht, der den Demütigen Gnade gibt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Eum ut nemo latet, ita fallet nemo.">Wie ihm niemand verborgen ist, so wird ihn niemand täuschen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Perdet is pro more suo prisco, quotquot affectu carnis superati conturbant domum domini.">Er wird nach seiner alten Sitte verlieren, wie viele, die durch die Zuneigung des Fleisches überwunden sind, das Haus des Herrn beunruhigen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Novistis praeterea, fratres, illam domini sententiam: „Qui se exaltat, humiliabitur, et qui se humiliat, exaltabitur.“">Ihr kennt ausserdem, Brüder, jenen Ausspruch des Herrn: "Wer sich selbst erhöht, wird gedemütigt werden, und wer sich selbst erniedrigt, wird erhöht werden".</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Isti, qui nunc hominibus placere satagunt, aliquando nec deo nec hominibus ac ne malis quidem ipsis semper placebunt.">Diese, die jetzt bemüht sind, den Menschen zu gefallen, werden manchmal weder Gott noch den Menschen noch den Bösen immer gefallen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Et quia visum est negotium hoc citra motum et quaerelas transigi, uni tibi hoc consilium nostrum scribere placuit, ita tamen, ut hoc communices, quibus libet et apud quos in pretio futurum credis.">Und weil es schien, dass diese Angelegenheit ohne die Bewegung und Fragen gegangen ist, hat es dir gefallen, dir diesen Rat zu schreiben, aber so, dass du dies teilest, denen du willst, und denen, bei denen du glaubst, dass er für den zukünftigen Preis gezahlt wird.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ignoramus nostrum nomen ingratum esse quibusdam.">Denn wir wissen nicht, dass unser Name einigen undankbar ist.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Dominus adsit vobis spiritu suo et deducat hoc negotium ad gloriam nominis sui et ecclesiae suae utilitatem.">Der Herr möge euch in seinem Geist beistehen und diese Angelegenheit zur Ehre seines Namens und zum Nutzen seiner Kirche führen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Id quod ab illo fidelibus iugibusque precibus haud dubie obtinebimus.">Das, was wir zweifellos von ihm aus unseren gläubigen Gebeten erhalten werden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quod si dimissi ab illis solum vertere oportebit, offerimus vobis, fratres, nos et nostra omnia, quod sumus et quod possumus, donec domino visum fuerit restituere vos ministerio suo, ad quod vocati estis.">Wenn wir aber von ihnen entlassen werden, so bieten wir euch, Brüder, all das, was wir sind und was wir können, an, bis es dem Herrn gefällt, euch seinem Dienst wiederzuerstatten, zu dem ihr berufen seid.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino et intrepide agite negotium domini nostri, ut, cum venerit iudex per ignem iudicaturus mundum, ipsi refrigerium in ipso sentiatis.">Lebt wohl im Herrn und handelt unerschrocken das Geschäft unseres Herrn, damit ihr, wenn der Richter kommt, durch das Feuer die Welt zu richten, ihm selbst die Erquickung empfindet.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Leo Iudae, Gaspar Megander, Conr. Pellicanus, Theod. Bibliander, Hein. Bullingerus.">Leo Judas, Gaspar Megander, Konzil von Pelikan, Theod. Bibliander, Hein. Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
