<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11300" id_hbbw="1257" id_irg_sort="1257" id_sort="112570"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Expostulationem tuam quia ipse excusas, non est opus repurgatione.">Deine Bitte, weil du sie selbst entschuldigst, ist nicht mehr erforderlich, um sie zu reinigen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Librum tuum legissem iampridem, si meus esset; hoc pacto ligandus est prius, deinde quoque priores equidem libenter concedam Grynęo; sic fiet, ut in manus veniat vix post nescio quam longa tempora.">Ich hätte dein Buch schon längst gelesen, wenn es mein wäre; auf diese Weise muss ich zuerst gebunden werden, dann werde ich Gryneus gerne auch die früheren Dinge zugestehen; so wird es geschehen, dass es kaum nach irgendeiner langen Zeit in die Hand kommt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De Anglo scribunt boni viri non receptum in foedus neque recipiendum, donec reformarit ecclesiam.">Über den Engländer schreiben gute Männer, dass er nicht in den Bund aufgenommen oder aufgenommen wurde, bis er die Kirche reformiert hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quę scripsisti ex Romanensi quodam de regno Anglię, tribunus vetus postea praelegit mihi, et in coena eiusdem diei literas vidi scriptas Italice, quę continebant eadem, insuper autem Gallum effecisse, ut pax sit facta inter cęsarem et Turcam in quinquennium.">Was du aus einem Römischen Reich geschrieben hast, hat mir später ein alter Tribun vorgelesen, und bei der Abendmahl an diesem Tag sah ich Briefe geschrieben, die auf Italienisch geschrieben waren, die die gleiche Bedeutung hatten, und ausserdem habe Franzosen gewirkt, dass zwischen Cäsar und dem Türken in fünf Jahren Frieden geschlossen wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In testimonium huius naves, quę armis et commeatu fuerant onustę, redisse Genuam et commeatum expositum, ut vendatur; naves item, quibus praefuit hactenus Andreas ille, in Hispaniam reductas.">Als Beweis dafür, dass die Schiffe, die mit Waffen und Proviant beladen waren, nach Genua zurückgekehrt sind und ein Proviant ausgestellt wurden, um es zu verkaufen; ebenso die Schiffe, an denen Andreas bisher vorstand, wurden nach Spanien zurückgebracht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Cęsarem venturum brevi Mediolanum, inde sive navigio sive per Gallias descensurum in Germaniam Inferiorem.">Er wird bald nach Mailand kommen, sowohl auf dem Schiff als auch auf dem Weg durch Gallien nach Niederdeutschland.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tantam vero amiciciam esse inter cęsarem et Gallum, quanta non possit esse inter alios quoscunque.">Aber dass zwischen Cäsar und Gallus so viel Freundschaft ist, wie es zwischen allen anderen nicht möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hinc pactum, ut et Sabaudiensis aliquando reponatur.">Daraus folgt, dass auch die Savoyen manchmal aufgestellt werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ex aliis praeterea literis ad me constat Genevates senatus et fratres sollicitatos esse per literas a Sadoleto, ut deserant evangelium; fratres pie respondisse, senatum parare responsum, sed nescitur quale.">Aus anderen Briefen ist mir klar, dass Genf den Senat und die Brüder besorgt waren, durch einen Brief von Sadoletus zu bewirken, damit sie das Evangelium verlassen; dass die Brüder fromm geantwortet haben, dass der Senat eine Antwort vorbereitet, aber er weiss nicht, was für eine Antwort sie sind.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Redeo ad Anglum.">Ich kehre nach Engländern zurück.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Doluit mihi non receptum in foedus, at literis ex Francfordia dolor abolitus.">Es tut mir leid, dass ich nicht in den Bund aufgenommen habe, aber durch Briefe aus Frankfurt wurde mein Schmerz abgeschafft.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Orator cęsaris magna pertinacia hęret in his tribus articulis: ne quem amplius nostri recipiant in foedus et ne quem ex ecclesiasticis eiiciant suo loco atque ut adsint contra Turcam.">Der Redner des Kaisers befand sich in diesen drei Artikeln grosser Hartnäckigkeit: dass unsere Männer niemanden mehr in den Bund aufnehmen und keinen von den Kirchenleuten an ihrem Platz ausstossen und dass sie gegen den Türken anwesend sind.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Primum admiserunt nostri, sed hac lege, ne et ipsi in suum foedus quendam admittant et libera sit defensio etiam non foederatorum seu ut promittatur talibus quies.">Erstens haben unsere Leute zugelassen, aber unter der Bedingung, dass auch sie keinen eigenen Bund zulassen und dass die Verteidigung auch nicht der Eidgenossen oder derartige Ruhe versprochen wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hoc responsum me restituit in spem.">Diese Antwort hat mich in die Hoffnung zurückgegeben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Alterum itidem permiserunt, modo scholis et parochiis provideant ex bonis ecclesiarum, et tertium quoque, si cęteri status auxilia similiter ferant.">Das eine haben sie auch erlaubt, vorausgesetzt, dass die Schulen und die Pfarreien für das Wohl der Kirchen sorgen, und dass auch das dritte, wenn die anderen Staaten ähnlich Hilfe leisten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Verum has leges renuit orator, ut intelligas nil nisi fraudes fovere istos.">Aber der Redner hat diese Gesetze abgelehnt, damit du verstehst, dass sie nur Betrug fördern.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Obtulit tandem inducias in sex menses, et priusquam responsum, dictum est aliud quidpiam novi adlaturum esse cęsarianum.">Er bot schliesslich einen Waffenstillstand in sechs Monaten an, und ehe die Antwort ankam, wurde gesagt, dass Cäsar etwas Neues bringen würde.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Expectatur id, quid sit.">Man erwartet, was es ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Inducię si fuerint pactę, de conventu agetur doctiorum et sęcularium ad certum numerum in urbem Nurenbergensem.">Sollten sie einig sein, wird über das Treffen von Gelehrten und Säkularen in der Stadt Nürnberg verhandelt werden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hęc certa sunt omnia.">Das ist alles sicher.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Pręterea contentio est inter Frechtum Ulmensem et Schwenckfeld[ium] de Christo deificato; huius libellus missus est ad Grynęum ex Spira.">Ausserdem ist es ein Streit zwischen Frecht von Ulm und Schwenckfeld, der über Christus verstorben ist; dieses Büchlein wurde an Grynäus aus Speyer geschickt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Venit in mentem epistola consulis Ioachimi de glorificatione Christi, quam utilissimam iudicavimus ad negocium illud sedandum (eam quamvis tu miseris pridem huc, nescimus tamen, ubi sit).">Der Brief des Konsuls Joachim über die Verherrlichung Christi kam in den Sinn, den wir für sehr nützlich erachtet haben, um diese Angelegenheit zu besänftigen (obwohl du schon längst hierher bist, wissen wir doch nicht, wo sie ist).</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Epistolam ergo descriptam arbitratur Grynęus mittendam prorsus Constantiam et inde ad Frechtum; id enim plurimum conducturum.">Gryneus glaubt also, dass der beschriebene Brief vollständig nach Konstanz und von dort an Frecht geschickt werden soll; denn das wird am meisten gefördert werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Inest enim, quod abstersurum esset errorem Schwenckfeldii de discrimine Christi deificati et glorificati; hic enim hęret.">Es besteht nämlich darin, dass er den Irrtum Schwenckfelds von der Krise des vergöttlichten und verherrlichten Christus abwenden würde; er verbleibt nämlich hier.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="In tempore fieri prodesset, priusquam in propatulum veniat contentio.">Zu einer Zeit wäre es nütz, bevor der Streit in die Ausbreitung kommt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quia vero et Grynęo respondendum est Spirensi doctori legum, non inutile foret, si et nos eandem epistolam habere possemus.">Da wir aber auch Gryneus dem Lehrer der Gesetze, dem Lehrer der Gesetze, antworten müssen, wäre es nicht unnütz, wenn wir denselben Brief hätten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis et ecclesiam hortare, ut dominum precetur pro auxilio contra hostes tam insidiosos.">Lebe wohl mit den Deinen und ermahne die Kirche, zum Herrn für die Hilfe gegen die so verräterischen Feinde zu beten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Basileę, 22. aprilis anno 39.">Basel, 22. April 39.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Os. Myconius tuus.">Dein Os. Myconius.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinricho Bullingero, episcopo Tigurino vigilantissimo doctissimoque, in domino perquam venerando suo.">An den höchst gelehrten Bischof von Zürich, dem Herrn Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
