<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11264" id_hbbw="1221" id_irg_sort="1221" id_sort="112210"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Malerus noster non pridem isthinc ad nos rediens tuis me verbis certiorem reddidit, quod certo consilio egregium illum et dignum posteritate librum, quem superioribus annis ęditum mihi dedicaveras, sub incudem rursus revocatum locupletiorem reddere atque ita excudendum denuo curare mediteris mihique illum ipsum, si molestum non esse resciveris, nuncupare.">Unser Freund Joachim Malerus hat mich vor nicht allzu langer Zeit mit deinen Worten darüber informiert, dass er mit Sicherheit jenes ausserordentliche und würdige Buch, das du mir in den letzten Jahren gewidmet hattest, mit einem sicheren Rat wieder reicher machen kann und das Buch, das du mir in den letzten Jahren gewidmet hattest, wieder in den Inkuss zurückrufen und so wieder reicher machen sollte, um es wieder drucken zu lassen, denkt mir, wenn du es nicht lästig erfährst, ihn zu nennen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quod ego sane duplici nomine vehementer sum admiratus; memini enim me de hac ipsa re, quum etiamnum in Wirtempergensi ducatu agerem, tuas accipere literas tumque illis respondere magni beneficii loco istuc me habiturum, tantum abesse, ut molestum videri mihi hoc suspicari debeas.">Ich erinnere mich nämlich daran, dass ich, als ich noch im Herzogtum Wirtempergens tätig war, deine Briefe erhalten werde und dass ich ihnen dann eine grosse Wohltat antworten werde, solange ich hier bin, dass du mir lästig scheinen solltest, dass ich dies lästig vermuten würde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Aut igitur eas literas non accepisti aut mutasse me forte sententiam existimas, ut certior de illa fieri rursum desideres.">Entweder hast du diese Briefe nicht erhalten oder denkst du, dass ich meine Meinung geändert habe, so dass du dich danach sehnst, erneut darüber zu informieren.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Deinde vero magis etiam miror constantissimum hoc mei studium, quod, quum pro priore dedicatione extra animum tui si cuiusquam amantissimum nihil prorsum acceperis, nihilosecius beneficium beneficio cumulare pertinaciter pergas conduplicatam scilicet gratiam relaturus, ut, qui prius nihil, iam minus nihilo, si fieri possit, accipias.">Dann aber wundere ich mich noch mehr über dieses beständige Streben nach mir, dass du, da du für die frühere Einweihung ausserhalb deines Geliebten nichts gänzlich erhalten hast, fortfährst, die Wohltat mit einer gewissenhaften Wohltat zu vereinigen, indem du nämlich fortfährst, dass du, wer vorher nichts getan hat, jetzt nichts weniger tun wirst, wenn es möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quanto praestabat, mi venerande et charissime Bullingere, hocce plus quam aureo munere instructum vel Anglorum munificentissimum regem vel alium aliquem orbis monarcham salutare; qui enim inter hos literas et literatos amant, pro id genus nuncupationibus, quantumvis alias sordidi, benignissime munerare solent.">Je mehr er es leistete, mein verehrter und liebster Bullinger, desto mehr ist er mit einem goldenen Geschenk ausgestattet, sei es, dass der grosszügigste König der Engländer oder irgendeinen anderen Monarchen der Welt grüssen; denn diejenigen, die Briefe und Briefe unter diesen lieben, sind gewohnt, für diese Art von Verkündigungen, mag sie auch anderswo schmutzig sein, mit grösster Güte zu beschenken.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed hinc plane et quantum absis a sacra ista, quę omnes propemodum etiam doctissimos enecat et perdit, auri fame et quanti me facias, quam non vulgariter ames, luce clarius ostendis, ut hinc merito omnes boni pieque eruditi te hac certe parte - ut multis etiam aliis - extra communem theologorum aleam positum ament et suspiciant; ego vero talem me, qui hocce tuo amore et honore dignus sit, exhibere omnibus conatibus debeam.">Aber von hier aus und aus, wie weit du von den heiligen Dingen entfernt bist, die fast alle, auch die Gelehrtesten, vernichtet und vernichtet, durch den Hunger nach Gold und wie viel du mich tust, den du gewöhnlich nicht liebest, mit hellerem Lichte zeigst, damit alle guten und gelehrten Menschen dich in dieser Hinsicht - so viele andere - ausserhalb des gemeinsamen Theologen stehen, freuen und verdächtigen; aber ich muss mich, der deiner Liebe und Ehre würdig ist, allen Versuchen zeigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et cupio certe me tibi tuique similibus summis viris, qui tam indefatigabili studio christianam rempublicam tam feliciter iuvatis, totis animis probare, quod ut possim, a domino ipso bonorum omnium authore sacris precationibus cum meis tum vestris impetratum quotidie ac strenue pergo.">Und ich wünsche mir gewiss, dass ich dir wie deinen höchsten Männern, die ihr mit so unermüdlichem Eifer den christlichen Staat so glücklich unterstützt, mit ganzem Herzen beweisen möchte, dass ich vom Herrn selbst, dem Urheber aller Güter, täglich und energisch durch das heilige Gebet mit meinen und euren Gebeten erlange.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Scripsi ad te nuper per servum typographi cuiusdam Basiliensis, prius quoque per Ulmensem illum bibliopolam, qui male callet Germanice, ultima augusti, quum 26. eius mensis Constantiam venissem.">Ich habe dir kürzlich durch den Diener eines gewissen Basler Druckers geschrieben, auch zuerst durch jenen Buchhändler aus Ulm, der auf Deutsch krank ist, am letzten August, als ich am 26. seines Monats nach Konstanz gekommen war.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="A te vicissim ne apicem quidem ullum accepi, nisi quod in literis ad charissimum consobrinum Zviccium datis adscriptam mihi salutem subinde magna cum voluptate legi; nam occupationibus illis, quibus praeter modum et finem continenter distineris, libenter, quod nihil scribis, tribuo, atque hoc magis, quod mihi quoque, si quando hic cesso, ut sępe certe urgentibus aliis negociis et magna violentia me secum rapientibus facio, veniam dari et ex ęquitate dari omnino existimo.">Abgesehen von dir habe ich nicht einmal einen Höhepunkt erhalten, ausser dass ich in den an meinen liebsten Vetter Zviccius gerichteten Briefen von Zeit zu Zeit mit grosser Freude gelesen habe; denn durch jene Beschäftigungen, durch die du ausser Mass und Ziel unablässig unterschiedest, gebe ich gerne zu, dass du nichts schreibst, und noch mehr, denn ich glaube, dass auch mir, wenn ich hier bin, so dass ich oft mit anderen bedrängten Angelegenheiten und grosser Gewalt mit mir bringe, die mich rauben, Verzeihung geschenkt werde und dass ich durch die Gerechtigkeit gänzlich gegeben werde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="De pristino erga me animo tuo securissimus sum eum plane adhuc esse, qui semper fuit, persuasissimum habens.">Ich bin sehr sicher über deine frühere Gesinnung gegenüber mir, dass derjenige, der immer gewesen ist, noch ganz überzeugt ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De meo erga te istuc tibi vere affirmare ausim, illum tui et amantiorem et studiosiorem esse, quam unquam fuerit.">Ich wage es zu sagen, dass er euer liebevoller und eifriger ist als je zuvor.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Equidem singularis illa humanitas, incomparabilis candor, eximia eruditio et flagrantissimum ecclesiis commodandi studium, quę omnia in te tanta benignitate dominus contulit, me totum ac semel in admirationem et venerationem tui accendunt tuumque, quantuluscunque sum, faciunt, ut nihil iam magis in votis sit, quam te coram videre, alloqui et in domino arctissime complecti.">In der Tat tun mich die einzigartige Menschlichkeit, die unvergleichliche Offenheit, die ausserordentliche Gelehrsamkeit und das brennende Streben nach Begünstigung der Kirchen, die alles in dir mit so grosser Güte geschenkt hat, völlig und ein für alle Mal zur Bewunderung und Verehrung deines Volkes, so sehr ich auch bin, dazu, dass nichts mehr gewünscht wird, als dich vor Augen zu sehen, zu sprechen und im Herrn innigst umarmen zu können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tu me meumque ministerium servatori Christo diligenter et sedulo sacris tuis precibus commenda.">Du empfiehlst mir meinen Dienst sorgfältig und fleissig Christus, dem Erlöser, in deinen heiligen Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Impendere nunc, si unquam prius, magnam calamitatem ecclesiis nostris video, posteaquam hunc in modum passim refrixit superior zelus magistratuum, vigilantia et fides ecclesiae presbyterorum, prior charitas plebis, et in summa omnia nostra misere flaccescunt, ut nemo agnoscere nunc queat primam illam apud nos omnium rerum faciem, posteaquam evangelium nostrum novitatis gratiam exuit et papę iugum de cervicibus nostris, utinam tanto pietatis quam vanitatis studio, abiecimus, a commodo Christi iugo non minus adeoque magis etiam abhorrentes.">Ich sehe jetzt, wenn nie zuvor, eine grosse Katastrophe für unsere Kirchen, nachdem der höhere Eifer der Magistrate, die Wachsamkeit und der Glaube der Kirche der Presbyter, die Liebe des Volkes in dieser Weise allmählich erquickt hat und in aller Eile, so dass niemand jetzt das erste Angesicht aller Dinge anerkennen kann, nachdem unser Evangelium die Gnade der Neuheit und der Papst das Joch von unseren Nacken entfernt hat. Ich wünschte nur, dass wir mit so viel Frömmigkeit wie mit Eitelkeit und Eitelkeit vom Joch Christi nicht weniger abscheulich sind.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dabimus omnino, quod vehementer metuo, ingratitudinis nostrę dignas poenas, et permittet dominus adversariis nostris in nos aliquid, ut crucibus exercitos in viam, unde ita excidimus, tempestiviter revocet.">Wir werden ganz und gar das tun, was ich sehr fürchte, die Strafen unserer Undankbarkeit würdig sind, und der Herr wird unseren Gegnern etwas zulassen, dass er, mit Kreuzen auf den Weg geübt, von dem wir so abgefallen sind, rechtzeitig zurückrufen wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Excutiendus igitur nobis omnis torpor, urgenda vera et germana resipiscentia, ne atrocius desęviens ira domini totos nos opprimat et perdat.">Daher müssen wir jede Trägheit abschrecken, die wahre und echte Reue bedrängt werden muss, damit uns der Zorn des Herrn nicht schrecklicher überwältigt und uns ganz vernichtet.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ah serva nos, domine Iesu, per misericordię tuę viscera, et ęternum serva, quicquid hic nobis perferendum sit, modo ne tua illa unica solidaque salute destituamur!">Ach, bewahre uns, o Herr Jesus, durch dein barmherziges Herz und bewahre uns für immer, was wir hier zu ertragen haben, damit wir nicht von deinem einzigen und solidarischen Heil befreit werden!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="In hoc ipso Christo, mi anime, mi plus quam charissime et venerande frater, bene vale cum tuis omnibus.">In diesem Christus selbst, meine Seele, mein liebster und verehrter Bruder, lebe wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Optimos planeque venerandos mihi viros et fratres dominum Conradum Pellicanum, Leonem, Theodorum cęterosque administros tuos in domino meis verbis valde quam officiose et christianice saluta meque illis accuratissime commenda.">Meine besten Männer und Brüder, Herrn Konrad Pellican, Leo und Theodor (Bibliander) und deine anderen Mitarbeiter im Herrn mit meinen Worten, die mir pflichtbewusst und christlich anvertraut sind, empfehle ich ihnen mit grösster Sorgfalt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Salutem tibi dicunt fratres nostri omnes.">Alle unsere Brüder grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Zviccius ipse quoque ad te scribit.">Auch Zviccius selbst schreibt Ihnen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Soror Margarita mea pariter et uxorcula te tuamque coniugem multum et quam possunt amanter salutant, id quod ego quoque facio.">Meine Schwester Margarete und meine kleine Frau grüssen dich sehr herzlich, was ich auch tue.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Iterum iterumque vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 28. ianuarii 1539.">Konstanz, 28. Januar 1539.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambrosius Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Anglus quosdam e principali familia natos capitis suplicio sustulit, quod in caput suum machinati aliquid Anglici cardinalis consilio fuerint, cuius germanum etiam fratrem plectendum curavit.">Der Engländer hat einige, die aus einer Hauptfamilie geboren wurden, durch die Todesstrafe aufgehoben, weil einige englische Kardinäle auf seinen Kopf geschmiedet wurden, deren Bestrafung er auch für den deutschen Bruder sorgen musste.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nonnulli alii in vincula coniecti et ipsi tale quiddam expectant.">Einige andere, die in Ketten geraten sind, erwarten etwas Derartiges.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="A Bucero, qui 21. ianuarii ad suos rediit, et  et historiam rerum gestarum in horas expectamus.">Von Bucer, der am 21. Januar zu den Seinen zurückgekehrt ist, erwarten wir auch die Geschichte der Ereignisse in den Stunden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesię antistiti syncerissimo, domino et fratri in primis observando at[que charissimo].">Dem sehr vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem aufrichtigen Bischof der Kirche von Zürich, dem hochgeachteten und geliebten Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
