<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11354" id_hbbw="1311" id_irg_sort="1311" id_sort="113110"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nacto tabellione, vir prestantissime, te non potui literis meis non invisere atque salutare toties suavissimis et gratissimis tuis ad me scriptis provocatus.">Nachdem ich deinen Brief erhalten hatte, vortrefflicher Mann, konnte ich dich nicht in meinen Briefen besuchen und grüssen, der so oft durch deine höchst angenehmen und angenehmen Schriften an mich herausgefordert wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed sic hactenus feci ex rustico fortassis et incivili pudore, quod rarius, quam gratum tibi intelligam, ad te scripserim; veritus enim fui, ne intempestive neniis meis te gravissimis negotiis occupatissimum interturbarem adeoque importunitas mea in alios quoque redundaret, si te vel meditantem, scribentem vel docentem impedirem ac morarer.">Aber bisher habe ich es aus einem ländlichen Bauern vielleicht und aus unhöflicher Bescheidenheit getan, weil ich dir seltener, als ich dir dankbar bin, geschrieben habe. Ich befürchtete nämlich, dass ich dich mit unzeitgemässen Nachlässigkeit mit meinen schwerwiegenden Angelegenheiten höchst beunruhigend störe und meine Unverschämtheit auch auf andere überströmen würde, wenn ich dich oder den Dozenten daran hindern und verzögern würde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Atque tantum abest, ut quisquam ex taciturnitate mea quicquam voluntatis et amoris erga te decessisse suspicetur, ut inde magis magisque me tibi obstrictissimum testetur, utpote quę confidat inter arctissimos amicos intervenire nihil posse, quod vel tantillum animos mutua benevolentia sibi devinctos alienet ac separare possit, atque sic in tuta securitate degat, ut hisce fomentis, literarum videlicet crebra vicissitudine, non opus habere videatur.">Und so weit davon entfernt ist, zu vermuten, dass irgendjemand aus meiner Schweigenheit irgendetwas von meinem Willen und meiner Liebe zu dir gestorben ist, dass ich dir von dort mehr als der strengste Zeuge ist, dass es zwischen engeren Freunden nichts geben kann, was entweder die ihm anvertrauten gegenseitigen Wohlwollen entfremdet und trennen kann, und dass er so in sicherer Sicherheit dafür sorgen kann, dass er durch diese Scherzungen, nämlich durch häufige Abkehr von Briefen, nicht nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Illi sic mutuam benevolentiam tueantur, quorum mentes adhuc tepent et non amore deflagrant.">Jene sollen so das gegenseitige Wohlwollen beschützen, deren Gemüter noch immer ängstlich und nicht von Liebe entflammt sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed quia mihi tecum arctissima necessitudo intercessit, nulla taciturnitas eam usquam abolebit.">Aber weil mir eine sehr enge Beziehung zu dir zugefügt hat, wird keine Stillschweigen sie ohnehin abnehmen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, ut ex literis tuis collegi, videor plane nullas ad te dedisse literas, quod tamen non admisi, utcunque quove casu interciderint; novi enim me statim post donatum librum De origine erroris ad te scripsisse de statu nostrę ecclesię, neque parum dolet literas tibi non redditas esse.">Ausserdem glaube ich, wie ich aus deinen Briefen entnommen habe, dass dir keine Briefe geschickt haben, obwohl ich sie nicht zugelassen habe, egal wie auch immer sie fallen mögen; denn ich weiss, dass ich dir gleich nach dem geschenkten Buch "Über den Ursprung des Irrtums" über den Zustand unserer Kirche geschrieben habe, und es tut mir nicht wenig leid, dass dir der Brief nicht zurückgegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed quocunque literę devenerint, scriptorum me non pudet nullumque vereor periculum, qui plus veritati quam placitis hominum confidam etc.">Aber egal aus welchem Brief sie auch kommen mögen, ich schäme mich keiner Gefahr für die Schriften, die ich mehr auf die Wahrheit als auf die Meinungen der Menschen vertrauen werde usw.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Qui non liber tuus maxime placeat, in quo nihil desideratur, quod ad eius argumenti tractationem pertineat?">Möge dein Buch nicht besonders gefallen, bei dem nichts verlangt wird, was zur Behandlung seines Argumentes gehört?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Profecto maximi fit apud me et talis est, quem assiduo in manibus gestem, perspiciam, contempler, venerer et exosculer.">Es ist in der Tat am grössten bei mir, und er ist derjenige, den ich ständig in meinen Händen vollbrachte, durchschaue, verehre, verehre und küsste.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid non, quod a Bullingero meo prodeat, maxime mihi adlubescat?">Was soll nicht das, was mein Freund Bullinger nützt, vor allem für mich ergötzen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Cum in his tam recondita delitescat verborum, sententiarum ac rerum eruditio, ut, quacunque instructus disciplina accedas, in ea corypheum referat, ut dignus sit, qui et amplectetur, veneretur ac admiretur suspiciaturque.">Da in diesen so verborgenen Worten, Meinungen und Gelehrsamkeiten so verborgen bleibt, dass jeder, der zur Disziplin gehört, in ihr einen Korypheum verweist, damit derjenige, der zur Umarmung gehört, vermutet und bewundert werde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="O donum dei immensum, quando tantę eruditioni accesserit docendi facilitas ac promptitudo, cuiusmodi in Bullingero meo perspicitur.">O unermessliche Gabe Gottes, wenn zu einer solchen Gelehrsamkeit die Leichtigkeit und Bereitschaft zur Lehre kommt, wie sie in meinem Bullinger gesehen wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Verum hoc demum vere est deo patrięque, non sibi vivere atque talentum concreditum non in terram defodere.">Schliesslich ist es wahrhaftig, dass Gott der Vater ist, dass er nicht für sich lebt und ein ihm anvertrautes Talent nicht auf die Erde fällt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Verum ut rursum ad taciturnitatem meam redeam, eius non levis causa fuit, quod usque speravi me occasionem nacturum ad vos proficiscendi et, quę literarum raritae deliquerim, ea pręsentia mea colloquioque coram habito sarcire, quod et brevi futurum confido etc.">Doch um wieder zu meiner Schweigenheit zurückzukehren, war sein Grund nicht unbedeutend, weil ich gehofft habe, dass ich Gelegenheit habe, zu euch aufzubrechen und die Dinge, die ich wegen des seltenen Briefes gesündigt habe, durch meine Anwesenheit in der Presse vorzubessern, was ich auch in Kürze vertraue, usw.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="O sortem meam acerbam, quod non liceat in patria mea me morari!">Oh, mein bitteres Los, dass es mir nicht erlaubt ist, in meinem Land zu bleiben!</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nemo facile explicarit, quam mores aliorum sordeant quamque animus et mens in patriam aspiret.">Niemand kann leicht erklären, wie sehr die Sitten der anderen schmutzig sind, wie sehr die Seele und der Verstand in das Land blicken.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed domini fiat voluntas.">Der Wille des Herrn aber geschehe.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tu interim cura, ne Eberardus tuus tibi excidat, meque semper commendatum habeto.">In der Zwischenzeit sorge dafür, dass dein Eberard dir nicht entfallen wird, und halte mich immer anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nescio, quo calamus perlapsus sit.">Ich weiss nicht, wohin der Rohr gestorben ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nuncius est in procinctu, ut non sit otium recognoscendi scripta; itaque boni consulito et, si quid me velis, scribito.">Der Bote ist umgekehrt, so dass es keine Musse gibt, die Schriften zu erkennen, und schreibe daher auf gute Weise und wenn du mir etwas wünschst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Saluta Pellicanum, Leonem, Megandrum, Theodorum, Binderum, Rellicanum, Frisium, Steinerum quoque.">Grüsse Pellican, Leo, Megander, Theodor, Binder, Rellican, Frisius und Steinerus.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Datum raptim, Bernę, 2. octobris anno 1539.">Gegeben in Eile, Bern, am 2. Oktober 1539.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eberardus a Rümlang.">Dein Eberhard aus Rümlang.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Omnibus dotibus ornatissimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino primario, suo integerrimo fratri in Christo et amico semper observando.">An den höchst geschmückten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger von Zürich, seinem aufrichtigen Bruder in Christus und Freund.</s>
  </letter>
</file>
