<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11331" id_hbbw="1288" id_irg_sort="1288" id_sort="112880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Rerum mearum statum foelicissimum esse scias, humanissime pater, nisi quod hoc unum me discrutiat, quod animi vestri de meo consilio sententiam nondum comperi, quam tamen mihi iniquiorem fore non puto, cum omnibus bene consyderatis circumstantiis hoc mihi et utile et honestum fuisse omnino pateat.">Du weisst, dass der Zustand meiner Angelegenheiten am glücklichsten ist, höflichsten Vater, ausser dass mich dieses Einzige stört, weil ich deine Meinung über meinen Rat noch nicht erfahre, und dennoch glaube ich nicht, dass es mir ungerechter wäre, wenn du mir mit allen Umständen gut betrachtest, dass dies mir sowohl nützlich als auch ehrlich war.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hoc nunc primum rogo, ut hoc, quicquid Basileae factum est, mea culpa nihil factum esse credas.">Ich bitte dich jetzt zum ersten Mal, dass das, was in Basel geschehen ist, durch meine Schuld nichts geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quam enim in hac re cautus fuerim, aliorum esto iuditium, quorum consilia in hac re, quę mihi gravissima videbatur, imploravi.">Denn wie vorsichtig ich in dieser Angelegenheit war, sei das Urteil anderer, deren Rat ich in dieser Sache, die mir am schwersten erschien, angerufen habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sunt ii praeter Othonem nostrum viri boni et docti, studiorum meorum participes, inter quos et Hospinianus mei instituti et caussae totius ignarus non fuit, qui eodem modo in hac re mihi astipulatus est.">Es gibt ausser unserem Othon gute und gelehrte Männer, Teilnehmer meiner Studien, unter denen Hospinian meiner Institution und meiner ganzen Sache nicht unbekannt war, der mich in dieser Angelegenheit auf die gleiche Weise aufgenommen hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="De loco, quem nam peterem, varie consultum fuit.">Über den Ort, den ich bitte, wurde man in verschiedener Weise befragt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Multi Argentinam, multi Tigurum, nonnulli Tubingam, nulli tamen, ut Basileae remanerem, suaserunt.">Viele haben in Strassburg, viele in Zürich, einige in Tübingen geraten, aber niemand, um in Basel zu bleiben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Obtulit se tandem Losannę mentio, inde maxime, quod et Conradum nostrum ibi me inventurum scibam et Gallicę linguę studium, quod iam olim pectore conceperam, ibi me absolvere posse sperabam.">Er bot sich schliesslich an die Erwähnung von Losanne, besonders weil ich wusste, dass ich dort unseren Konrad finden würde, und dass ich, wie ich schon längst von meinem Herzen empfing, dort mein Studium beenden konnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deo itaque optimo maximo fidens eo me contuli.">Deshalb habe ich mich mit dem besten und grössten Gott verglichen und mich mit ihm verglichen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itineris successus faustus foelixque fuit, adventus longe foelicior; a Comite enim, cuius humanitatem et ante mihi multi prędicarant, benigno animo receptus sum.">Der Erfolg des Weges war glücklicher und glücklicher als die Ankunft; denn ich wurde von dem Grafen, dessen Menschlichkeit und vor mir viele gepredigt hatten, mit freundlicher Gesinnung empfangen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cum Conrado ob linguę nostrę comertium et suppellectilis, qua omnino caret, raritatem vivere non potui.">Da Konrad aufgrund unserer Zungen, die er brauchte, nicht selten leben konnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Familiam, inter quam habito, honestissimam nactus sum nec minus doctam.">Die Familie, unter der ich wohne, wurde sehr ehrbar und nicht weniger gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non desunt caussae, quibus et doctior et melior fieri possum.">Es fehlen keine Motive, durch die ich sowohl gelehrt als auch besser werden kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Studia mea eadem, imo liberiora sunt, quam Basileae unquam fuerint, quoniam nullis nec familiae nec aliarum rerum impedimentis intricor.">Meine Studien sind dieselben, ja freier, als sie in Basel gewesen sind, da ich weder Familie noch andere Hindernisse inspirieren werde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Maxima tamen temporis pars in Polluce teritur, quoniam statim post nundinas pręlo committetur.">Der grösste Teil der Zeit wird jedoch in Polluce geworfen, weil er gleich nach der Presse nach der Messe anvertraut wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Horam etiam unam et alteram in testamento Gallico lego, quę mihi herus meus interpretatur, cui ego vicissim in Gallicę linguę studio adsum.">Ich lese auch eine Stunde im französischen Testament, das mein Herr erklärt, dem ich wiederum in französischer Sprache widme.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Lectionem theologicam audio, Ciceronis etiam lectionem non intermitto.">Ich höre eine theologische Lektüre, und ich lasse auch die Lektüre von Ciceros nicht unterbrechen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nec nunc aliud quidquam est, nisi quod summis, quibus possum, precibus te rogo et obsecro, charissime pater, quoniam in te harum rerum summa maxime consumitur, tu mihi apud nostros adsis, ut eorum cum voluntate id, quod maxime cupio et e re mea est, facere possim.">Jetzt gibt es nichts anderes als das, was ich mit den höchsten Bitten, mit denen ich kann, beschwöre und bitte dich, lieber Vater, da in dir die grösste Summe dieser Dinge am meisten verzehrt wird, bist du mir bei unseren Männern, damit ich mit ihrem Willen tun kann, was ich am meisten wünsche und was meine Sache ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Fac, queso, concedant, ut per unius tantum anni spatium in Gallia morari liceat.">Bitte lass ihn gewähren, dass es ihm erlaubt ist, nur ein Jahr lang in Frankreich zu bleiben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed quid Galliam dixi?">Aber was habe ich Gallien gesagt?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Losannam volo; hanc etenim, quia pietatis libertati resistit, non cupio.">Ich wünsche Losanna; denn ich wünsche es nicht, weil er sich der Freiheit der Frömmigkeit widersetzt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hic autem non modo, quod reliqua religionis capita attinet, sed et quod eucharistię sacramentum spectat, liberrime vivere licet.">Hier ist es aber nicht nur erlaubt, im übrigen Bereich der Religion, sondern auch im Hinblick auf das Sakrament der Eucharistie frei zu leben.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Amamini hic vos ab omnibus; amat vos et omnibus vestram ecclesiam non raro summis laudibus anteponit d. Beatus Comes, hospes meus, et eo etiam, quod Tigurinus sum, profusius me amat; amatur hoc nomine etiam Conradus noster.">Liebet euch hier von allen; er liebt euch und alle eure Kirche nicht selten vor den höchsten Lobgesängen Herr Beatus, mein Gastgeber, und auch deshalb, weil ich in Zürich bin, liebt mich ausführlicher; in diesem Namen wird auch unser Konrad geliebt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sinite ergo, ut inter nostri nominis amatores aliquandiu versari liceat.">Lasset also zu, dass es erlaubt ist, einige Zeit unter unseren Liebhabern zu leben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Permitte, quęso, ut diu desideratam Gallicę linguae cognitionem tandem absolvam, quam hic aeque ut in media Gallia addiscere licet; purissime enim omnis nostra familia loquitur.">Bitte erlaube mir, dass ich schliesslich die längst ersehnte Kenntnis der französischen Sprache vollenden kann, die ich hier genauso wie inmitten Frankreichs lernen darf; denn unsere ganze Familie spricht ganz rein.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hoc certe si concesseritis, ego vicissim curabo, ne ullam omnino inobedientię speciem in me unquam experiamini, curabo denique, ne meum offitium nulla in re frustra requiratis.">Wenn ihr dies bewilligt, werde ich umgekehrt dafür sorgen, dass ihr in mir nie irgendeinen Schein des Ungehorsams erfährt, und schliesslich werde ich dafür sorgen, dass ihr in keiner Sache umsonst meine Pflicht erfordern werdet.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quod cum facere et debeam et velim, gratissimo tamen et alacri animo id fiet, si vos in hac re mihi non defuisse videam.">Wenn ich dies tun muss und wünsche, wird das dennoch sehr dankbar und fröhlich sein, wenn ich sehe, dass ihr in dieser Angelegenheit nicht an mir fehlt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quare, mi pater, quoniam tu hic plurimum potes et mearum fortunarum studiorumque hactenus patronus et dux fuisti, ad tuum auxilium maxime confugio hoc certo de te sperans te hoc mihi non negaturum.">Deshalb, mein Vater, da du hier so viel Macht hast und du bisher Gönner und Herzog meines Glücks warst, bin ich vor allem zu deiner Hilfe geflohen, und ich hoffe, dass du mir dies nicht leugnen wirst.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Plura non habeo, quod scribam, nisi quod Galliarum regem furiis agitari prędicant et Comes se certo se audivisse ait.">Ich habe nichts mehr zu schreiben, ausser dass sie predigen, dass der König von Frankreich durch die Wut erregt wird, und der Graf sagt, er habe mit Sicherheit gehört.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Interdixit, ne quis in toto regno gerat gladium, arma omnia recondidit nec filiae fidit nec filiis; uxoris quoque fidem suspectam habet.">Er untersagte, dass niemand das Schwert im ganzen Reich führe, und legte alle Waffen zurück, weder der Tochter noch den Söhnen; er hat auch den Glauben seiner Frau verdächtigt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Timet, ne aedifitia, in quibus habitat, ruant; domum aliquam ingressurus aliquos, qui aedifitii firmitatem explorent, pręmittit, misereque in summa hunc vexat diabolus.">Er fürchtet, dass die Bauwerke, in denen er wohnt, fallen; er wird in ein Haus eingehen, um die Festigkeit des Bauens zu erforschen, bedrängt und bedrängt, und der Teufel bedrängt ihn in seiner Gesamtheit.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Digno tandem etiam peribit supplitio et iam olim debitas poenas persolvet.">Schliesslich wird auch die Strafe, die würdig ist, verloren gehen, und sie wird schon längst die Schulden bestrafen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nomine meo quam familiarissime matrem et uxorem tuam cum tota familia, Ioannem quoque fratrem, cui proxime scribam.">Grüsse in meinem Namen so vertraut wie möglich deine Mutter und deine Frau und die ganze Familie, und auch Johannes, den Bruder, dem ich kürzlich schreiben werde.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Vale, charissime, et me tibi comendatissimum habeto.">Leb wohl, lieber, und behalte mich für dich sehr gut.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="13. iulii 1539, Losannę, ex aedibus d. Beati Comitis.">13. Juli 1539, Losanne, aus dem Haus des seligen Grafen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus Rod. Gvaltherus.">Dein aufmerksamer Rodolf Gvalther.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Eruditione et pietate clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, patri suo imprimis colendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst verehrten Vater.</s>
  </letter>
</file>
