<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11277" id_hbbw="1234" id_irg_sort="1234" id_sort="112340"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="In librum de origine erroris circa coenam domini sacram et missam papisticam ad Petrum Simlerum praefatio.">In einem Buch über den Ursprung des Irrtums über das heilige Abendmahl und die päpstliche Messe an Peter Simler.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum libellum de origine erroris circa invocationem et cultum deorum et simulachrorum ante annos 10 aeditum nunc demum certo consilio recognovi et locupletavi, ita et eum libellum, qui olim de origine erroris in negotio eucharistiae et missae vulgatus est, rursus sub incudem revocare locupletioremque reddere volui.">Wie ich das vor 10 Jahren veröffentlichte Büchlein über den Ursprung des Irrtums in Bezug auf die Anrufung und den Kult der Götter und Bilder der Götter erst mit Sicherheit erkannt und bereichert habe, so habe ich es auch mit jenem Büchlein, das einst über den Ursprung des Irrtums in der Angelegenheit der Eucharistie und der Messe veröffentlicht wurde, wieder bereichert.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Divina enim bonitate fretus confido me nunc totum illud negotium et planius et copiosius diligentiusque expositurum.">Ich vertraue nämlich auf die göttliche Güte, ich bin zuversichtlich, dass ich dieses ganze Geschäft nun ausführlicher und ausführlicher erklären werde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Principio ergo de mysterio redemptionis et coniunctionis fidelium cum deo per Iesum Christum, de institutione item, vi et efficatia usuque coenae sacrae dissero.">Anfang also habe ich über das Geheimnis der Erlösung und der Vereinigung der Gläubigen mit Gott durch Jesus Christus sowie über die Einsetzung, Kraft und Wirksamkeit des Abendmahls gesprochen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hinc affero quaedam de eius nomenclatura variisque appellationibus.">Daraus erwähne ich einige seiner Namen, die in verschiedenen Berufungen vorhanden sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde ostendo, quanta puritate simplicitateque absque ceremoniarum pompa apostoli, et qui proxime apostolorum tempora insequuti sunt, coenam celebraverint.">Dann zeige ich dir, wie gross die Reinheit und Einfachheit ohne den Prunk der Zeremonien des Apostels und die, welche die Zeiten der Apostel verfolgt haben, das Abendmahl gefeiert haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quibus mox adiicio, unde noster ille missandi ritus veniat, praeterea quomodo et quibus rebus increverit missarum impia et quaestuosa illa nundinatio.">Ich füge ihnen bald hinzu, woher unser Ritus zur Messe kommt, und ausserdem, wie und mit welchen Dingen die gottlose und gewinnbringende Botschaft der Messe wächst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Postremo perstringo horribilem illam concertationem eruditorum posterioris saeculi hominum super transsubstantiationis perplexissimo negotio, quod quę protinus absurda et impia sequuta sint, subiicio.">Schliesslich fasse ich jene schreckliche Auseinandersetzung der Gelehrten in der Nachwelt über die sehr komplizierte Angelegenheit der Transsubstantiation hinweg, die sofort absurd und gottlos gefolgt sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Dedica-ram vero prius illud opusculum, ut nosti, clarissimo viro d. Wolphgango Ionero, Mecoenati dignissimo, Andreae Curiano et tibi.">Aber ich werde jenes kleine Werk, wie du weisst, dem hochberühmten Herrn Wolphgang Ionero, dem würdigsten Mecoenas, Andreas Curianus und dir.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Intercessere anni undecim, interim et magno omnium bonorum moerore et maximo studiorum detrimento fato sublati sunt piissimi et fortissimi fratres illi.">In der Zwischenzeit wurden die elf Jahre durch die Trauer aller Güter und den grössten Nachteil des Studiums die frommsten und tapfersten Brüder erschüttert.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tu solus supereras vetus amicus et ipse de me et literis literatisque bene meritus, quippe qui a clade Capellensi rebus admodum adflictis temporibusque difficillimis Cappellensis scholae quasi reparator extitisti.">Du allein bist der alte Freund, der von mir und den Briefen gut verdient wurde, weil du, nachdem die Katastrophe von Capellensis in sehr schwierigen Zeiten und in sehr schwierigen Zeiten die Schule von Cappelle, wie ein Wiederhersteller der Schule gewesen warst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tibi itaque recognitum hunc librum meum de origine erroris circa coenam domini sacram et missam papisticam rursus dedicare volui.">Deshalb wollte ich dir dieses Buch über den Ursprung des Irrtums über das heilige Abendmahl und die päpstliche Messe nochmals widmen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Perges enim haud dubie veritatem agnitam et confessam ipse tueri et studiosis favere adesseque, qui mortuis nobis in harenam intrepidi descendant et sub imperatore Christo pro veritate orthodoxa contra errores et superstitiones papisticas prudenter ac fortiter pugnent virtuteque numinis superni vincant ad dei gloriam et ecclesiae suae incolumitatem.">Denn du wirst zweifellos die anerkannte und bekennende Wahrheit begünstigen und den Gelehrten gewogen haben, die uns tot in den unerschrockenen Sand steigen und unter Kaiser Christus für die orthodoxe Wahrheit gegen die Irrtümer und den päpstlichen Aberglauben klug und tapfer kämpfen und die Kraft der göttlichen Gottheit siegen zur Ehre Gottes und zur Sicherheit ihrer Kirche.</s>
  </letter>
</file>
