<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11290" id_hbbw="1247" id_irg_sort="1247" id_sort="112470"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax per Iesum Christum.">Gnade und Frieden durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimi viri ac fratres in domino observandi, comparuit apud nos Iacobus Zorn, Alterschwilensis ecclesie liturgus, precatusque est nos, quatenus doctrine eius ac conversationis digna demus ad vos testimonia, spe bona fretus eadem plurimum apud prestantias vestras pollere, quibus in tribulatione sua omnem opitulationis locavit fidutiam.">Der sehr geehrte Mann und Brüder im Herrn zu beobachten ist bei uns Jakob Zorn, der Liturge der Kirche von Alschwyler, erschienen und hat uns gebetet, insofern wir euch Zeugnisse geben, die seiner Lehre und seines Lebens würdig sind, in guter Hoffnung auf die gleiche Weise bei euren Vorzügen stehen, denen er in seiner Trübsal alle Treue zur Verfügung gestellt hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cum ergo de morum eius integritate, predicationis candore aliud certi nihil habeamus neque aliter a vicinioribus explorare potuerimus, quam quod hactenus fideliter ecclesiam suam providerit functionemque ecclesiasticam iuxta donum ipsi traditum bene administraverit, corruptos mores ac vitiatas oves modesta quidem correxerit parrhesia, denique nulla culpata vita quemquam offenderit, damus illi sincera conscientia, quantum omnibus nobis constat huius rei, indubitatum ac verum testimonium, interim obnixe orantes, ut illum vobis habeatis quam comendatissimum; neque enim vacillamus eum sic se apud vos habiturum, ut piis quibuslibet diplicere non possit.">Da wir also über die Unversehrtheit seiner Sitten, über die Offenheit der Predigt nichts Sicheres haben und nichts anderes von den Nachbarn erfahren konnten, als dass er bisher treu seine Kirche vorsieht und die kirchliche Funktion gemäss der überlieferten Gabe selbst gut verwaltet hat, geben wir ihm ein aufrichtiges Gewissen, soweit es uns allen klar ist, zweifellos und wahrhaftiges Zeugnis, indem wir in der Zwischenzeit beten, dass ihr ihn als den grössten Verdammten betrachten könnt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Causas suas lapso anni curriculo ac nunc temporis exposuit consuluitque intime, an ob quorundam excandescentiam ac persequutionem deserenda sit ecclesia necne.">Er erklärte seine Gründe für den Lauf des Jahres und jetzt innigst, um zu konsultieren, ob die Kirche wegen der Vergnügung und Verfolgung mancher aufgegeben werden soll oder nicht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cui semper respondimus ac consilium dedimus ex scripture sacre fontibus pium multas oportere pati ob evangelii professionem tribulationes, inprimis vero preconem, si conformes fieri velimus imagini crucis Christi, unde temere ob aliquorum ingratitudinem ipsi ecclesiam nullo pacto deserendam; quibus admonitionibus hactenus obtemperavit ac cordatum se prestitit.">Wir haben ihm immer geantwortet und ihm den Rat gegeben, aus den heiligen Quellen viele fromme Menschen zu leiden wegen des Bekenntniss des Evangeliums, vor allem aber den Prediger, wenn wir gleichförmig werden wollen dem Bilde des Kreuzes Christi, aus dem er sich voreilig wegen der Undankbarkeit einiger Kirche selbst ohne irgendeine Vereinbarung verliess; mit diesen Ermahnungen hat er bisher gehorcht und sich ins Herz gelegt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iam vero exerente se per membra sua maiore vi satane, subsidium ex fratrum instinctu a tota ecclesia adversus eos, quos estimat supplantatores, petiit, quo frustrato discessus sui iuxta iuditiorum nostrorum parvitatem ipsum liberam habere facultatem cognoscimus.">Nachdem er sich nun durch seine Glieder mit grösserer Gewalt des Satans ausgeübt hatte, bat er um Hilfe durch den Antrieb der Brüder von der ganzen Kirche gegen die, die er für die Fürsprecher hält, um den Weggang seiner Brüder gemäss der Schwäche unserer Urteile frei zu haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod et vos dominos observandos latere noluimus, iterato ipsum vobis comendantes, ut ope ac industria vestra colendissimis patritiis vestris insinuatus sibi ac puerulis suis alimoniam comparare valeat.">Dass wir euch auch nicht verbergen wollten, um euch zu beobachten, indem wir ihn euch wiederholten, damit er durch euer ehrenwertes Fleiss und eures ehrenwertesten Vaterlandes zu sich und zu seinen Jungen Nahrung bringen kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Date ac consueto capituli nostri sigillo per Andream Clingerum signate decima nona die marcii anno 1539.">Gegeben und gewohnt durch das Siegel unseres Kapitels durch Andreas Klinger am 9. März 1539 unterzeichnet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Huldrichus Amantius ceterique per agrum Thurgeum ecclesiaste viciniores:">Die übrigen sind Huldrich Amantius durch das Thurgeum kirchlich benachbarten Gebiete:</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="M. Alexander Schmutz, Martinus Motyli, Andreas Clingerus, Ioannes Schmid, Ioannes Stäbinger, Gregorius in Hugelshofen.">M. Alexander Schmutz, Martin Motyli, Andreas Klinger, Johannes Schmid, Johannes Stäbinger, Gregor in Hugelshofen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Prestantissimis viris ac observandissimis fratribus M. Hainrico Bullingero, M. Leoni Iude ceterisque per Tigurinum agrum symmistis, dominis suis colendissimis.">Den vortrefflichsten Männern und sehr angesehenen Brüdern M. Heinrich Bullinger, M. Leo Judius und den anderen, die durch das Gebiet von Zürich am meisten verehrt wurden, ihren Herren.</s>
  </letter>
</file>
