<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11293" id_hbbw="1250" id_irg_sort="1250" id_sort="112500"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia Christi tecum.">Die Gnade Christi sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Male vero me habet, mi charissime observandeque in domino frater, quod duę nostrę epistolę vel fraude interceptae vel tabellionum incuria tibi, sic enim scribis, non sunt redditę, peius autem, quod omnino mihi, cuinam priores illas literas ad te perferendas tradiderim, excidit; nam in posteriorem nuncium, typographi servum, erit aliquando, ut forte fortuna incidam secumque hoc nomine expostulem.">Aber es ist mir übel, mein liebster Bruder im Herrn, dass unsere beiden Briefe, die du abgefangen hast, entweder durch Betrug oder durch die Unachtsamkeit der Dokumente, denn so schreibst du, sind nicht zurückgekehrt, aber schlechter, weil es mir, dem ich diese früheren Briefe überbrachte, um dich zu überbringen, entfallen ist; denn in die letzte Nachricht, ein Diener des Druckers, wird es manchmal sein, dass ich vielleicht mit diesem Namen einfalle.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Longe vero pessime habet, quod ista sive perfidia sive negligentia ego in suspitionem neglecti officii apud te rapi, quod vehementer abominor, haud iniuria potui, quum vix ulli perinde atque tibi studium et diligentiam meam probare cupiam, quippe qui sis praeter cęteros optime de me meisque nec id sane paucis nominibus meritus.">Aber es ist sehr schlecht, dass ich diese Misstrauen oder Nachlässigkeit in Verdacht auf die Pflicht, die ich bei dir vernachlässigt habe, sehr verabscheue, nicht beleidigt werden konnte, da ich kaum so sehr wünsche, dass du meinen Eifer und meinen Fleiss beweisen würdest, da du ausserhalb der anderen sehr gut von mir bist und das natürlich nicht mit wenigen Namen verdient hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Te, quod aliquamdiu non scripseris, abunde excusant proximę illę dulcissimae literae tuę festivissimo planeque te digno munere comitatę, quo velut pulcherrimo foenore compensatum video, quicquid id fuit, quod desiderare prius potui, atque utinam sit aliquando, unde vicissim tibi gratificari queam et animum tot beneficiorum memorem pariter et gratum testari; nihil profecto magis in votis est.">Was du schon lange nicht geschrieben hast, entschuldigen dich sehr kürzlich jener süsseste Brief deines Festes, der dir eine würdige Begleitung würdig ist, durch den ich gleichsam mit einem höchst königlichen Lohn vergelten sehe, was immer das war, was ich früher wünschen konnte, und ich wünschte, dass es irgendwann sein könnte, woraus ich dich gegenseitig beglückwünschen kann und dass ich den Gedächtnis so vieler Wohltaten gleichzeitig und willkommen bezeugen kann; in der Tat wünscht man nichts Besseres.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dominum interim precor, ut de thesauro divitiarum suarum benignissime tibi, quęcumque in rem tuam erunt, propitius numeret tantisper, dum mihi quoque specimen aliquod non ingrati pectoris edere liceat.">In der Zwischenzeit bitte ich den Herrn, dass er dir gnädig auf den Schatz seines Reichtums zählen möge, was auch immer in deiner Angelegenheit sein mag, solange gnädig sein möge, da mir auch ein Exemplar nicht undankbarer Brust geben darf.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sunt libri illi, quos misisti, ut eruditi ita etiam confutandis adversariorum impudentissimis mendaciis et asserendę veritatis religionisque puritati valde quam appositi, deinde etiam ob rerum varietatem longe iucundissimi, praesertim quum prudentissimo consilio sic omnia sis moderatus, ut nec pro suscepti argumenti amplitudine quicquam, quod res postulat, praetermiseris nec immodica prolixitate, quę in id genus scriptionibus etiam renitenti obrepit, lectorem oneraris, ut prorsum hic sis de tota christiana republica optime meritus, quando nemo bonus non videt, quid hic spectaris, quantos exhauseris labores et quibus tibi liber ille sudoribus constet.">Es gibt Bücher, die du gesandt hast, um der Reinheit der Religion, die sehr gelehrt ist, zu widerlegen, und dann auch wegen der Vielfalt der Dinge, die höchst erfreulich sind, vor allem, wenn du durch einen klugsten Rat gemässigt bist, dass du nicht einmal wegen des Umfangs des unternommenen Argumentes etwas, was die Umstände erfordern, übersehen wirst, auch nicht wegen der übertriebenen Länge, die in dieser Art von Schriften selbst den Leser belastet, damit du hier gerade aus der ganzen christlichen Republik beste Verdienste machst, wenn niemand gut sieht, was du hier ansiehst, wie viel Mühen du erschöpft hast und aus welchen Schweiss dein Buch entspringt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Unum adhuc, indicem, ni fallor, additum opportebat huic tantę multarum rerum varietati, qui absolutissimum licet laborem adhuc tamen absolutiorem commendatioremque reddere poterat; sed reservant hoc forte suo more postremę ęditioni calchographi, quo nova subinde lucri accessione gaudeant.">Ein einziger Informanten, wenn ich mich nicht irre, brauchte noch zu diesem grossen Vielfalt an vielen Dingen hinzugefügt zu werden, der, obwohl ich mich nicht irre, die absolute Arbeit dennoch immer noch lobenswerter machen konnte; aber vielleicht behalten sie dies vielleicht in ihrer letzten Form der Kalchographausgabe vor, damit sie den neuen Beitritt von Zeit zu Zeit erfreuen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nostrorum expeditione non est, quur multum hoc quidem tempore discruciere.">Es ist nicht unser Feldzug, warum wir uns in dieser Zeit sehr gequält haben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Neminem illi lacessent priores; ut vero defensioni se parent in istis adversariorum conatibus, nemo cordatior illis, puto, succensebit.">Niemand hätten die Vornehmsten beseitigt; aber damit sie sich in diesen Versuchen der Gegner vorbereiten, wird niemand, denke ich, klüger sein als sie.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Conscribunt isti passim milites, contrahunt alicubi copias sicque omnia instruunt, ut vel cęco perspicuum sit, quid in nos meditentur.">Diese Soldaten schreiben überall an, versammeln dort einige Truppen und unterweisen so alles, dass entweder der Blinde klar ist, was sie an uns denken.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur nostri?">Was also ist mit unseren Männern?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sterterentne supini et in tanta hostium vigilantia in utramque aurem securi dormirent, quum praesertim, ut etiam nihil omnium negligant, non poterunt tamen, si hominum more ęstimes, ęquo Marte certare cum istoc hoste, qui et numero et potentia et ipso denique belli nervo, adde et usu pugnandi longe est nostris superior?">Werden die Hoffart und die Wachsamkeit des Feindes in beiden Ohren sicher schlafen, besonders wenn sie nichts von allen vernachlässigen, so werden sie doch, wenn du nach Menschenart fürchtest, nicht in der Lage sein, mit diesem Feinde zu streiten, der sowohl durch die Zahl als auch durch die Macht, durch die Sehnen des Krieges, als auch durch den Gebrauch unserer Männer weit überlegen ist?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tantum, mi Bullingere, abest, ut cornua ultro sumere et velut priores irritare velint eos, quos unice cuperent paci studere; nisi enim tuabc ind a a nobis stet et manus admoveat auxiliares, actum erit de nostris viribus.">Nur, mein Bullinger, ist davon entfernt, dass sie die Hörner von freien Stücken nehmen und gleichsam die ersten aufreizen wollen, die sie nur für den Frieden begehrten; denn wenn deine Hand nicht von uns fernsteht und Hilfstruppen anregt, wird es mit unseren Kräften geschehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Gratias nihilo segnius ago pię tuę sollicitudini, qua vestro exemplo nostros admoneri vis, ne cristas tollant neve in foedus et carnem confidant, quando istuc tam male cessit vestris.">Ich danke dir nichts weniger für deine fromme Sorge, mit der du durch dein Beispiel unsere Leute ermahnt werden willst, dass sie nicht ihre Kämme wegnehmen noch auf Bündnisse und Fleisch vertrauen, wenn er dir so schlecht nachgelassen hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nostris nihil optabilius pace, quę modo cum Christo constare possit, quantumvis alioqui iniquis conditionibus et aliarum omnium rerum iactura conciliatam hanc opporteat.">Unsrigen ist nichts wünschenswerteres als der Frieden, der auf diese Weise mit Christus bestehen kann, egal wie ungerechte Verhältnisse und sonst der Verlust aller anderen Dinge diesen versöhnt werden muss.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Expectamus nunc in horas catastrophen comitiorum Francofordiensium, quam multi metuunt tragicam futuram.">Wir erwarten jetzt in den katastrophen Stunden der Frankfurter Wahl, die viele fürchten, dass die tragische Zukunft sein wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Designatus episcopus Constantiensis, caesaris legatus, ante paucos dies nondum nostris super petita pace respondit, quem nec posse respondere putant, quod quidem ad solidam pacem necessarium sit.">Der gewählte Bischof von Konstanz, der Leutnant des Kaisers, hat vor einigen Tagen auf Frieden geantwortet, und sie glauben, er könne auch nicht antworten, was für einen soliden Frieden notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Interim ergo de generali religionis conciliatione agendum existimavit lubricus vir et vafer, qui omnia tentat, quo nostris exitum maturantibus alias atque alias remoras iniiciat eosque mirificis suis technis et blandiciis emolliat et frangat, lucem cum tenebris, mendacium cum veritate, Christum cum Belial commissurus scilicet.">In der Zwischenzeit glaubte also ein schlüpfer und wahnsinniger Mann, der alles versucht, um den Ausgang unserer Leute zu reifen und andere Entfernungen zu verwerfen, indem er sie mit seinen wunderbaren technischen und schmeichelhaften Mitteln erweicht und bricht, Licht mit Dunkelheit, Lüge mit Wahrheit, Christus mit Belial anzuvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Constantiensibus meis firma stat sententia citius rem et vitam et omnia perdere quam vel latum unguem a semel recepta religionis puritate discedere, quos animos Christus esse ipsis velit perpetuos.">In meinen Konstanzen steht es fest, dass ich eher das Leben und alles vernichtet, als dass ich von der einmal angenommenen Reinheit der Religion abweiche, die Christus für immer sein will.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Habet illic et Anglię rex suos legatos, per quos petit in Angliam sibi mitti eruditos aliquot et pios viros, quibuscum de recte constituenda religione conferre possit.">Dort hat auch der König von England seine Gesandten, durch die er verlangt, dass ihm einige gebildete und fromme Männer nach England geschickt werden, mit denen er über die rechte Begründung der Religion vergleichen kann.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Id quod si tam bono animo quam honeste facit, nihil dubito, quin feliciter quoque se fecisse aliquando intellecturus siet.">Wenn er das so gut wie ehrlich tut, bezweifle ich nicht, dass er auch eines Tages glücklich versteht, dass er es getan hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Verum de hoc rege multi multa loquuntur et plura etiam, quam loqui velint, suspicantur.">Aber viele sprechen von diesem König und vermuten mehr, als sie sprechen wollen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nobis supplicibus votis comprecandus dominus, ut nobis suo unius praesidio fretis securis et tutis esse liceat, quocunque tandem casura sit tantorum conatuum alea, ut nullo vel minimo nostro malo cadat.">Wir müssen den Gelübden des Herrn frohlocken, dass es uns erlaubt sei, auf seinen Schutz allein zu verlassen und sicher zu sein, wo auch immer es so viele Anstrengungen nähren wird, dass es jedem von uns oder irgendeinem geringsten Übel fällt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Terrent quidem et me - et quem non?">Sie schrecken sich sogar vor mir - und wem nicht?</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="- omnia ista, quę tu vere et graviter colligis insignitę et tantum non deploratę ingratitudinis nostrę argumenta, et desęvituram in nos capitibus nostris imminentem dei iram certissime portendunt.">- all dies, was du wahrhaft und ernsthaft sammelst und nicht nur die Argumente unserer Undankbarkeit bedauert, und das, was den drohenden Zorn Gottes über uns verabscheuen wird, ist ganz sicher.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="In spem tamen venio nostros dies ob multos egregie bonos ac pios homines cum pace claudendos et mala ista gliscenti iam magis impię posteritati, quę dominum et opera ipsius, quę nobiscum fecit, non novit, reservari, nec adeo multum temporis superesse videmus, quo tota hęc nostra generatio ad patres suos congregetur.">Ich hoffe jedoch, dass unsere Tage wegen vieler ausgezeichneter und frommer Menschen mit Frieden geschlossen werden müssen und dass diese Übel der bereits wachsenden gottlosen Nachwelt, die der Herr und seine Werke, die er mit uns getan hat, nicht vorbehalten sind, und dass wir nicht sehen, dass es so viel Zeit gibt, in der unsere ganze Generation zu ihren Vätern zusammenkommt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Urgebimus interim poenitentiam et dignos illa fructus tamque strenue nostrum faciemus officium, ut, qui pereunt, suapte se culpa perire dilucide intelligant.">In der Zwischenzeit werden wir die Busse bedrängen und die würdigen Früchte unsere Pflicht erfüllen, damit diejenigen, die zugrunde gehen, deutlich verstehen, dass sie durch ihre eigene Schuld zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quę de principibus et concionatoribus quibusdam scribis, utinam non tam vere scriberes, quam id facis magno animi dolore.">Ich wünsche mir, dass du über die Fürsten und Prediger nicht so wahr schreibst, wie du das mit grossem Kummer tust.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Sed manet istos suum iudicium, nec cum illis, quod valde spero, dominus nos involvet.">Aber der Herr bleibt ihr Urteil, und nicht mit ihnen, was ich sehr hoffe, bringt uns der Herr ein.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Sed enim, quicquid in tot ac tantis malis boni speramus, tuis quoque ac totius ecclesię tuę sacris precibus impetratum cupimus.">Aber was immer wir in so vielen und so grossen Übeln auf Gutes hoffen, das wünschen wir auch deinen und deiner ganzen Kirche durch heilige Gebete.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nostri omnes certatim salutem tibi suis verbis adscribere iubent, Zviccii inprimis et germanus frater meus Thomas cum sorore et mea coniuge, quę tuam quoque una mecum accuratissime salvere iubent et valere tecum in domino totis animis cupiunt.">Alle unsere Leute befehlen dir gewiss, dir mit ihren Worten zu grüssen, vor allem mein Bruder Zviccius und meine Schwester und meine Gattin, die auch deine zusammen mit mir mit grösstmöglicher Sorgfalt grüssen und mit dir im Herrn von ganzem Herzen wünschen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Commenda me eruditissimis et optimis viris Pellicano, Leoni, Theodoro cęterisque istic rempublicam christianam et literariam iuvantibus, dein etiam consuli vestro Röstio.">Vertraue mich den sehr gelehrten und besten Männern Pellicanus, Leo, Theodor und den anderen, die hier die christliche und literarische Republik unterstützen, dann auch eurem Konsul Röstio.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, anime mi, et quemadmodum totum te semper nostrum esse sancte adfirmas, ita de nobis vicissim tibi persuade nihil esse in vita nobis tuo illo syncerissimo amore iucundius, nihil antiquius.">Lebe wohl, meine Seele, und wie du behauptest, dass du immer heilig bist, so überrede dich, dass in deinem Leben nichts angenehmer ist als die aufrichtigste Liebe, nichts älter als wir.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Faxit Christus, ut, quam istuc ex animo scribimus, tam liceat etiam re ipsa per occasionem aliquam clarissime testari.">Möge Christus gewähren, dass, wie wir das von Herzen schreiben, auch die Sache selbst durch die Gelegenheit in einer ganz klaren Weise bezeugen darf.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Iterum iterumque vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 7. aprilis anno 1539.">Konstanz, 7. April 1539.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Fragmentum, quod ex epistola Ioannis Hessi misisti, Zviccio nostro reddidi, qui mox veteris amici nomen gratulabundus agnovit illique se propediem scripturum recepit et per te rursum literas missurum.">Ich habe das Fragment, das du aus dem Brief von Johannes Hessus geschickt hast, unserem Zviccio zurückgeschickt, der bald den Namen eines alten Freundes anerkennte, dass er bald dort schreiben werde und wieder einen Brief durch dich schicken würde.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tuus ab animo Ambr. Blaurerus.">Dein Ambr. Blaurer, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Praestantissima pietate et [erudi]tione viro d. Heinri[cho Bullinge]ro, Tiguricensis eccles[iae pastori] syncerissimo, amico [suo charisssimo].">An den sehr vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem aufrichtigen Pastor der Zürcher Kirche, meinem teuren Freund.</s>
    <s translated="false" n="40" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
