<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11380" id_hbbw="1337" id_irg_sort="1337" id_sort="113370"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo per Iesum Christum.">Gnade und Frieden von Gott durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Temperavi michi nunc aliquamdiu (viri doctissimi), quo minus ad vos scriberem, partim, quod verebar literas meas vobis ingratas fore, quoniam suspicabar animos vestros nonnichil a me esse alienatos ob suspitionem malam nescio quam, [quam] de me concepisse videbamini, partim, quod videbam hoc sine periculo fieri non posse ob inconstantiam quorundam, qui relicta via certa et probabili disserendi de sacramentis hactenus in ecclesiis Helveticis usitata novam et obscuram amplexati sunt, quam omnibus etiam tanta sedulitate persuadere conantur, ut, qui illico illis accedere refragetur, cane et angue peius odio habeatur, neque etiam tantum doctrinam Zvinglii, viri optimi, sed etiam nomen eius abhorreant nichilque quam Lutherum crepantes ita ut Hierosolimite obcecati, qui abhorrebant ab aquis Siloe sensim defluentibus sibique gratulabantur sub superbia Razin [et] filio[!] Romelie.">Ich habe mich nun eine Zeitlang gemässigt (gelehrteste Männer), damit ich euch nicht schreibe, zum Teil, weil ich befürchtete, dass meine Briefe euch undankbar wären, weil ich vermutete, dass eure Gemüter durch einen schlechten Verdacht entfremdet sind, den ihr von mir empfangen zu haben schienen, zum Teil, weil ich sah, dass dies ohne Gefahr nicht möglich war, wegen der Unbeständigkeit einiger Leute, die auf dem sicheren und wahrscheinlichen Weg zur Erörterung über die Sakramente bisher in den helvetischen Kirchen ein neues und dunkleres Umfeld angenommen haben, von denen sie alle auch mit so grossem Eifer überzeugen wollen, dass derjenige, der sich sofort widersetzt, sich ihnen zu nähern, schlimmer und schrecklicher hasst, und auch nicht bloss die Lehre seines ausgezeichneten Mannes Zwingli, sondern auch seinen Namen ermahnt. Mögen sie nichts als Luther beklagen, so dass sie in Jerusalem getötet wurden, die vor den Siloe- Wassern verabscheuen und sich unter dem Stolz von Razin und seinem Sohne beglückwünschten!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ita simplicitatem piam et eruditam Zvinglii eiecit fastidiosa superbia Lutheri.">So hat er die fromme und gelehrte Einfachheit von Zwingli mit vernachlässigtem Stolz Luther vertrieben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quos si non summa offensio ecclesiarum, amor tamen patrie cohibere debebat, taceo ineffabilem curam et sollicitudinem fidissimi pastoris, piissimi praeceptoris nostri Zvinglii, quam pro ecclesiis Helvetiis nullo tempore subire recusabat.">Wenn sie nicht die grösste Anstoss gegen die Kirchen hätten, so musste sie doch die Liebe zu ihrem Vater zügeln, schweige ich von der unaussprechlichen Sorge und Sorge unseres treuen Hirten, unseres frommen Lehrers Zwingli, die er nicht zu irgendeiner Zeit für die Kirchen der Helvetier einzusetzen weigerte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed ita recompensant ingratissimi homines ingentissimos labores optimi viri.">Aber so vergelten die undankbaren Menschen die gewaltigsten Mühen des besten Mannes.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed quid; vincit tandem verecundiam simul et periculum amor et studium non tantum erga Zvinglium, sed maxime erga veritatem, quam video sub Zvinglii nomine periclitari.">Aber was; sie überwindet schliesslich Scham und Liebe und Eifer nicht nur gegenüber Zwingli, sondern besonders gegenüber der Wahrheit, die ich sehe, dass sie unter dem Namen Zwingli gefährdet sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Exiit enim libellus hoc anno a Luthero editus, primum Argentorati, post Witeberge excussus, cui titulus est De conciliis et ecclesia, in quo a principio ita commendat militiam stipendiariam, ut iniuria maxima affectos esse a nobis nostri milites et pensionarii haud immerito conqueri possint, si Lutheri scripta pro veritate recipi debent.">Denn es ist in diesem Jahr ein von Luther herausgegebener Büchlein ausgegangen, zuerst in Strassburg, nachdem er nach Wittenberg gedruckt wurde, unter dem Titel "Über die Konzilien und die Kirche", in der er von Anfang an den Solddienst so empfiehlt, dass unsere Soldaten und Rentner unverdienterweise beklagt werden können, wenn die Schriften Luthers für die Wahrheit akzeptiert werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Secundo, ubi concilium Ephesinum et Calcedonense causamque Nestorii et Eutiches[!] tractat, sub Nestorii nomine Zvinglium tam aperte perstringit, ut non nisi ceci non videant, quoniam isdem verbis Nestorium describit, quibus in confessione sua Zvinglium.">Zweitens, wo das Konzil von Ephesus und Calcedon die Sache von Nestorius und Euches behandelt! Er greift unter dem Namen Nestorius Zwingli so offen an, dass sie nur Blinde sehen, denn er beschreibt dasselbe mit den Worten Nestorius, mit denen er in seinem Bekenntnis Zwingli bekennt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tandem, ut impotens homo est neque diu virus suum cęlare novit, erumpit et gloriatur sibi bellum fuisse cum Nestorianis, qui negaverint deitatem esse passam, et quamvis confessi sint Christum deum et hominem, noluisse tamen communicationem idiomatum admittere, ut dicerent deum esse passum, concedentes antecedens in bona consequentia, consequens vero negantes, et Zvinglium dicit nominatim eo venisse, quod voluerit verba evangeliste: „Verbum caro factum est“ [Joh 1, 14] legere „Verbum caro facta est“, ratio, quod deus esset immutabilis neque posset aliud quippiam fieri.">Schliesslich weiss er, wie ein mächtiger Mensch ist, und rühmt sich, dass er Krieg mit den Nestorianern war, die leugnen, dass die Gottheit gelitten habe, und obwohl sie gestanden haben, dass Christus Gott und Mensch ist, so wollten sie doch die Mitteilung der Redewendungen nicht zugeben, um zu behaupten, dass Gott gelitten habe, indem sie in die guten Folgen vorausgingen, indem sie aber leugnen, dass Zwingli gerade deshalb gekommen sei, weil er die Worte des Evangelisten wollte: "Das Wort ist Fleisch geworden" Joh 1, 14.: "Das Wort ist Fleisch geworden", sagt die Vernunft, dass Gott unwandelbar wäre und nichts anderes werden könne.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ultimo, quum incidit in mentionem sacramentorum, ait doctos fuisse quosdam, qui, dum acceperint ab illo, quod externa quaedam, quae instituta erant ab hominibus, reprehenderet, statim illos aquam baptismi in eum numerum collocasse et non maioris precii duxisse quam aquam papistarum benedictam.">Als er zuletzt in die Erwähnung der Sakramente fiel, sagte er, es seien einige Gelehrte gewesen, die, obwohl sie von ihm empfangen haben, dass er einige äussere Dinge, die von den Menschen eingesetzt worden waren, kritisiert hätte, dass sie sogleich das Wasser der Taufe auf ihn legten und nicht von grösserem Preis gesegnet seien als das Wasser der Papisten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hiis atque similibus mendaciis praeceptores nostros atque nos ipsos traducit coram toto orbe, quod diutius ferre cum tanto periculo veritatis non tantum non est christiane mansuetudinis, sed meo iudicio eciam maximi criminis, modo neglectus veritatis et calumnia praeceptoris, maxime in causa religionis, pro crimine velit reputari, ut merito debet.">Mit diesen und ähnlichen Lügen führt er unsere Lehrer und uns vor der ganzen Welt hinüber, weil es nicht nur eine christliche Sanftmut ist, mit einer so grossen Gefahr der Wahrheit länger zu ertragen, sondern auch nach meinem Urteil, dass die Vernachlässigung der Wahrheit und die Verleumdung des Präzeptors, vor allem in der Sache der Religion, für ein Verbrechen angesehen werden will, wie es verdient ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Propterea, doctissimi viri, quamvis nichil certius noverim mea tenuitate et quam inops consiliorum sim, praesertim in re tam gravi, contra vero neminem lateat, quanta vos prudentia, doctrina et eruditione polleatis, nichilominus arbitratus sum mei officii esse vos exhortari, ut aliquo modo huic periculo succuratur, neque etiam cęlare volo consilium meum.">Darum, gelehrteste Männer, obwohl ich nichts Genaueres in meiner Schwäche weiss und wie arm ich Ratschläge bin, vor allem in einer so schweren, aber gegenüber niemandem verborgen ist, wie sehr ihr durch Klugheit, Gelehrsamkeit und Gelehrsamkeit besitzt, dachte ich dennoch, dass ihr meine Pflicht seid, euch zu ermahnen, auf irgendeine Weise dieser Gefahr zu Hilfe zu kommen, und ich möchte auch meinen Rat nicht verheimlichen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="De primo articulo, in quo se satis prodit Lutherus, cuius sit spiritus, non opinor opus esse, ut tam crasso errori respondeatur.">Über den ersten Artikel, in dem sich Luther, dessen Geist er ist, hinreichend verraten hat, glaube ich nicht, dass es einen so groben Irrtum gebe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed de secundo, quandoquidem constet atque ex scriptis Zvinglii aperte convinci possit hanc insimulationem Nestoriane perfidei esse falsam et mendacem, siquidem pius vir nichil minus quam communicationem idiomatum negaverit, ut per alleosim nichil aliud [a]sserere volebat, praeterea ut naturarum proprietatem intemeratam conservare posset, quam Lutherus iuxta Eutichianam heresim confundere satagebat, nichilominus modum scripture tribuentis persone, quod in proprietate nature esset, non abhorrens, optarem, ut aliquis vestrum innocentiam optimi viri ex suis scriptis assereret et palam faceret, quod nichil minus quam perfidia Nestorii ex libris Zvinglii hauriri possit, id quod aperte probare potest.">Zweitens, da es feststeht und aus Zwinglis Schriften offen widerlegt werden kann, dass diese Nachstellung des Nestorianer Unglaubens falsch und lügner ist, da der fromme Mann nichts weniger als die Mitteilung der Redewendungen leugnete, so dass er durch den Allerhöchsten nichts anderes behaupten wollte, ausserdem dass er die unbescholtene Eigentümlichkeit der Natur bewahren könnte, als Luther nach der Ketzerei Eutichians zu beschämen wünschte, würde ich dennoch wünschen, dass jemand aus seinen Schriften behauptete, dass er nichts weniger als Verrat an Nestorius aus den Büchern Zwinglis entnehmen könne, was offen beweisen könnte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quamdiu videmus et nos falso traduci, quod aquam baptismi eciam in usu et propter usum non pluris fecissemus quam externam aquam fontis, a qua certe in natura nichil differt, nisi Lutherus velit transsubstantiationem admittere, accedente vero verbo nemo nostrum aliter iudicavit quam aquam sacramentalem esse et propter usum aqua sanctificata per verbum et inenarrabiliter differre ab aqua elementali, opereprecium censerem, ut confessionem nostram, quemadmodum de sacramentis semper docuerimus et senserimus, orbi testatam faceremus; video enim Lutherum et omnes suos imitatores in hoc tantum laborare, ut de victoria triumphet, parum vero curet, ut veritas innotescat mundo.">Danach, solange wir sehen, dass auch wir fälschlicherweise überführt werden, dass wir das Wasser der Taufe auch im Gebrauch und wegen des Gebrauches nicht mehr getan haben als das äussere Wasser der Quelle, von dem gewiss nichts unterscheidet, es sei denn, Luther wollte die Transsubstantiation zulassen. Als aber das Wort hinzukam, richtete niemand von uns anders als das sakramentale Wasser und um des Gebrauches des geheiligten Wassers willen durch das Wort und die unaussprechliche Verschiedenheit von dem Elementwasser, so würde ich es für unsere Aufgabe halten, dass unser Bekenntnis, wie wir immer über die Sakramente gelehrt haben und wahrgenommen haben, von der Welt bezeugt wird. Denn ich sehe, dass Luther und alle seine Nachfolger so sehr mühen, dass die Wahrheit sich um den Sieg kümmert, dass die Wahrheit sich um den Sieg kümmert, dass die Wahrheit sich um den Sieg kümmert, dass die Wahrheit sich um den Sieg kümmert. .</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Id quod facile illi condonari posset, si periculum inde non pateretur veritas.">Das könnte ihm leicht verzeihen, wenn die Wahrheit von dort keine Gefahr erleidet.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Proinde, fratres charissimi, boni consulite hoc meum consilium; nam alias vereor, quod iure in me dici possit: „Sus Minervam docere cupit.“">Deshalb, liebe Brüder, berate meine Ratschläge; denn ich fürchte, dass es mit Recht in mir gesagt werden kann: "Sus Minervam will lehren".</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nonnunquam tamen et dominus minimo in ecclesia utitur ad nominis sui gloriam.">Bisweilen aber bedient sich der Herr auch dem geringsten in der Kirche zur Ehre seines Namens.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Valete et crebris me consolamini literis vestris doctis et piis, quoniam ferme supra vires premor a factione Lutherana et multorum animi labascunt ex silentio vestro; hactenus tamen obtinere nichil potuerunt.">Lebt wohl und tröstet mich häufig mit euren gelehrten und frommen Briefen, denn fast über alle Kräfte drängen sich von der lutherischen Partei und vieler Geister aus eurem Schweigen; dennoch konnten sie nichts erreichen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ex Berna, 12. decembris 1539.">Aus Bern, 12. Dezember 1539.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nunctius ita festinabat, ut relegere et corrigere non daretur facultas.">Der Bote eilte so, dass er nicht die Möglichkeit gab, ihn zu lesen und zu korrigieren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Erasmus Ritter, ex animo totus vester.">Erasmus Ritter, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Doctissimis et piissimis viris, Tigurine ecclesie pastoribus et lectoribus, charissimis fratribus in domino plurimum observandis.">Den sehr gelehrten und frommen Männern, den Hirten und Leser der Kirche von Zürich, den liebsten Brüdern im Herrn sehr zu beachten.</s>
    <s translated="false" n="24" original_language="de" original_no_xml="Gen Zürich."/>
  </letter>
</file>
