<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11260" id_hbbw="1217" id_irg_sort="1217" id_sort="112170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas expecto quotidie, patrone humanissime, quibus me certiorem fieri cuperem, quid nam mihi ad proximas Frankfordianas nundinas agendum sit quove commigrandum.">Ich warte täglich auf deinen Brief, höflichster Gönner, in dem ich mich benachrichtigen möchte, was ich auf die nächste Frankforder Messe tun und auswandern soll.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Animi mei desyderium ex proximis ad te datis literis, ut opinor, intellexisti; tuum de hac re consilium scire cuperem, cuius desyderio nunc adeo teneor, ut nihil mihi gratius contingere posse videatur tuis literis, quae tui animi sententiam mihi testarentur.">Du hast, glaube ich, den Wunsch meines Geistes aus dem nächsten Brief, den du gegeben hast, verstanden; ich wünschte, dass du in dieser Angelegenheit deinen Rat erfahren würdest, dessen Wunsch ich jetzt so sehr bin, dass mir nichts Anfälligeres zustossen könnte als durch deine Briefe, die mir deine Meinung bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem te rogo, Moecenas charissime, ut, quam primum fieri potest, animum meum inter spem metumque pendentem scriptis tuis releves.">Deshalb bitte ich dich, lieber Moecenas, dass du so schnell wie möglich meinen Geist zwischen Hoffnung und Furcht in deinen Schriften erwiderst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Recepit Martinus Beyer a suis literas, qui illi liberam abeundi faciunt copiam; hic autem hoc nunc unum cupit, ut me sui itineris habeat comitem.">Martin Beyer hat einen Brief von seinen Anhängern erhalten, die ihm die Möglichkeit geben, frei zu gehen; dieser aber wünscht jetzt nur eines, dass er mich als Gefährten seines Weges hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Tu, quęso, effice, ut charissimo amico et suavissimo sodali, quo hactenus fratris loco usus sum, comitatus Vitembergensem scholam invisere possim.">Ich bitte dich, dass ich die Schule der Grafschaft Wittenberg besuchen kann, meinem liebsten Freund und höchst angenehmen Gefährten, an der ich bisher den Platz meines Bruders benutzt habe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Occasio mihi est (quantum ego coniicere possum) commodissima; hanc ne transire sinamus, vęhementer obsecro.">Die Gelegenheit ist mir (so sehr ich es vermuten kann) höchst bequem; ich bitte dich dringend, sie nicht zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid enim ad tanti itineris pericula et tędium sublevandum commodius esse potest quam amicus fidelissimus, cui non modo tua, sed etiam teipsum tuto credere possis.">Denn was für eine Aufhebung der Gefahren und Schwäche eines solchen Weges bequemer sein kann als der treueste Freund, dem du nicht nur deine, sondern auch dich selbst sicher glauben kannst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Accedit etiam aliud longe maximum emolumentum, quod et antea eiusdem schola sectator existens optime nunc novit calletque, quo nam modo et studiorum et victus ratio ibi nobis instituenda sit.">Hinzu kommt noch ein ganz anderer grosser Vorteil, weil der frühere Anhänger derselben Schule jetzt sehr gut weiss und weiss, auf welche Weise wir den Studien- und Lebensstil dort aufbauen müssen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod vero sumptus attinet, quorum luxuriam plęrique obiiciunt, maiores non erunt quam alibi, nisi quod Basileae quidem minores erunt, interim vero studiis meis non usque adeo secundi.">Was aber die Kosten anbelangt, deren Wollust die meisten Menschen widersprechen, so werden sie nicht grösser sein als anderswo, ausser dass sie in Basel geringer sein werden, in der Zwischenzeit aber nicht so sehr meinen Studien gemäss.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Te autem denuo rogo, patrone amantissime, quoniam tu solus es, qui mihi orphano consilii auxiliique copiam fecisti et facis hactenus, ut diligenter, quae in rem meam sint, consyderes, et si unquam Rodolphi tui curam habuisti diligentissimam, hoc nunc concedas (si saltem e re mea esse videbitur), ut charissimi sodalis, quo nunc inter exteros chariorem habeo neminem, comes esse possim.">Aber ich bitte dich noch einmal, liebster Gönner, da du allein bist, der du mir einen orphanen Rat zur Hilfe gegeben hast und bis jetzt so fleissig handelst, dass du, was in meiner Angelegenheit ist, sorgfältig betrachtest und wenn du jemals deine Sorgfalt auf Rodolph bedacht hast, das sollst du jetzt zugeben (wenn es mir zumindest in meiner Angelegenheit zu sein scheint), dass ich mein liebster Gefährte sein kann, den ich jetzt unter den Fremden niemand lieber habe, als Gefährte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Verum si alia tua fuerit sententia, age, quodcunque tu consulueris, exequar; hoc saltem cures, obsecro, ut quam brevissimo tempore tuum de hac re responsum habere possim.">Aber wenn deine Meinung anders ist, tu, was immer du dich beraten hast; ich bitte dich, wenigstens dafür zu sorgen, dass ich deine Antwort in dieser Angelegenheit so schnell wie möglich erhalten kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Rediit ad nos 21. ianuarii Bucerus, qui multa nova attulit, quorum tamen omnium cognitio nondum ad aures meas pervenit.">Bucer ist am 21. Januar zu uns zurückgekehrt, der viele neue Dinge gebracht hat, von denen jedoch die Kenntnis aller noch nicht zu meinen Ohren gelangt ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hęc autem d. Bedrotus, ut tibi scribam, mandavit: In Angliam missi fuerunt landgravii et Saxoniae ducis auspitio quatuor legati, quorum primus fuit Franciscus Vinariensis, vicecancellarius Saxoniae ducis, qui longa disputatione cum Anglo-rum sophistis habita tandem honoribus muneribusque honerati, imo onerati dimissi sunt.">Dies hat Bedrot, um Ihnen zu schreiben, beauftragt: Die Schirmherrschaft des Landgrafen und des Herzogs von Sachsen wurde nach England geschickt, von denen der erste Franz von Vinarien war, der Vizekanzler des Herzogs von Sachsen, der in einer langen Debatte mit den englischen Sophisten schliesslich mit ehrenvollen und ehrbaren Geschenken belastet wurde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Rex enim ipse saepius cum his collocutus varios de ecclesiae reformatione sermones contulit, tandem singulos quingentorum angelatorum munere donatos dimisit.">Der König selbst hat oft mit diesen Gesprächen verschiedene Gespräche über die Reform der Kirche gesprochen, schliesslich entliess er jeden von fünfhundert Engeln.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Interea vero nova quędam coniuratio deprehensa est, quam Rheynaldi Poli frater fratris consilio contra regem machinatus est, ut ecclesiae reformationem inhibere papisticamque tyrannidem in pristinam dignitatis sedem restituere posset.">In der Zwischenzeit aber wurde eine neue Verschwörung entdeckt, die der Bruder Rheynalds Pole mit dem Rat seines Bruders gegen den König ergriffen hat, damit er die Reform der Kirche verbieten kann, die päpstliche Tyrannei in den früheren Sitz der Würde wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hic vero cum aliis eius consilii consortibus dignas regi poenas dedit.">Hier aber gab er mit den übrigen Mitgliedern seines Rates Strafen, die dem König würdig sind.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Londoniensis quoque episcopus, ut fama est, qui ante aliquot menses in carceres coniectus est, nunc capitis supplitium subire coactus est.">Auch der Bischof von London, der vor einigen Monaten ins Gefängnis geworfen wurde, ist jetzt gezwungen, die Todesstrafe zu bestrafen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Procedit in Brittanico regno Christi negotium strenue, favet rex piis egregie et in boni vereque pii principis offitio non cessat.">Der König begünstigt die Frommen sehr und hört nicht auf, im Amt des frommen Fürsten wahrhaftig fromm zu sein.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Inter Scotum Anglumque pax firma et rata est, ut etiam Scotiae rex filiam suam in Anglorum regis gynecęum ablegarit.">Unter den englischen Schotten wurde ein fester und gültiger Friede geschlossen, so dass auch der König von Schottland seine Tochter in die Schule des englischen Königs geschickt hat.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Displicet hoc regis institutum aliis principibus maxime aiuntque Gallorum regem, cum hęc ei recitarentur, dixisse Anglorum regem talem se praestare in omnibus, qualiter hii solent, qui imperio eiici cupiunt et regni administratione defatigati illud abiicere vel amittere desyderant.">Dieses königliche Vorhaben missfällt den anderen Fürsten vor allem, und man sagt, dass der König der Gallier, als dies ihm vorgetragen wurde, in allem gesagt habe, dass der König der Engländer sich so verhalten habe, wie diejenigen es gewohnt sind, die es vertreiben wollen, und dass sie es durch die Verwaltung des Reiches ermüdet haben, es wegzuwerfen oder zu verlieren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Bellum apud nos nemo non expectat.">Niemand erwartet Krieg bei uns.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Turcarum copias et vires omnes metuunt; hi etenim incursione nova facta ex Ungaria plurimas regiones vastarunt et cępere.">Die Türken fürchten alle Kräfte und Kräfte; denn sie verwüsteten und nahmen eine neue Invasion aus Ungarn.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nunc in hoc est Soleymanus, ut certis conditionibus a Poloniae rege liberum per eius regnum transitum nancisci possit.">Nun ist Soleyman, dass er unter bestimmten Bedingungen vom polnischen König freien Durchgang durch sein Königreich erhalten kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Conveniunt etiam Viennę proxime cęsaris, Ferdinandi Turcaeque legati de indutiis belli acturi.">Sie versammeln sich auch neben Kaiser Vienne und die türkischen Gesandten Ferdinands über den Waffenstillstand.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Venetos etiam vexari Turcarum incursionibus te non latere arbitror.">Ich glaube auch, dass die Venezianer durch die Einfälle der Türken nicht verborgen sind.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quare nunc scribendi modum constituam, si unum saltem adiecero, cuius relatione te exhileratum iri credo.">Deshalb werde ich jetzt die Art und Weise des Schreibens festlegen, wenn ich wenigstens eins hinzufüge, durch dessen Berichte ich glaube, dass du erfreulich bist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dabit nunc cynicae suę impudentiae poenas, ut spero, condignas Erasmus Sarcerius, qui in Rhetorica sua illa perquam egregia scilicet, in qua Zvinglianos carpit sęvisque lacerat convitiis, etiam optimum senem et doctissimum virum Nicolaum Gerbelium, Argentinensis urbis civem, sacrilegii accusat, ita etiam defendit, ut ad minimum furtum esse affirmet.">Ich hoffe, er wird nun, wie ich hoffe, die Strafe für seine zynische Unverschämtheit, die Erasmus Sarcerius würdig ist, der in seiner Rhetorik, in der er die Zvinglianer mit Beleidigungen greift, auch den vortrefflichsten und äusserst gelehrten Mann Nicolas Gerbelius, ein Bürger der Stadt Strassburg, ein Sakrileg, verteidigt, wie er behauptet, dass er am wenigsten ein Diebstahl ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hic vero, ut hęc ad eum pervenerunt, summa animi acerbitate perculsus indignari ac fremere cępit, tum aliorum Argentinensis ecclesiae ministrorum consilia imploravit.">Aber als er diese Dinge erreichte, begann er, von grösster Härte erschüttert zu werden und zu wüten, und bat dann die Pläne anderer Strassburger Kirchendiener.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hi vero communi omnium decreto epistolam et doctam et gravem a Sturmio conscribi curarunt, quam ad ipsum Sarcerium per proprium miserunt tabellarium hoc omnino postulantes, ut Sturmianam illam epistolam imprimendam ipse curet suamque adiungat, qua optimo viro tam tetri facinoris palinodiam canat aut eum huius sceleris convincat.">Diese aber haben durch einen gemeinsamen Dekret aller dafür gesorgt, dass ein Brief von Sturmius geschrieben wird, den sie durch ihren eigenen Kurier an Sarcerius selbst geschickt haben, indem sie ihn bitten, diesen Brief Sturmiana zu drucken, und dass er sich dafür sorgen möge, dass er seinem eigenen Brief beifügt, durch den er einem vortrefflichen Mann die Palinodie eines so terischen Verbrechens singt oder ihn dieses Verbrechens widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Misissem ad te Sturmianę epistolae exemplar, nisi eam imprimendam fore scirem et temporis obstaret brevitas.">Ich hätte dir eine Kopie des sturmischen Briefes geschickt, wenn ich nicht wüsste, dass er gedruckt werden sollte und die Kürze der Zeit widersteht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Plura, quae scribam, non habeo, nisi quod satis foeliciter studia mea procedunt et humaniter tractor a doctis, imprimis a M. Christiano Herlino, mathematicorum huius temporis nulli secundo, qui et publice et privatim mihi adest.">Ich habe nichts mehr, was ich schreiben könnte, ausser dass mein Studium ziemlich glücklich und höflich von den Gelehrten, vor allem von Marcus Christian Herlino, einem Mathematiker dieser Zeit, der mir sowohl öffentlich als auch privat anwesend ist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Publice enim Euclidem profitetur, privatim mihi et Martino Beyer spherę institutionem, Melae Geographiam et Ptolemei difficiliores locos exposuit, nec adhuc cessat omni modo et tempore mea studia promovere.">Denn er bekennt sich öffentlich für Euklid, er hat mir und Martin Beyer eine private Erziehung vorgelegt, die Geographie von Mela und Ptolemäus hat schwierigere Stellen erklärt, und er hört noch nicht auf, meine Studien in jeder Weise und zu jeder Zeit zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nondum adhuc aliquem nuntium invenire potui, qui vel in Angliam vel Antverpiam proficisceretur; verum si aliquis mihi contingat, curabo, ut ea, quae mandavisti, Nicolao scribam.">Ich konnte noch keinen Boten finden, der nach England oder Antwerpen reist; aber wenn mir jemand zusteht, werde ich dafür sorgen, dass ich das, was du mir befohlen hast, an Nikolaus schreibe.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Pręterea rogo te, ut Stephano Willio dicas, ut meum mihi librum ad chelim conscriptum remittat.">Ausserdem bitte ich dich, Stephen Willius zu sagen, dass er mir mein an den Chelim geschriebenes Buch zukommen lässt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ego enim terque quaterque ei ea de re scripsi; ille nec scribit nec librum mittit.">Ich habe ihm nämlich dreimal in dieser Angelegenheit geschrieben; er schreibt weder, noch schickt er ein Buch.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quare te rogo, ut cures, ut vel tua authoritate commotus mihi mea remitti curet.">Deshalb bitte ich dich, dafür zu sorgen, dass er, auch wenn er von deiner Autorität beunruhigt ist, dafür sorgen möge, dass ich mir nachgeschickt werde.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Salutabis, quaeso, nomine meo matrem et uxorem tuam cum toto tuorum liberorum coetu et universam familiam, Georgium quoque Stadlerum eiusque uxorem.">Grüsse in meinem Namen deine Mutter und deine Frau mit der ganzen Gruppe deiner Kinder und der ganzen Familie, auch Georg Stadlers Frau.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Argentinę, 25. ianuarii 1539.">Strassburg, 25. Januar 1539.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus">Dein aufmerksamster</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus Gvalterus.">Rodolphus Gvalterus.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ignosce, quęso, lituris; nam hęc raptim mihi scribenda fuerunt.">Vergib mir, ich bitte dich, zu Pferden; denn diese Dinge sind mir in Eile zu schreiben.</s>
    <s translated="false" n="43" original_language="de" original_no_xml="An M. Heinrychen Bullinger, predicant zuͦ Zürich zum großen münster, minem getrüwen und lieben herrenn."/>
  </letter>
</file>
