<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11324" id_hbbw="1281" id_irg_sort="1281" id_sort="112810"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ita est, ut scribis, mi venerande atque charissime Bullingere, fefellit omnino nos magnifica illa de heroibus nostris expectatio; non fallit tamen certissimo certior cęlestis patris promissio, qui caussa tam bona vereque sua cadere nos haud feret, quicquid isti interim indignum se designaverint.">Es ist genau, wie du schreibst, mein verehrter und liebster Bullinger, dass uns die grossartige Erwartung an unsere Helden vollständig enttäuscht hat; die feste Versprechung des himmlischen Vaters trügt uns jedoch nicht, denn er wird uns aufgrund seiner guten Sache nicht fallen lassen, was auch immer diese Leute inzwischen als unwürdig ansehen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Constantienses nostros nec nomini nec honori suo unquam defuturos ut sperem, multis adducor argumentis, quamquam non hos solum, sed alios etiam nonnullos, quorum deus corda tetigit, christianam hic constantiam meditari magna gratulatione accipimus.">Ich werde durch viele Argumente dazu gebracht, zu hoffen, dass unsere Bürger von Constance niemals ihrem Namen und ihrer Ehre beraubt werden, obwohl ich nicht nur auf diese, sondern auch auf einige andere, deren Herz Gott berührt hat, mit grosser Freude die christliche Standhaftigkeit meditiere.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ut autem omnia habeant, non dubito, quin nuper ex germano fratre meo didiceris.">Aber dass alles in Ordnung ist, zweifle ich nicht, dass du in letzter Zeit von meinem deutschen Bruder erfahren hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Autores huius malesani consilii, aut proditionis potius, qui sint, non ausim temere suspicari, quod nemini non doleat vel videatur dolere commiserandus iste et pudendus comitiorum exitus et nostrorum animus parum masculus, ne quid gravius dicam, quod profecto, ut possem verissime, ita lubentissime dicerem.">Ich wage es nicht, unbesonnen Vermutungen darüber anzustellen, wer die Autoren dieses üblen Plans oder besser Verrats sind, weil es jedem Leid tut oder scheint Leid zu tun, dieser jämmerliche und schändliche Ausgang der Wahlen und unser wenig männlicher Geist, um nichts Schlimmeres zu sagen, was ich wahrheitsgemäss und gerne sagen würde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Bucerus ita nuper inter alia ad me scripsit: „Eventus et actorum summa eiusmodi extitit, ut eius et pigeat et pudeat tam oratorem caesaris quam conciliatores principes quam nos.">Bucerus hat mir kürzlich unter anderem geschrieben: "Der Ausgang und das Ergebnis waren so, dass es sowohl dem Kaiserredner als auch den führenden Verhandler als auch uns peinlich und beschämend ist."</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed id omne ita fataliter accidit, ut clare vidisses dominum omnino decrevisse nos humiliare nec tamen deserere.“">Aber all das geschah so unabwendbar, dass du deutlich sehen konntest, dass der Herr entschlossen war, uns zu demütigen, aber nicht zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et post pauca: „Quantum in nobis est, prodidimus statibus imperii pacem Norimbergę datam, quum hasce inducias per intercessionem regis et conciliatorum principum tanquam gratuitum et novum donum adeo supplices recepimus, quę diserte in illa pace Norimbergensi per cęsarem et status imperii Ratisponę ex iure nobis sancita confirmataque erant.">Und danach: "So viel in uns ist, haben wir den Staaten des Reiches den Frieden von Nürnberg verraten, als wir diese Waffenstillstandsbedingungen durch die Fürsprache des Königs und der führenden Verhandler als unentgeltliches und neues Geschenk so demütig annahmen, die in jenem Frieden von Nürnberg durch den Kaiser und die Staaten des Reiches aus Recht uns bestätigt worden waren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Prodidimus fratribus nostris fraternam opem et sociis communis imperii auxilium, quod illis debemus ex pacto pacis publicę,  admissa conditione, ne quem in foedus nostrum recipiamus.">Wir haben unseren Brüdern brüderliche Hilfe und unseren Verbündeten des gemeinsamen Reiches Hilfe verraten, die wir ihnen aufgrund eines öffentlichen Friedensvertrages schulden, unter der Bedingung, dass wir keinen in unseren Bund aufnehmen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam etiamsi orator promiserit neminem religionis caussa ledendum gravandumve esse, scimus tamen, quid illi pręstent.">Denn auch wenn der Redner versprochen hat, dass niemand wegen seiner Religion geschädigt oder belastet werden soll, wissen wir doch, was sie darunter verstehen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et nos, dum nec federis societate valde impellimur, ut fratres adiuvemus cum aliquo discrimine rerum nostrarum, quid faciemus, dum nulla incitabit peculiaris obligatio federis?">Und wir, obwohl wir nicht stark durch die Pflicht des Bundes angetrieben werden, unsere Brüder zu unterstützen, wenn das einige Nachteile für unsere Angelegenheiten bedeutet, was werden wir tun, wenn keine besondere Verpflichtung des Bundes uns antreibt?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Atque fedus nostrum nihil aliud est quam certior pactio de prestando eo auxilio religionis caussa lesis vel periclitantibus, quod cuique christiano et civi imperii debemus ex societate Christi et communis imperii.">Unser Bund ist nichts anderes als eine sichere Vereinbarung, im Falle der Not durch die Verfolgung wegen des Glaubens Hilfe zu leisten, die jedem Christen und Bürger des Reiches aufgrund der Gemeinschaft mit Christus und des gemeinsamen Reiches schulden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Prodidimus denique ecclesiis suum ius et confirmavimus hostibus earum suum sacrilegium eo, quod recepimus nos nihil illis de suo sacrilegio adempturos.">Wir haben schliesslich den Kirchen ihr Recht verraten und den Feinden ihres Gottesdienstes ihr Sakrileg bestätigt, indem wir annahmen, dass wir ihnen nichts von ihrem Sakrileg nehmen würden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum utcunque hęc omnia misere et impie acta sint, tamen nostrum erit boni consulere domini in hoc nostro lapsu consilium et sic de nostris peccatis dolere, ne ea cumulemus.">Aber so schlecht und gottlos dies alles auch getan wurde, es wird dennoch unsere Aufgabe sein, das Rat des Herrn in unserem Fehltritt zu beraten und so über unsere Sünden zu trauern, damit wir sie nicht noch weiter anhäufen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Eriget Christus, qui lapsi sunt, et confirmabit, qui nutarunt [...].">Christus wird die Stürzenden aufrichten und die Wankenden bestärken ...</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Illud de conventu, si ipsi nobis non desumus, poterit et nobis animos praeclare augere et adversariorum valde deiicere.">Das Treffen, wenn wir uns selbst nicht enthalten, kann uns hervorragend den Mut steigern und unseren Gegnern stark das moralische brechen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sive enim eludere hoc promissum sive praevaricari inter agendum illi conentur sive succedat et conventus et iusta actio ita, ut convenit, caussa ecclesiarum habebit melius, hostium eius deterius.">Ob sie nun das Versprechen zu umgehen oder es bei der Durchführung zu brechen versuchen, oder ob das Treffen und die gerechte Aktion so verläuft, wie es sein sollte, die Sache der Kirchen wird besser sein, die ihrer Feinde schlechter.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si eludant enim vel praevaricentur, impellent ipsi ad nos multos; si agant, adducet ad nos multos audita et explicata veritas.">Wenn sie es umgehen oder brechen, werden sie uns viele Leute zutreiben; wenn sie es durchführen, werden viele durch die gehörte und erklärte Wahrheit zu uns gebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Possumus enim facile tueri nostra, quibus salvis lucrum erit, quidquid illi nobis accesserint“ etc.">Wir können unsere leicht verteidigen, wenn wir diese retten, was immer sie uns hinzufügen" usw.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hęc Bucerus, unde facile colligis, quam male illum habeant res ecclesię tam infeliciter gestę.">Das ist von Bucerus, wo du leicht erkennen kannst, wie schlecht er die Angelegenheiten der Kirche findet, die so unglücklich verlaufen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ego tamen, de conventu quod iudicat, vereor, ut possim subscribere, nam dilemma hoc suum in diversum retorqueri facile poterit, qua de re brevi nostram intelliges sententiam.">Ich jedoch bezweifle, dass ich dem Urteil über das Treffen zustimmen kann, denn dieses Dilemma kann leicht in eine entgegengesetzte Richtung gedreht werden, was du in Kürze unsere Meinung erfahren wirst.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quid enim de toto istoc conventu sentiamus, senatui nostro proximis diebus scripto quodam declarabimus; quod deinde ut ipse quoque legas, diligenter curavero.">Was wir über das gesamte Treffen denken, werden wir unserem Senat in den kommenden Tagen in einem Schreiben erklären; ich werde dann sorgfältig dafür sorgen, dass du es auch liest.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tu hic omnem move lapidem, ne Vadianus, ne Gryneus nostri, et quicquid est optimorum eruditissimorum virorum apud Helvetios, istis praestigiis ludificari se patiantur.">Du solltest hier jeden Stein umdrehen, damit Vadianus, Gryneus und was immer es an besten und gebildetsten Männern unter den Helvetiern gibt, sich von diesen Illusionen nicht täuschen lassen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="In hoc enim toti sunt adversarii, ut exploratis omnibus omnium ingeniis et sententiis paratiores habeant opprimendi et extinguendi nos rationes, quantumvis istuc dissimulent et altera manu panem ostentent, id quod cum nostri non satis intelligant, metuendum omnino, ne graves aliquando imprudentię suę pęnas daturi sint.">Denn das ist das Ziel der gegnerischen Seite, sich durch Erkundung aller Köpfe und Meinungen bessere Möglichkeiten zum Unterdrücken und Vernichten von uns zu verschaffen, so sehr sie das auch verbergen und mit einer Hand Brot anbieten, was unsere Leute nicht ausreichend verstehen, was man unbedingt fürchten muss, dass sie eines Tages hohe Strafen für ihre Unvorsichtigkeit zahlen werden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Gryneus noster inter alia ad meas ad se datas literas ita respondit: „Quum cęteras conditiones non valde aut probarem aut improbarem, illud tamen ex usu esse maxime videbatur, si quando cum adversariis de religione praesentes iis praesentibus et coram spectantibus, quos hęc recognoscere iam dudum opportuit, decertaremus.">Gryneus hat in seiner Antwort an meinen Brief unter anderem geschrieben: "Obwohl ich die anderen Bedingungen nicht besonders gutheissen oder ablehnen würde, schien es mir am sinnvollsten, wenn wir uns bei Gelegenheit mit unseren Gegnern über die Religion unter Anwesenheit von Zeugen und unter der Aufsicht von Personen, die dies längst hätten erkennen sollen, auseinandersetzen würden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ita cognosci potest, an errore tenentur, an pervicaciter opprimere caussam bonam instituant.">So kann man feststellen, ob sie durch Irrtum gefangen sind oder ob sie absichtlich eine gute Sache unterdrücken.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quę vero in ea re sint pericula, quę incommoda, certe non reputavi.“">Ich habe allerdings die Gefahren und Nachteile, die damit verbunden sind, nicht bedacht."</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ad calcem vero addit: „Mihi sic videtur: Si colloquemur, faciemus hanc publicam et extremam coram regibus et principibus testationem, deinde dante deo et hominum consensu melius caussam nostram prosequemur.“">Am Ende fügt er hinzu: "Mir scheint, dass, wenn wir sprechen, wir diese öffentliche und endgültige Erklärung vor Königen und Fürsten ablegen werden, und dann, wenn Gott und die Menschen uns dazu ihr Einverständnis geben, werden wir unsere Sache besser verfolgen".</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Incomparabilis ille Vadianus noster quid hic sentiat, ex literis ipsius ad Zviccium nostrum datis plane intelligo.">Ich verstehe aus seinem Brief an unseren Zwick, was unser unvergleichlicher Vadian dazu denkt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Dominus, cuius hic negocium agitur, eiusmodi nobis animos addat, quibus nomen suum sanctificetur in hoc mundo.">Möge der Herr, dessen Sache hier verhandelt wird, uns Mut geben, auf dass sein Name in dieser Welt verherrlicht werde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ego me itineri paro cras Augustam profecturus.">Ich bereite mich darauf vor, morgen nach Augsburg aufzubrechen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tu dominum pro me interpella, ut hosce conatus, ad quos tam invitus pertrahor, melius quam pro concepta spe fortunet.">Du solltest den Herrn für mich bitten, dass er diese Bemühungen, denen ich so ungern nachgebe, besser gedeihen lässt als die, die ich erwartet hatte.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Zviccius noster exemplar ad te mittit scripti nostri, quod quamprimum, hoc est per hunc ipsum Gervasium nostrum, remittes.">Unser Zwick schickt dir eine Kopie unseres Schreibens, das du so schnell wie möglich, das heisst durch unseren Gervasius, zurücksenden sollst.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Gervasius de Lypsia quoque nova habet, quę tibi narret; alioqui ipsi de iis scripturi eramus.">Gervasius aus Leipzig hat auch Neuigkeiten, die er dir erzählen wird; andernfalls hätten wir dir selbst darüber geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Saluta valde quam amanter et honorifice nostris verbis optimos viros Pellicanum, Leonem, Theodorum, Megandrum, Erasmum Fabricium cum cęteris, quorum omnium piis precationibus Christo commendari magnopere cupio, tuis praecipue, mi Bullingere, anime mi, quem, non dico velut alterum, sed eundem me totis visceribus in unico et communi servatore deamo, id quod utinam, quam volo, tam possim etiam clarissimo aliquo argumento testari.">Gib unseren besten Männern, Pelikan, Leo, Theodore, Megander, Erasmus Faber und den anderen, die alle durch die frommen Gebete Christus empfohlen werden sollen, von mir aus unseren Worten einen herzlichen und ehrerbietigen Gruss. Ich wünsche mir vor allem deine Gebete, mein Bullinger, meine Seele, die ich, ich sage es nicht wie einen anderen, sondern wie denselben, den ich mit meinem ganzen Inneren liebe und verehre in unserem gemeinsamen Retter. Ich wünschte nur, dass ich das so deutlich zeigen könnte, wie ich es gerne möchte.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Dominum autem supplex obsecro, ut istuc aliquando per occasionem aliquam liceat; nihil magis in votis habeo.">Ich flehe den Herrn inständig an, dass er mir das irgendwann durch irgendeine Gelegenheit erlauben werde, ich habe nichts sehnlicher erwartet.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, venerande mihi et charissime frater.">Gott behüte dich, mein verehrter und liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Salutamus te tuamque coniugem nos et germani nostri fratres cum sorore Margarita.">Ich grüsse dich, deine Frau und unsere Brüder und Schwester Margarete von uns allen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Iterum te per amicam nostram fidem obtestamur, ut ne fraudi nobis sit, quod ad te misimus exemplar, sed illud tibi aut paucissimis etiam aliis (si videbitur) legas moxque per Gervasium perferri ad nos diligenter cures.">Ich bitte dich nochmals durch unsere Freundschaft, dass du nicht zu unserem Nachteil handelst, indem du uns das Exemplar zurücksendest, sondern es dir selbst und wenigen anderen (wenn du es für richtig hältst) schnell liest und es dann sorgfältig durch Gervasius zurücksendest.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nosti, quam omnia hodie in calumnias rapiantur, nostra inprimis, qui alioqui hoc nomine male audimus, quod a communibus aliorum sententiis abhorrere fere soleamus.">Du weisst, wie heute alles in Verleumdungen gerät, besonders unseres, das ohnehin schlecht behandelt wird, weil wir es gewohnt sind, von der Meinung der anderen abzuweichen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ego nudius quartus per tabellarium Basileam proficiscentem Gryneo quoque exemplar meapte manu primo exaratum misi, sed hac ipsa lege, ut lectum protinus per eundem nuncium remittat.">Ich habe am Tag zuvor einem Bote, der nach Basel aufbrach, auch eine von mir selbst geschriebene Kopie an Gryneus geschickt, aber unter der Bedingung, dass er sie sofort nach dem Lesen durch denselben Boten zurücksendet.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Novit dominus, quam nihil hic variandi, minus factionis studio, sed omnia ex pura conscientia simpliciter coram ipso agamus lubenter sequuturi, quicquid ad suam gloriam et ecclesię Christi certam ędificationem conducere iudicaverimus.">Der Herr weiss, dass wir hier nichts ändern, geschweige denn aus Fraktionsgeist, sondern alles aus reinem Gewissen und einfach, um Gott zu gefallen, tun und bereit sind, alles zu folgen, was wir für die Verherrlichung Gottes und den sicheren Aufbau der Kirche Christi halten.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Iterum iterumque vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 17. iunii anno 1539.">Konstanz, 17. Juni 1539.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Cras, puto, senatus noster scriptum hoc audiet, quocum etiam coram agemus.">Morgen, denke ich, wird unser Senat dieses Schreiben hören, und wir werden darüber auch im Senat sprechen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambros. Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Bullingero suo.">An Bullinger, seinen Freund.</s>
  </letter>
</file>
