<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11401" id_hbbw="1358" id_irg_sort="1358" id_sort="113580"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. gratia et pax.">Gnade und Frieden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gaudebam mihi superiore aestate occasionem in Germaniam peregrinandi fuisse oblatam, sperans fore ut ad Vos quoque, quo institueramus iter, tandem perveniremus, ac tua doctissimorumque virorum, quorum magnus est isthic apud vos proventus, praesentia et suavissimis colloquiis frui et oblectari contingeret.">Ich freute mich, im vergangenen Sommer die Gelegenheit zur Pilgerreise nach Deutschland angeboten zu haben und hoffte, dass auch Euch, auf dem wir uns endlich begeben hatten, und Eure gelehrten Männer, deren Ankunft hier bei Euch, Gegenwart und angenehme Gespräche erfreuen und erfreuen würde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed nescio quo casu e medio cursu revocati hac spe nostra et desiderio frustrati sumus, quo fit ut in praesentia, postquam te coram videre et alloqui negatum est, cogar saltem utcunque literis sarcire quod tunc praestare non licuit.">Aber ich weiss nicht, in welchem Falle wir aus dem Mittelweg zurückgerufen wurden, in dieser Hoffnung und in unserer Sehnsucht enttäuscht wurden, und dies geschieht, dass ich, nachdem ich vor dir gesehen und angesprochen habe, gezwungen bin, wenigstens mit den Briefen zu korrigieren, was ich damals nicht leisten durfte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scribo itaque, non quod mihi pollicear ullam te voluptatem ex tam ineptis scriptis percepturum, aut inde aliquid ad te rediturum utilitatis, sed quod ea spe ducar ut mihi persuadeam aliquid mea me importunitate abs te literarum extorsurum, quibus mihi recreetur animus, et quarum lectione doctior evadam, sicque afficiar ut redeam ad pietatis studia alacrior et ardentior.">Ich schreibe daher, nicht weil ich mir verspreche, dass du aus so ungeschickten Schriften irgendeine Freude erfahren wirst oder dass du von dort etwas zum Vorteil zurückkehrst, sondern weil ich in der Hoffnung bin, dass ich mich überzeugt, dass ich durch meine Unentschlossenheit etwas von dir erpressen werde, durch die mein Geist erfrischt wird und durch die Lektüre gelehrter wird, und dass ich zu den eifrigeren und eifrigeren Studien der Frömmigkeit zurückkehre.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Puderet procul dubio tam impudenter te, virum undequaque doctissimum, gravissimis ac maxime seriis studiis occupatum, interpellare et remorari meis nugis et ineptiis, nisi et ipsae alicuius essent momenti, et quaedam secum seria ducerent.">Es würde zweifellos so unverschämt schämen, dass du, äusserst gelehrter Mann von allen Seiten, mit grössten und vor allem ernsthaften Bestrebungen beschäftigt bist, dich mit meinen Possen und Nichtigkeiten unterbrechen und verweilen würdest, es sei denn, sie wären selbst von Bedeutung und würden gewisse Dinge ernsthaft mit sich führen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Tua ergo fretus humanitate, quam mihi tot encomiis D. Grynaeus communis amicus noster commendavit, ac cuius impulsu prius iam apud te aliquid audere coepi, accingar iis exponendis de quibus magnopere cupio tuam audire sententiam.">Ich vertraue daher auf deine Freundlichkeit, die Meister Grynäus, unser gemeinsamer Freund, mir mit so vielen Kommentaren empfohlen hat, und auf dessen Anstoss ich dir schon etwas zu wagen begann, werde ich mich mit denen entschuldigen, von denen ich sehr gerne deine Meinung hören möchte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Qualis sit rerum nostrarum conditio non putavi prolixius prosequendum, quum id abunde narraturus sit tabellarius, quem nihil latere arbitror, utpote qui non tantum mihi arctissima necessitudine coniunctus est, sed omnium etiam consiliorum et cogitationum conscius et particeps.">Ich dachte nicht, wie die Lage unserer Angelegenheiten ausführlicher verfolgt werden soll, da der Kurier ausführlich darüber erzählen wird, was ich glaube, dass nichts verborgen ist, da er nicht nur mit mir in engster Verbindung verbunden ist, sondern auch mit allen Ratschlägen und Gedanken bewusst und teilhaftig ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Unum est quod inprimis tecum optarim conferre: qua de re nonnihil attigi in meis ad D. Casparem Megandrum literis.">Es ist nur eine Sache, die ich vor allem mit Ihnen besprechen möchte: Ich habe in meinem Brief an Meister Caspar Megander etwas erreicht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sumus plerique, et paene quotquot penitius introspiciunt expenduntque diligentius quam arduum hoc sit munus quo vilissimi homunciones fungimur, quoe magnae ac graves curae teneant sollicitos et valde perturbent, quod tam rarus appareat evangelii fructus, tantus sit verbi et sacramentorum contemptus, tanta fidei et caritatis inopia, tanta peccandi securitas, nullus Dei metus, nulla prorsum religio, adeo ut vereamur ne paulatim labamur in atheismum quendam, semel deleta ex animis religione et omni Dei timore excusso.">Wir sind viele, und fast diejenigen, die tiefer einsehen und genauer auslegen, als dies eine schwierige Aufgabe ist, mit der wir Menschen leben, die grosse und schwere Sorgen tragen und sehr beunruhigen, dass so selten die Früchte des Evangeliums erscheinen, die Verachtung des Wortes und der Sakramente, die so grosse Armut des Glaubens und der Liebe, die so grosse Sicherheit der Sünde, keine Angst vor Gott, überhaupt keine Religion, so sehr, dass wir fürchten, dass wir in einem gewissen Atheismus nach und nach fallen, wenn wir aus der Religion des Geistes und aus aller Furcht Gottes getilgt sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam quid nobis accesserit ex profligato papismo, non sentimus aliud quam quod vice abominandae illius sacrificulorum lanienae et sacrorum exsecrandorum sacras habemus conciones, ingentem quidem et pretiosissimum thesaurum, felicem commutationem, nisi quem ex ea decerpere fructum debueramus defloraret praeriperetque nostrorum hominum ignavia, et religionis neglectus tam impius et pertinax, ut saepe soleam cogitare hanc nobis lucem adfulsisse quo graviores irato Domino poenas nostrae impietatis et perfidiae luamus.">Denn was uns aus dem stürmischen Papismus kommt, das spüren wir nichts anderes als das, was wir für die Verabscheuung jener gläubigen und heiligen Predigten haben, ein grosser und kostbarer Schatz, eine glückliche Umwandlung, es sei denn, wir hätten aus ihr die Frucht entnehmen müssen, und wir würden die Trägheit unserer Menschen vorwegnehmen, und der Vernachlässigung unserer Religion so gottlos und hartnäckig, dass wir oft an dieses Licht gebunden sind, damit wir die schwersten Strafen unseres Zorns dem Herrn für unsere Gottlosigkeit und Treulosigkeit und Treulosigkeit schwächen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Optamus omnes quidem profectum uberiorem, maiores pietatis auctus et incrementa: sed nihil aliud quam optamus.">Wir alle wünschen zwar einen reicheren Fortschritt, einen grösseren Anstieg der Frömmigkeit und einen höheren Anstieg; aber wir wünschen nichts anderes als uns.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Deploramus istam temporum iniquitatem, at interea nemo est nostrum qui mederi tantis malis valeat.">Wir beklagen diese Ungerechtigkeit der Zeiten, aber in der Zwischenzeit gibt es keinen von uns, der in der Lage ist, durch solche Übel zu heilen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Incertus sum plane idne nostro contingat vitio, an populi, an utriusque, quod probabilius esse conficio.">Ich bin völlig unwissend, ob das unserem Laster widerfahren ist, ob ich das Volk oder das Volk oder das, was ich wahrscheinlicher erlebe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Meditabamur disciplinam aliquam in ecclesiam, quae sic dissoluta est, revocare, id enim necessitas nos cogit facere: qualem vero, nobis non satis constat.">Wir dachten, dass eine Disziplin in die Kirche zurückgerufen wird, die so aufgelöst ist, denn die Notwendigkeit zwingt uns, das zu tun; aber wie es uns nicht genügt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cuius ecclesiae exemplum nobis proponamus imitandum, non satis novimus: tum quod quibus vivatur alibi institutis, et qua disciplina contineatur quisque in officio, haud satis liquet, tum quod rarissimae sunt eae ecclesiae in quibus non iisdem laboretur morbis et iisdem sit opus remediis.">Wir wissen nicht genug, dass wir das Beispiel dieser Kirche nachahmen müssen, und zwar nicht, dass, durch welche Einrichtungen sie anderswo leben, und durch welche die Disziplin jeder im Amt ist, klar genug ist, weil es sehr selten jene Kirchen gibt, in denen Krankheiten und Heilmittel nicht notwendig sind.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Porro veterem disciplinam restituere haud est in promptu, nec expedit, partim quod non suis careat vitiis, et plurima contineat quae, ut nonnihil discedunt ab apostolorum puritate, ita reduci citra conscientiarum periculum et papismi speciem atque suspicionem non facile possunt.">Die alte Disziplin aber ist nicht bereit, wiederherzustellen, und es ist nicht zweckmässig, zum Teil, weil sie nicht ihrer Fehler entbehrt und vieles enthält, was, wie etwas von der Reinheit der Apostel abweichen kann, so leicht vor die Gefahr des Gewissens und des Papsttums zurückgeführt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Cupimus disciplinam, sed quoad eius fieri poterit simplicissimam, purissimam, et nihil ab apostolica va~ riantem e viris vere apostolicis.">Wir wünschen eine Disziplin, aber soweit es auf ihn ankommt, wird er sehr einfach, rein, und nichts von den Aposteln geht aus, der wahrhaft apostolischen Männern lacht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Qua vero via aggrediamur hoc negotium, unde incipiamus, quorum labore, industria, fide, diligentia et favore ad hanc rem utamur, quid proponamus et deliberemus, in tanto affectuum aestu, sinistris suspicionibus, religionis neglectu, haud nobis satis compertum est.">Auf welchem Weg wollen wir diese Angelegenheit angreifen, von der wir anfangen, deren Mühe, Fleiss, Treue, Umsicht und Gunst wir für diese Angelegenheit verwenden, was wir vorschlagen und überlegen sollten, ist uns nicht genug bekannt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Morbos sentimus et cognoscimus, sed plus valet arte malum et indies magis ac magis invalescit, dum nemo manum medicam admovet, nemo occupatur inquirendis antidotis, aut si qui id dent operam; aut cunctantur nimium aut non videntur agere ea fide et diligentia quam res ipsa postulat, atque ita semper in eodem haeremus luto et consenescimus, nihil veriti ne posteris ecclesiam relinquamus ommi solutam disciplina, mire turbatam et dissipatam, quae prius paene interit quam nata sit.">Wir empfinden und kennen die Krankheiten, aber es wert ist mehr durch die Kunst das Übel, und es ist immer stärker, wenn niemand die medizinische Hand anregt, niemand sich mit der Suche nach Antidoten befasst, oder wenn jemand dies tut; entweder zögern sie zu sehr oder scheinen nicht mit dem Glauben und dem Fleiss, den die Sache selbst verlangt, zu handeln. So halten wir uns immer im selben Ton fest und zustimmen, dass wir nicht für die Nachwelt die ganze Kirche verlassen, die von der Disziplin befreit ist; sie ist wunderbar verwirrt und zerstreut, die früher fast zerstört ist, als sie geboren ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Tu igitur, obsecro, aliquo consilio et admonitione hac nos leves molestia, et hanc sedes perturbationem.">Deshalb bitte ich dich, mit irgendeinem Rat und irgendeiner Ermahnung, die uns leicht beunruhigt, und diese Verwirrung.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Minime enim dubium est quin vos quoque huiusmodi exerceant et exagitent cogitationes quo fit ut sperem me vestris consiliis et monitis non parum adiumenti percepturum.">Denn es ist keineswegs zweifelhaft, dass auch ihr solche Dinge übt und solche Gedanken anregt, durch die es geschieht, dass ich hoffe, dass ich durch eure Pläne und Mahnungen nicht wenig Hilfe empfinden werde.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Saluta quaeso meo nomine collegas et symmystas tuos, fratres in Domino nobis omnibus observandissimos.">Ich bitte dich, deine Kollegen und Symmysten in meinem Namen, deine sehr aufmerksamen Brüder im Herrn, in meinem Namen zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Salutant te collegae mei et fratres qui apud nos sunt.">Meine Kollegen und Brüder, die bei uns sind, grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale optime et meam loquacitatem boni consule.">Leb wohl, und berate meine Geschwätzigkeit gut.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Lausannae 20. Februarii 1540.">Lausanne, 20. Februar 1540.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tuus Petrus Viretus.">Dein Peter Viret.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Pietate et literis ornatissimo D. Henricho Bullingero Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.">An den höchst fürsorglichen Pfarrer der Zürcher Kirche, Heinrich Bullinger und seinen sehr geehrten Brief.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
