<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11444" id_hbbw="1401" id_irg_sort="1401" id_sort="114010"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ut pactis stem fidemque redimam, ornatissime Bullingere, ea de causa poscis, quia libellum de monasteriis Germaniae veteribus meum tibi et Froschouero nostro daturum promisi.">Um standhaft zu bleiben, sehr geehrter Bullinger, bittest du um deswegen, weil ich dir und unserem Froschover mein Büchlein über die alten Klöster Deutschlands gegeben habe.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Fateor sane, promisisse me atque hac inprimis de causa sollicitum in dies magis ac magis, ne non, quod sum pollicitus quodque non sine gravi mei nominis odio dabo, quam commodissime in lucem edatur.">Ich gestehe natürlich, dass ich es versprochen habe und dass ich in erster Linie immer mehr und mehr darum besorgt bin, dass nicht, was ich versprochen habe und was ich nicht ohne schweren Hass auf meinen Namen versprochen habe, wie bequem es ans Licht gebracht wird.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nequit autem fieri, ut proximis nundinis edatur, cum aliis de causis, quas referre nihil attinet, tum illa maxime, quod certum habeo, senatum nostrum hoc mihi non daturum, ut in lucem exeat, ego vero committere nullo modo ausim, ut ipso vel invito vel ignorante chalcographo vulgandum traderem.">Es ist aber nicht möglich, dass es auf der nächsten Messe veröffentlicht wird, mit anderen Gründen, die nichts zu berichten haben, und zumal jene, die ich gewiss habe, dass der Senat es mir nicht geben wird, damit er ans Licht gehe; aber ich wagte es nicht, es auf keine Weise anzuvertrauen, um es entweder gegen den Willen oder gegen den Willen des Khalkographs zu veröffentlichen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dabitur autem haud dubie nobis occasio brevi, ut longe opportunius edatur id quicquid est operis, quam in praesentia posset.">Es wird uns eine kurze Gelegenheit ohne Zweifel gegeben, dass das, was zu tun ist, bei weitem passender gegessen wird als in der Gegenwart.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Velim autem, tibi persuadeas sic animatum esse, ut, si istaec mea velut cessatio quaedam aut verius formido iuvandae pietatis esset obfutura, ut eo non edito damni quicquam dari ecclesiis vel nostratibus vel exteris Christum uno spiritu et una fide nobiscum colentibus existimari posset, profecto vel invito magistratu nulloque periculi ullius respectu me vobis obsecundaturum; modo cum sim certus nil necesse esse, ut ulla vel levi causa praecipitetur, interim autem, ut res sese senatus nostri et Antronii nova cottidie molientis habent, non sine gravi aliquo vel publicae rei vel privatae meae incommodo et iactura in multorum ipsum manus venire posse.">Ich möchte dich aber überreden, dass es so beseelt sei, dass, wenn mein Aufhören wie ein gewisser Aufhören oder eine wahrere Furcht vor der Hilfe der Frömmigkeit verdächtigt würde, dass, wenn er dadurch nicht veröffentlicht wurde, für die Kirchen, unsere Kirchen, unsere oder äusseren Kirchen oder Christus mit einem Geist und mit einem Glauben mit uns verehrt werden könnte, es in der Tat entweder gegen den Willen des Magistrats, irgendeine Gefahr mit euch zu begegnen; nur wenn ich sicher bin, dass nichts notwendig ist, so dass es in der Zwischenzeit aber, dass die Angelegenheiten unseres Senats und Antronius täglich eine neue Mühe haben, nicht ohne irgendein schwerwiegendes öffentliches oder privates Interesse und Verlust in die Hände vieler kommen können.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Insequor enim illic alia monachismum, maxime Benedictinum, tanta libertate, ut demonstrem, haud admodum bonum fuisse vel illis saeculis, quibus eum Germani cum admiratione quadam coluerunt et auxerunt, ac inde si(c) inertiam, ruditatem, barbariem, ad haec et ambitionem et avaritiam cum veterum tum etiam recentiorum monachorum ex certis vetustis et novis indiciis, monumentis argumentisque expono et pertracto, ut nec ferendam amplius nec tolerandam facticiam illam religionem tot abusibus dedecoratam et perditam efficacibus rationibus convincant.">Denn ich folge dort einen anderen Mönch, vor allem Benediktin, mit solcher Freiheit, wie ich zeige, dass es weder gut war noch in jenen Jahrhunderten, in denen die Deutschen ihn mit einer gewissen Bewunderung verehrten und vergrösserten, wie wenn (c) die Unzuverlässigkeit, die Barbarien, den Ehrgeiz und den Geiz der Alten und auch der jüngsten Mönche aus bestimmten alten und neuen Indikatoren, den Denkmälern und Argumenten, so dass ich sie weder mehr ertragen noch dulden könne, der mit so vielen Missbrauchsfällen verunstaltet und verloren ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Laudo interim veteres quosdam ritus et studia minime impia; sed sic laudo, ut ea laudatio magis ad principum curam et diligentiam, qui monachismum quam integerrimum esse cupiebant, quam ad monachorum vel sobrietatem vel abstinentiam redundet.">Inzwischen lobe ich einige alte Riten und Studien, die keineswegs gottlos sind; aber ich lobe sie so, dass diese Lobpreisung mehr auf die Fürstensorge und den Fleiss der Fürsten, die den Mönchstum als den aufrichtigsten zu sein wünschten, als auf die Nüchternheit und Enthaltsamkeit der Mönche.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quomodo autem a me laudari putas monachismum, quem auferri et tolli de medio suadeo?">Wie aber meinst du, dass der Mönch von mir gelobt wird, den ich rate, von der Mitte weggenommen und weggenommen zu werden?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Proinde, ut pluscula vel maxime commendem, tamen sic quae reiicio et damno praeponderant, ut, licet idem argumentum et saepius his annis et a doctissimis viris tractatum sit, tamen ego odii coronidem non parvam arbitror, ubi opusculum edetur.">Wie ich also viele Dinge anempfehle, so glaube ich doch, dass, wenn auch in diesen Jahren und sehr gelehrten Männern dasselbe Thema wiederholt behandelt wurde, ich denke jedoch, dass die Krone des Hasses nicht gering ist, wo ein kleines Werk erscheint.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="3. Kal(endas) Iunii 1540.">3. Kal(endas) Juni 1540.</s>
  </letter>
</file>
