<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11393" id_hbbw="1350" id_irg_sort="1350" id_sort="113500"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Legi vestram de nostra contentione sententiam plane e mea sententia scriptam.">Ich habe deine Meinung über unseren Streit gelesen, die ganz und gar von meiner eigenen Meinung geschrieben wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tametsi enim permulta sunt, quae me valde sollicitant, ne gravem levi de re turbam suscitasse, ne positam in medio rem et bonis etiam non intractabilem fugisse ac attingere aut non voluisse aut non potuisse, ne meam unius sententiam voluntatemque tam multorum hominum authoritati ac precibus superbe anteposuisse, denique ne homo superbus ac factiosus esse, et quae multa hic mihi obiici a multis solent, dicerer vidererque ego, haec, inquam, quanquam sollicitant interdum me tali natura ingenioque praeditum, qui (ut ille dicit) placere quam plurimis et quam minime multos laedere studeam, tamen idipsum stat iamdudum ac fixum est apud me, non solum Basilea, sed omni Germania excedere potius quam hanc papae larvam inducere.">Obwohl es viele Dinge gibt, die mich sehr beunruhigen, dass ich eine schwere Unruhe über die Angelegenheit erweckt habe, damit ich nicht geflohen sei und nicht gewollt habe, dass mein Wille und meine Meinung nicht der Autorität und des Hochmuts vieler Menschen vorangegangen sind, schliesslich, dass kein Mensch stolz und wirkungsvoll ist und dass viele Dinge, die mir hier vorgeworfen werden, von vielen zu sagen pflegt, dass ich dies, sage ich, obwohl sie mich bisweilen beunruhigen, von solcher Natur begabt, die (wie jener sagt) mir gefällt, so sehr wie ich mich nicht bemühe, viele zu beleidigen, ist es doch schon längst gleich und fest bei mir, nicht nur in Basel, sondern auch in ganz Deutschland. Anstatt diese Maske des Papstes einzuführen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ac volo hic apud vos et bonos omnes testem advocare dominum, quod in hanc sententiam nulla me res impellit, quam genus hoc pompae ecclesiae moribus indignum, literis autem nullam ad rem aut utile aut necessarium esse duco, qua de re domino dante brevi scribam.">Und ich möchte hier unter euch und allen Guten den Herrn als Zeugen anrufen, weil mich in dieser Meinung keine Angelegenheit antreibt, die dieser Art von Prunk für die Sitten der Kirche unwürdig ist, in den Briefen aber, dass es für die Angelegenheit weder nützlich noch notwendig ist, in denen ich kurz über die Angelegenheit, die der Herr gibt, schreibe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et quidem haec sic est mea sententia et fuit iam inde ab evangelii exortu; itaque nihil iam amplius aut vobis hic aut cuiquam molestus ero consilium quaerendo.">Und zwar ist dies meine Meinung, und es war schon seit dem Aufgang des Evangeliums. Deshalb werde ich hier oder niemandem mehr lästig sein, um einen Rat zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="De eo porro, quod nuper privatim quidem ad Bullingerum, sed per hunc ad vos retuli, cupio voloque authoritate et consensione vestra mihi semper suspicienda similiter uti, non quasi id facere prorsus induxerim in animum nunc quidem, sed si qua maior vis aut precum aut hortationum alicunde incumbat mihi, ut possim, quod concessurus eccle-siae sum, cum approbatione vestra facere.">Ich wünsche mir, dass ich in letzter Zeit an Bullinger, aber durch ihn an euch gemeldet habe, immer mit eurer Autorität und Zustimmung vermute, dass ich dies jetzt genau tun würde, aber wenn du eine grössere Art von Gebeten oder Ermahnungen willst, so dass ich kann, was ich der Kirche zugestehen werde, wenn du es in deiner Zustimmung tust.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quoniam enim haec manuum impositio in coetu ecclesiastico, non scholastico, ecclesiae authoritate, non scholae facta, ad munus ecclesiae, non scholae theatrum ac circulum vocans recusari honeste non potest, consilium id cepi, si et res per me facta placare adversariorum clamores, senatus offensam tollere, vicinarum ecclesiarum bonorumque hortationibus satisfacere possit, facere, quoniam aliquid hic etiam concedere debemus istis hominum studiis, tametsi saepe certe multumque animum hoc tempore obfirmaram neque hunc titulum admittere iam, ad quem in ecclesiam suscipiendum sola certe contentione perducti sumus.">Denn da diese Handauflegung in einer kirchlichen, nicht scholastischen, nicht scholastischen Versammlung, der Autorität der Kirche, nicht der Schule, zum Amt der Kirche, nicht zum Schultheater und zum Kreis der Schule nicht ehrlich abgelehnt werden kann, habe ich diesen Rat ergriffen, wenn auch die Taten durch mich die Schrei der Gegner beschwichtigen, den Senat beleidigen und den Ermahnungen der Nachbarkirchen Genüge leisten können, da wir hier auch den menschlichen Bestrebungen etwas zugestehen müssen, obwohl ich in dieser Zeit oft sehr viel Mut habe und diesen Titel nicht mehr zuzulassen, dem wir in der Kirche allein mit Streit angeleitet sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Est autem, arbitror, non tam id spectandum, quid isti faciant, quam quid nos deceat.">Es ist aber, denke ich, nicht so sehr zu betrachten, was diese tun, als was uns geziemt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Super hac igitur re consilium vestrum in domino expecto charissimorum fratrum.">In dieser Angelegenheit erwarte ich also euren Rat im Herrn der liebsten Brüder.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Equidem cum video reputoque mecum, meae res quantae vobis sint curae, et istam, quam amplectimini in me, domini gratiam quibus vos studiis foveatis, cui exclusae hinc non vestrae solum privatim domus omnium pateant, sed etiam senatus clarissimi patrocinium opera eorundem propositum est, nihil in me prorsus invenio, quo respondere fidei erga me vestrae possim.">Wenn ich in der Tat bei mir sehe, wie grosse Sorge für euch ist, und die, die ihr in mir umarmt, die Gnade des Herrn, durch die ihr euch für eure Bestrebungen ermutigt, für die eure Häuser nicht nur privat von allen offenstehen, sondern auch der Schutz des hochberühmten Senats ist von den Werken desselben vorgeschlagen worden, finde ich in mir gar nichts, womit ich eurem Glauben an mich antworten kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hanc autem vestram vestraeque erga me reipublicae perpetuam benevolentiam quomodo conservem, valde enitendum esse mihi video.">Ich sehe aber, dass euer immerwährendes Wohlwollen gegen mich dem Gemeinwesen sehr zustreben muss.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="S. Grynęus, frater vester in domino Christo.">St. Grynäus, euer Bruder im Herrn Christus.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Verbi dei ministris Tyguri, clarissimis viris, fratribus observandis.">Den Dienern des Wortes Gottes in Zürich, sehr berühmten Männern, zu beobachten.</s>
  </letter>
</file>
