<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11403" id_hbbw="1360" id_irg_sort="1360" id_sort="113600"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Etsi antehac semper vehementer videre te cupivi, et praesens de multis coram tecum agere, quae ad religionis christianae puritatem magnopere pertinere videntur, - hoc tamen desiderium mirabiliter fereque supra fidem adauxerunt mihi Libri illi duo, quos tu de erroris origine singulari industria, mirabili eruditione, acerrimo judicio, anno superiore, scripsisti.">Obwohl ich dich in der Vergangenheit immer sehr sehen wollte und in der Gegenwart von vielen Dingen mit dir zu tun scheinen, die für die Reinheit der christlichen Religion besonders wichtig sind, hast du mir in der Tat die beiden Bücher, die du über den Ursprung des Irrtums, über die wunderbare Gelehrsamkeit, über das schreckliche Urteil im letzten Jahr geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ingenue dicam, testante mihi Domino: nihil unquam, in ea quae de Optimo Maximoque Deo est disciplina, quicquam in manus hominum exiisse agnosco unde ego tantum fuerim confirmatus, tantum solidae hauserim eruditionis, quantum ex illis tuis errorum inventis expurgatisque fontibus, quantumque ex Amica exegesi doctissimi atque adeo purissimi viri Huldrychi Zuinglii: quem librum doctor ille vere christianus velut olorinam cantionem fato proximus cecinit.">Ich will offen sagen, wie mir der Herr bezeugt: Ich erkenne, dass nichts in dem, was über den besten Gott gilt, in den Händen der Menschen ausgegangen ist, woraus ich so stark geworden bin, so viel solide Gelehrsamkeit erschöpft habe, wie sehr ich aus diesen deinen Irrtümern entlastet und aus den Quellen gereinigt habe, wie sehr auch aus der Freundschaft des gelehrten und so reinen Mannes Huldrych von Zwingli; dieses Buch hat der wahrhaft christliche Lehrer wie ein Ölgesang mit dem Schicksal gesungen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Macte igitur virtute tua, Bulingere doctissime: sic itur ad astra, sic sanctis in harena christiana certantibus tryumphales coronae recipiuntur.">Nun, gelehrter Bulinger, also geht er zu den Sternen, so werden den Heiligen, die auf dem christlichen Sand kämpfen, Tryumphale Kronen aufgenommen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Jam vero quis non videt quam acriter totus in eam sustinendam personam incumbere debes: quam jampridem magna doctorum fere omnium expectatione, indoctorum admiratione, bonorum et in Jesu Domino pie vivere volentium gaudio suscepisti?">Aber wer sieht nicht mehr, wie scharf du auf der ganzen Person sein solltest, die du schon längst mit der grossen Erwartung von Gelehrten, der Bewunderung von Gelehrten, der Güter und der Freude an Jesus, dem Herrn, leben wolltest?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod si porro pergis, et sic diu sedulo coelestis Domini talentum multiplicas (id quod maxime persuasum habeo), non equidem video quid adhuc garrire queant Carnivori isti et sanguinisugi homines, quos ego dignos - sed me reprimam, quando praesertim sine aliqua furoris specie de furiosis hujusmodi ingeniis vix mentio fieri potest.">Wenn du aber fortfährst und so lange in himmlischem Eifer das Talent des himmlischen Herrn vervielfältigst (was ich am meisten davon überzeugt bin), so sehe ich doch nicht, was die Menschen, die ich würdig bin, noch schlachten können, sondern ich werde mich unterdrücken, wenn vor allem ohne irgendeine Art von Zorn über solche wahnsinnigen Erfindungen kaum erwähnt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Porro jacet adhuc disciplina Ecclesiastica, neque prodeunt ii quorum partes sunt eam pro viribus erigere.">Ferner liegt noch die kirchliche Disziplin und nützt nicht denen, deren Rolle es ist, sie nach Kräften zu errichten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De qua etiam pluribus forte tecum acturus eram, nisi intellexissem copiosissime id a dilectissimo mihi P. Vireto factum esse.">Ich würde vielleicht auch mit Ihnen darüber sprechen, wenn ich nicht gewusst hätte, dass dies von meinem Geliebten Publius Viretus sehr ausführlich gemacht wurde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hoc tantum addam, cum confirmandae ipsius querelae gratia, tum quia nos ab ea parte maxime urit calceus, nihil nos hoc tempore aeque vehementer expetere, atque quid vos hac tota de re sentiatis.">Das werde ich nur hinzufügen, wenn wir uns um seine Klage bemüht haben, und weil uns der Fuss von dieser Seite am stärksten bedrängt, dass wir in dieser Zeit nichts so heftig verlangen und was ihr über die ganze Angelegenheit denkt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hoc si impretamus, et nos perpetuo vobis obligaveritis, et rem vestra tum eruditione, tum professione, dignam feceritis.">Wenn ihr dies missbilligt und uns für immer verpflichtet habt, dann werdet ihr eure Angelegenheiten sowohl durch Gelehrsamkeit als auch durch Bekenntnis würdig machen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Laus[annae] 9. cal. mart. M.D. XXXX.">Lausanne, 9. März.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tuns ex asse Beatus Comes donzarensis.">Auf der anderen Seite steht der Graf von Donzares.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Symmistas tuos omnes vehementer salvere jubeo.">Ich grüsse alle deine Symmisten sehr.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo Ecclesiae Tigurinensis [pastori] D. Heynricho Bulingero, viro mihi observando.">An den sehr wachsamen Pastor der Zürcher Kirche, D. Heinrich Bulinger, meinem aufmerksamen Mann.</s>
  </letter>
</file>
