<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11456" id_hbbw="1413" id_irg_sort="1413" id_sort="114130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tertias iam literas mitto, pater humanissime, ne scribendi officium in me desyderare possis.">Ich schicke dir nun einen dritten Brief, höflichster Vater, damit du mir nicht die Pflicht zum Schreiben wünschst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Priores autem num receperis nec ne, plane ignoro; utrasque enim Frankfordiam, ut hinc Basileam perferrentur, miseram.">Ich weiss aber nicht, ob du das Frühere erhalten hast, und ich weiss nicht genau, denn beide sind in Frankford, um von dort nach Basel zu bringen, elend.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In quibus, quantum tunc per temporis opportunitatem licebat, huius gymnasii mores descripsi.">Darin habe ich, soweit es angebracht war, die Gewohnheit dieser Schule beschrieben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cuius cognitionem pleniorem cupiens ex Ammiani literis omnia exacte perdisces; nolui enim te nunc diutius morari, cum alia, quę scribam, sint quam plurima.">Du wirst alles genau aus den Briefen des Ammianers erfahren; denn ich wollte nicht, dass du jetzt länger verweilst, da viele andere, die ich schreiben werde, so viele sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hoc unum certum tibi sit, relligionem nostram ceu novam, perversam planeque seditiosam penes hos existimari.">Es soll dir sicher sein, dass unsere Religion als eine neue, verkehrte und aufrührerische Religion bei diesen geschätzt wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Publice tamen nullum professorum in nos debachari intellexi praeter unum, quuius nomen nunc omitto, non tamen theologum, sed alterius lectionis praesidem.">Ich habe jedoch öffentlich verstanden, dass keine Professoren gegen uns verworfen werden, ausser dem einen, unter dem ich jetzt den Namen versäume, aber nicht den Theologen, sondern den Präsidenten der Lesung.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Noviomago ab Haganoa reduci literas tuas legendas exhibui simul et Bedroti, qui me quoque huic commendaverat; is omnia bona pollicetur, nec de illius, quam a multis audio prędicari, humanitate dubito.">Ich habe auch Bedrot, der mir auch empfohlen hatte, deine Briefe aus Haganoa zurückgegeben, und er verspricht alles Gute, und ich bezweifle nicht, dass sie von vielen gepredigt werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Is enim, ut audio, solus est, qui ad nostrae ecclesiae mores est propensior.">Denn, wie ich höre, ist nur derjenige, der bereitwilliger ist für unsere Kirche.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ipse tamen, cum nequaquam diutius hic morari instituerim, omnium commercio, lectionibus quoque et disputationibus tam publicis quam privatis abstineo, ne rixis et tumultibus ob relligionem motis implicer.">Da ich jedoch nicht länger hier aufhalten wollte, verzichtete ich auf den Handel, die Lektüre und die öffentlichen und privaten Debatten, damit ich nicht in Streit und Unruhen wegen der Religionsbewegung stürze.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sępe tamen non parum doleo et tantum non dolendo rumpor, dum sanctissimę memoriae virum Zvinglium praeter meritum taxari intelligo.">Trotzdem tut es mir nicht wenig leid und schmerzt nicht nur, wenn ich verstehe, dass Zwinglis heiliges Gedächtnis ausser dem Verdienst beurteilt wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed quid agam?">Aber was soll ich tun?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ferendum est, quod mutari non potest.">Es ist zu erwähnen, was nicht geändert werden kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hi enim nunc mores sunt, hęc tempora, ut qui Luthero (quem ceu deum plerique venerantur) placere instituit, benevolentiae huius aditum facillimum credit Zvinglianę doctrinae taxationem.">Denn diese Gewohnheiten sind jetzt, diese Zeiten, so dass diejenigen, die Luther (den die meisten Menschen wie Gott verehren) begegnen wollen, den sehr leichten Zutritt zu diesem Wohlwollen glaubt, Zvinglians Lehre zu beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cuius authoritatem hic defendere nec meum est nec, si meum esset, tuto liceret; inextricabilibus enim labyrinthis, periculis, odiis et invidia memet involverem.">Dass seine Autorität hier verteidigen könne, ist weder mein, noch, wenn er mein wäre, würde ich sicher sein. Denn ich würde mich mit unvermeidlichen Labyrinthen, Gefahren, Hass und Neid beschäftigen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Disciplina morum hic talis est, qualem Bachadibus suis Lyęus et Cupidinibus Venus praescripsit: Inebriari, vomere, hinc inde per plateas vacillantem conspici non pudet, imo laus, risus iocusque est.">Die Sittenzucht ist hier so, wie Lyeus und Venus seinen Bachadiern vorgeschrieben hat: "Betrunken werden, verspottet, von dort auf den schwankenden Strassen gesehen zu werden, schämt sich nicht, von dort aus auf den schwankenden Strassen zu sehen, ja das Lob, das Lachen ist ein Scherz.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si studiosum videas, militem ne an Musis initiatum intuearis dubitabis.">Wenn du einen ernsthaften Mann siehst, wirst du nicht daran zweifeln, ob du den Anfang der Musen ansiehst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed cur non his uterentur moribus discipuli, cum maxima professorum pars hęc soleat?">Aber warum sollten die Schüler nicht diese Sitten gebrauchen, da dies der grösste Teil der Professoren üblich ist?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Membrorum languorem capitis vertigo parit.">Die Schwäche der Glieder im Kopf gebären.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ego nullius professoris familiaritate utor quam Eobani Hessi, qui me, quantum coniicio, amat ex animo.">Ich vertraue keinem Professor in Vertrautheit als dem Hessus Eobanius, der mich, soweit ich es vermute, von Herzen liebt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hunc colo, adeo, cum illo me oblecto.">Ich verehre ihn, so sehr, ich freue mich mit ihm.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Reliquorum omnium commercio memet excutio.">Ich prüfe mich durch den Rest aller Dinge.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tu, quaeso, curato, ut per Froschouerum certior fiam, quo me conferam.">Ich bitte dich, dafür zu sorgen, dass ich durch Froschouerus informiert werde, mit dem ich mich begleiche.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Frankfordiam ipse adibo; hyemem enim hic terere non institui, nisi a vobis iubear, quibus me totum accommodare animum induxi.">Ich komme selbst nach Frankford; denn ich habe hier keinen Winter bereitet, es sei denn, ich werde euch befehlen, denen ich mich entschlossen habe, mich ganz zu anpassen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vos, quod placuerit, statuite; meum erit statutum exequi.">Beschliesst fest, was dir gefällt; es ist meine Aufgabe, es auszuführen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vix tamen credo hanc scholam vobis tam arrisuram, ut me illi astringere velitis.">Trotzdem glaube ich kaum, dass diese Schule euch so lächeln wird, dass ihr mich an sie binden wollt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Mitto tibi Pollii poemata ut doctissima sic piissima quoque, qui in Westphalia verbi ministrum agit, quę si perlegeris, non dubito, quin placitura sint.">Ich sende dir Pollius' Gedichte, dass er auch der gelehrteste und frommste ist, der in Westfalen einen Diener des Wortes spielt, und wenn du sie liest, zweifle ich nicht, dass sie dir gefallen werden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Misit praeterea huc ad Georgium Honderlagium, medicinę studiosum, poemata alia, quorum titulus est Ecclesiastomoria, in quatuor sermones digesta, quorum primus veritatis contemptum, papisticos abusus, veteres hereses, veteris ecclesiae typum, huius sęculi mores exponit.">Er sandte ausserdem an Georg Honderlagius, einen Arzt, einen anderen Gedicht, deren Titel Ecclesiastomoria ist, in vier Gesprächen verfasst, von denen er die Verachtung der Wahrheit, den Missbrauch der Papisten, die alten Ketzereien, die Form der alten Kirche und die Sitten dieser Welt erklärt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Secundus ad Germaniam est, ut renascentem veritatem amplectatur.">Der zweite ist in Deutschland, um die Wiedergeburt der Wahrheit zu umarmen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tertius ad Pompilianum quendam, ne sęculi turbis, principum minis et bellorum rumoribus persecutionibusque se a vera pietate dimoveri patiatur.">Drittens für einen gewissen Pompilianus, damit er nicht zulässt, dass er von der Weltbevölkerung, den Drohungen der Fürsten und den Gerüchten der Kriege und den Verfolgungen von der wahren Frömmigkeit entfernt wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quartus docet paupertatem christianis non aspernandam.">Der vierte lehrt, dass man die Armut der Christen nicht verachten darf.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Folia fortasse sunt quatuor aut quinque, quae si apud vos typis excudi digna putares, proximis nundinis ad te mitterem.">Es gibt vielleicht vier oder fünf Blätter, die ich Ihnen, wenn ich sie gedruckt habe, für wert halten würde, auf der nächsten Messe schicken würde.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nec est, quod magno exemplar emendum esset.">Es ist auch nicht so, dass man ein grosses Exemplar kaufen müsste.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim vir ille poscit, utpote qui non lucrum, sed pietatem querat.">Denn jener Mann verlangt nichts, weil er nicht Gewinn, sondern Frömmigkeit sucht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Poema tale est, quod et poetam et theologum deceat nec nostrę relligioni inconveniens.">Das Gedicht ist so, dass es sowohl dem Dichter als auch dem Theologen geziemt, noch unserer Religion unzukömmlich.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Perlegi enim diligentissime.">Denn ich habe es mit grösster Sorgfalt gelesen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tu ex hoc praesenti monstrorum descriptione alterius gustum habere poteris.">Du kannst aus dieser Beschreibung von Ungeheuern einen anderen Geschmack haben.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Mihi certe dignum videtur, quod pulcherrimis typis excusum posteritati mandetur.">Mir scheint es gewiss, dass es angemessen ist, für die Nachwelt gedruckt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tu, quid fieri velis, indicato.">Was du tun willst, zeige mir an.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Mitto tibi, quę succisivis horis in Zvinglii, patrię nostrę liberatoris, honorem lusi, in quibus animum, non carminum elegantiam spectare iubeo nec dubito, quin et hęc tibi placitura sit, utpote cui nihil non placeat, quod studiosi labores parere solent.">Ich schicke dir, was ich in den späten Stunden von Zwingli, unserem Befreier, der Ehre des Spiels, in denen ich befehle, nicht auf die Eleganz der Gedichte zu schauen, und ich zweifle nicht, dass auch das dir gefallen wird, da es nichts gefällt, was ernsthafte Arbeit tut.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Mittam fortasse alia quoque in nundinis, si modo per temporis brevitatem possum.">Ich werde vielleicht auch andere Messen schicken, wenn ich es nur in kurzer Zeit vermag.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Promiseras te mihi argumentum carminis propositurum, quod ut faceres, multum cuperem, sed tunc temporis, cum in locum aliquem quieti et studiis meis idoneum receptus fuero.">Du hast mir versprochen, dass du mir das Argument des Gedichts vorschlagen würdest, das ich, wie du es tust, sehr wünschte, aber damals, als ich an einen Ort der Ruhe und meines Studiums gut aufgenommen wurde.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Musae enim hinc inde vagantem saepius effugiunt.">Denn die von hierher wandernden Musen fliehen oft aus.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quod primis literis de principis matrimonio secundo scripseram, plane verum esse scias.">Was ich in den ersten Briefen über die zweite Ehe des Fürsten geschrieben habe, weisst du genau, dass es wahr ist.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="In uxorem enim duxit virginem nobilem,  quae antea sorori suę inservivit.">Denn er hat eine edle Jungfrau zur Gattin geheiratet, die sie vorher ihrer Schwester gedient hat.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Consenserunt in hoc matrimonium aliquot Hassiae theologi, quorum coriphęus et antesignanus est Dyonisius Melander, qui ante Frankfordiae ministrum egit.">In dieser Ehe sind einige Theologen von Hessen einig, deren Coripheus und Vorzeichen Dyonis Melander ist, der vor seinem Amt in Frankford tätig war.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Hunc velim, ut pro tuo in eum iure pro meritis tractares, virum quavis cruce dignum.">Ich wünsche ihm, dass du ihn aufgrund deines Rechtes nach Verdiensten behandeln solltest, einem Mann, der eines beliebigen Kreuzes würdig ist.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Mutationem et repudium nisi clam sublata secunda illa uxore nemo sperat.">Niemand hofft, dass die Veränderung und Ablehnung heimlich abgeschafft werden, es sei denn, dass die zweite Gattin heimlich geschwunden ist.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Animus enim libidine occalluit, theologi in principis gratiam defendere perstant.">Die Theologen verteidigen die Gnade des Fürsten.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Illa in monasterio quodam Wisenstein cum nobilibus aliquot virginibus, quas, ut inserviant, a principe habet, vivit nec quicquam a vera principe differt, quin et seipsam eo honore et nomine dignam haberi vult.">In jenem Kloster in Wisenstein lebt er mit einigen Adligen, die er, um sie zu dienen, vom Fürsten hat, und unterscheidet sich nichts von dem wahren Fürsten, sondern will sich auch für ihn Ehre und Namen würdig halten.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="In dotem accepit (ut communis fama est) viginti millia florenorum.">Er erhielt zwanzigtausend Florin (gemeinhin Gerücht) als Mitgift.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Bucerum sunt qui consentiisse[!] dicant; ego id verum ne sit seu non, ignoro.">Es gibt solche, die Bucer zugestimmt haben! Lass sie sagen: Ich weiss nicht, dass es wahr ist oder nicht, ich weiss nicht.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Ego omnes huius authores in longinquas terras ablatos vellem.">Ich wünschte, dass alle Autoren dieses Landes in fernen Landen weggeworfen worden wären.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Optima interim princeps, legittima uxor, duorum principum et quatuor filiarum mater, forma adhuc et aetate integra, spernitur et vilescit.">In der Zwischenzeit wird der beste Fürst, die rechtmässige Frau, die Mutter der beiden Fürsten und vier Töchter, immer noch in Form und Alter unversehrt, verachtet und verwüstet.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Quid Saxonię dux facturus sit, ignoratur, sed haud dubie vix inultum sinet.">Man weiss nicht, was der Herzog von Sachsen tun wird, aber es wird kaum zweifellos einen Raub zulassen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Lutherus certe Isnacę, ubi nuper conventus habitus fuit, nebulones illos theolongos verbis acerbissimis excepit.">Gewiss hat Luther, der Isnacus, an dem das kürzlich abgehaltene Treffen stattfand, diese Schurken Theologen mit sehr bitteren Worten aufgenommen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Hic nimirum est egregius ille Christi miles, quem ecclesiae verae patronum omnes existimabant.">Hier ist freilich jener hervorragende Soldat Christi, den alle für den Schutzpatron der wahren Kirche hielten.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Tu hęc tam vera esse scias, quam si ex tripode (ut proverbio dici solet) dicta sint.">Du weisst, dass dies so wahr ist, wie wenn es von einem Tripode (wie es üblich ist) gesagt wurde.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Grassantur in his partibus mirum in modum, quos incendiarios vocant; aliquot pagi et vici exusti sunt.">Sie werden in diesen Teilen in wunderbarer Weise verbrannt, die sie Brandstifter nennen; einige Dörfer und Dörfer wurden verbrannt.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Embekum, urbs clarissima, tota incendio absumpta est cum civibus trecentis.">Embekus, die berühmteste Stadt, wurde mit dreihundert Bürgern in Brand gebrannt.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Bingae ad Rhenum sitae aedes 150 simili clade perierunt.">Die Binge am Rhein verliessen 150 Häuser mit ähnlicher Katastrophe.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Latronum, furum et sceleratissimorum hominum tanta ubique copia, ut omnes furias in humanum genus conspirasse iure dixeris.">Der Räuber, der Dieb und Verbrecher der grössten Menschen sind überall so gross, dass du sagst, dass alle Rasereien sich mit Recht auf das Menschengeschlecht verschworen haben.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Haec sunt, quae nunc habui; tu modo cave (si diutius me hic manere vultis), ne multi resciscant hęc per me relata.">Das sind die Dinge, die ich jetzt habe; du kümmerst dich nur darum, (wenn du mich noch länger hier bleiben willst), damit nicht viele die von mir berichteten Dinge erfahren.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Capitale enim esse audio, si quis in hoc lege divina, si diis placet, concessum matrimonium invehatur.">Denn ich höre, dass es Kapital gibt, wenn man in diesem göttlichen Gesetz, wenn es den Göttern gefällt, eine gewährte Ehe eingeht.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Quod stipendium attinet, quaeso, curato, ut sufficientes ad victum sumptus habeam, ne exteris et a nostra relligione alienis supplex esse cogar.">Was den Sold betrifft, bitte ich dich, dafür zu sorgen, dass ich ausreichende Kosten für den Lebensunterhalt habe, damit ich nicht gezwungen werde, Fremde und unsere Religion zu umarmen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Octo certe aut novem florenis totam hyemem exigere impossibile fuerit.">Acht oder neun Florin wäre es unmöglich, den ganzen Winter zu fordern.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Spero tamen vos tales in me futuros, quales parentes in filium.">Ich hoffe jedoch, dass ihr so in mir sein werdet, wie die Eltern im Sohne.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Ego curabo, ne vos huius impensae poeniteat.">Ich werde dafür sorgen, dass du dich nicht bereuen mögest.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Imprimis quod Pollium attinet, fac, ut certum responsum accipiam, nam ipse exemplar scriptum mecum Frankfordiam afferam.">Zunächst einmal, was Pollius betrifft, möge ich eine sichere Antwort erhalten, denn ich werde mir ein geschriebenes Exemplar in Frankford mitbringen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nomine meo d. Pellicanum, Theodorum et alios praeceptores meos summe colendos, imprimis matrem et uxorem tuam cum omni familia.">Grüsse in meinem Namen den hochverehrten Herrn Pelikan, Theodore und andere Lehrer, vor allem deine Mutter und deine Frau und die ganze Familie.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Vale, humanissime pater.">Lebe wohl, höflichster Vater.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Marpurgae, pridie nonas augusti 1540.">In Marburg, am neunten August 1540.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus">Dein aufmerksamster</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Rod. Gvaltherus.">Rother.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, patri suo humanissimo et imprimis colendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst höflich und vor allem verehrten Vater.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Ti[gu]ri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
