<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11460" id_hbbw="1417" id_irg_sort="1417" id_sort="114170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Posses haud immerito, ornatissime et amantissime Bullingere, mirari, quidnam intervenisset, quod tam diu nihil literarum ad te dederim, atque fortassis, tametsi melius tibi confidam, suspicari, quasi quidpiam a pristina necessitudine remiserim.">Du könntest nicht unverdienterweise, geehrter und lieber Bullinger, überrascht sein, was passiert wäre, weil ich dir so lange nichts von Briefen geschickt habe, und vielleicht, obwohl ich dir besser vertraue, dass ich dir verdächtigt hätte, als hätte ich etwas von deiner früheren Freundschaft zurückgeschickt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="At profecto in nullam aliam rem culpa conferenda est, quam quod sępius profectionem ad vos destinarim, usque tamen vel propter inexpectatas occupationes vel, quod semel contigit, ob valetudinem non ita levem remoratus sim.">Aber in der Tat ist es keine Schuld zu erwägen, als dass ich mich oft auf den Weg zu Euch berufen habe, aber immer noch wegen der unerwarteten Beschäftigungen oder, wie es einmal geschehen ist, wegen meiner Krankheit nicht so gering war.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quę nisi me impediissent, coram tutius quędam tecum contulissem quam scriptis commendassem, quod tabelliones in literis perferendis sępe negligentes sint, ut non semper tuto illis committi possint, et quod utravis pars in disceptationibus obtineat, altera sua delicta et suas offensiones alteris indicari et significari ęgre ferat.">Wenn sie mich nicht daran gehindert hätten, hätte ich vor dir einen sichereren mitgeteilt, als ich ihn den Schriften anvertraut hätte, dass die Dokumente in den Briefen oft nachlässig sind, sodass sie ihnen nicht immer sicher übertragen werden können und dass beide Parteien in den Diskussionen gelangt sind, und dass eine andere ihre Sünden und ihre Beleidigungen einem anderen mitzuteilen und zu versinnbilden trägt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Disceptatio inter Sebastianum, Conzenum, Sultzęrum duosque diaconos ex una parte et Erasmum ex altera, quam scriptis ad senatum retulere - nam quid altera pars in altera desyderabat, omnia scriptis complexa erat -, sic est per senatum sublata, ut ulterius eius nulla mentio habeatur.">Die Debatte zwischen Sebastian, Konzenus und Sultzer auf der einen Seite und Erasmus auf der anderen Seite, die er mit Schriften dem Senat überbrachte - denn was der andere Teil auf der anderen wünschte, hatte alles in Schriften zusammengefasst -, so dass durch den Senat keine weitere Erwähnung davon stattfindet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Voluit enim senatus universam istam concertationem plane sopitam; perceperat enim diacosios commotos et, ut pacis est studiosus, utrisque indixit concordiam et pacem, ut iam, velit, nolit, Sebastianus totaque suę partis turba pati cogantur Erasmum pro suggestu libere et solito more de coena dominica concionari.">Denn der Senat wollte, dass all diese Streitigkeit vollständig heimgesucht wurde. Er hatte nämlich die beunruhigten Diakone wahrgenommen und, wie er nach Frieden strebt, beiden erklärte er Frieden und Eintracht, wie er es schon wollte, und wollte nicht, dass Sebastian die ganze Menge seiner Partei gezwungen wird, Erasmus für seine Plattform frei und gewohnt über das Abendmahl zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sentio eos torqueri; sed significare non audent suam bilem.">Ich weiss, dass sie gequält werden, aber sie wagen es nicht, ihre Galle zu bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et si huiusmodi concertationem coram diacosiis expedire oportuisset, fortassis Sebastianus - nam id quidam palam in societatibus tribuum se facturos minitabantur - amandatus fuisset eique concionibus hic habendis interdictum fuisset.">Und wenn vor den Diakosien ein solcher Streit zweckdienlich sein müsste, hätte vielleicht Sebastian - denn das drohten einige, in den Gesellschaften der Tribunen offen zu wirken - geliebt, hätte er sich hier in einer Predigt verboten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Verum ut turbę sunt ancipites et lubricę, et ne ex scintilla ingens conflagratio exordiretur, ideo senatus plane istam concertationem interceptam voluit, ut de illa ne verbum uspiam fieret.">Aber wie die Scharen und Scharfsinnigen, und damit nicht aus einem Funken eine grosse Verbrennung entsteht, wollte der Senat, dass dieser Streit völlig abgefangen wurde, um von ihr kein Wort zu machen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et si duntaxat unus Erasmo restitisset, de eo alia fortassis sententia lata fuisset.">Und wenn nur einer Erasmus widerstanden hätte, hätte er vielleicht eine andere Meinung darüber getroffen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Verum id praesentiebant ideoque, quod de uno futurum coniiciebant, turba sua anticiparunt et occuparunt.">Aber das stellten sie vor, und was sie von einer einzigen Zukunft vermuteten, nahmen ihre Verwirrung voraus und nahmen sie ein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Propendent maioris partis animi ad solitas loquendi formulas.">Der grösste Teil des Geistes zielt auf die gewöhnlichen Sprachformulierungen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et cum Sebastianus iam sentiat se non ita acceptum esse et cum in ultimo periculo et extremo assultu operam luserint, pedetentim de solita ferocia remittunt, et cum Sebastianus suos conatus incassos experiatur, abitum minatur, quod multis expectatissimum esset seque id ab ipso fieri exoptare palam loquuntur.">Da nun Sebastian der Meinung ist, dass er nicht so gut gefallen ist, und wenn sie sich in der letzten Gefahr und im letzten Ansturm für ihre Mühe einsetzen, verzeihen sie auf die gewöhnliche Wildheit zu Fuss und wenn Sebastian ihre unverschämten Bemühungen erfährt, droht er den Weg, der vielen am meisten zu erwarten wäre, und sagen offen, dass dies von ihm geschehen soll.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Si hoc tentarit, videbit integro pallio se evasurum.">Wenn er dies versucht, wird er sehen, dass er mit einem vollständigen Mantel entkommen wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed quicquid fecerit, stabimus a veritate percepta immoti instar cautis.">Aber was auch immer er getan hat, wir werden von der Wahrheit, die er empfangen hat, als ungezügelt vorsichtig stehen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Exemplar epistolae ad Comandrum, quod iam est apud Sultzęrum, mittere nolui, quod non ita magni sit momenti te eam habere - pręstat nos in domino fixos et firmatos esse quam cuiusvis suggillationes curare - et quod credam te id iam ab aliis adeptum; nam tum, cum scribebas, mihi eius mittendi copia non erat, quod Sultzęrus peregre esset.">Ich wollte nicht eine Kopie des Briefes an Comander schicken, der bereits bei Sultzer ist, weil es nicht wichtig ist, sie zu haben - es ist besser, dass wir im Herrn gefestigt und gefestigt sind als jede Art von Schmähungen - und dass ich glaube, dass du sie bereits von anderen erhalten hast; denn damals, als du schriebst, gab es mir keine Fülle, ihn zu schicken, da Sultzer in der Fremde war.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sed si adhuc non vidisti, non detrectabo, quin mittam tibique obsequar.">Aber wenn du es noch nicht gesehen hast, werde ich es nicht ablehnen, dass ich es dir schicken werde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Fecit senatus mihi copiam post vindemiam ad vos commeandi; tunc itaque vos invisam vestraque fruar pręsentia tibique coram, quae desiderabis, recensebo.">Der Senat hat mir nach der Weinlese eine Gelegenheit gegeben, euch zu empfehlen; dann werde ich euch über eure ungerne Präsenz freuen, die ihr mir wünscht.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Bene se res apud nos habet; concordes enim sumus et satis ad unanimitatem affecti, propensi solitam doctrinam obtinere.">Die Sache ist gut bei uns; denn wir sind einmütig und hinreichend, um einmütig zu sein, sind bereit, eine gewohnte Lehre zu erhalten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Petierant Basilienses, ut et nos legatos ad Argentinenses ad istas principum comitias mitteremus atque nos in rebus et tractatibus fidei una cum illis ageremus; sed nihil voluimus cum illis negotii habere neque nos alienis consarcinationibus occupare vel immiscere, quod nostra fidei decreta sint pura, solidata scripturis, ut non sit opus in his aliqua suere, quae statim deo indignante dissuerentur etc.">Die Basler hatten gebeten, uns auch Gesandte zu diesen Fürsten zu schicken und uns in Angelegenheiten und Verhandlungen des Glaubens mit ihnen zu besprechen. Wir wollten aber nichts mit ihnen haben, um uns mit ihnen zu befassen oder mit fremden Konstitutionen zu vermischen, weil unsere Glaubensbeschlüsse rein, solide Schriften sind, so dass es in dem nichts bedarf, was sie sogleich mit dem unwilligen Gott diskutieren würde usw.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Mitto tibi Catalogum Valerii, quem dudum desiderasti; in quo non stilum aut phrasim, sed rationem temporum non ita infeliciter ad biblicam veritatem traditam habebis.">Ich schicke dir den Katalog von Valerius, den du vor einiger Zeit begehrt hast, in dem du nicht den Stil oder die Phrase, sondern den zeitlichen Grund nicht so unglücklich an die biblische Wahrheit übergeben hast.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Coegit me typographus, ut ab initio ternionem explere posset, quo chartam neniis meis occuparim.">Der Drucker hat mich gezwungen, eine Dreiheit von Anfang an zu füllen, damit ich das Papier mit meinen Nachlässigkeiten besetzt habe.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Recognovit Catalogum Valerius, et Telorus noster ludimagister ad prelum emendavit et correxit.">Valerius erkannte den Katalog, und unser Telor korrigierte und korrigierte die Presse.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sed quaedam utrique parum animadverterunt, quae ego iam libro excuso inveni.">Aber manche von beiden haben wenig bemerkt, die ich bereits im Buche ausgelöscht habe.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Non potui limam meam adhibere per negotia, dum integrum fuisset, sed non ita multa sunt et ab attento lectore facile corrigantur.">Ich konnte meine Schwelle nicht durch Geschäfte aufnehmen, während sie vollständig war, aber es gibt nicht so viele Dinge, und der Leser kann sie leicht von der aufmerksamen Zurechtweisung korrigieren.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tu, quicquid fuerit, boni consulito.">Was immer du warst, berate dich gut.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Parvi facio adscriptum historiarum indicem magis quam explicationem; sed quod magni facio, est series ordinata temporum etc.">Ich weiss nicht, dass dasgeschriebene Index der Geschichte mehr als die Erklärung ist; aber was ich magni facio, ist eine Reihe von geordneten Zeiten usw.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Oro plurimum, meo nomine salutare velis Leonem, Megandrum, Pellicanum, Theodorum, Collinum, Binderum et Frisium neque praetereas quoque Rellicanum et quotquot mei memores sunt.">Ich bitte dich sehr, Leo, Megander, Pelican, Theodore, Collinus, Binder und Frisius in meinem Namen zu grüssen, und auch Rellicanus und alle, die an mich denken, übergehen zu können.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Cęterum oro, me excusare velis coram Bindero et Frisio; nam receperam me illis introductorium in artem musices collecturum, unde facilimo compendio principia quaeque optima aliis tradere possent.">Ausserdem bitte ich dich, mich vor Binder und Frisius zu entschuldigen; denn ich hatte sie erhalten, dass ich ihnen ein Einführungsfasten in die Kunst sammeln würde, so dass sie mit Leichtigkeit auch die besten Grundsätze anderen übergeben können.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et cum id mihi maxime proclive esset, quod ad cognitionem tonorum, clavium, notularum, signorum, pausarum, temporum, prolationum, augmentationis, diminutionis, ligationum et proportionum aliasque minutulas huius artis res pertinet, prodere, non tamen mihi satisfit, nisi ex arcanis matheseos quantitates proportionum, unde consonantię constant, explicem et systematis ad Pythagoream dimensionem dispositi aliis numeralibus proportionibus et quantitatibus lucem adferam.">Und da das mir am meisten geneigt war, um die Kenntnis der Ton, der Schlüssel, der Nächte, der Zeichen, der Pausen, der Zeiten, der Fortpflanzung, der Verminderung, der Bindung und der Proportionen zu kennen, so genügt es mir doch nicht, wenn ich nicht aus den geheimnisvollen Mathesen der Verhältnisse, aus denen die Konsonanz besteht, den Umfang und den Umfang des Systems nach Pythagoräa mit anderen Zahlenansätzen und Quantitäten erhellt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Unde et ea quoque non intacta, a quibus potissima negotii pars penderet, relinquerentur.">Daher würden auch die Dinge, von denen der grösste Teil der Angelegenheit abhängt, nicht unversehrt bleiben.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nam si et in hac parte me illis gratificaturum sensero, coram indicabo, quam viam ineundam ad exactas demonstrationes - idque breviter - existimem; nam duntaxat in diatonico genere occupatus ero neque enharmonici neque chromatici generis quicquam meminero, nisi quantum opus fuerit ad diatonicum illustrandum etc.">Denn wenn ich ihnen auch in dieser Hinsicht dankbar bin, werde ich mir vorstellen, welchen Weg ich zu erkundigen Demonstrationen gehen werde - und zwar kurz -, denn nur in der Diatonik werde ich beschäftigt sein, weder in der Harmonie noch in der Chronik des Geschlechts, ausser soweit es nötig ist, den Diakon zu erläutern usw.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Vale optime una cum casta uxore et mellitissimis liberis meque ama, quod facis.">Leb wohl, zusammen mit deiner keuschen Frau und meinen höchst keuschen Kindern, wie du es tust.</s>
    <s translated="false" n="34" original_language="de" original_no_xml="Datum Bernę, 10. kalendas septembris anno 1540."/>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Totus tuus Eber. a Rümlang.">Eber, ganz der Deine. von Rümlang.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Integerrimo et doctissimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino primario, domino suo semper observando.">Dem aufrichtigen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger von Zürich, seinem immer beobachtenden Herrn.</s>
    <s translated="false" n="37" original_language="de" original_no_xml="An Meister Heinrich Bullinger."/>
    <s translated="false" n="38" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
