<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11395" id_hbbw="1352" id_irg_sort="1352" id_sort="113520"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas, humanissime pater, una cum nummis tabellarius bona cum fide reddidit.">Eure Briefe, höflichster Vater, hat der Kurier mit gutem Glauben zusammen mit einer Münze zurückgeschickt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Pro iis itaque aliisque prioribus in me collatis benefitiis gratias ago, referre etiam paratus, si quid in me referendi facultatis fuerit.">Ich danke daher für die anderen, die mir in erster Linie verliehenen Wohltaten gedankt haben, und bin bereit, auch zu berichten, wenn irgendetwas in mir zur Referendumfähigkeit vorhanden ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Pro strena quoque abs te et matre missa gratias condignas agere nunquam potero; tu, quaeso, matri eas amplissimas meo nomine agito.">Auch für die von dir und deiner Mutter gesandte energisch kann ich mich nie würdig bedanken; ich bitte dich, deine Mutter in meinem Namen zu bedanken.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Decreveram et illi aliquid, quod iuvaret, mittere, sed hoc tempore nihil ipsa dignum sese obtulit; non tamen illius ero immemor.">Ich hatte beschlossen, ihm auch etwas zu schicken, das ihm helfen würde, aber in dieser Zeit hat sich selbst nichts würdig dargebracht, aber ich werde nicht an ihn denken.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Coronatum, quem Lausannensi iuveni mutuum dederas, recepi sic, ut literae ad Conradum scriptae iubebant; tu eundem de meis recipito.">Ich habe den Coronatus, den du dem jungen Lausanne geliehen hattest, so erhalten, wie die Briefe an Konrad geschrieben wurden; du hast denselben von meinen Freunden erhalten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Chirographum sic, ut petiisti, mitto.">Ich schicke dir das Chirographie so, wie du es gewünscht hast.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod alias res attinet, bene se habent omnia.">Was die anderen Angelegenheiten betrifft, ist alles gut.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Valemus hic omnes; utinam et vos simili valetudine fruamini.">Wir alle sind hier gut. Ich wünsche mir, dass ihr auch in ähnlicher Gesundheit geniesst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quis vero posthac rerum mearum status futurus sit, certior fieri cuperem.">Ich wünschte, ich würde von nun an wissen, wer mein Zustand sein wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Diutius enim in loco ignobili et obscuro hęrere non consultum ei fuerit, qui varias urbes moresque cognoscere desyderat.">Denn es war noch länger, an einem unbedeutenden und dunkelen Ort zu bleiben, da er sich nicht bemühte, die verschiedenen Städte mit Gewohnheit kennenzulernen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Petiisti a me, ut adumbrarem instituti mei rationem, urbes quoque, quas visere in animo sit, describerem, quod hercle lubens apud te facturus sum, cuius in hac re auxilium consiliumque imploro.">Du hast von mir gebeten, meine Einrichtung zu schliessen, und auch die Städte, die ich beabsichtigt habe, zu beschreiben, was ich gerne bei dir tun werde, um deren Rat ich in dieser Angelegenheit bitte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero commodi, quos fructus et utilitates tam in ecclesia quam in republica versaturo variorum locorum cognitio morumque, consuetudinum et legum variarum experientia pariat, non opus fuerit apud te pluribus ostendere, quem et ipsum hęc experientia didicisse novimus, et huiusmodi consilia tibi neutiquam displicere certi sumus.">Was aber die Vorteile, die sowohl in der Kirche als auch in der Republik die Erkenntnis der verschiedenen Bereiche der Sitten, die Gewohnheiten und die Erfahrung der verschiedenen Gesetze hervorbringt, betrifft, so ist es nicht nötig, bei dir viele zu zeigen, von denen wir wissen, dass er diese Erfahrung erfahren hat, und wir sind sicher, dass du solche Pläne keineswegs missfallen wirst.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Restat itaque solum, ut consilium abs te expetam, quę nam urbes mihi visendae sint.">Es bleibt also nur übrig, dass ich von dir einen Rat erbitte, den ich für die Städte halte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sunt autem urbium in orbe clarissimarum duo veluti lumina, ut nosti, Lutetia scilicet et Venetiae, quarum quancunque adire per vos mihi permissum fuerit, parato animo onus subibimus.">Es gibt aber in der Welt der berühmtesten Städte zwei Lichter, wie du weisst, nämlich Paris und Venedig, von denen ich, wie sehr es mir erlaubt ist, durch dich zu gehen, bereit bin ich bereit, die Last zu tragen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Floret maxime literarum studiis Lutetia, florent variarum rerum experientiis Venetiae, adeo ut illic quidem literas, hic vero cum literis omnium fere eorum, quę noster orbis habet, cognitionem venari possis.">Die meisten Studien in Paris sollen durch die Erfahrung verschiedener Dinge in Venedig blühen, so sehr, dass du dort Briefe finden kannst, hier aber mit den Briefen von fast allen, die unser Erdkreis haben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Certe, quod literas attinet, nullibi magis quam Lutetiae eas florere dixeris, quare et illuc animum adpuli, si meum institutum a vobis non improbari sensero.">Was den Brief betrifft, würdest du sicherlich niemand mehr sagen, als dass sie in Paris blühen, warum habe ich auch dorthin gedrängt, wenn ich glaube, dass meine Institution von euch nicht missbilligt wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Accedit quoque, quod Lutetiae quam Venetiis agere tutius fortasse fuerit.">Es wird auch hinzugefügt, dass er sich in Paris sicherer verhält als in Venedig.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero reliquisque id dispicere permitto.">Ich erlaube dir, die anderen Dinge zu durchschauen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hoc solum rogo summisque enitor precibus, ne mora hic trahatur longior.">Ich bitte dich nur, mit äussersten Gebeten zu streben, damit dieser Verzögerung nicht länger gereicht wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ut nosti enim, ad annos accedo in dies, et nunc id tempus est, quod peregrinis oris visendis impendi debet, nec commodius in aliud differri poterit.">Wie du weisst, wende ich mich täglich zu den Jahren, und jetzt ist dies die Zeit, die man den Fremden, die sie sehen sollen, zuwenden muss, und es kann nicht bequemer in etwas anderes aufgeschoben werden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quare non dubito, quin meum non improbaturi sitis consilium.">Deshalb bezweifle ich nicht, dass du meinen Rat nicht missbilligen wirst.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quod enim Galliam magis quam Germaniam appeto, sine ratione nequaquam fit; huius enim maxima clarissimaque pars iam ante visa est, huius ne gustum quidem adhuc cępimus, velimque omnino linguę eius cognitionem complere, cuius nunc fundamenta iecimus.">Denn was ich mehr Frankreich als Deutschland begehre, das ist ohne Vernunft nicht der Fall. Denn der grösste Teil dieses Mannes hat schon vorerst den grössten Teil davon gesehen, dass wir noch nicht einmal den Geschmack davon gehabt haben, und ich möchte, dass seine Zungen die Kenntnis vollenden, deren Grundlage wir jetzt gelegt haben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quare, ut hoc mihi concedatur, maximopere peto; quantum enim in me fuerit, diligentissime curabo, ne aut vos aut me instituti huius poeniteat.">Deshalb bitte ich dich sehr, mir dies zugestehen zu lassen. Denn soweit es in mir ist, werde ich sehr sorgfältig dafür sorgen, dass er weder euch noch mich bereuen möge.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quę vero res ad peregrinationem hanc necessariae sint, nec te nec alios ignorare arbitror.">Was aber für eine Pilgerfahrt notwendig ist, glaube ich weder dich noch die anderen zu ignorieren.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Comitem enim amicum fidum imprimis cuperem; sic enim consultius tutiusque foret conterraneo aliquo comitatum exteras terras petere.">Denn ich hätte vor allem einen vertrauenswürdigen Freund gewünscht, denn so wäre es umso sicherer, einen verhängnisvollen Gefährten zu suchen, um fremde Länder zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Qui tamen si denegabitur, ad institutum hoc impediendum sufficiens caussa non sit.">Wird er aber verweigert, so ist dies kein genügender Grund, um die Einsetzung zu verhindern.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Facile enim alios invenire dabitur, quibuscum Lutetiam tuto adire liceat.">Denn es ist leicht, andere zu finden, mit denen man sicher nach Paris gehen darf.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Secundum vero, quod peto, stipendium est amplius; hoc enim, quod nunc solvitur, quam minime huic rei sufficiens sit, ipse iudicare poteris, pręsertim cum non concedatis (quantum ex literis tuis intellexi), ut alienis operam meam condicam, quod tamen omnino faciundum fuerit, ubicunque terrarum sim, nisi vestro auxilio adsitis.">Doch gemäss dem, was ich bitte, ist der Lohn mehr; denn was jetzt gezahlt wird, das kann man selbst beurteilen, zumal ihr es nicht zugesteht (soweit ich es aus euren Briefen ersehen habe), um fremden Werken zuzuschreiben, was jedoch durchaus zu tun ist, wo immer ich auf Erden bin, es sei denn, ihr stehet mit eurem Beistande bei.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quare si quid precibus apud vos impetrare mihi licet, ne in hac re duriores sitis, vęhementer obsecro, ne pecuniarum ope destitutus tempus quoque, rem omnium nobilissimam nec ullis thesauris recuperandam, in aliorum laboribus nec mihi perinde conducentibus terere cogar, quod sane hodie pluribus non sine summo incommodo evenire videmus.">Wenn es mir also erlaubt ist, in dieser Angelegenheit etwas zu erhalten, damit ihr in dieser Angelegenheit nicht härter seid, bitte ich euch dringend, nicht auch die Zeit des Geldes ausser Acht zu lassen, eine höchst edle Sache und keine Schätze wiederherzustellen, und ich werde nicht gezwungen sein, mich auf die Mühen der anderen zu verlassen, und ich werde gezwungen sein, die mich aneignen, was wir heute natürlich nicht ohne die grössten Unannehmlichkeiten passieren sehen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Rerum mearum conditio vobis ignota non est: Pauper sum, neminem pręter te, qui mihi patris loco fuisti et es, habeo; patres reliquos collegii nostri praesides duco et ad eos solos confugiendum censeo.">Der Zustand meiner Angelegenheiten ist euch nicht unbekannt: Ich bin arm, ich habe niemanden ausser dir, der du mein Vater warst und du bist; ich halte die übrigen Vorsteher unseres Kollegiums und halte es für blosse Flüchtlinge für die übrigen Vorsteher unseres Kollegiums.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Qui si operam suam negaverint, quo me conferam, nemo est, nisi forte alienis me addicam, quod tamen vobis reclamantibus nunquam facturus sum.">Wenn sie ihre Arbeit verleugnen, um mich zu vergleichen, dann gibt es niemanden, es sei denn, ich werde mich den Fremden zuschreiben, was ich euch noch nie tun werde, wenn ihr widersprecht.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Putabunt autem forsitan multi hoc, quod iam solvitur, nimium esse, nedum ut auctio aliqua addenda sit; quod tamen quam inconsulto dicatur, non ignoras.">Es werden aber vielleicht viele glauben, dass das, was schon gelöst ist, zu viel ist, geschweige denn dass eine Zunahme hinzugefügt werden muss; was aber, wie unüberlegt gesagt wird, nicht weisst du nicht.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Multum quidem est, quod et ipse fateor; multum vero et mihi insumendum est, imo totum fere hoc, quod datur, in victus coemptionem expendendum.">Es gibt zwar viel zu bekennen, was ich selbst gestehe; aber ich muss auch viel anwenden, ja fast ganz dies, was gegeben wird, um das Essen zu erwägen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Unde autem sumenda reliqua, quę literarum studioso necessaria sunt?">Woher aber soll man die übrigen Briefe nehmen, die für einen ernsthaften Mann notwendig sind?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quare, humanissime pater, hoc unum abs te rogito, ut causam meam apud hos suscipere digneris, ne pauperie impeditus ad eam, quam alioquin possem, frugem pervenire nequeam.">Deshalb, höflichster Vater, bitte ich dich, dass du geruht hast, meine Sache bei ihnen anzunehmen, damit ich nicht in Armut zu ihr gelangen kann, was ich sonst könnte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quod si vero denegaverint, hoc saltem petito, ut anno uno et altero plus solvant, dehinc vero domum revocent minusque persolvant, ne tempus hoc et otium, quod ab illis mihi concessum est, egestas corrumpat.">Wenn sie es aber leugnen, so bitte ich wenigstens um dies, dass sie in einem und einem Jahr mehr bezahlen, dann aber nach Hause zurückrufen, damit die Notdurft nicht diese Zeit und die Freizeit, die mir von ihnen zugestanden wurde, verderbt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hęc autem cum et ipse animi tui iuditio perspicias, non operaepretium videtur pluribus urgere; tibi et me et fortunas meas commendo.">Da du aber das Urteil deines Geistes selbst erkennst, scheint es vielen nicht wert zu sein, es zu tun; ich empfehle dir, mir und meinem Vermögen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Liberius ad te ideo scribo, quia tibi res meas vere cordi esse intelligo nec alium novi, ad quem confugere mihi liceat.">Ich schreibe dir deshalb freier, weil ich verstehe, dass meine Angelegenheiten dir wirklich am Herzen liegen, und ich weiss keinen anderen, zu dem ich fliehen darf.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quare obsecro, ut hęc mea aequi bonique consulas.">Deshalb bitte ich dich, diese meine fairen Dinge zu konsultieren.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Responsum quoque ut, quam primum fieri potest, mittatur, curato, ne mora hic trahatur longior, quin ut statim ineunte vere hinc solvere liceat.">Ich antworte, dass er so schnell wie möglich gesandt und geheilt wird, damit dieser nicht länger verzögert wird, sondern dass er sogleich am Beginn des Frühlings bezahlt werden darf.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Liber tuus De erroris origine scriptus omnibus hic mire arridet, omnium teritur manibus.">Dein Buch über den Ursprung des Irrtums, geschrieben, lächelt hier auf wunderbare Weise und legt die Hände aller auf.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Genevę quoque in Gallicam linguam iam transfertur, ut etiam in ea lingua excudatur.">Auch der Genfer wird bereits ins Französische übersetzt, so dass er auch in dieser Sprache gedruckt wird.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quanquam a nonnullis mihi relatum sit quaedam a Bernensium nonnullis tanquam minus pie scripta impeti; certi tamen nihil nec authorem certum assequi licet.">Obwohl mir von einigen berichtet wurde, dass einige Berner als weniger fromm angriffen wurden, darf ich doch sicher nichts und keinen sicheren Autor erreichen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sed parum id fuerit, si hodie contingat, cum nec ipse Christus, quę cunctis placuerint, unquam locutus sit.">Aber das ist nicht gering, wenn es heute vorkommt, da auch Christus selbst, was allen gefällt, nie gesprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Impressa est Lutetiae duodecim linguarum literis differentium grammatica, quam professor Arabicus a rege conductus aedidit.">Die Zwölfsprachen in Paris wurden in einem Grammatikbrief gedruckt, den der arabische Professor für die Gründung des Königs veröffentlichte.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Unicum tantum ad nos exemplar pervenit, quod Viretus habet.">Nur ein einziges Exemplar erreicht uns, das Viretus hat.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Inquisivi, si quod nancisci possem, diligenter, ut tibi mitterem, sed nullum invenire licuit.">Ich habe gefragt, ob ich etwas finden konnte, um es dir zu schicken, aber es war mir nicht erlaubt, es zu finden.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Mittam, si quod adeptus fuero.">Ich werde es schicken, wenn ich etwas erreicht habe.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Mitto hic, quę nuper in solis ecclipsim lusimus, quę ut aequi bonique consulas rogo.">Ich sende dir hier, was wir in letzter Zeit in der Kirche allein spielen, die ich bitte, dass du die fairen Menschen aufrichtig berätst.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Per figulum Morgenstern plura scribam; hic enim brevi ad vos venturus est.">Ich werde mehr durch den Töpfer Morgenstern schreiben; denn dieser wird bald zu euch kommen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Tu, quaeso, cura, ne res meae diutius differantur.">Ich bitte dich, dafür zu sorgen, dass meine Angelegenheiten nicht länger verschoben werden.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Salvum te cupit Conradus noster et eius uxor.">Unser Konrad und seine Frau wollen dich retten.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Salutabis et tu nomine meo quam familiarissime uxorem et matrem tuam cum omni familia.">Grüsse und grüsse in meinem Namen deine Frau und deine Mutter und die ganze Familie.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Lausannae, 9. calendas februarii 1540.">Lausanne, 9. Februar 1540.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus">Dein aufmerksamster</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus Gvaltherus.">Rodolphus Gvalther.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo, patri suo imprimis colendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, meinem höchst fürsorglichen Vater.</s>
    <s translated="false" n="59" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
