<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11422" id_hbbw="1379" id_irg_sort="1379" id_sort="113790"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Multa habeo, quę tibi scribenda essent, humanissime pater; sed quid scribam scribendumve sit, plane nescio.">Ich habe viel zu schreiben, höflichster Vater; aber ich weiss nicht genau, was ich schreiben oder schreiben soll.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ita enim me implicitum novum illud et insperatum de Tubinga consilium reddit, ut nec consilii auxiliive ullius apud me sit copia.">Denn so der neue und unerwartete Rat in Tübingen lässt mich einschliessen, dass es keine Fülle von Ratschlägen oder Hilfen bei mir gibt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Esset autem, si vel unum doctorum reperire liceret, qui hoc sibi placere diceret.">Wenn es aber nur einen Lehrer geben dürfte, der behauptet, er gefalle ihm.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Mirabantur id Lausannę doctissimi quique, Basileae nemo non damnat.">Die gelehrtesten Männer von Lausanne waren darüber überrascht, dass in Basel niemand verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ego tamen, quia inobedientiae nunquam adhuc specimen aliquod (quod vos omnes testor) praebui, nolo admittere, ut hic minus obediens erga vos esse videar.">Weil ich jedoch niemals ein Exemplar des Ungehorsams gegeben habe (was ich euch alle bezeuge), möchte ich es nicht zulassen, dass ich hier weniger gehorsam gegenüber euch sein könnte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Cuperem tamen manifestius consilii vestri rationem et scopum, quem mihi Tubingae petendum proposuistis, cognoscere.">Ich wünschte jedoch deutlicher, dass dein Rat und dein Ziel, den du mir in Tübingen zur Bitte vorgelegt hast, kennenlernen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Certe nulla caussarum est, ob quas Lutetiam negastis, quę non et alibi magis magisque valeat, nisi religionem excipias.">Gewiss gibt es keinen Grund, aus dem du in Paris geleugnet hast, der nicht auch anderswo mehr wert ist, wenn du nicht die Religion annehmst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quod enim vitę disciplinam attinet, nulla Tubingensi dissolutior, ut et Gryneus (cui schola hęc omnibus aliis est notior) testatur.">Was nämlich die Lebenszucht betrifft, so ist keiner von Tübingen gelöster, wie auch Grynäus (dem diese Schule allen anderen bekannter ist) bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Petrus Cholinus certe, cui hęc maxime acceptum ferre debeo, inique mihi egisse merito videbitur (si modo hęc vera sunt), qui in tanta rerum corruptela et tanta impietate tot annos vixerit, nisi forte animi constantiam sibi soli a domino concessam putet.">Gewiss scheint mir Petrus Cholinus, dem ich dies am meisten gefällt, ungerecht gehandelt zu haben (wenn das nur wahr ist), der in so grosser Verderbtheit und Gottlosigkeit so viele Jahre lebt, es sei denn, er glaubt, dass ihm allein die Standhaftigkeit des Geistes vom Herrn gewährt wurde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod nec invidia nec odio scribo (amo enim hominem quam plurimum); alios autem testor et Myconium maxime, num quicquam Gallicis conversationibus a pristinis moribus mutatus sim.">Dass ich weder Neid noch Hass schreibe - denn ich liebe einen Menschen so sehr wie möglich - ich bezeuge auch andere, besonders Myconius, ob ich durch meine früheren Sitten etwas geändert habe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quicquid tandem alii (ut antea Lausannam scripseras) de luxu in me conquerantur, velim tales homines tam domi suę oculatos esse, quam in aliis acutissimum cernunt, vel ut occasionum rationes omnes perpenderent, priusquam aliena damnarent.">Was auch immer andere (wie du schon Lausanne geschrieben hast) über den Luxus in mir beklagt haben, so möchte ich, dass solche Menschen sowohl zu Hause als auch in anderen sehr scharf sehen, oder dass sie alle Gelegenheiten erwägen, bevor sie fremdes Gut verurteilt haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed facilius est minima quaeque in aliis carpere quam vel maxima, quibus nos laboramus, deprehendere.">Aber es ist leichter, die geringste Sache in anderen zu fassen, als die grösste, mit der wir uns befassen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Pręterea vęhementer te obsecro, ut tantum apud nostrates agas, ut et ego nummos Tubingae recipiam (nisi forte iam per Wolphium missi sunt), ne ego solus a vobis neglectus videar.">Ausserdem bitte ich dich dringend, nur bei unseren Landsleuten zu handeln, damit ich auch die Münzen in Tübingen annehme (es sei denn, sie sind schon durch Wolphius geschickt worden), damit ich nicht allein von euch vernachlässigt werde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed id tibi utpote patri et Moecenati unico commendo, quem mihi solum et amicum et fidelem esse saepius compertus sum.">Aber ich empfehle dir das als den einzigen Vater und Moecenas, den ich öfter als mich als meinen Freund, als treu erwiesen habe.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Libros hos, de quibus per Rublium scripsi, Ovidium scilicet et Vergilium, primo, quęso, nuntio ad me transmittas et a Rublio Thucydidem Gallicum acceptum simul adiungito; iam enim cum eo de ipso conveni.">Ich bitte dich, mir diese Bücher, über die ich durch Rublius geschrieben habe, nämlich Ovidius und Vergilius, zu schicken, zuerst mit dem Boten, der mir von Rublius Thukydides in französischer Sprache zuteil wurde; denn ich bin bereits mit ihm übereingekommen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Cum per Bernam iter facerem, per duos dies moras illic traxi et interim rem miram, imo impiam perdidici.">Als ich durch Bern reiste, zog ich zwei Tage lang dorthin und habe in der Zwischenzeit ein wunderbares, ja gottloses Ding erlernt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Scripsit Bucerus ad Comandrum, Curiensem pastorem, epistolam, imo librum prolixum admodum.">Bucer schrieb an Comander, den Pfarrer von Curien, einen Brief und sogar ein sehr umfangreiches Buch.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="In quo cum multa contra Tigurinos scripta inesse dicerentur, iuvenis quidam Bernensis bonus et doctus, qui librum hunc praeceptoribus suis descripserat (nam exemplar eius et Bernam missum est), hęc verba in epistolae principio in argumenti divisione contineri dicebat et de verbo ad verbum descripta mihi tradidit; sunt autem huiusmodi: „Tertio adiiciam de calumniosa criminatione Bullingeri nostri (sic eum nomino, quia in viam rediturum spero), qua nos summa iniquitate et indignitate traducere in animum induxit apud d. Ioannem Traversum, senatorem vestrum.“">Da in ihm viele Schriften gegen die Zürcher geschrieben wurden, wurde ein guter und gelehrter junger Mann aus Bern, der dieses Buch seinen Lehrern beschrieben hatte (denn sein Exemplar und Bern wurde geschickt), sagte er, dass diese Worte im Anfang des Briefes in der Spaltung des Argumentes enthalten sind und mir über das Wort in Wort geschrieben wurden; sie sind aber derart: "Ich füge hinzu von der verleumdenden Anschuldigung Bullingers (ich hoffe, dass er auf den Weg zurückkommen werde), mit der er uns mit grösster Ungerechtigkeit und Unwürdigkeit vor Herrn Johannes Traversus, eurem Senator, zum Geiste führte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Plura mihi iuvenis hic descripsisset; sed non licebat nec clanculum poterat.">Ich habe hier mehr als ein junger Mann beschrieben, aber er war nicht erlaubt, auch nicht heimlich zu sein.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hęc ad te misi admonens, ne cuivis facile fidas (quamvis me monitore opus non sit); inimicos enim habemus acerrimos, qui amicitiam egregie simulant.">Ich habe dir dies zugesandt, damit du niemandem leicht vertrauen darfst (obwohl ich nicht nötig bin, mich zu beschützen), denn wir haben schreckliche Feinde, die eine grosse Freundschaft vorstellen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt christiani illius et piissimi (si diis placet) opera, ut scorpii in morem clam pungat, quibus in faciem resistere veretur.">Das sind die Werke jenes frommen und christlichen (wenn es den Göttern gefällt) dass er heimlich die Werke des Skorpius stiftet, vor denen er sich scheut, sich ins Angesicht zu stellen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ego quomodo inter tales secure morari possim, non video; metuo, ne forte irritatus a manibus vix temperem.">Ich sehe nicht, wie ich sicher unter solchen Leuten bleiben kann; ich fürchte, dass ich vielleicht kaum von meinen Händen gereizt werde.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hęc omnia ad te scribo, charissime pater, quoniam tu solus es, cum quo et libere et tuto de rebus meis agere audeo.">Ich schreibe dir all dies, lieber Vater, da du der einzige bist, mit dem ich es wage, frei und sicher über meine Angelegenheiten zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Te rogo, ut hęc mea ardentiori fortassis animi instinctu scripta aequo animo capias.">Ich bitte dich, diese Dinge mit grösserem Eifer zu ergreifen, die du mit Gleichmut geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dolet enim mihi non parum, quod linguam illam iam omnino relinquere cogor non sine magno damno, cuius non infoeliciter fundamenta ieceram.">Denn es tut mir nicht wenig leid, dass ich gezwungen bin, diese Sprache nicht ohne grossen Schaden zu verlassen, den ich nicht unglücklicherweise die Fundamente gelegt hatte.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Sed hęc vobis curę sunto.">Aber ich wünsche dir, dass du das tust.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Velim praeterea, humanissime pater, ut Volmario nomine meo scriberes, si fortassis iustiori pretio cum illo cohabitare possem; id enim omnino cuperem propter Gallicę linguę, quod domi suę est, exercitium.">Ich möchte ausserdem, höflichster Vater, dass du in meinem Namen Volmarius schreiben würdest, wenn ich vielleicht zu einem gerechteren Preis mit ihm zusammenwohnen könnte; denn ich wünschte, dass ich dies ganz gewünscht habe wegen der französischen Sprache, die zu Hause ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Commendatitias vero literas aut ad me Basileam mittito, ut per me illi tradantur, aut ad illos praemittas, sic ut tibi visum fuerit.">Ich schicke aber einen Empfehlungsschreiben an mich nach Basel, damit sie von mir geschickt oder an sie geschickt werden, so, wie es dir gefällt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Incommendatum tamen venire non commodum fuerit.">Unbequemlich zu kommen, ist aber nicht bequem.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Salutant te Tigurini nostri ad nos missi.">Unsere Zürcher grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Salutabis et tu nomine meo uxorem et matrem tuam cum omni familia.">Grüsst auch in meinem Namen deine Frau und deine Mutter und die ganze Familie.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Vale, pater humanissime, et me tibi commendatum habeas.">Leb wohl, höflichster Vater, und behalte mich dir anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 3. calendas aprilis 1540.">Basel, 3. April 1540.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus Rodolphus Gvaltherus.">Dein aufmerksamer Rodolph Gvalther.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae episcopo, patri suo imprimis observando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof der Zürcher Kirche, seinem vorzüglichen Vater.</s>
    <s translated="false" n="37" original_language="de" original_no_xml="Zü[r]ich."/>
  </letter>
</file>
