<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11411" id_hbbw="1368" id_irg_sort="1368" id_sort="113680"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sero mihi domum reverso libellus ille tuus uxorculę meę missus exhibetur, pariter autem indicatur summo diluculo abiturum nuncium, quo minus quicquam ego nunc pro amicicia nostra, quam renovas subinde, scribere possum.">Ich bin zu spät nach Hause zurück. Dein in meiner Frau geschickter Büchlein wird mir nach Hause geschickt, und es wird gleichermassen angezeigt, dass der grösste Bote morgen abreisen wird, damit ich jetzt nichts für unsere Freundschaft schreiben kann, als dass ich von Zeit zu Zeit erneuert werde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Maximas tamen et uxoris et meis verbis gratias tibi ago, quod nostri etiamnum tam amanter memineris et, quam constans sis in retinendo pristino amore, non obscuris argumentis testeris.">Ich danke dir jedoch für die grösste Dankbarkeit an meine Frau und an meine Worte, dass du dich immer noch so liebevoll und wie standhaft du bist, um deine frühere Liebe zu bewahren, nicht durch dunkele Argumente bezeugst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nobis hoc quidem tempore nihil est, unde tantę tuę benevolentię beneficentięque vicissim respondere et paria tecum facere possimus, nisi quod sancte affirmamus animum nostrum tam esse tui studiosum et amantem quam vix cuiusquam et fore speramus, ut re ipsa declarare hunc ex animi sententia liceat.">In dieser Zeit gibt es für uns nichts, worauf wir unsererseits auf dieses grosse Wohlwollen antworten und mit dir Gleiches thun können, ausser dass wir heilig behaupten, dass unser Geist so eifrig und liebevoll ist, wie wir kaum hoffen, dass es sein wird, ihn aus der Meinung des Herzens zu erklären.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ego 4. februarii huc redii satis bonis, quod aiunt, avibus, nisi quod unam istam ominosam episcopum Londensem obviam habuimus, cum ipsi quoque lacum traiiceremus illo Arbam navigante.">Ich bin vom 4. Februar hierher zurückgekehrt, wie es heisst, zu den Vögeln, ausser dass wir einen verhängnisvollen Bischof von London begegneten, als wir selbst den See nach Arba schifften.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum nihil nobis hinc periculi impendebat, partim, quod non procul abessemus a portu, partim, quod nostra navis optime esset instructa, maxime vero, quia de domini protectione certissimi eramus.">Aber nichts drohte uns von hier aus, zum Teil, weil wir nicht weit vom Hafen entfernt waren, zum Teil, weil unser Schiff sehr gut versehen war, vor allem aber, weil wir über den Schutz des Herrn sehr sicher waren.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Unum illud valde nobis dolet, quod tam late serpit hic cancer et pomeria sua magno patrię nostrę malo, sic enim valde timemus, profert.">Das eine bedauert uns sehr, dass dieser Krebs und seine Pomeria dem grossen Übel unseres Vaters so weit verbreitet, denn so fürchten wir uns sehr.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tu cum tota, quę isthic est, ecclesia dominum precamini, ut praesentissimo nobis consilio et auxilio propicius adsit, ne quid cum nobis nostroque nomine tum vero maxime se indignum admittamus, neve, qui multis iam annis a se pendentes servati sumus, nobis permissi semel perdamur.">Mögest du mit der ganzen Kirche, die hier ist, zum Herrn beten, dass er uns mit dem gegenwärtigen Rat und der Hilfe näherstehen möge, damit wir nichts mit unserem Namen und unter unserem Namen tun, sondern sich vor allem unwürdig zulassen, noch werden wir, die wir seit vielen Jahren von ihm abhängig sind, uns einmal zugelassen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Graviter a satana tentamur, quem servator Christus sub pedes nostros conterat, id quod tum fiet, ubi veram ac solidam resipiscentiam et primam rursus charitatem amplexi fuerimus.">Wir werden schwer von dem Satan versucht, den Christus, der Erlöser, unter unsere Füsse zerbricht, was dann geschehen wird, wo wir die wahre und solide Reue und die erste Liebe wiederum umarmen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, mi observande pariter et charissime Bullingere, et pro tuo candore indiligentius scribenti ignosce; nam supra modum iam distineor.">Gott behüte dich, mein hochverehrter und liebster Bullinger, und verzeih dir, dass du fleissiger in deinem Schreiben schreibst; denn ich bin bereits über die Massen gestritten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sic vero habe me inter tui studiosos et amantes studiosissimum et amantissimum esse.">So halte ich mich jedoch zwischen deinen Schülern und deinen Liebhabern am ergebensten und am liebsten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Optimis et clarissimis viris Pellicano, Leoni, Theodoro, Megandro cęterisque administris tuis postquam salutem dixeris meis verbis, quam potes officiose me commenda; saluta vero praecipue sanctissimam tuam coniugem, quam una tecum mea quoque cum fratre et sorore multum in Christo salvere iubent seque vobis christianice commend[ant]. 10. martii anno 1540.">Den besten und angesehensten Männern Pelikan, Leo, Theodor, Megander, nachdem du mit meinen Worten gegrüsst hast, wie du es mir pflichtbewusst anvertrauen kannst. Grüsse aber vor allem deine heiligste Frau, die sie auch mit meinem Bruder und meiner Schwester in Christus herzlich grüssen und euch Christen empfehlen. 10. März 1540.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tuus A. Blaur.">Dein A. Blaur.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro domino Heinricho Bullingero, fratri suo charissimo [ac?] inter primos praecipuo.">Dem sehr vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, seinem liebsten Bruder und besonders unter den ersten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
