<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11483" id_hbbw="1440" id_irg_sort="1440" id_sort="114400"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ex literis tuis, Bullingere pater, quas tu ad Rodolphum nostrum dedisti, intellexi te mihi cum propter meam istam profectionem tum propter gradum seu, ut vocant, magisterii rationem succensere, id quod mihi non mediocrem attulit molestiam; neque enim mihi lene debet videri, si te, ad quem semper ceu sacram anchoram confugio, habeam iratum, qui uno te authore omnes fortunae meae fundatas presertim atque optime constitutas opes possideam.">Aus deinen Briefen, Bullingers Vater, die du unserem Rodolphus übergeben hast, habe ich verstanden, dass du wegen meiner Abreise sowohl wegen meiner Stufe als auch wegen meiner Berufung, wie sie es nennen, den Grund des Lehramtes entbrannt hast, was mir keine mässige Mühsal gebracht hat; denn es darf mir nicht so leicht erscheinen, wenn ich dich, zu dem ich immer wie einen heiligen Anker fliehe, als Zorn besitze, der dich als einziger Urheber meines Vermögens besitze, vor allem und vorzügliche Mittel besitze.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Proinde cum nequeam animo meo aliquam saltem tranquillitatem parere, antequam me tecum in gratiam rediisse cognoverim, te, ut mihi ignoscas, iterum atque iterum oro; nam quod proximis literis ad matrem datis pecuniam iterum postularim, id graduum ratione (sic enim isti eas dignitates vocant) adductus feci, quod alioquin omisissem, neque enim opus erat propter huiusce loci commoditatem.">Da ich also meinem Geiste keine Ruhe bereiten kann, bevor ich erkannt habe, dass ich mit dir in die Gnade zurückgekehrt bin, bitte ich dich immer wieder, mir zu verzeihen. Denn weil ich in den nächsten Briefen an die Mutter wieder Geld gefordert habe, habe ich auf Grund dieser Stufe (denn so nennen sie sie diese Würden) mitgebracht, was ich sonst nicht ausgelassen hätte; denn es war nicht nötig, dass ich dies wegen der Bequemlichkeit dieses Ortes bedurfte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sumus enim in ea nunc civitate, ut studiis nostris optime consultum videamus et multo minoris vivere possimus, quam vel etiam Tiguri.">Denn wir sind jetzt in dieser Stadt, damit wir unsere Studien sehr gut beraten sehen und viel weniger leben können als auch in Zürich.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ego dabo operam, ut bonorum virorum de me expectationi pro virili mea satisfaciam, si modo quę superest; nam literis Ammiani ita sum afflictus, ut nihil mihi pristinae existimationis reliquum putem, quam quod clementia retineatur vestra.">Ich werde mich bemühen, dass ich die Erwartung guter Männer nach meinem männlichen Leben befriedigen werde, wenn es nur noch bleibt; denn ich bin in den Briefen des Ammian so bedrängt, dass ich nichts von früherer Auffassung denke, als dass eure Milde bewahrt bleibt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed quia tibi plura scio negotia, quam ut hisce meis nugis vacare possis, finem iam scribendi faciam teque orabo, ut, quem olim pluribus adiuvisti beneficiis, eum nunc pristinae existimationi restituas.">Da ich aber mehr Angelegenheiten weiss, als dass du von meinen Kleinigkeiten frei sein kannst, werde ich dich jetzt zum Ende des Schreibens beten, damit du, den du einst mit mehr Wohltaten begünstigt hast, ihn nun wieder in die frühere Meinung zurückbringst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod ut velis, te vehementer etiam atque etiam oro.">Damit du das wünschst, bitte ich dich immer wieder.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vale et me, quod soles, amare perge.">Leb wohl und liebe mich weiterhin, wie du es gewöhnlich tust.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Dominus velit hunc annum tibi tuisque felicem et faustum, pręcor.">Ich bitte dich, der Herr will dieses Jahr zu deinem glücklichen und glücklichen Freund.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Marpurgi, 21. decembris anno 1540.">Marburg, 21. Dezember 1540.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Christi.">Christi.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tuus Iohannes Wolphius.">Dein Johannes Wolf.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinorum episcopo vigilantissimo, patri suo reverendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher, seinem verehrten Vater.</s>
  </letter>
</file>
