<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11394" id_hbbw="1351" id_irg_sort="1351" id_sort="113510"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod ante sępe multis argumentis, vir humanissime, perspexi, quam videlicet tibi cordi, id iam quoque expertus sum; non potuisti enim committere, quin tabellarium adhortareris, ut mihi salutem tuo nomine adprecaretur, cuius rei gratia, quoquo me vertam, paria referre nequeam.">Ich habe das schon oft vor vielen Argumenten erfahren, höflichster Mann, nämlich, wie sehr ich dir am Herzen liegt; denn du hättest es nicht anvertrauen können, ohne den Kurier zu ermahnen, mir in deinem Namen zu grüssen, wozu ich mich auch wenden kann, um dies zu tun.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed ea amicorum est sedulitas et solicitudo pro amicis, ut non minus eorum rebus quam suis commodis studeant, nedum ut usquam oblivio subrepat, quod plane tu, tametsi occupatissimus, erga me, vilissimum hominem, pręstitisti abunde.">Aber das ist das Fleiss und Besorgnis für die Freunde, dass sie nicht weniger für ihre Angelegenheiten als für ihre eigenen Interessen studieren, geschweige denn, dass sie niemals vergessen, was du, obwohl du sehr beschäftigt bist, mir gegenüber, einem höchst wertlosen Mann, reichlich erwiesen hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quapropter ego vicissim nihil aliud refferre potero ab officiis tuis cumulatissimis adobrutus, quam ut te tuaque perpetuo venerer, amplecter et exoscular.">Darum werde ich im Gegenzug nichts anderes ertragen können, wenn ich von deinen überfüllten Pflichten überwältigt wurde, als dass ich dich für immer verehre, umarm und küsst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et quas nuperrime ad me literas dedisti, scito eruditis concionatoribus, quibus eas ostendi, maxime placere, quod tam paucis verbis summam totius rei sacramentarię absolveris tam perspicue, ut nihil desiderari potuerit, multique ea verba descripsere, ut iis uti et frui, si occasio tulerit, possint etc.">Und nachdem du mir kürzlich Briefe geschickt hast, wisse, dass du den gelehrten Predigern, denen ich sie gezeigt habe, vor allem gefielst, dass du in so wenigen Worten die Gesamtheit der Sakramente so klar bezahlt hast, dass nichts wünschen konnte, und viele diese Worte niederschreiben, dass sie es gebrauchen und geniessen, wenn sich die Gelegenheit dazu bot usw.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Neque clam te esse volo concionatores nostros de cruditate sua, ut sic dicam, vel potius acerbitate substantialis esus (quod esum quoque veri corporis dominici appellare auspicantur) remisisse, potissimum Conzenus, qui videtur, si sibi constabit, se pati velle in ordinem redigi.">Ich möchte auch, dass du unsere Prediger nicht heimlich von ihrer Grausamkeit fernhältst, oder besser gesagt, dass das substantielle Essen (was sie auch als Essen des wahren Leibes des Herrn bezeichnen sollen) zurückgeschickt hat, besonders Conzenus, der, wenn er sich weiss, dass er es zulassen will, in die Ordnung zurückzukehren.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nescio, quę causa sit; sed ut ego suspicor inter alia - fortassis non iure -, quia audivere Bucerum nescio quorsum in longinquam peregrinationem profectum, ut haud facile, si necessitas requirat, in promptu esse possit illis ad suppetias ferendas utresque veteres consarcinandas.">Ich weiss nicht, was der Grund ist; aber wie ich unter anderem vermute - vielleicht nicht mit Recht -, weil ich hörte, dass Bucer auf einer langen Pilgerreise aufbrach, so dass es, wenn die Notwendigkeit es erfordert, nicht leicht sein kann, wenn es nötig ist, ihnen zur Verfügung zu stehen, um beide alte Männer zusammenzufassen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Verum quicquid sit, modo Christus praedicetur idque in eius gloriam cedat, ne nos diutius offutiis et praestigiis circumducamur et obtenebraremur.">Aber was auch immer es sein mag, solange Christus verkündet wird und in seine Herrlichkeit zurückbleibt, damit wir nicht länger durch Überlegungen und Vorzüge verdunkelt und verdunkelt werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nescio, quid Conzenum perpulerit.">Ich weiss nicht, was Conzenus angetrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Mecum familiariter egit de re sacramentaria dominicę coenę et palam mihi dixit se eius rei causa me convenire, primum quod se non parum dissensionis huius pigeat et tedeat, quę cum inauspicata hactenus fuerit et importuna, multis fortassis offensionis et scandali causa fuerit.">Er behandelte mich vertraut mit der sakramentalen Angelegenheit des Abendmahls und sagte mir offen, dass ich der Sache zugehöre, zunächst, dass er sich nicht wenig von dieser Meinungsverschiedenheit verweigert und verabscheut, die, obwohl sie bisher unerwartet und ungelegen war, vielleicht wegen vieler Anstoss und eines Ärgernisses war.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ideoque se velle, quo pacto fieri posset, hoc vulnus coalescere, ne peius quid posthac contingat, tametsi ille commodiorem aliam rationem nesciat, quam si maiestas Christi aliquanto vividius et vehementius in communione dominici corporis explicaretur.">Darum wolle er, auf welche Weise es möglich sein könnte, diese Wunde zusammenwachsen, damit nichts Schlimmeres von nun an geschehen könne, obwohl jener nicht weiss, dass die Majestät Christi etwas deutlicher und heftiger in der Gemeinschaft des Leibes des Herrn erklärt würde.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et quoniam ipsum brevi de hac re concionari oporteat, ipsum se modum quaerere, quo omnibus perspicuum reddatur, quod nihil scripturis et rationi dissentaneum in hac re sentiat; nam se explorasse multos de se suspicari, quasi ollas Aegyptiacas, ut sic dicam, nobis obtrudat, cum res se aliter habeat; nam ipsum haud negare corpus dominicum in aliquo coeli loco localiter contentum adeoque situm esse, huic tamen corpori divinitatem atque patris splendorem omnia in omnibus facientem et adimplentem unitum, et id, quod ratione tantum ab alio separari possit, alterius sic esse, ut merito dicamus divam virginem deum peperisse, deum passum et e contrario filium hominis de coelo descendisse etc.">Und da man in Kürze diesbezüglich verkündigen muss, strebt man nach der Art und Weise, wie es allen klar wird, dass in dieser Sache nichts der Schrift und der Vernunft widersprechend ist; denn er habe viele von sich verdächtigt, als ob er sozusagen den ägyptischen Töpfen aufdrängt, da sich die Sache anders verhält; denn nicht zu leugnen, dass der Leib des Herrn an irgendeinem Orte mit dem Himmel so örtlich zufrieden ist, dass doch die Göttlichkeit und den Glanz des Vaters alles in allem thut und erfüllt, und dass das, was nur von einem anderen getrennt werden kann, so dass wir mit Recht sagen, dass Gott eine göttliche Jungfrau geboren hat und dass der Sohn des Menschen im Gegenteil von einem anderen ist, dass wir mit Recht sagen, dass Gott eine göttliche Jungfrau geboren hat, und dass er im Gegenteil von einem Menschensohn geboren ist. Der Himmel ist herabgestiegen usw.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Se itaque in dominica coena per hec verba: „Hoc est corpus meum“ [Mt 26, 26 par.] etc. non aliter intelligere corpus dominicum sub pane dari a Christo, quam quia id negotium a Christo institutum in hoc patris splendore et coruscante filii luce adeoque eius calore peragatur, quod ille dominici corporis coruscans splendor glorificati Christi omnia in omnibus agat et impleat, ut ex ista participatione divinitatis et humanitatis et insolubilem unitatem dei et hominis etiam corpus verum sub pane dari vi verborum instituentis dei dicere debeamus, quod ille patris splendor non minus efficax sit, quam si Christus in pane localiter inclusus esset.">So sollten wir beim Abendmahl durch diese Worte sagen: "Dies ist mein Leib" Mt 26, 26 par. usw. Nicht anders verstehen, dass der Leib des Herrn unter dem Brot von Christus gegeben wird, als weil diese Aufgabe von Christus in diesem Glanz des Vaters eingesetzt ist und durch das Licht des Sohnes leuchtet und seine Wärme vollendet wird, weil jener Glanz des verherrlichten Leibes des Herrn alles in allem tut und erfüllt, damit aus dieser Teilnahme an der Gottheit und der Menschheit und der unauflöslichen Einheit Gottes und des Menschen auch der wahre Leib, der unter dem Brote pflanzt, sagen, dass jener Glanz des Vaters nicht weniger wirksam ist, als wenn Christus örtlich im Brot eingeschlossen wäre.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tametsi vero hoc non sit, non minus tamen panem corpus dici debere, quia hoc negotium in isto patris splendore peragatur, ut quia fructus omnium corporis eius operum adsit, ideo et corpus sub pane esse dici debere, quia corporis et splendoris divinitatis Christi inseparabilis sit nexus et copula, atque ista ratione deum et hominem integrum Christum sub hoc pane percipi et exhiberi.">Obgleich aber dies nicht der Fall ist, so darf man doch nicht weniger Brot als Leib bezeichnet werden, weil in diesem Glanz des Vaters diese Aufgabe vollendet wird, so dass, weil die Frucht aller seiner Werke gegenwärtig ist, auch der Leib unter dem Brote sein muss, weil die Verbindung des Leibes und der Glanz der Gottheit Christi untrennbar ist, und dass auf diese Weise Gott und der Mensch, der unversehrt ist, unter diesem Brote wahrgenommen und dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Que verba omnia tametsi duntaxat unitatem Christi personalem innuant nec probent panem in unitatem personę assumptum, tamen, quo pacto se torqueant ad sua stabilienda, produnt; nihil aliud dicere videntur, quam quae nemo hactenus reprobavit.">Alle diese Worte verkünden zwar die persönliche Einheit Christi und beweisen nicht, dass das Brot in der Einheit der Person angenommen wurde, doch verraten sie, in welcher Weise sie sich drehen, um es zu stabilisieren. Sie scheinen nichts anderes zu sagen, als was bisher niemand verworfen hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si itaque ad hunc modum loquerentur, tropus per seipsum elucesceret.">Wenn sie also auf diese Weise reden, so würde der Tropus durch sich selbst aufleuchten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Petiit itaque, super his ut ego cogitem, quomodo in hac re agendum sit, et brevi illi consilio meo adsim.">Er bat also, über diese Dinge nachzudenken, wie man in dieser Angelegenheit handeln soll und ich ihm in Kürze mit meinem Rat beiwohne.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quę tibi indicata volui, ut perpendas mihique scribas, quid tibi videatur, ut lucrari possit homo.">Ich wollte dir dies mitteilen, damit du mir schreibst, was dir der Mann scheint, damit er gewonnen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vale felicissime.">Leb wohl sehr glücklich.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, raptim, 15. ianuarii anno 1540.">Gegeben zu Bern, in Eile, am 15. Januar 1540.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eberardus.">Dein Eberhard.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Acceperam exiguam schedam nec putavi me tantum verborum profundere oportere.">Ich hatte einen kleinen Bogen erhalten und dachte nicht, ich müsste nur Worte verschwenden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Itaque boni consule.">Nimm also gut auf.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Scripsi ad multam noctem post coenam nec vacavit recognoscere.">Ich habe lange nachts geschrieben und habe keine Zeit, um das Abendmahl wiederzuerkennen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et in sinum tuum dicta putes, nemini manifestato nec proferas; sint arcana Cererisque sacra, non in propatulum producantur etc.">Und du denkst, dass in deinem Busen gesagt werden: Niemand, der offenbart oder hervorbringt, sollst du es vorbringen; es seien die geheimnisvollen Ceresques, sie werden nicht in den Ausbruch gebracht usw.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Totus tuus">Deine der ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Eb.">Ebd.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Viro humanissimo et doctissimo d. Heinricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino primario, domino suo et fratri semper colendo.">Dem höchst höflich und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger von Zürich, seinem stets verehrenden Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="30" original_language="de" original_no_xml="M. Heinrich Bullingern."/>
  </letter>
</file>
