<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11419" id_hbbw="1376" id_irg_sort="1376" id_sort="113760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax, vir ornatissime.">Gnade und Frieden, sehr geehrter Mann.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="A coena venit ad me publicus hic tabellio et petiit, si quę ad te scribenda haberem, sibi perferenda dare velim.">Vom Abendmahl kam dieser öffentliche Brief zu mir und bat mich, wenn ich dir etwas zu schreiben hätte, um ihn ihm zu überbringen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nolui itaque tam humaniter ab eo invitatus committere, quin morem geram, tametsi te gravissimis negotiis occupatum sciam, ut incivile ducam te interpellare tibique nęniis meis obgannire, ad hoc quod non parum literę tuę me ad rescribendum adhortatę sint, ut, si minus opportunę te accedant, culpa tamen tua, non mea fiat.">Ich wollte ihn daher nicht so freundlich anvertrauen, dass ich keinen Gewohnheit halte, obwohl ich weiss, dass du mit den schwersten Angelegenheiten beschäftigt bist, dass ich dich unhöflich anlege, dich zu unterbrechen und dich mit meinen eigenen Nöten zu beschwören, damit deine Briefe mich nicht wenig dazu ermahnen, mir zurückzuschreiben, damit, wenn sie dir nicht angebracht sind, doch deine Schuld, nicht meine Schuld geschehe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ago immensas tibi gratias pro libello mihi misso.">Ich danke dir unermesslich für das mir zugesandte Büchlein.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Non est, ut tantam liberalem tuam munificentiam demereri queam neque paria referre, quod nihil mihi unquam gratius extiterit quam tantum taleque chartaceum munus elaboratum ex reconditioris theologię penu etc.">Es ist nicht so, dass ich deine so grosszügige Freigebigkeit verspotten und nicht dasselbe erwähnen kann, weil mir nie etwas Angenehmeres gestanden hat als nur ein solches Papier, das aus einem Mangel an verborgeneren Theologien entwickelt wurde usw.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verba de coena dominica, quae ad me prioribus literis scripsisti, hec sunt: „Doleo quidem N. prorsus omnia ad substantialem nescio quem usum referre, cum commendatione manducationis veri corporis Christi poterant esse contenti.">Die Worte über das Abendmahl, die du mir in früheren Briefen geschrieben hast, sind folgende: "Ich bedauere tatsächlich, dass N. alles auf die substantiale Praxis zurückzuführen ist, mit der Empfehlung des wahren Leibes Christi zufrieden sein konnte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Edimus nos corpus domini non fictum aut pictum, phantasticum aut poeticum, sed verum, ut vere de virgine natum est, passum, exsuscitatum et in coelos assumptum; sed edere nobis credere est, credere non tantum cogitare aut imaginari, sed frui re presenti, affici, saturari.">Wir essen, dass der Leib des Herrn nicht gefälscht oder gemalt, phantastisch oder poetisch, sondern wahr ist, wie er wahrhaft aus der Jungfrau geboren wurde, gelitten und in den Himmel aufgenommen wurde. Aber zu essen heisst uns glauben, nicht nur zu glauben oder zu glauben, dass er sich sättigt, sondern dass er sich an eine gegenwärtige Sache gefreut, berührt und gesättigt wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Credebat in evangelio ille centurio et presentem sentiebat in puero medelam, licet Christus corporaliter in ędes eius nunquam pervenisset.">Der Hauptmann glaubte an das Evangelium und fühlte im Knaben eine Heilung anwesend, obwohl Christus niemals körperlich in sein Haus gekommen war.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Qui credunt in Christum verum deum et hominem, vere manducant Christum totum, traiiciunt illum in se totum ita, ut vivat in eis et ipsi in eo, non modo corporali, sed virtute et operatione divina.">Diejenigen, die an Christus glauben, dass der wahre Gott und Mensch, essen wahrhaft den ganzen Christus, ziehen ihn in sich ganz so, dass er in ihnen und in ihm lebt, nicht nur mit körperlicher Kraft, sondern mit göttlicher Wirksamkeit.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sentiunt ergo pii securitatem, et illa securitas saturitas est.">Die Frommen spüren also die Sicherheit, und diese Sicherheit ist Sättigung.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hęc vera Christi manducatio est; huius symbolum coena exterior est, memoria mortis domini, exercitatio et refricatio huius fidei, gratiarum actio pro donis dei acceptis.">Das ist das wahre Essen Christi; dieses Symbol ist das äussere Abendmahl, das Gedächtnis des Todes des Herrn, die Übung und Wiederherstellung dieses Glaubens, die Danksagung für die empfangenen Gaben Gottes.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo opus est animos piorum ita involvere, ut tandem nesciant, quid sit coena aut quid sit manducare Christum?">Was also ist es nötig, die Seelen der Frommen so einzubeziehen, dass sie endlich nicht wissen, was das Abendmahl ist oder was es bedeutet, Christus zu essen?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et veteres ad evidentiam veritatis sancte usi sunt vocabulis ’signum’, ’significare’, ’sacramenta sunt mysteria et symbola’ etc.“">Und die Alten gebrauchten die Worte "Zeichen", "Sakramente", "Geheimnisse und Symbole" etc.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt ista plausibilia in literis tuis, quę satis laudibus extollere nequeo, tam sunt rerum pondere gravia verborumque volubilitate et concinnitate venusta atque expedita etc.">Das sind die Plausibilien in deinen Briefen, die ich nicht ausreichend Lobpreisen kann, von so schwerwiegender Bedeutung sind die Dinge, die durch die Geschicklichkeit und durch die Harmonie gut und bequem sind usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Audivi, frater in Christo charissime, de quadam epistola ad Comandrum, in qua Bucerus non leviter te perstringat et arrodat.">Ich habe gehört, liebster Bruder in Christus, von einem Brief an Comander, in dem Bucer dich nicht leicht angreift und anmasst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si eius tibi sit copia, bene, tunc poteris tibi prospicere teque purgare; sin minus, curabo, ut eius exemplum mihi transcribatur, quo ad te mittam.">Wenn es dir eine Fülle von ihm gibt, dann kannst du dich vorsehen und dich reinigen; wenn nicht, werde ich dafür sorgen, dass mir ein Exemplar von ihm abgeschrieben wird, das ich dir schicken werde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dolet spiritum quorundam tam impotentem et suspicacem, ut nihil non in deteriorem partem arripiat.">Es schmerzt den Geist einiger, so machtlos und verdächtig, dass er nichts in einen schlimmeren Teil fasst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Velim eruditionem et facundiam in aliud quam fratris eversionem et excidium collocari.">Ich möchte die Gelehrsamkeit und Beredsamkeit in etwas anderes investieren als die Zerstörung und Zerstörung des Bruders.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nequeo malignitatem huiusmodi satis deplorare, qui fratres de re christiana tam optime meritos, ne quid suę famę pereat, tametsi suo merito fiat, tantum non protritos et exterminatos vel saltem in aperta et exposita veritate erroris convictos volunt.">Ich kann nicht genug bedauern, dass solche Bosheit, die die Brüder über die christliche Angelegenheit so gut verdienstvoll sind, dass sie nichts von ihrem Hunger verlieren, obwohl sie mit ihrem Verdienst getan haben, dass sie nicht bloss verworfen und verbannt oder wenigstens in der offenen und erklärten Wahrheit des Irrtums überführt werden wollen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="At decet christianum, utcunque tumultuetur mundus, intrepidum stare neque commoveri adeoque iustum et tenacem propositi virum nullo quocunque ardore mente quati solida, deo suum negotium committendum nosque sub cruce calumniis quantumvis virulentis exagitatos in humilitate pacientię tandem evasuros in lętum et exoptatum successum sperare.">Doch es ziemt sich, dass ein Christ, egal wie sehr die Welt beunruhigt ist, unerschrocken stehe und dass ein so gerechter und hartnäckiger Mann, der irgendwie mit irgendeinem Geiste solide, Gott sein Geschäft anvertrauen muss, und dass wir unter den Verleumdungen des Kreuzes, so sehr sie auch des Jungfräulichen erregt sind, endlich in der Demut des Friedens entkommen und einen ersehnten Erfolg erhoffen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Si te purgare vis, cave, ne a solita tua verborum mansuetudine excidas; id lectori, qui nullis ducitur affectibus, gratissimum fuerit posterisque praeconio celebrandum videbitur etc.">Wenn du dich reinigen willst, achte darauf, dass du nicht von deiner gewohnten Sanftmut der Worte abfallst; das wird dem Leser, der von keiner Zuneigung geleitet wird, sehr wohlgefällig sein, in der Nachwelt eine Verkündigung zu feiern usw.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Spero ego hic apud nostrates concionatores atque sentio meliorem animum, quam hactenus prae se tulerint; amice non semel mecum contulere, et quantum possum, conceptam sententiam emol[lio] et declino.">Ich hoffe, dass ich hier bei unseren Predigern und denke, dass sie sich besser gesinnt haben, als sie es bisher vor sich haben; ein Freund, der nicht einmal mit mir getragen hat, und ich weiss, wie ich kann, die Meinung.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Verum his diebus experiar et audiam deo volente, quid parturierint et quam me spes non frustratura sit, et quicquid eveniet, proxime ad te scribam.">Aber in diesen Tagen werde ich erfahren und hören, wie Gott will, was sie gebären und wie sehr mich die Hoffnung nicht enttäuscht, und was auch immer passieren wird, ich werde dir bald schreiben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale felicissime.">Leb wohl sehr glücklich.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Saluta, quaeso, universum doctorum collegium.">Grüsse, ich bitte dich, das gesamte Kollegium der Gelehrten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, ad multam noctem, dominica palmarum anno 1540.">Gegeben zu Bern, in der Nacht, am Sonntag 1540.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eb. a Rümlang.">Dein Ebd. a Rümlang.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Excellentissimo viro d. Heinrycho Bullingero, fratri in Christo charissimo et domino suo semper observando.">Dem sehr vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, seinem liebsten Bruder in Christus und dem immer beobachtenden Herrn.</s>
    <s translated="false" n="29" original_language="de" original_no_xml="Meister Heinrich Bullinger, Zürich, predicanten."/>
  </letter>
</file>
