<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11414" id_hbbw="1371" id_irg_sort="1371" id_sort="113710"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia tibi a Deo patre nostro et Domino Iesu Christo, frater mihi observande.">Danke dir von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesus Christus, meinem Bruder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nescio qui factum sit ut totum fere sesquiannum ex quo huc concessi, nihil ad te literarum prorsus dederim: quum et saepe habuerim in animo id facere, nec deesset argumentum, et oblata fuerit non semel occasio.">Ich weiss nicht, wie es geschehen ist, dass ich dir fast das ganze Jahr, von dem ich hierher gekommen bin, keine Briefe anvertraut habe. Da ich dies auch oft gehabt hatte und kein Argument fehlte, und die Gelegenheit wurde angeboten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed quum primis mensibus non venisset in mentem, et iam aliquantum temporis praeterisset, quasi amissa opportunitate factus sum in posterum negligentior.">Da er aber in den ersten Monaten nicht in den Geist kam und schon einige Zeit vergangen war, wurde ich, als ob ich die Gelegenheit verloren hätte, nachlässiger.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nuper vero, quum Erasmus vester, dum hic apud nos erat, operam mihi suam obtulisset ad ferendas literas, si quas vellem scribere, avide arripui, quod maxime expetebam.">Aber in letzter Zeit, als euer Erasmus, während er hier bei uns war, mir seine Aufmerksamkeit zur Erreichung von Briefen angeboten hatte, habe ich mich gespannt ergriffen, was ich am meisten erwartete.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Promisi ergo me scripturum.">Ich habe also versprochen, dass ich schreiben werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen sero domum e diversorio eius redieram, et ipse postridie mane abire statuerat, profectionem eius nolui morari, quanquam pro sua humanitate paratus erat exspectare, si tantum mihi placere indicassem.">Weil ich jedoch zu spät aus seiner Herberge zurückgekehrt war und er selbst am nächsten Morgen entschloss, abzureisen, wollte ich nicht auf seine Abreise warten, obwohl er bereit war, auf seine Freundlichkeit zu warten, wenn ich mir nur gewünscht hätte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed quo erat ad obsequendum propensior, eo magis puduit ipsum rogare, praesertim quum possem triduo post literas submittere Basileam, unde facile ad te perferri poterant.">Aber je geneigter es war, dir zu gehorchen, desto mehr schämte es sich, ihn zu bitten, zumal ich drei Tage nach Basel einen Brief schicken konnte, worauf sie leicht zu dir gebracht werden konnten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tametsi autem illa quoque opportunitas mihi elapsa erat, putavi tamen mihi aliquando agendum esse quod nimis diu distuleram.">Auch wenn mir diese Gelegenheit entfallen war, dachte ich doch, ich müsste eines Tages tun, was ich zu lange aufgeschoben hatte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quid autem potius, mi Bullingere, hoc tempore agamus scribendo, quam ut fraternam inter nos amicitiam et conservemus quibuscunque possumus modis, et confirmemus?">Was sollten wir aber, mein Bullinger, in dieser Zeit tun, anstatt die brüderliche Freundschaft zwischen uns zu bewahren und auf welche Weise wir können, und zu stärken?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Videmus enim quanti intersit, non nostra modo, sed totius christiani nominis, eos omnes quibus aliquam in ecclesia sua personam imposuit Dominus, vera inter se consensione conspirare.">Wir sehen nämlich, wie wichtig es ist, nicht auf unsere Weise, sondern auf den ganzen christlichen Namen, dass alle, denen der Herr in seiner Kirche eine Person auferlegt hat, in wahrer Einigung miteinander vereinen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id quoque videt Satan ipse, qui dum exitium regno Christi modis omnibus machinatur, nullam in rem magis incumbit, quam ut dissidia inter nos serat, vel certe alios ab aliis utcunque alienet.">Das sieht auch der Satan selbst, der, während er den Untergang des Reiches Christi mit allen Mitteln schneidet, keine Sache mehr angeht, als dass er die Zwietracht zwischen uns sät, oder dass er gewiss andere, wie auch immer, fremd sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Proinde officii nostri est, eiusmodi artibus obviam ire, et quo magis nititur hostis ille noster coniunctionem nostram distrahere, eo constantiore animo ac intentiore cura eniti ad eam fovendam.">Darum ist es unsere Pflicht, diesen Künsten entgegenzutreten, und je mehr der Feind versucht, unsere Vereinigung zu zerstreuen, um so beständiger und aufmerksamer, um sie zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quum autem sedulo nobis id curandum est, ut cum omnibus Christi ministris societatem amicitiamque colamus, tum vero inprimis contendere in hoc nervos omnes necesse est, ut ecclesiae, quibus verbum Domini administramus, fideliter inter se consentiant.">Da wir uns aber eifrig darum kümmern müssen, dass wir mit allen Dienern Christi die Freundschaft pflegen, dann aber vor allem in diesen Nerven zu streben, müssen alle Kirchen, denen wir das Wort des Herrn vermitteln, treu untereinander zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ego amicitiam nostram quibus auspiciis inita est, et quibus nunc fulturis sustinetur, salvam atque integram ad extremum fore confido.">Ich bin zuversichtlich, dass unsere Freundschaft, mit der sie durch ihre Schirmherrschaft und durch die sie jetzt unterstützt wird, sicher und unversehrt sein wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ego certe, quantum in me erit, daturum me operam recipio, ut firma perseveret.">Ich werde mich sicherlich, soweit es in mir ist, bemühen, mich zu bemühen, um standhaft zu bleiben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam quia semper tibi plurimum detuli, singulari etiam dilectione, ut par erat, complexus sum, nec isto in te animo unquam esse desinam.">Denn weil ich dir immer das grösste Geschenk gegeben habe, habe ich mich mit besonderer Liebe umarmt, wie es angemessen war, und ich werde nicht aufhören, in diesem Geiste in dir zu sein.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Inter hanc ecclesiam ac vestram, tametsi video nihil esse dissidii aut simultatis, plus tamen coniunctionis, vel potius necessitudinis esse cuperem.">Zwischen dieser Kirche und eurer Kirche, obwohl ich sehe, dass es keinen Widerspruch oder Feindseligkeit gibt, wünschte ich doch, dass es mehr Verbundenheit oder vielmehr Verbundenheit gibt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Unde autem id fiat, quominus sic inter se cohaereant, ut desidero, non audeo statuere, nisi quod animadverto infaustae illius contentionis reliquias nimium animis nostris adhaerescere.">Deshalb aber wagt ich nicht, das zu bestimmen, damit sie so miteinander verbunden sind, wie ich sehne, ausser dass ich erkenne, dass die unglücklichen Überreste jenes unglücklichen Streites zu sehr unseren Seelen anhängt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hinc sinistrae multae suspiciones, quae ubi nos semel occuparunt, nulla inter nos solida amicitia aut esse, aut diu stare potest.">Daher gibt es viele Verdächtigungen, die, wo sie uns einmal besetzt haben, keine solide Freundschaft zwischen uns haben oder lange bestehen können.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De nostris hoc certe polliceri atque etiam spondere ausim, nihil eos magis cupere, quam ut depositis omnibus discordiis fraternam amicitiam sincere vobiscum colant: deinde non aliud quaerere concordiae vinculum, quam puram Dei veritatem.">Ich wage es gewiss, uns dies zu versprechen und auch zu versprechen, nichts mehr zu wünschen, als die brüderliche Freundschaft mit euch zu pflegen, wenn ihr alle Zwietracht ablegt, und dann nicht ein anderes Band der Eintracht zu suchen, als die reine Wahrheit Gottes.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="De Capitonis sinceritate, quia satis perspectam vobis esse puto, non multum loquar.">Ich werde nicht viel von der Aufrichtigkeit des Capito sprechen, weil ich glaube, dass es euch ausreichend klar ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Pro Bucero respondebo, non esse causam, cur ulla in re debeat vobis esse suspectus.">Ich werde anstelle von Bucer antworten, dass es keinen Grund gibt, warum ihr in irgendeiner Angelegenheit verdächtigt werden solltet.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tametsi enim singulari perspicientia iudiciique acumine praeditus est, nemo tamen est qui religiosius studeat in simplicitate verbi Dei se continere, ac alienas ab ea argutias non dico minus captet sed magis oderit.">Obwohl nämlich die ausserordentliche Kenntnis des Richterstuhles mit dem scharfen Schärfe ausgestattet ist, so gibt es doch niemanden, der sich um so religiöser bemüht, sich in der Einfachheit des Wortes Gottes zu halten, und fremde Argumente, die von ihm nicht weniger sagen, sondern vielmehr hasst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Iam si quid in eo desideratis, qua est modestia et facilitate, non modo admoneri a vobis, sed etiam obiurgari, si opus est, sustinebit.">Wenn ihr nun etwas in dem verlangt, was Bescheidenheit und Leichtigkeit ist, wird er es ertragen, nicht nur von euch zu ermahnen, sondern auch, wenn nötig, zu tadeln.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tantum ostendite eam vos nobiscum expetere communicationem quae servis Christi inter se esse debet.">Darum zeiget nur, dass ihr mit uns die Gemeinschaft verlangt, die den Dienern Christi untereinander sein soll.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="De controversia ipsa non est quod tecum agam.">Die Kontroverse ist nicht die Sache, die ich mit Ihnen tun werde.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Res enim est quae vix per literas possit expediri.">Denn es ist eine Sache, die kaum durch Briefe gelöst werden kann.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Et ego fortassis temere arroganterque facere videar, si quid in eo genere tentare ausim.">Und vielleicht scheine ich vermessen zu sein, wenn ich es gewagt hätte, etwas in dieser Art zu versuchen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Temperare tamen mihi saepe nequeo, quin cupiam mihi occasionem aliquam dari huius quaestionis coram tecum familiariter tractandae ac disceptandae.">Ich kann mich jedoch oft nicht mässigen, aber ich wünsche, dass mir eine Gelegenheit gegeben wird, diese Frage mit Ihnen in vertrauter Weise zu behandeln und zu diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Scis enim me nunquam tecum sic verbis de ea contulisse, ut scire possim quid plenam inter nos consensionem impediat.">Du weisst nämlich, dass ich mit dir nie so mündlich über sie gesprochen habe, dass ich weiss, was die volle Einigung zwischen uns hindert.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quia autem, quidquid illud est, indignum esse sentio, quod dissidii causam nobis praebeat, peto abs te, mi Bullingere, vel potius te etiam atque etiam obtestor, ut non modo ab omni odio ac contentione, sed ab omni etiam offensionis specie simus alienissimi.">Weil ich aber, was auch immer das ist, uns unwürdig halte, dass er uns einen Grund zur Meinungsverschiedenheit gibt, bitte ich dich, mein Bullinger, oder vielmehr ich dich und auch dich an, dass wir nicht nur von jedem Hass und Streit, sondern auch von jeder Art von Beleidigung ganz fremd sind.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ignosces meae sollicitudini.">Entschuldige meine Sorge.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Neque enim haec dico quod vel de prudentia tua, vel de voluntate, vel de animi firmitudine constantiaque dubitem, sed habet hoc proprium caritas, ut dum nihil non sperat, sit tamen interim non sollicita.">Denn ich weiss nicht, dass ich an deiner Klugheit, an deinem Willen oder an der Standhaftigkeit des Geistes zweifele; sondern dies hat die Liebe eigen, dass, wenn sie nichts hofft, sie doch in der Zwischenzeit nicht ängstlich ist.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Deinde si consideras quot undique pericula, praesertim hoc infelici nostro saeculo nos circumstent atque obsideant, locum, ut spero, meae huic simplicitati, nedum veniam, concedes.">Wenn du erwägst, wie viele Gefahren von allen Seiten, besonders in dieser unglücklichen Welt uns umgeben und belagern, wirst du, wie ich hoffe, dieser Einfachheit, geschweige denn Verzeihung, einen Platz gewähren.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Vale, eruditissime vir atque integerrime.">Lebe wohl, gelehrter und aufrichtigster Mann.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Saluta quaeso mihi reverenter fratres omnes, Pellicanum, Leonem, Theodorum, Megandrum et alios quos ego in Domino bona fide veneror.">Ich bitte euch, alle ehrwürdigen Brüder, Pelikan, Leo, Theodore, Megander und die anderen, die ich in gutem Glauben im Herrn verehre, zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Utinam me quoque libere admonere ne graveris.">Ich wünschte, du würdest mich auch frei ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Argentorati 12. Martii.">Strassburg, 12. März.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Calvinus tuus.">Dein Calvin.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro Henricho Bullingero Tigurinae ecclesiae pastori, fratri mihi vere observando.">An den sehr geehrten Mann Heinrich Bullinger, dem Pfarrer der Zürcher Kirche, meinem wirklich beobachtenden Bruder.</s>
  </letter>
</file>
