<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11431" id_hbbw="1388" id_irg_sort="1388" id_sort="113880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi diu expectatas literas, humanissime pater, ex quibus animi tui sententiam intellexi.">Ich habe lange Briefe erhalten, höflichster Vater, aus denen ich deine Meinung erfahren habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Velim tamen, intellexissem manifestius non solum, quod Basilea me discedere, sed quo nam terrarum me conferre debeam; id tamen, ut scribis, a nostris nondum constitutum est.">Ich wünschte jedoch, ich hätte deutlicher verstanden, dass ich nicht nur nach Basel abreist, sondern auch, wohin ich mich auf Erden vergleichen sollte; dennoch ist, wie du schreibst, von unseren Leuten noch nicht eingesetzt worden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod de Basilea me paterno omnino affectu admones, non tristi animo accepi.">Dass du mich von Basel mit väterlicher Zuneigung ermahnst, habe ich nicht mit Traurigkeit empfangen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Solatur enim hoc multum, quod me tantum tibi curae esse et ante saepius sensi et nunc quoque intelligo.">Es wird nämlich getröstet, dass ich dir so viel Sorgen mache, und zwar vor oftem, und jetzt verstehe ich auch.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quamvis, quod hic metuatur, periculum nullum sit.">Trotzdem, was hier befürchtet wird, besteht keine Gefahr.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Deum enim testor, qui et me et animum meum novit, me ita iam affectum esse ut vix unquam melius, neque id te cęlarem, praesertim rem tam arduam, quem mihi solum salutis meae portum esse existimo.">Denn ich bezeuge Gott, der mich und meinen Geist kennt, dass ich so sehr begehrte, dass ich kaum jemals besser war, und dass ich dich nicht verbergen würde, vor allem eine so schwierige Sache, die ich für mich allein den Hafen meines Heils halte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Habeo certe, quae me non parum terrent, exempla iuvenum nostratium, et plurimum istis commoveor.">Ich habe sicherlich Beispiele für unsere Jugend, die mich nicht wenig erschrecken, und ich bin sehr beunruhigt von diesen Leuten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Curabo denique (siquidem deus voluerit), ne in eodem luto submersus peream.">Schliesslich werde ich (wie Gott will) dafür sorgen, dass ich, wenn ich in demselben Kot ertränkt, nicht umkomme.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Fuit tamen admonitio illa tua mihi longe gratissima.">Aber deine Ermahnung war mir sehr dankbar.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod rerum mearum statum attinet, velim, quanta fieri potest celeritate a vobis deliberaretur, ne hic diutius moram trahens (si modo discedendum est) pecuniae meae summam attenuarem.">Was den Stand meiner Angelegenheiten betrifft, möchte ich, wie schnell es möglich ist, von euch überlegt zu werden, damit ich hier nicht länger (wenn ich nur abreisen müsste) die Summe meines Geldes verarmen könnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hoc tamen unum enixe peto, ne Tubingam me abire cogatis; hanc etenim scholam nescio quo affectu quasi horreo, nec quicquam boni mihi animus praesagit, si me eo contulerim.">Ich bitte dich jedoch dringend, nicht zu zwingen, nach Tübingen zu gehen; denn ich weiss nicht, mit welcher Zuneigung ich diese Schule beunruhige, und mein Geist hat nichts Gutes für mich vorausgesehen, wenn ich mich mit ihm versorgt hätte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sunt et aliae scholae hac longe praestantiores, ad quas si me ablegaveritis, fortasse nihil incommodi orietur.">Es gibt noch andere Schulen, die weit überlegen sind, zu denen, wenn ihr mich verbannt, vielleicht keine Unannehmlichkeiten entstehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Est Marpurga, quam literis non parum florere audio; quo si me abire iusseritis, faciam animo lubenti, nec me vobis videbitis importunius obstrepentem.">Es ist Marpurga, von dem ich in Briefen nicht wenig blühen höre; wenn ihr mir befiehlt, mich zu verlassen, werde ich es mit Freuden tun, und ihr werdet mich nicht als unpassend ansehen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Est et illic maior rerum vilitas.">Dort gibt es auch eine grössere Vernachlässigung der Dinge.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Patriae illius mores et ante quodammodo degustavi.">Ich habe das Verhalten seines Vaterlandes gewissermassen gekostet.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quod religionem attinet, nihilo est quam Tubinga deterior.">Was die Religion betrifft, so ist nichts schlimmer als Tübingen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quamvis hoc te mihi credere velim, me relligionis meae iam dudum fundamenta iecisse.">Obwohl ich wünsche, dass du mir das glaubst, habe ich schon längst die Grundlagen meiner Religion gelegt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Patriae quoque pietate non minus quam et alius tangor, ut animum meum relligione aliena corruptum iri timere non sit ulla occasio, si modo dominus suam non denegarit gratiam.">Auch durch die Frömmigkeit des Vaterlandes werde ich nicht weniger berührt als auch der andere, dass mein Geist durch die Religion eines anderen verdorben werde, und es gibt keine Gelegenheit, wenn nur der Herr seine Gnade nicht verweigert hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Velim autem, diligenter, quos nam sumptus tolerare possim, perpendas.">Ich möchte aber sorgfältig überlegen, welche Kosten ich ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Si Tubingam discessero, vivere nullo modo licebit.">Wenn ich nach Tübingen abreist, wird es mir nicht erlaubt sein, in keiner Weise zu leben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sunt hic mihi floreni 15, quos Quirinus tradidit, minus dimidio; quibus an possim in decembrem usque victitare, tu ipse iudicaveris, cum 26 pro annuo victu ad minimum impendendi sint, conducendum praeterea cubiculum et lectus.">Es gibt hier für mich 15 Florin, die Quirinus übergab, weniger als die Hälfte; oder ob ich bis Dezember siegen kann, urteilst du selbst, da sie 26 für ein Jahr zur Minimum abhängen müssen, um ausserdem ein Zimmer und ein Bett zu beschaffen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ubi vestes, ubi libri, qui certe nonnulli emendi sunt?">Wo sind die Gewänder, wo sind die Bücher, die gewiss einige zu kaufen sind?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Regium sane (ut scribis) stipendium est; sed etiam hoc regium est, hominis alicuius libertatem pecuniis redimere, qua nihil habere possumus praestantius, praesertim cum manifesto videam tali vos instituto esse, ut nullam mihi conditionem aliquam accipiendi facere velitis copiam, cum tamen hoc stipendio Tubingę vivere non possim.">Das ist natürlich ein Gehalt, wie du sagst; aber es ist auch ein König, die Freiheit eines Mannes durch das Geld zu lösen, von dem wir nichts Wichtigeres haben können, zumal ich sehe, dass du von einer solchen Institution bist, dass du mir keine Möglichkeit zur Annahme geben willst, obwohl ich nicht in Tübingen leben kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Erat mihi conditio Genevae oblata non spernenda, quam negavistis, quę duarum forsan horarum spatium quotidie insumpsisset; reliquum temporis mihi liberum permittebatur.">Es war mir ein Zustand, der mir in Genf angeboten wurde, nicht zu verachten, den ihr verleugnet habt, der vielleicht täglich zwei Stunden lang verbracht hatte; der Rest der Zeit wurde mir erlaubt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quę tamen vestra sit sententia, non satis intelligo.">Ich verstehe jedoch nicht genug, was eure Meinung ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Mihi negatur, quod Frisio, Ottoni, Nivero, Gessnero, omnibus denique ante me concessum est, cum omnium illorum tamen sim pauperrimus.">Es wird mir verweigert, dass Frisius, Otto, Niverus, Gessner, schliesslich allen vor mir zugestanden wurde, obwohl ich von ihnen allen arm bin.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quod a matre habebam, quantulumcunque id erat, scis, quomodo exponere coactus sim, cum 25 floreni vitrico solvendi essent, scholarchae vero 16 tantummodo numerarent.">Was ich von meiner Mutter hatte, weisst du, wie sehr ich mich gezwungen hatte, zu erklären, wie ich mit 25 Florin den Weingärtnern bezahlen musste, die Schule aber nur 16 aufzählten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hoc cum expendissem nec studiis potuissem ulterius operam dare, nullum tamen ab illis dabatur auxilium, adeo ut literę, quantum in illis erat, mihi deserendae fuissent, nisi tu patris affectum promens in domum tuam recepisses, quae omnia et ipse me melius nosti.">Als ich dies ausgegeben hatte und mich nicht weiter für das Studium einsetzen konnte, gab es doch keine Hilfe von ihnen, so sehr, dass die Briefe, soweit es in ihnen war, für mich aufgegeben werden müssten, wenn du nicht die Zuneigung deines Vaters in dein Haus aufgenommen hättest, was du selbst besser weisst.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quare certe non tam ab illis quam abs te me aeducatum esse affirmare possum; tu enim id exhibuisti, ut studiis sine impedimento operam dare liceret.">Deshalb kann ich gewiss behaupten, dass ich nicht so sehr von ihnen als von dir erzogen wurde; denn du hast es gezeigt, dass es dir erlaubt wäre, ohne Hindernisse für das Studium zu arbeiten.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Non tamen velim, tam me putetis impium, ut alienis potius quam patriae servire velim; patriae quid debeam, intelligo nec alienis prodesse volo cum patriae detrimento.">Ich möchte jedoch nicht, dass ihr mich für so gottlos haltet, dass ich lieber den fremden als dem Lande dienen möchte. Ich verstehe, was ich meinem Lande schulde, und ich möchte nicht, dass es den Fremden zum Schaden des Landes nützt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Te autem rogo, ut tantum agere meo nomine digneris, ut patriam iuvandi facultatem per illos consequi possim.">Ich bitte dich aber, dass du dich geruhst, in meinem Namen so viel zu tun, dass ich durch sie das Land erwirken kann.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Idem, ut scribis, aliis solvitur nec amplius.">Dasselbe wird, wie du sagst, den anderen gelöst und nicht mehr.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Fateor; non nescis tamen et tres illos, qui Tubingae sunt, etiam aliunde auxilium habere.">Ich gebe zu, dass du nicht weisst, dass auch die drei, die in Tübingen sind, von anderswo Hilfe haben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nullus sane eorum proprium illud, quod a suis habet commodum, 15 florenis venderet, cuius ne minima quidem apud me sperandi est occasio.">Keiner von ihnen würde gewiss das, was von seinen eigenen Männern Vorteil hat, 15 Gulden verkaufen, von dem nicht einmal die geringste Gelegenheit besteht, auf mich zu hoffen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ex aliis, qui ante me apud exteros egerunt, nullus est, qui non conditionem habuerit amplissimam.">Aus den anderen, die vor mir bei den Fremden gehandelt haben, gibt es niemanden, der nicht die vorzüglichste Bedingung besass.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Solus ego omnibus quasi infoelicissimus omnium destituor.">Ich allein bin von allen verlassen, als wäre ich der Unglücklichste von allen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Apud alios tamen hęc conqueri nolim; tibi soli necessitatem hanc meam ceu patri unico conquerens commendo nec dubito, quin rebus hisce diligenter perpensis huic sententiae meae futurus sis aequissimus.">Trotzdem möchte ich bei anderen nicht beschweren. Ich empfehle dir diese Notwendigkeit nur als einen einzigen Vater, und ich zweifle nicht daran, dass du, nachdem du diesbezüglich sorgfältig erwägst, dieser Meinung nach am gerechtesten sein wirst.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hoc solum peto, ne longiorem in re tam seria moram admittatis; quo enim diutius protracta fuerit, eo magis pecunia praesens decrescit.">Ich bitte dich nur, nicht länger in einer so ernsthaften Angelegenheit Verzögerung zuzulassen; denn je länger es dauert, desto mehr nimmt das gegenwärtige Geld ab.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Turbatur hic schola mirum in modum.">Diese Schule ist in erstaunlicher Weise beunruhigt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Oporino legendi offitium abrogatum est; Grynęo idem multi minitantur, nonnulli fere actum esse aiunt; sed adhuc clancularia res est.">Die Lektüre von Oporino wurde abgeschafft; viele bedrohen Gryneus dasselbe, manche sagen, es sei fast geschehen, aber es ist noch heimlich.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Iuvenes huc missi bene proficiunt; placent mihi illorum mores et studia, imprimis Christiani, qui omnes simplicitate ingenii, humilitate et morum modestia antecellit, quamvis in aliis nihil conquerar.">Die hier gesandten jungen Männer gehen gut voran; ihre Sitten und Bestrebungen gefallen mir, vor allem die Christen, die alle durch die Einfachheit ihres Geistes, ihrer Demut und ihrer Sitten bescheiden sind, obwohl ich in anderen nichts beklagen werde.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Incepi Christiano et Cristophoro Euclidis primum librum praelegere, nec infoeliciter, ut spero, hoc studii illis succedet.">Ich habe begonnen, das erste Buch des Christen und Cristophorus von Euklid vorzulesen, und ich hoffe, dass dieses Studium ihnen nicht unglücklich folgt.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nomine meo uxorem et matrem tuam cum omni familia, simul et Ioannem fratrem, amicum sincerissimum.">Grüsse in meinem Namen deine Frau und deine Mutter und die ganze Familie, zugleich auch deinen Bruder Johannes, deinen aufrichtigen Freund.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Vale, pater charissime, et hanc meam scribendi libertatem aequi bonique consule.">Leb wohl, lieber Vater, und berate meine Freiheit, diese meine Schrift aufrichtig zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Basileae, ex aedibus d. Myconii, 6. calendas maii 1540.">Basel, aus dem Haus des Herrn Myconius, 6. Mai 1540.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus">Dein aufmerksamster</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus Gvaltherus.">Rodolphus Gvalther.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quocunque terrarum me ablegaveritis, fac, quaeso, ne incommendatus veniam, si modo commendari a vobis merui.">Wo immer ihr mich in aller Welt verbannt habt, bitte ich euch, dass ich nicht unbequemlich komme, wenn ich es nur verdient habe, von euch gelobt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti fidelissimo, patri suo imprimis colendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Bischof der Zürcher Kirche und vor allem seinem Vater.</s>
    <s translated="false" n="51" original_language="de" original_no_xml="Z[üri]ch."/>
  </letter>
</file>
