<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11491" id_hbbw="1448" id_irg_sort="1448" id_sort="114480"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Heinrico Bullingero, divini verbi praeconi omniumque studiosorum patrono ac Mecoenati, discipuli inferioris ecclesiae s[alutem].">An Heinrich Bullinger, den Prediger des göttlichen Wortes aller Studenten und Mecoenas, den Jüngern der unteren Kirche, grüssen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum haud dudum quosdam meorum convenissem commilitonum, Heinrice praestantissime, sermonesque de variis (ita ut fit) cederemus rebus, tandem etiam geographiae mentionem fecimus.">Als ich vor nicht allzu langer Zeit einige meiner Kameraden zusammengekommen war, dem vortrefflichsten Heinrich, haben wir schliesslich auch die Geographie erwähnt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tum ego aiebam me hactenus sępius fuisse miratum, qui nam fieret, quod non mappae in studiosorum gratiam ex ecclesiarum sumptibus compararentur atque studiorum gymnasiis affigerentur, praesertim cum hi sumptus et impensa e re studiorum esse viderentur.">Dann sagte ich, dass ich mich bisher oft überrascht hatte, denn es geschah, dass keine Tücher aus den Kosten der Kirchen zugunsten von Gelehrten verglichen und den Studienschulen angehängt wurden, zumal diese als Kosten und Studienkosten angesehen wurden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tum quidam aiebant nullam canonicis studiorum esse rationem, ne quid de suo expendere cogantur; iam enim de eadem saepius actum re, nil tamen adhuc illam deliberationem esse consecutum.">Daraufhin sagten einige, es gäbe keinen Grund für kanonische Studien, damit sie nicht gezwungen werden, etwas über ihre eigenen Ausgaben auszugeben; denn schon öfter war die Sache selbst, aber noch nichts erreichte diese Überlegung.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod tamen ego et (ni fallor) alii quoque summo desiderio expeterent, et id non abs re; tute enim nosti omnem poetarum lectionem, historicorum atque oratorum pęnitus caecam esse, mancam atque mutilam, nisi regionum, urbium, fluminum atque montium demonstratio et situs adfuerit.">Dass aber ich und (wenn ich mich nicht irre) auch andere mit grösster Sehnsucht danach streben, und das nicht ohne Grund; denn du weisst, dass jede Lektüre von Dichtern, Historikern und Rednern völlig blind, unvollständig und verstümmelt ist, es sei denn, dass die Demonstration von Gebieten, Städten, Flüssen und Bergen anwesend ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod ego sane avaritiae atque tenacitati eorum attribuendum esse sedulo negabam, sed potius, quod a primis cunabulis in vera eruditione non versati (eorum enim tempora non tam erant foelitia, quantum ad veram literarum traditionem) commoda eius non probe degustassent, sed plerunque cantibus illis ecclesiasticis operam locassent suam.">Dass ich gewiss der Geiz und ihrer Zärtlichkeit zugeschrieben werden sollte, leugnete ich eher, weil sie von frühester Kindheit an nicht in wahrer Gelehrsamkeit beschäftigt waren (denn ihre Zeiten waren nicht so glücklich im Hinblick auf die wahre literarische Überlieferung) ihre Interessen nicht gut gekostet hatten, sondern in den meisten Fällen durch jene kirchlichen Gesänge ihren Platz eingenommen hatten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tu autem (qui in foeliciora incidisti tempora, quę equidem magis sunt exoptanda, si non secula seditiosa atque turbulenta respexerimus, sed mirum studiorum florem atque profectum et evangelicae veritatis augmentum atque restitutionem) tuam feras opem in hac re promovenda, enixissime oro.">Aber du, der du in glücklichere Zeiten geraten hast, die in der Tat noch wünschenswerter sind, wenn wir nicht auf die aufrührerischen und turbulenten Zeiten zurückblicken, sondern auf die wunderbare Blüte des Studiums und den Fortschritt und das Wachstum der evangelischen Wahrheit und die Wiederherstellung) bitte ich dich sehr darum, deine Hilfe in dieser Angelegenheit zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Probe enim es expertus, literis quid conducat aut obsit.">Denn du hast wohl erfahren, was er mit Briefen bringt oder schädlich ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quin insuper et tuarum est partium ea curare, quae spectant ad tyrunculorum eruditionem doctrinaeque profectum.">Ausserdem ist es Sache deiner Partei, sich um das zu kümmern, was zur Erziehung der Tyrannen und zum Fortschritt der Lehre gehört.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et ad haec, quod tuum exequeris offitium, apud me atque alios multos quam plurimas promereberis atque inibis gratias.">Und dazu, dass du deine Pflicht tust, wirst du bei mir und vielen anderen so viel wie möglich danken.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et fac, quaeso, ne spes nostra de te percepta eludatur.">Und tu, ich bitte dich, dass unsere Hoffnung, die du erhalten hast, nicht verspottet wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Omnem enim fidutiam nostram hac in re consequenda in te uno posuimus, nosque et literas humanas hac in re comendatos habeas.">Denn wir haben dir alle unsere ganze Treue zur Erreichung dieser Angelegenheit auferlegt, und wir haben auch menschliche Briefe in dieser Angelegenheit anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod si enim te parum profecisse videbimus, alia aggrediemur via, donec propositum obtinuerimus.">Denn wenn wir sehen, dass du wenig Fortschritte gemacht hast, werden wir einen anderen Weg angreifen, bis wir unser Ziel erreicht haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Diethelmus Keller ad omnia promptus.">Diethelm Keller ist bereit, alles zu erreichen.</s>
  </letter>
</file>
