<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10404" id_hbbw="372a" id_irg_sort="9999372" id_sort="103721"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] p[lurimam].">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tametsi protervię imputari possit hominem abiectę fortunę obstrepere viro gravioribus ocupatum negociis, movit tamen candidus animi tui favor ille in nupero congressu erga me exhibitus, ut posthabita verecundia libere te adloquar; in tantum enim recreaverat me fidelis hec et amica satis admonitio tua, ut animus valde perturbatus tui solius subsidio pristinę tranquillitati restitueretur.">Obwohl der Mensch mit übler Trägheit angerechnet werden könnte, einem Mann, der sich mit schwereren Angelegenheiten beschäftigt hat, bewegte sich diese weisse Begünstigung deines Geistes in der kürzlichen Begegnung mit mir, damit ich dich, nachdem ich mich beschämt habe, frei ansprechen kann. Denn so sehr hatte mich deine treue und freundliche Ermahnung wiederhergestellt, dass dein Geist, der sehr beunruhigt ist, deiner früheren Ruhe wiederhergestellt werde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Idcirco destinaram oblata oportunitate gratum me exhibiturum, ut non solum mihi, sed et omnibus te talem exhibere pergeres.">Darum habe ich mich für die Gelegenheit bestimmt, mich dankbar zu erweisen, damit du nicht nur für mich, sondern auch für alle weiterhin so zeigst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scribere tamen distuli, ne ferventi adhuc animo et inopinata provocatione quorundam commoto nimium crederem; iacula etenim non provisa altius feriunt.">Ich habe jedoch aufgeschoben, damit ich nicht zu sehr glaube, wenn die unerwartete Herausforderung einiger erregt ist; denn die nicht vorhergesehenen Pfeile schlagen tiefer.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod ipsum in hoc meo negocio expertus loquor, siquidem parum aberat, quin latentes scopuli mihi non satis circumspecto navem subvertissent.">Dass ich in meiner Angelegenheit selbst spreche, nachdem ich es erlebt habe, da es nicht wenig fehlte, hätten mir die Klippen nicht ganz vorsichtig das Schiff gestürzt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam homines isti antehac tam blandi benevolique in omni re se erga me exhibuerunt, ut simultatem tam vehementem ne subolerem quidem usque in eum momentum, quo ex improviso coram universo magnatorum cetu respondendum erat, quicquid in buccam incidebat.">Denn diese Menschen haben sich mir gegenüber in jeder Angelegenheit so wohlwollend gegenübergestellt, dass ich nicht einmal bis zu dem Augenblick so heftig die Feindseligkeit verwüste, wie es unerwartet vor der ganzen Gemeinde der Grossen zu antworten war, was immer in die Busche fällt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nec enim adhuc satis comperti quicquam est, quid nam moverit istos; nam quod praetendunt et simulant se egre ferre dubia quedam a me proferri in medium.">Denn es gibt noch nichts zu erkennen, was sie bewegten; denn was sie vorführen und vorstellen, dass einige zweifelhaft von mir in die Mitte gebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod semel atque iterum factum esse reputo, non tamen hac querela dignum esse opinor, praesertim, cum videam a doctis commendari non solum epistolarum reciprocationem inter literarum tyrones, verum etiam locorum pugnantium collationem et amicam controversiam utpote parientem non solum uberiorem rerum experientiam, verum que et ingenia multum acuit.">Ich denke, dass dies einmal und wieder geschehen ist, aber ich glaube nicht, dass diese Klage würdig ist, besonders wenn ich sehe, dass von den Gelehrten nicht nur die Wiederaufnahme der Briefe unter den Tyrannen, sondern auch die Überlegung der streitenden Orte und die freundliche Auseinandersetzung, die nicht nur eine reichere Erfahrung der Dinge hervorbringt, sondern auch viel Verstand.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Adhec quis ita ciclopediam absolvit, ut non in multis hallucinetur, in multis dubitet et doceri cupiat?">Wer auflöst sich so weit, dass er nicht in vielen Dingen gezüchtigt, in vielen Dingen zweifelt und gern belehrt werden will?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Imo quid eque necessarium hac presertim tempestate atque frequens illa scripturę inquisitio, deliberando statuentes nonnunquam diversa, quo hisce in causis exercitati ad excipiendos adversariorum insultus promptiores congrediamur?">Im Gegenteil, was ist für ein Pferd, vor allem in diesem Sturm und in der häufigen Untersuchung der Heiligen Schrift notwendig, indem wir einiges überlegen, wodurch wir uns in diesen Angelegenheiten, in denen wir uns üben, um die Beleidigung unserer Gegner zu begegnen, leichter treffen können?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Collidentibus enim inter se silicibus ignis excutitur; sic arbitror et collisione scripturarum verum excuti.">Denn wenn die Steine untereinander zerschmettert werden, wird das Feuer untereinander abgeschüttet; so glaube ich, dass auch durch das Zusammenfassen der Schrift die Wahrheit abgeschüttet wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Verum, si dicere phas est, cum homine importuno nihil est oportune, quod instituas, nisi ut omni in re, vel etiam parum honesta, illius conatui assentiaris et obtemperes aut amicitiam eius perdas.">Aber wenn du es zu sagen vermagst, wenn es ein unvernünftiger Mensch ist, so gibt es nichts Anlass zu einem unvernünftigen Menschen, was du beginnst, ausser dass du in jeder Sache oder auch wenig ehrbar bist, dass du seinem Versuch zustimmen und gehorchen oder seine Freundschaft vernichten wirst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non enim quadrat auriculas teneras mordaci radere vero.">Denn die zarten Ohren sind nicht zart, aber scheren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod autem istis dolet forsan eorum negligentiam et socordiam ex sedulitate alterius deprehendi et idcirco patricio, ut ita dicam, homini aliquantulum favoris adcrescere (hinc enim [ortas es]se lachrimas illas persuasus sum, quamvis sub alio pretextu hic ludus agatur), non equum tamen arbitror [vil]em technam machinari in caput innocentis.">Dass aber diese Leute vielleicht ihre Nachlässigkeit und Trägheit aus dem Fleiss des anderen erfährt und daher, wie ich sage, dem Menschen etwas zugunsten zunimmt (denn von da an bin ich überzeugt, dass diese Tränen entstanden sind, obwohl unter einem anderen Vorwand hier der Spiel stattfindet), glaube ich doch nicht, dass ein wertloses technisches Pferd auf das Haupt des Unschuldigen sich wendet.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dignum erat, quantum ego video, errantem dehortasse, si modo erraret, aut hallucinantem vel unico verbo admonuisse, deinde pertinacem palam suspectum fecisse; hec erant liberi hominis munia, non blanda lingua aliud in promptu habere, corde vero sententiam diversam ocultare.">Es wäre, wie ich sehe, würdig gewesen, einen Irrtum zu verabscheuen, wenn er nur irren würde, oder einen Sühner oder nur ein einziges Wort ermahnt zu haben, und dann einen hartnäckigen Verdächtigen offen gethan zu haben. Das waren die Geschenke eines freien Menschen, nicht die schmeichelhafte Zunge, aber im Herzen verschiedene Meinungen zu verbergen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="At versatile hoc polyporum genus prodet seipsum ut sorex et iure debito aliquando  incidet.">Aber diese vernünftige Art von Polypismus wird sich selbst als Schwester und mit Recht als Schuldner fallen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quamvis per me tranquilla erunt cuncta, siquidem virum decet bonum ferre, non inferre iniuriam.">Obschon alles durch mich ruhig ist, da es dem Manne ziemt, einen guten Mann zu ertragen, nicht zu beleidigen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Arbitror tamen non prius cepto destituros, quam hoc  pomum e medio fuerit sublatum.">Ich denke jedoch, dass sie nicht annehmen, bevor dieser Apfel aus der Mitte entfernt wurde.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod commode fieret, ego si e palestra discederem aut ipsi (quod quidem nollem) voti sui in me compotes fierent.">Das würde bequem geschehen, wenn ich aus dem Weggang ginge oder selbst (was ich nicht wünschte) ihr Gelübde an mich erfüllt hätte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nam hac si non successit, alia rem adgredientur via.">Denn wenn dies nicht gelingen würde, dann werden sie einen anderen Weg einschlagen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tametsi, ad me quod attinet, non multum discruciabor, si ita visum est his, quorum interest ista dispensare, ut hac administratione resignata cepto desistam.">Obwohl es mich betrifft, werde ich mich nicht sehr quälen, wenn es denjenigen, die daran interessiert sind, diese Angelegenheiten zu dispensieren, damit ich, nachdem ich diese Regierung unternommen habe, aufhören werde.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="In me mora non erit ulla; neque enim affectavi unquam, sed admonitus et rogatus, ut munus hoc susciperem, recusare nolui.">Es wird keine Verzögerung in mir geben; denn ich habe nie etwas gewollt, sondern gewarnt und gebeten, diese Aufgabe anzunehmen, wollte ich sie nicht ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iam si res aliter postulat, haud gravatus intermittam hac saltem conditione, ut hoc negocium candida et sincera fide, quantum mea valuit tenuitas, a me administratum non suspectum reddatur.">Wenn die Umstände es anders erfordern, werde ich wenigstens unter dieser Bedingung nicht belastet bleiben, dass diese Angelegenheit, so gut meine Zärtlichkeit es konnte, nicht verdächtigt wird, wenn die Verwaltung von mir verdächtigt wird.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hoc me curare pietas iubet.">Das befiehlt mir die Frömmigkeit, sich um das zu kümmern.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim effervescat dirus istorum hominum, quo me affectant, impetus iusto tempore, et zelo, quo non bono laborant, destiterint, decrevi amputandam eis calumniandi ansam.">Es sei denn, dass der Anstoss dieser Menschen, mit dem sie mich lieben, nicht zu einer gerechten Zeit erschüttert und der Eifer, mit dem sie nicht gut arbeiten, aufhört, habe ich beschlossen, ihnen die Gelegenheit zu verleumden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nolim perpetuo mihi exprobari, nempe concordię praecones nos existentes discordiam et simultatem fovere.">Ich möchte mir nicht für immer vorgeworfen werden, nämlich, dass die Verkünder des Friedens uns Zwietracht und Feindseligkeit fördern.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ideo consultum videtur, ut subducam pocius ocasionem et conquiescat odium, sicut is, qui subducta materia ignem extinguit.">Deshalb scheint es ratsam zu sein, dass ich lieber die Ermordung ertragen und den Hass ruhen möge, wie jener, der, nachdem die Materie entfernt war, das Feuer auslöscht.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Scire tamen cupiam ex istis acusatoribus meis, quid nam ipsi in quibusdam a me tanquam perperam dictis sentirent, quale erat illud: dixisse me innocentiam iusti continentis se non contaminari iniquitate impii, item, quod summopere adnitar populo persuadere vitę integritatem etc.">Trotzdem möchte ich von meinen Anhängern wissen, was sie in gewissen Dingen von mir selbst denken, als ob ich verkehrt gesagt hätte, wie es der Fall war: Ich habe gesagt, dass ich die Unschuld des Gerechten enthalte, der sich nicht durch die Ungerechtigkeit des Gottlosen befleckt habe, und auch, dass ich mich sehr bemühe, dem Volk die Unversehrtheit des Lebens zu überzeugen usw.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="De quibus miror, an non hec eadem, si modo sani sunt fide, concredito sibi gregi sedulo inculcent.">Über sie wundere ich mich, ob nicht dieselben Dinge, wenn sie durch den Glauben gesund sind, die ihnen anvertraut sind, mit Eifer betonen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Qui fit itaque, aliis quod factum est bene, idipsum mihi uni vicio verti?">Wie also geschieht es, den anderen, was gut gemacht ist, dass ich das Nämliche an einen Fehler wandle?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quod autem subiiciunt ad Christi presidium non satis lucide adducere, licet idipsum sciscitari ab auditoribus, et experietur Coriceos istos parum fideles extitisse interpretes, sicut et in ceteris.">Dass sie aber der Vorhut Christi unterwerfen, ist nicht hinreichend klar, wenn man das Nämliche von den Zuhörern erfährt; und man wird erfahren, dass diese Korizier wenig gläubige Ausleger gewesen sind, wie auch in den übrigen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sed iam obiecta solvere non huius est instituti.">Das ist aber nicht der Fall.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem quid sibi velit, nempe ad lapsum alterius Argo vigilantiorem esse, ad vicia vero alterius cecutire et connivere, iudicent hii, quorum interest verum discernere falso.">Was er aber will, nämlich dass der Fall eines anderen wachsamer sei, dass er aber auf den Weg des anderen werfen und übersehen kann, werden diejenigen beurteilen, deren Interesse es ist, die Wahrheit in falscher Weise zu unterscheiden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non animadvertit istos sibi mutuo propicios et pene mutos censores mussantes conticuisse, in me vero traducendo egregie cordatos et facundos causidicos extitisse?">Denn wer hat nicht gemerkt, dass diese gnädigsten und fast stummen Zensoren unterworfen sind und dass in mir, indem ich sie überbringe, die höchst klugen und ehrenvollen Urkunden hervorbrachten?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quod si sic impune licet acusare insontes, non video, quis modus aut finis traducendi futurus sit; quo enim quis integrior, eo forsan quibusdam male conciliatis hominibus onerosior futurus est.">Wenn es so ungestraft erlaubt ist, die Unschuldigen zu schaden, so sehe ich nicht, welche Art und Weise des Übersetzens sein wird; denn je vollständiger jemand ist, desto lästiger wird er vielleicht für einige schlecht versöhnte Menschen sein.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quod ipsissimum deplorandam hanc cladem et calamitatem religioni nostrę antiquitus intulisse hodie conquerimur omnes.">Wir alle beklagen heute, dass diese Niederlage und das Unheil unserer alten Religion ins Verderben gebracht worden sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Hec libuit in sinum tuum effundere, vir generose, tanquam doloris mei eiulatum, qui expertus hactenus fuerim ex animo bene velle reipublicae christianę illiusque partes pro mea virili contra bestias papisticas, presertim">Das wollte ich in deinen Busen ausgiessen, hochherziger Mann, wie ein Ausspruch meines Leidens, der ich bisher von Herzen erfahren habe, dass es dem christlichen Gemeinwesen gut geht, für meinen männlichen Teil gegen die päpstlichen Tiere, besonders für die päpstlichen Tiere,</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Zurzachenses, gnaviter defendisse.">Zuzachenses, ich habe sie mit Klugheit verteidigt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero a domesticis et pacis meę hominibus persequi, qui summo conamine nituntur nigrum praefigere , non sine gravi dolore sustineo.">Nun aber ertrage ich die Menschen, die sich mit grösster Anstrengung bemühen, das Schwarze vorzubereiten, nicht ohne schweren Schmerz.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quamvis in hunc usque diem me continuerim, ut ne levissimo verbulo cum ulli istorum de illata iniuria expostularim, volui tamen tecum nonnihil conqueri, quem hac in re equum iudicem fore spero, et ne, quod fieri solet, acusatus semper tacens consentire videar.">Obwohl ich mich bis auf diesen Tag fortgesetzt habe, damit ich nicht mit dem schmählichsten Wort eines derartigen Unrechts gefordert habe, wollte ich dennoch mit dir etwas beklagen, was ich in dieser Angelegenheit hoffe, dass der Richter sein wird und dass ich, wie es üblich ist, nicht immer stillschweigend zustimme.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Boni itaque consulas, obtestor, te gravioribus intentum negociis a me impediri, post hac calamo temperaturus.">Deshalb bitte ich dich, dich mit grösseren Angelegenheiten zu behindern, nachdem ich diesen Abschluss erreicht habe.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Vale, Bullingere mi, et rem equo iudicio, quod certe spero, perpende meque in tuam clientelam suscipe, et nutui piorum me obtemperantem experiere.">Lebe wohl, mein Bullinger und betrachte die Sache nach dem Urteil, das ich gewiss hoffe, überlege mich in deinen Kunden und erfahre, dass ich dem Wink der Frommen gehorche.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Balthazar Stolanus.">Balthasar Stolanus.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Pio simul et erudito variisque fortune dotibus insigni M. Heinricho Bullingero, evangelici candoris apud Tigurinos preconi, domino suo etc.">Zugleich mit dem frommen und gelehrten Schicksal, dem bemerkenswerten M. Heinrich Bullinger, dem Prediger des Evangeliums bei den Zürchern, seinem Herrn usw.</s>
  </letter>
</file>
