<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10059" id_hbbw="33a" id_irg_sort="999933" id_sort="100331"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Petro Simlero, fratri charissimo, Heinrychus Bullingerus gratiam et vitae innocentiam a domino.">Peter Simler, meinem teuren Bruder, Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Unschuld und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum diu mecum deliberassem, cui nam potissimum dedicarem hanc nostram, quae est de hebdomadis Danielis, lucubraciunculam, tandem tua, charissime Petre, singularis erga me amicitia, pius item ille tuus animus sacrarumque rerum sitientissimus, iussere, ut uni tibi nostram  offerrem, symbolum videlicet gratitudinis et mutui officii.">Nachdem ich lange überlegt hatte, wem ich unsere Arbeit über die Wochen des Daniel widmen sollte, habe ich schliesslich deiner, lieber Peter, aufgrund deiner besonderen Freundschaft zu mir und deines frommen, nach geistigen Dingen dürstenden Geistes entschieden, dir unsere Arbeit zu widmen als Symbol unserer Dankbarkeit und gegenseitiger Höflichkeit.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Lege itaque conatum nostrum in re ardua diligentius, et intelliges Iesu Christi domini nostri mysterium multo luculentius, multo etiam evidentius quam hactenus unquam.">Lies also unseren Versuch sorgfältig in dieser schwierigen Angelegenheit und du wirst das Geheimnis unseres Herrn Jesus Christus viel deutlicher und offensichtlicher verstehen, als je zuvor.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam usque adeo hic prophetae locus expositus ac firmus est, ut nesciam, an alius quiquam huic conferri possit.">Denn dieser Ort des Propheten ist so ausgeführt und sicher, dass ich nicht weiss, ob jemand anderes mit ihm verglichen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Intelliges confiteberisque ipse certissima esse, quae ab apostolis tradita sunt de fide in dominum Iesum, verum deum et hominem.">Du wirst verstehen, dass das, was von den Aposteln über den Glauben an den Herrn Jesus, den wahren Gott und Menschen, überliefert wurde, sicher ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Lege igitur pio in Christum Iesum animo, et una cum Volphgango mecoenate atque Wernhero Lithonio, imo et aliis in domino fratribus, hoc nostro labore fruere, vive et vale.">Lies also mit einem frommen Geist in Jesus Christus und geniesse zusammen mit Volphgang Meineke und Werner Lithonius, ja sogar anderen Brüdern im Herrn, diese unsere Arbeit. Leben und Segen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Bremgarti, 18. februarii, anno ab orbe redempto 1530.">Bremgarten, 18. Februar, im Jahr 1530 nach der Erlösung der Welt.</s>
  </letter>
</file>
