<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11619" id_hbbw="1576" id_irg_sort="1576" id_sort="115760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] p[lurimam] d[ico].">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ex multorum delatione, cum superiori anno me domum receperam, et pręsertim d. Barptholomei Bertlin, sanguine coniuncti mei parochique ecclesiae Abusiacensis, honestissima tui mentione accepi te haud minori morum elegantia ac humanitate pręditum quam scripta tua pre se ferunt, quae praeter eruditionem tuam, qua omniiuga dotatus, te summe moderatum et miram ingenii suavitatem depingunt.">Aus dem Bericht vieler, als ich im letzten Jahr nach Hause zurückkehrte, und vor allem Herrn Barptholomei Bertlin, dem blutsverwandten Pfarrer der Kirche von Abusiacus, habe ich dich mit einer sehr ehrenvollen Erwähnung erhalten, die mit nicht geringerer Eleganz und Menschlichkeit ausgestattet ist als deine Schriften, die ausser deiner Gelehrsamkeit, mit der du alle Dinge ausgestattet bist, dich mit grösster Mässigung und wunderbarer Sanftmut darstellen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Summopere ob id occasionem scribendi ad te saepius optabam mihi, ut aliqua tecum familiaritas mihi intercideret, cum a teneris semper mihi doctrina praestantes et colendos et amplectendos duxerim.">Aus diesem Grund wünschte ich mir öfter, Ihnen zu schreiben, damit mir eine gewisse Vertrautheit mit Ihnen einfallen könnte, als ich von frühester Kindheit an immer eine herausragende Lehre und Anbetung und Umarmung geführt habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed nescio quid obstiterit, quo votis meis hactenus minus responderim, cum saepius id me facturum apud familiares tui pollicebar.">Aber ich weiss nicht, was mich daran gehindert hat, meine Wünsche bisher nicht zu beantworten, da ich öfter versprochen habe, es unter deinen Hausgenossen zu tun.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et tandem mihi aliquam significandi meam in te voluntatem ansam oblatam esse gratulor, cum hac tempestate tractatum quendam, ut tuo maxime acuto iuditio in lucem prodeat, cupiam.">Und schliesslich beglückwünsche ich mich, mir eine Gelegenheit zu geben, meinen Willen dir gegenüber auszudrücken, wenn ich in dieser Zeit eine Abhandlung wünsche, damit deine scharfe Meinung ins Licht dringt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Etsi autem animus semper alienus in hoc foelicissimo seculo clarissimorum virorum apud musas meas referto, qui nihil non quam ingeniosissima quęque ex vetustissima Hippocratica simul et Galenica arte deprompta excudunt, tamen amor concivium et senatus nostri assidua impulsio, ut adversus hanc luem pestiferam veram et certam tuendi et medendi methodum prescriberem, me eo duxere, ut extra omnem pietatis charitatisque tenorem esse putarem, si his non morem gererem.">Obwohl ich mir in dieser erhabensten Zeit immer fremd bin, erzähle ich mir bei meinen Musen, die zusammen mit der Kunst von Hippokrates und Galenica aus der ältesten Kunst von Hippokrates und Galenica alles ausdrucken, so führte doch die ständige Liebe zum Mitbürger und Senat, dass ich gegen diese schädliche Wunde eine wahre und sichere und sichere Methode der Heilung vorschreibe, so führte ich mich dazu, dass ich es für ausserhalb aller Frömmigkeit und Frömmigkeit halte, wenn ich diese nicht nach der Sitte halte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Conscripsi itaque tractatum de peste ex Grecorum maxime antiquorum sententia, in quo methodum tuendi, quo pacto quisque se iuxta suam temperiem precaveri debeat quidque in dies cuique faciundum, ut dispositionem corporis salubrem conservaret, et curandi, quo modo etiam citissime ac commodissime sit abigendus et profligandus, cum probatissimis Grecorum veterum antidotis, quae maxime ad nostram regionem Germanicam ac temperamenta nostra attemperavi, complexus sim.">Ich habe daher eine Abhandlung über die Pest geschrieben, die aus der Meinung der alten Griechen entstanden ist, in der Weise, wie jeder nach seinem eigenen Temperament beten muss, was immer zu tun ist, damit er die heilsame Verfassung des Körpers bewahre und dafür sorgen möge, wie es auch am schnellsten und bequemsten sein muss, da ich die bewährtsten Gegensätze der alten Griechen angenommen habe, die ich in erster Linie für unsere deutsche Region und unsere Temperamente betrachtet habe.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hunc apud tuos calchotypos diligentissimos edendum cupio.">Ich wünsche, dass er bei deinen Kalkotypen mit grösster Sorgfalt gegessen werden soll.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ac si tui hisce in brevi effectum dare possent, id mihi ac senatui gratissimum esset.">Und wenn deine Männer diese Dinge in kurzer Zeit bewirken könnten, wäre das für mich und den Senat sehr dankbar.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Haec, doctissime Henrice, humanitati tuae significanda esse censui, quo me tibi cognitum redderem, deinde ut labor meus, quem ad communem reipublicae usum destinavi, foelicius apud tuos excuderetur.">Ich dachte, gelehrter Heinrich, dass dies deiner Menschlichkeit zu bedeuten sei, um mich dir bekannt zu machen, und dann, damit meine Arbeit, die ich für den gemeinsamen Gebrauch der Republik bestimmt habe, mit grösserer Freude vor deinen Männern gedruckt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Reliquum est tantum, ut mei gratia typographos convenias, an conatui meo in brevi satisfacere possint, quem necessitas huius tempestatis summe requirit.">Es bleibt nur übrig, dass du aufgrund meines Druckers zusammenkommen kannst, ob sie meinen Bemühungen in kurzer Zeit befriedigen können, was die Notwendigkeit dieses Sturms sehr erfordert.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Deinceps, ut de eius sententia me vicissim certiorem reddas, haud dedignaris.">Dann wirst du mich nicht entwürdigen, seine Meinung über mich selbst zu informieren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale foeliciter, charissime vir.">Leb wohl glücklich, lieber Herr.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Datę Memingae, pridie nonas octobris anno 1541.">Gegeben zu Memingae, am neunten Oktober 1541.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Ioannes Regell, medicusphysicus Memingensis.">Dein Johann Rell, von Herzen der Memminger Arzt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo et undecunque doctissimo viro d. Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antisteti[!], domino suo ut plurimum colendo ac patrono.">Dem hochberühmten und gelehrten Herrn Henrycho Bullinger, Bischof der Kirche von Zürich, seinem Herrn, als dem am meisten verehrenden und Gönner.</s>
    <s translated="false" n="17" original_language="de" original_no_xml="Doctor Heinrich Bullinger, predicanten zu Zurich."/>
    <s translated="false" n="18" original_language="de" original_no_xml="Zyrch."/>
  </letter>
</file>
