<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11542" id_hbbw="1499" id_irg_sort="1499" id_sort="114990"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Graciam a deo per Christum in spiritu sancto.">Gnade von Gott durch Christus im Heiligen Geiste.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas, clarissime vir, ante aliquot annos ad me perscriptas amoris erga me tui et candidissimi animi locupletissimas testes magna cum voluptate legi, quod videbam et te talem virum tam clare et candide de regno Christi iisque, qui modo evangelium profitentur, de conventibus Germanorum patrumque veterum lectione pronunciare.">Deine Briefe, hochberühmter Mann, vor einigen Jahren an mich geschrieben, habe ich mit grosser Freude gelesen, was ich sah, dass du einen solchen Mann so klar und offen über das Reich Christi jenen, die gerade das Evangelium bekennen, in der Lesung der alten deutschen Väter ausgesprochen hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Et profecto ipsa experiencia nunc doctus non possum non tuo subscribere iudicio, quod de comitiis tunc dixisti, plus scilicet tales conventus damni quam emolumenti perpetuo attulisse ecclesię Christi.">Und in der Tat kann ich jetzt nicht deinem Urteil, was du damals über die Wahlen gesagt hast, unterschreiben, das heisst, dass solche Versammlungen mehr Schaden als Nutzen für immer der Kirche Christi verursacht haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tot enim comitiis cum ego interfuerim duorum annorum nunc spacio nomine illustrissimi principis nostri, semper lugubriori tum facie tum animo et subtristior discedo, quam accessi.">Denn wenn ich in so vielen Wahlen anwesend war, weiche ich jetzt im Namen unseres erlauchtesten Fürsten, immer müde und betrübter, als ich hinzukam.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ita suas exerit in synodis illis vires callidissimus ille Sathanę spiritus in suis et nihil non veneni splendida quapiam hypocrisi filiis dei non satis sagacibus ubique et pacem terrenam magis aliquando quam Christi, quę omnem exuperat intellectum, spectantibus obtrudere et in ecclesia Christi conservare conatur.">So übt sich in diesen Synoden jener listige Satans Geist in seinen eigenen Kräften aus, und nichts anständiges Gift, das den Söhnen der Heuchelei Gottes nicht genug ist, überall und manchmal den irdischen Frieden mehr als Christus, der alle Vernunft überwältigt, die auf sie schauen und in der Kirche Christi zu bewahren sucht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Qua re fit, ut non multa bona mihi polliceri possim eciam de his comitiis, quae modo Ratisbonę celebrantur.">Daraus ergibt sich, dass ich mir nicht viel Gutes versprechen kann, auch über die gerade in Regensburg gefeierten Wahlen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam quę hactenus Ratisbonę acta sint, percipies ex literis doctissimi iuvenis Rudolffi Waltheri Tigurini, qui modo nobiscum aura fruitur Ratisbonensi.">Denn du wirst erfahren, was bisher in Regensburg getan wurde, aus dem Brief des sehr gelehrten jungen Rudolf Walther in Zürich, der gerade das Gold mit uns in Regensburg geniesst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cesar quidem satis clementer res auspicatus est humanitatemque quampiam exhibet, estque dubio procul ipsum serio querere pacem et tranquillitatem politicam Germanię.">Der Kaiser hat in der Tat ganz gnädig die Menschheit erhofft, die er so sehr präsentiert, und es ist sicher, dass er sich ernsthaft um den Frieden und die politische Ruhe Deutschlands bemüht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Presertim, cum tanta pericula a Turca imperio imminere vel coram cernat, et cum veram Christi noticiam plane ignoret aque papistis omnino adhuc obsessus sit, ita ut plane mancipium papę esse iurare posses, regnum Christi quo pacto possit promoveri, nondum video.">Vor allem, da er sieht, dass so grosse Gefahren vom Türken drohen oder vor dem Türken liegen, und da er die wahre Kenntnis Christi völlig nicht kennt und den Papisten noch belagert ist, so dass du der Sklave des Papstes eindeutig schwören kannst, sehe ich das Reich Christi nicht, mit dem er auf diese Weise gefördert werden kann.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Papistica colluvies obdurata quottidie posteriora sua priorbus tanto peiora studio quodam efficit, ut nemo non videat sathanam, immundum illum spiritum, una cum septem spiritibus se nequioribus illorum corda plane occupasse.">Die päpstlichen Wälder, die täglich verhärtet sind, bewirken ihre Nachwelten mit einem so schlimmeren Eifer, dass niemand den Satan, den unreinen Geist, mit den sieben ärgeren Geistern ganz besetzt habe.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quae autem conventio lucis et tenebrarum, Belial et Christi sperari potest?">Welche Gemeinschaft von Licht und Finsternis, Belial und Christus aber kann man erwarten?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quare, quem finem sortitus est Hagenoicus conventus cum Wormatiensi, hunc quoque mihi polliceor (regnum Christi quod attinet) de Ratisbonensis[!] comitiis.">Was für ein Ende hat das hagenische Treffen mit Worms erreicht, so verspreche ich mir auch dieses (das Reich Christi in Bezug auf die Regensburger Wahl!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod vero hactenus ad te nihil dederim literarum, nolo ascribas meę negligentię; commodi enim nuncii sese mihi extra nundinas Francofordienses non offerunt, cum amplius non apud Cassellanos, sed Niddanos concionatorem agam certas ob causas, et ob quędam consulta aulica, quę si perfecta sunt, mallem esse infecta, gaudeo me abesse.">Aber dass ich dir bisher keine Briefe geschenkt habe, möchte ich meiner Nachlässigkeit nicht zuschreiben; denn die aus Frankfurt stammenden Boten bieten sich mir nicht ausserhalb der Frankfurter Messen an, da ich nicht mehr unter den Cassellanern, sondern Niddanus aus bestimmten Gründen als Prediger handeln werde, und ich freue mich, dass ich, wenn sie fertig sind, lieber infiziert wäre.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Neque licuit nec licet iam mihi Francofordiam petere ob celebratas synodos.">Es ist mir nicht erlaubt, wegen der gefeierten Synoden in Frankfurt nachzufragen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Oro tamen, ut tua humanitas proxime futuris nundinis Francofordensium, scilicet autumnalibus, in tanto mundi strepitu et furore me literis nonnihil refocillare suis dignetur.">Ich bitte dich jedoch, dass deine Freundlichkeit auf der kommenden Frankfurter Herbstmesse, nämlich auf der Welt, in einem so lauten und wütenden Brief, sich geruht, mir etwas zu erfrischen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Animi enim dexteritate et constancia firma amicitia nostra semel in Christo inita florebit perpetuo.">Denn unsere Freundschaft wird durch unsere Rechte und Beständigkeit unsere feste Freundschaft, die einmal in Christus eingegangen ist, für immer blühen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Utque evangelistas tuis commentariis illustratos ędas in profectum ecclesię Christi, oro obsecroque.">Ich bitte dich, dass die Evangelisten, die mit deinen Kommentaren aufgeklärt wurden, zum Fortschritt der Kirche Christi erscheinen lassen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hisce vale in domino Iesu quam foelicissime una cum uxore et liberis.">Lebe wohl mit deiner Frau und deinen Kindern im Herrn Jesus, so glücklich wie möglich.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Salutat te Dionisius Melander noster petimusque obnixe, ut nostrorum nomine salutem dicas Bibliandro, Pellicano omnibusque symmistis Tigurinę ecclesię.">Unser Dionis Melander grüsst dich dringend, dass du im Namen unserer Bibel, Pellican, allen Symmisten der Zürcher Kirche, grüssest.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="D. Draconites quoque iussit, ut suo nomine te salutarem quam reverendissime.">Auch Herr Draconites hat dir befohlen, dich so ehrwürdig wie möglich in seinem Namen zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ex Ratisbona, raptim, 12. aprilis anno 1541.">Aus Regensburg, in Eile, 12. April 1541.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ioannes PistoriusNiddanus, ex animo tuus totus.">Johannes Pistorius Niiddan, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo tum pietate tum eruditione viro d. Henrycho Bulingero, ecclesiastę Tigurino, suo domino plurimum observando etc.">Dem hochberühmten und gelehrten Herrn Heinrich Bulinger, dem Zürcher Prediger, seinem sehr geschätzten Herrn usw.</s>
  </letter>
</file>
