<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11532" id_hbbw="1489" id_irg_sort="1489" id_sort="114890"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Fidelissimis doctissimisque pastoribus et doctoribus Argentinensis ecclesiae ministris fratribus in Domino venerandis et dilectis.">Den sehr gelehrtesten Hirten und Lehrern der Kirche von Strassburg, den verehrten und geliebten Dienern der Kirche im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a Deo patre per Dominum nostrum Iesum Christum.">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch unseren Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De Gebennensi ecclesia qualis olim fuerit nostis, fratres in Domino venerandi et dilecti, qui virum clarissimum D. Ioannem Calvinum, ab illa indignissime eiectum, suscepistis et fovistis humanissime, magna cum laude omnium bonorum.">Was die Kirche von Genf betrifft, so weisst ihr, liebe und verehrte Brüder im Herrn, die ihr einen höchst angesehenen Mann, Johannes Calvin, von dieser höchst unwürdigen Vertriebenen empfangen und genährt habt, mit grossem Lob aller Güter.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nec ignoratis qualis nunc per Domini gratiam affecta sit.">Ihr wisst nicht, wie jetzt durch die Gnade des Herrn besessen wurde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Honestissimam enim ad vos legationem misit, fidelissimum pastorem suum Calvinum revocatum.">Denn er hat euch eine sehr ehrenvolle Botschaft geschickt, die seinen treuesten Hirten Calvin zurückgerufen hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dum enim is abest ab ecclesia et quasi in exsilio agit, Dominus ecclesiae illius ingratae res sic temperat, ut palam cernere ac sentire cogatur quales nunc meruerit habere pastores, et quales olim pepulerit.">Während er nämlich von der Kirche entfernt ist und gleichsam in der Verbannung handelt, mässigt der Herr die undankbare Angelegenheit der Kirche so, dass er gezwungen ist, offen zu sehen und zu denken, wie er jetzt verdient hat, die Hirten zu haben, wie er sie früher vertrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Atque hoc nomine bonitati divinae merito magnas agimus gratias, quae oviculas dispersas et sua sponte in perniciem proruentes recollegit ac revocavit.">Und in diesem Namen danken wir mit Recht für die göttliche Güte, die die zerstreuten Schafe und aus freien Stücken ins Verderben einführte und zurückbrachte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Debetis autem vos inprimis opus illud Domini, quod coepit, vestro favore prosequi, et vestris consiliis, quo absolvatur, iuvare, id est, omnibus anniti viribus, ut ecclesiae suus reddatur pastor, quem ipsa tot votis tantisque expetit suspiriis, quem denique tam honesta legatione repetiit.">Ihr müsst aber vor allem das Werk des Herrn, das er begonnen hat, mit euerer Gunst verfolgen und euren Ratschlägen helfen, das heisst, mit allen Kräften, damit der Hirte der Kirche wiederhergestellt werde, den er selbst mit so vielen Wünschen mit so vielen Sehnsuchten begehrt, den er schliesslich durch eine so ehrenvolle Gesandtschaft zurückerlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Suadet hoc ipsum vobis iusta illa, qua Deo obstricti estis, obedientia.">Das empfiehlt euch die gerechte Gehorsamsucht, durch die ihr Gott verpflichtet seid.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam divinae se opponere vocationi est Deo rebellare: vocantem sequi, obedire.">Denn es ist Sache der göttlichen Berufung, sich Gott zu widersetzen, der da ruft, zu folgen, zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="At Calvinum divina vocatione repeti quis neegabit?">Aber wer wird es leugnen, dass Calvin durch göttliche Berufung wiederholt wird?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Poscit hoc ipsum a vobis pietas in Dominum Iesum, cuius regni pomoeria haud dubie proferre cupitis.">Das verlangt von euch die Frömmigkeit gegen den Herrn Jesus, dessen Genuss des Reiches ihr zweifellos vorbringen wollt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Proferetis autem latissime, si Calvinum suae ecclesiae restituatis.">Ihr werdet es aber in ganz weitem Umfang vorbringen, wenn ihr Calvin seiner Kirche wiederhergestellt habt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Novistis Gebennensem ecclesiam in confiniis quasi Germaniae et Italiae sitam esse, unde vir ille, praeclarissimis a Deo ornatus muneribus, aliquot regnorum ecclesiis plus prodesse, et regnum Christi amplius propagare queat, quam si uspiam alias terrarum doceat.">Ihr wisst, dass die Kirche von Genf an den Grenzen wie Deutschland und Italien liegt. Daher kann jener Mann, der von Gott mit hervorragenden Geschenken geschmückt ist, den Kirchen einiger Königreiche mehr nützen und das Reich Christi weiter verbreiten, als wenn er es irgendwo anders auf Erden lehrt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Flagitat hoc ipsum a vobis ipsa in fratres caritas christiana, quae Gebennensibus nedum Calvinum, sed vestras ipsorum animas impendere iubet.">Das verlangt von euch selbst die christliche Liebe zu den Brüdern, die den Genfern befiehlt, nicht nur Calvin, sondern auch eure eigenen Seelen zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Urget denique consilia vestra exemplum ecclesiae apostolicae, Antiochenae videlicet, in qua tametsi utiles adeoque necessarii essent Paulus et Barnabas, quum tamen ipsi vocarentur gentibus praedicatum evangelium, vocationi divinae neutiquam sese opponebat, sed cessit benigne, iuvit amplissime, abeuntesque prosequuta est caritate et orationibus ardentissimis.">Eure Räte drängen schliesslich das Beispiel der apostolischen Kirche, nämlich der Antiochien, in der, obwohl sie so nützlich waren, Paulus und Barnabas, als sie selbst den Heiden das Evangelium verkündigten, keineswegs der göttlichen Berufung entgegensprachen, sondern sich gnädig nachgab, höchst helfend war und von fortschreitend in Liebe und in brennenden Gebeten verfolgte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hoc ipsum si fide bona et dilectione sincera imitati fueritis, fratres colendissimi, gratiam a Deo reportabitis et ab hominibus mirifice commendabitur pietas atque humanitas vestra.">Wenn ihr in gutem Glauben und in aufrichtiger Liebe nachahmt, verehrte Brüder, werdet ihr die Gnade von Gott zurückbringen und eure Frömmigkeit und Höflichkeit wunderbar von den Menschen empfohlen werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="His iungimus iam preces nostras, et oramus vos, fratres in Domino dilectissimi, per nomen Domini Iesu, ne periclitanti desitis ecclesiae: oramus per caritatem Domini Iesu ut pastorem suae reddatis ecclesiae.">Mit diesen verbinden wir nun unsere Gebete und beten euch, liebe Brüder im Herrn, durch den Namen des Herrn Jesus, damit ihr nicht aufhört, in Gefahr zu treten. Wir beten durch die Liebe des Herrn Jesus, dass ihr seinen Hirten der Kirche erstattet.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Soli vos, si vultis, potestis illam servare ecclesiam.">Nur wenn ihr wollt, könnt ihr diese Kirche bewahren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Si vero vel negaveritis, vel non strenue Calvinum urseritis, miseram in summum discrimen coniicietis.">Wenn ihr aber entweder leugnet oder Calvin nicht energisch bedrängt, werdet ihr eine elende Krise vorwerfen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Speramus autem plurimum apud vos valituras, primum quidem tot sanctorum Calvinum repetentium querelas, deinde vero et nostras preces, qui amamus et colimus vos in Domino sincere, qui denique in Argentinensis ecclesiae fratrumque gratiam alacri mente quidvis, si ita res postulet, obiremus.">Wir hoffen aber sehr, dass ihr bei euch stark sein werdet, zuerst, dass Calvin so viele heilige Klagen wiederholt, dann aber auch unsere Gebete, die wir euch lieben und verehren, aufrichtig im Herrn, der uns schliesslich in der Kirche von Strassburg, den Brüdern und den Brüdern, mit fröhlichem Gemüt entgegentreten würde, wenn dies der Fall ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Concedite, quaesumus, Calvinum ecclesiae suae, amate nos, vivite ac valete in Domino nostro Iesu Christo, fratres in Domino venerandi et carissimi.">Gebt, ich bitte euch, Calvin seiner Kirche, liebe uns, lebe und lebe wohl in unserem Herrn Jesus Christus, meinen verehrten und geliebten Brüdern im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 4. Aprilis 1541.">Zürich, 4. April 1541.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Pastores et doctores ministri ecclesiae Tigurinae, vestri.">Die Hirten und Lehrer des Kirchendieners der Zürcher Kirche, euer.</s>
  </letter>
</file>
