<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11564" id_hbbw="1521" id_irg_sort="1521" id_sort="115210"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. Non ignoratis, fratres et amici integerrimi, in quos tumultus et horrenda incidimus scandala, ab eo quo pii pastores ac ministri nostri, magna quidem iniuria, tumultu et conspiratione potias quam iudicii ordine, ab urbe nostra iniuste profligati fuerunt.">Ihr wisst nicht, liebe Brüder und rechtschaffene Freunde, in welchen Wir Unruhe und schreckliche Skandale stiessen, von dem aus, wohin unsere frommen Hirten und Diener, in grosser Ungerechtigkeit, Tumult und Verschwörung statt in der Ordnung des Gerichts, von unserer Stadt ungerecht geplagt wurden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quibus nequaquam mederi possumus, neque id tam periculosum curare vulnus, nisi pios habuerimus pastores et ministros, peritos, sapientes et Deum timentes, ad hanc resarciendam ruinam.">Wir können sie nicht heilen, und die Wunde ist nicht so gefährlich, wenn wir nicht fromme Hirten und Diener hätten, geschickte, weise und gottesfürchtige Männer, um diesen Zusammenbruch wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quam ob rem ad vos confugimus, quos tanta teneri sollicitudine huius ecclesiae nostrae, quanta earum quae vobis istic concreditae sunt, certo novimus: huiusque vel aedificationem vel destructionem pariter vestrarum esse ducentes, quod abunde demonstrastis dum totis viribus magistratui nostro persuadere conati estis, carissimorum fratrum fidorumque ministrorum nostrorum, Farelli, Calvini et Choraudi, restaurandum esse ministerium, in pristinum, quoque statum et officium esse reintegrandos.">Deshalb flüchten wir zu euch, die wir mit so grosser Besorgnis für diese unsere Kirche wissen, wie sehr ihr hier anvertraut seid, indem ihr versucht habt, unseren Magistrat mit allen Kräften zu überzeugen, dass die treuesten Diener unserer Brüder, Farelli, Calvin und Choraudi, das Amt wiederhergestellt werden muss, auch in den früheren Zustand und die Pflicht wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod tunc importunitate ac praefractione eorum qui populi turbatores erant nullo fieri pacto potuit: unde ingentem piorum ac proborum virorum turbam ad gemitum et lacrymas adegerunt, animadvertentes urbem nostram tanta Dei ira concussam esse.">Damals konnte dies durch die Unverschämtheit und das Unheil derer, die das Volk beunruhigten, keineswegs geschehen. Daher haben sie eine grosse Menge frommer und ehrwürdiger Männer zu Seufzen und Tränen geführt, da sie sahen, dass unsere Stadt mit so grossem Zorn Gottes erschüttert wurde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem quum pientissimus pater benignitate sua nos visitaverit, et in gregem unum nos congregaverit, in nomine Domini vos ardentissime oramus ut qui adeo laborastis in restituendis fratribus et pastoribus nostris fidelibus, dum per eos reiecti essent qui propriam sectabantur concupiscentiam potius quam Dei voluntatem, nunc quoque in his revocandis nos iuvare velitis, dum ab ipso magistratu totoque requiruntur populo, abunde sentientes quam gravem hinc iacturam sustinuerint et adhuc sustineant.">Nun aber, da uns der gnädigste Vater durch seine Güte heimgesucht und uns in eine Herde versammelt hat, bitten wir euch mit grösstem Eifer im Namen des Herrn, dass ihr, die ihr so viel Mühe habt, unsere gläubigen Brüder und Hirten wiederherzustellen, indem ihr durch diejenigen verworfen wurdet, die der eigenen Begierde nachgingen, anstatt den Willen Gottes, uns auch jetzt bei dieser Rückberufung zu unterstützen wünscht, indem sie von der gesamten Obrigkeit des Volkes selbst verlangt werden, indem sie in reichem Masse spüren, wie schwere Verluste sie von hier aus ertragen und noch ertragen haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Placeat igitur vobis, in tanto opere nobis adesse, iuxta tenorem literarum nostrarum ad magnificos dominos principes vestros scriptarum, quas ideo ad vos cum earum exemplari transscripto mittimus, ut si necessarium et utile duxeritis reddantur, sin minus, retineantur.">Möge es euch also gefallen, in einer solchen Arbeit bei uns anwesend zu sein, gemäss dem Inhalt unserer Briefe an die hochherzigen Herren eurer Schrift, die wir euch deshalb mit der Abschrift unseres Exemplars schicken, damit sie, falls es nötig und nützlich ist, zurückgehalten werden, falls nicht, dass sie beibehalten werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Omnino agite prout vestra providentia et consilio magis expedire videritis, sive reddatis, sive dominorum vestrorum excellentiam ipsi pro nobis conveniatis, ea quae in ipsis continentur literis proposituri eis.">Tut es ganz und gar, soweit ihr sehen werdet, dass eure Vorsehung und euer Rat es besser nützen, sei es dass ihr es zurückgeben oder die Grösse eurer Herren für uns selbst zusammenkommen, und dass ihr ihnen das, was in diesen Briefen enthalten ist, vorlegen werdet.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Omnia enim vestro committimus iudicio, vobis perinde atque nobis confidentes, certo persuasi, vos totis viribus in hoc tam gravi serioque Domini negotio nobis auxiliatrices manus porrecturos.">Denn wir überlassen euch alles nach eurem Urteil, indem wir euch und uns zuversichtlich überreden, dass ihr mit aller Kraft in dieser ernsthaften Angelegenheit des Herrn uns helfen werdet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Id autem facientes declarabitis quanta sit vobis cura et sollicitudo christianae ecclesiae, qua demum vigilantia super grege ipsius attendatis, quave dilectione rempublicam nostram prosequamini.">Wenn ihr das tut, werdet ihr erklären, wie gross eure Sorge und Sorge für die christliche Kirche ist, mit der ihr schliesslich auf die Wachsamkeit über ihre Herde achten und mit der Liebe unsere Republik verfolgen werdet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dominus vos omni benedictione et gratia impleat ad perficiendum atque illustrandum hoc suum opus quod vobis concreditum est.">Möge der Herr euch mit allen Segen und Gnaden erfüllen, um dieses euch anvertraute Werk zu vollenden und zu erleuchten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Genevae 26. Maii 1541.">Genf 26. Mai 1541.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vestri ex animo amici Syndici et Senatus Genevensis civitatis.">Von Herzen eures Freundes der Synode und des Senats der Stadt Genf.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimis prudentissimisque pastoribus ac ministris ecclesiae Tigurinae amicis nostris in Domino observandis.">An die sehr klugen Hirten und Diener der Kirche von Zürich, unseren Freunden im Herrn zu beobachten.</s>
  </letter>
</file>
