<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11634" id_hbbw="1591" id_irg_sort="1591" id_sort="115910"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepimus frater Thomas et ego literas tuas cum epicedio, novos testes summi illius et iamdudum etiam testatissimi amoris tui erga familiam nostram, mi venerande et plusquam charissime in domino frater, nec aliud nunc scribere visum est quam curaturos nos pro virili, ut per occasionem aliquam gratitudinem tibi nostram probemus.">Wir haben deinen Brief, Bruder Thomas, und ich, mit dem Epicedium, den neuen Zeugen seiner höchsten und schon längst bezeugten Liebe zu unserer Familie erhalten, mein verehrter und mehr als mein liebster Bruder im Herrn, und es scheint jetzt nichts anderes zu schreiben, als dass wir uns um unsere Männlichkeit kümmern würden, damit wir dir bei irgendeiner Gelegenheit unsere Dankbarkeit erweisen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Adobruis certe nos iam diu aliis atque aliis subinde magnis et insignibus syncerissimae amicicie officiis, ut propemodum ferendo non simus, quum nullicunde quicquam adfulgeat, quo tibi tot nominibus optime de nobis merito vicissim gratificari valeamus.">Überwältigt uns gewiss schon seit langem durch die grossen und bemerkenswerten Pflichten der Freundschaft, dass wir fast nicht ertragen können, da nichts anfängt, womit wir dir so viele Namen mit gutem Verdienst wieder gefallen können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed fore tamen speramus aliquando, ut votorum nostrorum propicio cęlo compotes evadamus planeque tibi declaremus, quam nihil horum collocaveris male.">Aber wir hoffen, dass es irgendwann geschehen wird, dass wir durch die Gnade unserer Gelübde dem Himmel wohlgesinnt sein werden und dir klar erklären, dass du nichts davon in schlechter Weise gelegt hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Implebis autem nostram vicem etiam apud clarissimum Gvaltherum, felicissimum nostri sęculi poetam, cuius docta et suavissima musa et mira dulcedine fluentibus numeris supra modum capimur.">Du wirst unsere Stelle auch bei Gvalther, dem äusserst glücklichen Dichter unserer Zeit, erfüllen, dessen gelehrte, angenehme Muse und wunderbare Süssigkeit, die aus ihren Zahlen fliesst, über alle Massen erfasst werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Profecto nec Alexandrum illum Magnum pudere possit huius Homeri, si ab ipso celebretur.">Sicherlich könnte er auch jenen grossen Alexander nicht schämen, wenn er von ihm gefeiert wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ages illi nostris verbis, quantas potes, amplissimas gratias, dum nobis quoque agere adeoque, quod magis cupimus, referre has illi liceat; nunc ne scribere quidem vacat optimo viro.">Du wirst ihm mit unseren Worten danken, wie sehr du kannst, während es uns auch so gut geht, wie wir es mehr wünschen, ihm zu berichten; jetzt ist es nicht einmal Zeit, an einen vortrefflichen Mann zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Caeterum quę de sorore nostra pie scribis, ita prorsum se habent.">Diejenigen, die du fromm über unsere Schwester schreibst, verhalten sich ganz und gar.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nihil obstrepimus optimi patris voluntati, qua illi scimus tam fęliciter ęternumque consultum.">Wir haben dem Willen des besten Vaters nichts zuwider, mit dem wir wissen, dass er für ihn so glücklich und immer beraten ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nos si respiciamus, non possumus non vehementer dolere, quibus illa non sororis modo, sed omnia quoque pientissimae matris officia fecit, et malumus tamen hic quoque nostram dolere vicem quam suum illi invidere, quo nunc fruitur, summum bonum.">Wenn wir uns vor Augen halten, können wir es nicht sehr bedauern, denen es nicht nur die Schwester, sondern auch die Pflichten der frommsten Mutter tut, und dennoch ist es uns übel, hier auch unsere Stelle zu bedauern, als ihr eigenes Gut zu beneiden, das sie jetzt geniesst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed interim serio nobis precandus dominus, ne id genus utilissimis fratribus et sororibus, electissimis glorię suę propagatoribus, ecclesiam suam destitui ferat.">Aber in der Zwischenzeit muss der Herr ernsthaft für uns beten, dass diese Art nicht den sehr nützlichen Brüdern und Schwestern, den erwählten Verbreitern seiner Herrlichkeit, seine Kirche entgeht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quantis enim, obsecro, involvemur incommoditatibus, quantis tenebris, si lues ista, ut cępit, pergat et luminaria illa, quę in hunc mundo in medio nationis pravę et tortuose lucent, nobis hunc in modum extinguat, et quorsum, obsecro, nobis vivere, ubi, qui vere fide vivunt et in quibus solis vivit Christus, de terra fuerint sublati?">Wie viele Unannehmlichkeiten, wie viele Finsternis, wenn die Seligkeit, wie sie begonnen hat, uns auch die Lichter, die in dieser Welt mitten in verkehrter und gekrümmter Vernunft leuchten, auf diese Weise auslöschen und wie viel, bitte ich, uns zu leben, wo diejenigen, die wahrhaft im Glauben leben und in denen Christus allein lebt, von der Erde entfernt sind?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum ita meritum est ingratissimi huius mundi, qui cęcitatis et perfidię suę mox atrocissimas dabit penas in tenebras exteriores mittendus.">Aber so verdient es die undankbareste dieser Welt, die bald die schrecklichsten Strafen für ihre Blindheit und ihren Verrat in die Finsternis werfen wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nos igitur ad lucem illam inaccessam carni et sanguini totis pectoribus eluctemur, quos, ut sui essemus, de mundo elegit Christus, quando nihil porro hic sperandum, cuius caussa volupe esse possit vivere.">Wir streben also nach jenem Lichte, das dem Fleisch und dem Blute allen Herzen eingedrungen ist, zu denen Christus, um seine eigenen zu sein, aus der Welt erwählt hat, da nichts zu hoffen ist, dessen Ursache das Vergnügen sein kann.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Praesagit animus horrendam totius Germanię nostrae vastitatem, cuius nunc haud ludicra initia videmus.">Die schreckliche Gesinnung hat die Verwüstung ganz Deutschlands vorausgeschickt, dessen Anfängen wir jetzt nicht zu schmeicheln sehen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dominus nos quam primum eripiat!">Möge der Herr uns so bald wie möglich befreien!</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Bedrottum, insigniter doctum et bonum virum, vita defunctum nullo certo nuncio didicimus; sed correptum hoc morbo proxime nobis Bucerus suis literis significavit.">Bedrot, ein bemerkenswerter gelehrter und guter Mann, haben wir durch kein sicheres Leben erfahren, dass er gestorben ist; aber Bucer hat uns diese Krankheit in nächster Zeit mit seinen Briefen angedeutet.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quod belle istic valetis omnes symmystę, dominum valde precamur, ut quam diutissime faciatis.">Dass ihr wollt, bitte ich allen Symmystes, den Herrn, dass ihr es so lange wie möglich tut.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Mitto priorem partem istius male cohęrentis concordię; posteriorem, quod discedente Argentorato nuncio adhuc sub prelo sudarit, nondum accepimus.">Ich schicke den ersten Teil dieses üblen Abkommens; der spätere, dass wir, nachdem er nach Strassburg abgezogen ist, dem Boten noch unter der Presse geschwitzt hat, noch nicht erhalten haben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Accipis praeterea dialogum, de quo ne quicquam pronunciem, facit, quod nondum totam hanc caussam cognovi.">Du erhältst ausserdem einen Dialog, über den ich keine Meinung ausspreche, weil ich diese ganze Sache noch nicht erkannt habe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tu ubi primum pellegeris, remitte, sed non absque tuo iudicio, quod magni certe in hisce rebus facio.">Sobald du es versuchst, schicke es zurück, aber nicht ohne deinen eigenen Urteil, was ich in diesen Angelegenheiten gewiss wichtig mache.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Zviccii te reverenter et amantissime resalutant cum germano fratre meo, qui ipse quoque literas dedisset, ni illum iam gravissima reipublicae negotia remorarentur.">Die Zviccii grüssen dich mit meinem deutschen Bruder ehrwürdig und liebevoll, der auch Briefe gegeben hätte, wenn sie ihn nicht mehr in den schwersten Angelegenheiten des Staates verzögern.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Agit tibi, simul et Gvalthero nostro maximas gratias pro eximio et plusquam aureo, quippe diutissime victuro munere una mecum adnixurus, ut tante munificentię, si non pro ipsius dignitate, pro nostra tamen exiguitate aliquando respondeatur.">Er dankt dir zugleich und unserem Gvalther für das aussergewöhnliche und mehr als das goldene, denn er wird mit mir auf das längste Geschenk beistehen, damit er mit einer so grossen Grosszügigkeit antworten kann, wenn nicht wegen seiner Würde, doch wegen unserer Bedürfnis.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Meditatur etiam ipse epicedion, id quod Georgius Vögelinus, medicus noster, non minore diligentia et gratia facit; sed neuter etiamnum suum absolvit, ut nesciam, an tantisper differenda sit ęditio, dum omnia simul coniungi possint.">Man denkt auch an die Epicedion, was unser Arzt Georg Vögelinus mit nicht geringerem Fleiss und Dankbarkeit tut; aber keiner weiss nicht, ob die Ausgabe so lange verschoben werden muss, dass alles zugleich verbunden werden kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Commenda nos optimis et praestantissimis viris d. C[onrado] Pellicano, Leoni, Theodoro, Megandro cęterisque ecclesię ministris, inprimis vero coniugem tuam cum tota domo meis et meorum verbis accuratissime saluta, quacum servatorem Christum sedulo pro nobis interpella.">Empfiehl uns den besten und vortrefflichsten Männern Conrad Pellicano, Leo, Theodore, Megander, den anderen Kirchendienern, vor allem aber deine Frau und das ganze Haus mit meinen Worten und mit grösster Sorgfalt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nihil equidem in istis rerum calamitatibus sanctorum votis et communione preciosius ducimus.">Nichts in der Tat führen wir in diesen Katastrophen der Heiligen im Gelübde und in der Gemeinschaft wertvoller.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, venerande et charissime frater.">Gott behüte dich, verehrter und liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 14. decembris 1541.">Konstanz, 14. Dezember 1541.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambros. Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Pestis apud nos ita se librat, ut nec remittere nec intendere vires suas videatur, quo diutius etiam hęsura putatur.">Die Pest läutert sich bei uns so, dass sie weder nachgeben noch ihre eigenen Kräfte beabsichtigen könne, je länger sie für einen Kuss gehalten wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Dominus, quod bonum est in oculis suis, faciat etc.">Der Herr tut, was gut ist in seinen Augen, usw.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Eximio clarissimoque viro d. Heinricho Bullingero, domino et fratri suo venerando facileque omnium charissimo.">Dem sehr angesehenen Herrn Heinrich Bullinger, seinem verehrten Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
