<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11503" id_hbbw="1460" id_irg_sort="1460" id_sort="114600"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. Remitto humanitati tuae Francicas illas antiquitates, exempla videlic[et] veterum tabularum, quae sane magna cum voluptate, sed et fructu non mo[di]co, legi, et petenti tibi in aliquot literis transferendis gessi morem, in quib[us] tamen nostram in linguam conversis ob sensus claritatem assequendam paraphrasten quendam agere coactus sum, quum verbum verbo reddere non d[a]retur, nisi una inscitiam et barbariem prodere libuisset.">Ich vergebe deiner Freundlichkeit jene alten Franken, Beispiele der alten Tafeln, die natürlich mit grossem Vergnügen, aber auch mit nicht geringem Nutzen, lesen und dich in einige Briefe übersetzen, in denen ich jedoch gezwungen bin, eine Art Paraphrasten zu handeln, wenn es mir nicht erlaubt wäre, dem Wort eine Rede zu geben, es sei denn, ich hätte mich gezwungen, die Unwissenheit und die Barbareni zu verraten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Saecula ista lo[n]ge incultissima tale genus scribas habuere in aulis etiam et curiis princ[i]pum, quale nulla alia vel vetusta vel recentia habuisse leguntur, et ea linguę scabricies, ut rem ullam vel clare vel inoffensa ve[r]borum simplicitate referre in literas nullo modo potuerint.">Diese Jahrhunderte, die bei weitem sehr unbescholten sind, hätten auch in den Hallen und den Künsten der Fürsten eine solche Art von Schriftgelehrten gehabt, wie man liest, sie hätten keine alte oder jüngst gehabt, und die Zungen sind hässlich, dass sie in keiner Weise eine Sache mit klarer oder schändlicher Einfachheit der Worte in den Briefen berichten konnten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quum nemo tame[n] interim vernacula lingua quicquam scriberet adeo dura illo tempore, ne ore quidem exprimi sine magnis sibilis hiatibusque et rictibus potuer[it], nedum calamo commodum depingi.">Da aber in der Zwischenzeit niemand in der Muttersprache etwas so hart schreibt, dass er nicht einmal mit dem Munde ausgedrückt werden konnte, ohne grosse wahnsinnige Geschwätze und Riten zu schweigen, geschweige denn mit der Rute von Vorteil gemalt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Mutavi autem alicubi persona[s], ut in Ludewici iunioris donatione in principio, ubi mihi visum es[t] communem sententiam, qua praefationis loco scriba est usus, rectius ad omnes eo modo liberales principes quam ad solum Ludewicum referr[i].">Ich habe aber irgendwo die Personen geändert, wie in Ludwig d.J. im Beginne, wo es mir schien, dass das allgemeine Urteil, an dem der Schreiber die Vorrede hielt, richtiger auf alle liberalen Fürsten bezogen wird als auf Ludwig allein.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Plus enim gravitatis habet sensus hoc modo redditus, ut omnium liber[a]litati merces coelestium rerum constituta intelligatur, quam si uni alicui so[lum] tribuatur.">Denn je grösser der Sinn ist, desto grösser ist er, so dass der Lohn der himmlischen Dinge durch die Freigebigkeit aller verstanden wird, als wenn jemandem allein gegeben wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum tui erit iudicii isthaec vel sinere vel mutare pro a[ni]mi sententia.">Aber dein Urteil wird dies entweder zulassen oder nach deiner Meinung ändern.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De vocabulis autem quibusdam, quibus Franci et Alemanni veteres sunt usi, haud facile petenti tibi responderim, ni et coniecturae locum cedas; hac enim tutius utemur, etiamsi pluscula pe[rspec]ta et probe cognita teneamus.">Von einigen Wörtern, mit denen die alten Franken und Alemanen verwendet wurden, würde ich dir nicht leicht antworten, wenn du nicht auch den Platz der Vermutungen weichst; denn das würden wir sicherer verwenden, auch wenn wir mehr durchschaut und gut erkannt haben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ac primum quidem praedii voc[e] nec inepte mihi usi videntur scribę illi utcunque insulsi nec barbare, quum praedii nomine ceu generali agros, hortos, pascua, salicta, vineta, aedificia et alia id genus fundi nomine comprehensa significarunt, quae in nostra sunt possessione.">Erstens scheinen mir die Stände nicht töricht und unpassend zu schreiben, dass sie auf jeden Fall Inseln oder Barbaren sind, als sie unter einem allgemeinen Namen Land, Gärten, Weide, Weinberge, Gebäude und andere Arten von Städtchen verstanden haben, die in unserem Besitz sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quippe et salica terra et allodium et mansa in prędiis censeri potuerant.">Denn die Erde, die Ansprache und die Manieren konnten in den Ständen betrachtet werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Alodia enim tametsi nobilium erant ceu gentilitia quaedam bona, quae non ullius beneficio, sed iure quodam, ut sic dicam, suo tenebantur, tamen ex lege de alode, quae inter Alemannicas, nisi fallor, extat, aliorum quoque alodia fuisse apparet.">Denn wenn auch die Alemanniker, wenn ich mich nicht irre, auch die anderen anderswo gewesen wären, so scheinen auch die Alemanniker, wenn ich mich nicht irre.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Recipio autem Rhenani coniecturam vocem alodii inde natam arbitrantis, quod ea bona familiis velut coagmentata et coniuncta essent, „anlodt“.">Ich nehme aber an, dass die rheinische Stimme des daraus entstandenen Alodiums vermutet wurde, weil diese Güter für die Familien geeint und geeint waren, "anlodt\".</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Mansum Alemanni fundum dixere cum villula.">Manus Alemanus hielt sich mit der Landsleute zusammen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Scribę barbari, qui sine regula quaslibet sibi terminationes usurparunt, mansam etiam vocarunt et mansos etiam, quod in pluribus chartis invenimus.">Schreibe an die Barbaren, die sich alle Grenzen ohne Regel aneignen, und sie nannten auch die Masse und sogar die Masse, die wir in mehreren Papieren finden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ea enim imperitia fuit quorundam, ut „clostarnum“ etiam Latina declinatione pro „claustro“ scribere non dubitarint.">Sie war die Unerfahrenheit einiger, dass sie nicht daran zweifelten, dass „Clostarnum\" auch in lateinischer Redeweise für „claustro\" geschrieben wurde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Puriores tamen tabulae veteres mansum masculino genere et in flexione quarta protulerunt.">Die älteren Bretter brachten jedoch eine männliche Art und eine vierte Kniebeugung hervor.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Enimvero agri in illa gente varii iuris erant; multi enim fiscalini dicti, quorum reditus fiscis principis deserviebant.">Tatsächlich gab es in jenem Volk verschiedene Rechtsgebiete, denn viele fiskalische Äusserungen, deren Einkommen dem Fürsten dienen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hi donati collegiis aut monasteriis ecclesiastici vocabantur; sed et empti idem sibi nomen arrogabant; quorum ea erat servitus et est hodieque multis in locis, ut vel venditi et abalienati et privatae possessiones facti toties certam aeris summam ecclesiis s[eu] monasteriis, in quorum primaeva possessione fuerunt, quoties venditi colonum novum recipiunt.">Diese Geschenkte wurden zu kirchlichen Klöstern berufen; aber auch die Gekauften arroganten den gleichen Namen, deren Dienst sie war und deren Dienst sie heute an vielen Orten war, so dass entweder verkauft, entfremdet und private Besitztümer so oft eine bestimmte Summe von Erzkirchen oder Klöstern gemacht wurden, in deren Besitz sie ursprünglich besassen, so oft sie einen neuen Kollegium erhalten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Agri illi lingua nostra  appellantur.">Diese Ländereien werden unsere Sprache genannt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ager salicus seu terra salica illa servitute vac[a]bat.">Das Salzfeld oder das Salzfeld war in der Sklaverei frei.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Salicum idem erat quod Francicum; praecipui enim Francorum vete[rum] erant, qui Salingi sunt cognominati; nam et Salice legi ab illis [no]men datum est, quod et a Beato Rhenano, magni iudicii viro, d[ili]genter est observatum.">Dasselbe war Salicus wie Franzosen; denn es waren die wichtigsten der alten Franken, die mit dem Namen Salingi benannt wurden; denn auch Salice wurde ihnen der Name gegeben, der auch von Beatus Rhenanus, dem Mann des grossen Gerichts, sorgfältig beobachtet wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Terram salicam nostra lingua  vocamus et etiam ">Die Erde nennen wir mit unserer Zunge Salz, und auch</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Id genus agri nonnumquam loc[a]bantur in perpetuam possessionem cum certa condictione redituum et cultu[rae] eo quidem pacto, ut neque colonum nec posteros eius mutare aut p[ri]vare possessione liceret, nisi pactum locationis violassent v[el] reditibus suo tempore non solutis vel neglectui habito fundo vel parte ulla fundi inscio domino distracta aut usuris recen[ti]bus gravata.">Diese Art von Land wurde manchmal in einen ewigen Besitz versetzt, mit einer konkreten Einkommens- und Kulturbedingung, so dass weder ein Säulen- noch seine Nachkommen den Besitz ändern oder entziehen dürfen, es sei denn, sie hätten die Einkommensverträge ihrer Zeit verletzt oder die Einkünfte nicht gelöst oder durch Vernachlässigung abgeschafft oder durch irgendeinen Teil, den der Herr nicht weiss, zerrissen oder durch die jüngsten Zinsen belastet hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quare et apochas dabant coloni, quibus de pac[to] et condictione, qua locatus erat ager, cavebatur, quas hodie vulg[o] literas reversi et lingua nostra  locationem autem ip[sam]  vocamus.">Darum gaben sie auch die Apochaen den Bauern, in denen sich der Acker, in dem er sich befindet, vorsichtig war, den wir heute, nachdem wir die Briefe zurückgekehrt sind, und unsere Zunge, die Stelle selbst nennen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ager hac lege locatus et addictus veterib[us] vectigalis dicebatur, quem eleganter descripsit Paulus iureconsultus.">Der Acker, der unter diesem Gesetz stationiert und dem alten Einkommen zugewiesen wurde, wurde als eleganter Abgeordneter Paulus bezeichnet.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="[Cuius] verba in titulo: „Si ager vectigalis etc.“ libro pandectarum Iustinia[ni] sexto legimus.">Der Titel lautet: „Wenn der Einkommensacker usw." in einem Buch der pandektarum Jutiniani sextus lesen wir.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Non vectigalis autem erat, qui ea lege locabatur, ut [in] domini manu esset mutare colonum et agrum auferre, ubi libuisse[t].">Derjenige aber, der unter der Bedingung des Gesetzes stationiert wurde, war nicht steuerlich, um in der Hand des Herrn den Chor zu ändern und das Land zu beseitigen, wo er sich befreite.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Iustiniani aetas vocem raram et Graecam quidem  frequentem fecit a verbo, arbitror, , quod „insero“ seu „implanto“ significat, quoniam eius generis locatione ager in familiae possessionem ita insertus et implantatus videri possit, ut avellare iure non liceat nisi pacto, ut diximus, locationis violato.">Das Justizalter hat zwar ein seltenes und griechisches Wort gemeint, aber ich denke, dass es "inero\" oder "implanto\" heisst, weil das Land durch seine Berufung in den Besitz der Familie so unversehrt und gepflanzt erscheinen kann, dass es nur erlaubt ist, das Recht zu enthüllen, wie wir gesagt haben, die räumliche Verletzung.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Usus est ea voce Ulpianus „De rebus eorum, qui sub tutoribus“ etc. leg. tertia, antepenultimo.">Es handelt sich um die Worte Ulpians "De rebus eorum, qui sub tutoribus\" usw. leg. tertia, postpens.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Libro vero sexto codicis Iustiniani ius emphyteoticum vulgo aeditis libris appellatur.">Im sechsten Buch des Codes Justinianus wird das emphyteotische Recht in den veröffentlichten Büchern genannt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Alciatus libro  primo non emphyteoticum, sed  Graeci sermonis ratione legi proferrique debere confirmat;  enim insitio est et implantatio, qua ita trunco accrescit planta, ut non cohaereat modo, sed unam etiam arborem efficiat.">Alciatus bestätigt, dass das erste Buch nicht emphyteotisch, sondern in griechischer Sprache durch das Gesetz vorgetragen werden soll; denn es ist der Anfang und die Einpflanzung, durch die die Pflanze so anwächst, dass sie nicht bloss zusammenhält, sondern auch einen Baum macht.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Emphyteuticum igitur nos hodieque Germanice  nominamus, et ager emphyteuticarius Iustiniani saeculo, qui emphyteusi locatus esset;  autem dicimus Germanice ab hereditate, quoniam ius illud perpetuae locationis ad haeredem et posteros transeat.">Wir nennen uns also heute auf Deutsch Emphyteutik und ein emphyteutikarischer Feld des Justinianus, der für einen Emphyteus stationiert war; aber wir sagen auf Deutsch vom Erbe, weil dieses Recht der ewigen Stelle zu Erben und Nachkommen übergeht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Hunc ipsum agrum Franci et Alemanni mansus vocabulo amplexi sunt.">Das Territorium der Franzosen und der Alemannen umfassten die Manusus Manusus im Begriff.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Porro ecclesiis instituendis et donandis illa saecula mansus fere attribuebant, in alimoniam videlicet presbyteri, qui ei esset impositus; ea caussa veteres ab alimonia  vocitabant, a ventre scilicet et stomachi parte, quam „gulam“ Latine, nostra vero lingua „kelen“ dicimus.">Die Priester, die ihm auferlegt worden waren, gaben aber den Kirchen fast den Mansuss für die Erziehung und Hingabe jener Jahrhunderte zu; sie nannten die Alten von der Nahrung, nämlich vom Bauche und dem Magen, den wir mit dem "Glatz" auf Latein, unserer Sprache "kelen\" nennen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Hi mansus ita erant sacri quondam et annexi parrochiae, ut inde non liceret quicquam auferri abalienarique nisi magno cum ecclesiae emolumento.">Diese Wohnungen waren einst so heilig und eng mit der Pfarrei verbunden, dass es nicht erlaubt war, von dort etwas Entfremdliches weggenommen zu werden, ausser zum grossen Nutzen der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Monachi postea peste illa incorpo-rationis accensi, ne quid integrum ecclesiis Christi relinquerent, plurimis [ec]clesiis, illis autem maxime, quarum ius collationis, ut vocant, a Ro[ma]no episcopo vel prece vel pretio accepissent, mansus illos non sine auctis redditibus abstulerunt.">Die Mönche haben nachher jener unkörperlichen Pest entzündet, um den Kirchen Christi nichts ganz zu lassen, den meisten Kirchen, vor allem aber jenen, deren Recht, wie sie es nennen, vom römischen Bischof entweder um Gebet oder um Preis erhalten haben, diesen Manuss nicht ohne vermehrte Einkünfte weggenommen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Durat adhuc vox illa kelnhof Benedictin[is] sodalitiis notissima.">Die Benediktiner-Stimmung hielt sich noch lange an, da sie den Benediktinern sehr bekannt war.</s>
    <s translated="false" n="37" original_language="de" original_no_xml="Mansum igitur (ut institutum prosequamur) Franci [vo]cabant ain hof, er were ain eerschetziger hof oder ain erblehen g[uͦt] oder ain freylehen, salica autem terra ain fry aigen guͦt."/>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Haec enim proprie salica vocabatur, cuius possessionem soli mares ex haereditate adibant nulla prorsus portione ad foemellas attinente, si modo mares extitissent, quorum iusta esset haereditas, quemadmodum in lege Salica et Alemannica erat cautum.">Denn dieser Salz wurde im eigentlichen Sinne genannt, dessen Besitz nur die Meere von der Erbschaft her bewohnten, ohne dass ein Teil der Gewänder in Bezug auf die Gewänder existierte, wenn nur die Meere existierten, deren Erbe gerecht war, wie es im Salz- und Alemannischen Gesetze vorsichtig war.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Frequens autem mentio fit terrę salicę in c[har]tis, quae sub Pipino, Carlo, Ludevicis, Crasso et Arnulpho, Franc[o]rum regibus et imperatoribus, scriptae sunt.">Oft aber wird die Erwähnung von Salz auf Erden in den Papieren erwähnt, die unter den französischen Königen und Kaisern Karl, Ludwig, Crassus und Arnulph geschrieben wurden.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Tabulas donationum illa [ae]tas chartas appellabat, quarum plurimae multis in coenobiis Alemannię etiamnum extant.">Die Tafeln der Geschenke nannte er Papiere, von denen viele in den frühen Alemannen-Klöstern noch vorhanden sind.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Atque haec quidem obiter de mansu seu mansa, u[t] tuis illi in tabulis scriptum est.">Und dies wurde Übrigens von dem Manus oder dem Manus gebetet, wie auf deinen Tafeln geschrieben steht.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nunc de curte pauca.">Nun ist es nur ein paar Worte über den Lauf.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Curtis vocabulum [cor]ruptum illis idem significabat quod cors, qua voce tametsi altilium loc[us] et congregatio significatur, tamen Latinis etiam hominum, imo aliquo in [loco] sociatorum ac velut cohabitantium coetus ea voce intelligitur, licet coh[or]tis quam cortis usitatius nomen existat.">Das Wort "Kurz" bezeichnete ihnen das Gleiche wie das Herz, mit dem die Stimme zwar einen anderen Ort und eine Versammlung bezeichnet, aber auch die lateinische, ja sogar die lateinische, ja sogar eine Gruppe von Verbündeten und Bürgern, die zusammenwohnen, verstanden wird, obwohl die Kohorten mehr gebräuchlich sind als der Name eines Cortis.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nam et Cicero Actione in Verrem q[uin]ta, si recte memini, ea voce coetum hominum turpi aliqua de caussa so[cia]torum significatam et malam in partem accipit, cum contra Caesar eo[d]em significatu, sed bonam tamen in partem accipiat.">Denn auch Cicero nimmt, wenn ich mich recht erinnere, eine schändliche Gruppe von Menschen aus einer Sache der Verbündeten und einen schlechten Teil, wenn sie gegen Caesar mit der gleichen Bedeutung, aber doch einen guten Teil annimmt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Certe factum est hac [ra-]tione, ut scribae Francici curtim nunc palatium regis (ut in lege „Si quis in curte regie furtum fecerit“), nunc pagum aliquem aut vicum villamque plusculis aedificiis constantem vocarint curtilemque (nam et hanc voculam veteres chartę usurpant) villulam aliquam paucis aedificiis constructam dixere.">Es ist sicher, dass die französischen Schriftgelehrten jetzt den Palast (wie im Gesetz "Wenn jemand in der königlichen Angelegenheit einen Diebstahl geleistet hat") bezeichnen, dass jetzt ein Dorf oder ein Dorf mit mehreren Gebäuden einen beständigen Kurtitel (denn auch dieses Wort verwenden die alten Schriftsteller) nennen, dass eine Dörfer mit wenigen Gebäuden gebaut worden sei.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Potuit autem fieri, ut et curtim pro mansu aut loco aliquo domesticarum pastionum acceperint, sed est frequentior usus, quo antedictam significationem et eam, quam mox explicabimus, retinuerunt.">Es konnte aber geschehen, dass sie entweder in angemessener Weise oder an irgendeinem Ort heimliche Pflanzungen erhalten haben, aber es ist häufiger, dass sie die vorher erwähnte Bedeutung und die, die wir bald erklären werden, beibehalten haben.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Et legisse me, nisi fallor, memini cohortis vocem simili in significatu in tribus posterioribus libris codicis Iustiniani, verum quo in titulo aut qua in lege vel quaerenti mihi, dum haec scribebam, non succurrebat.">Und wenn ich mich nicht irre, erinnere ich mich an die Kohorten, die in den drei späteren Büchern der Handschriften des Justinianus gemeint sind, aber durch den Titel oder durch den, der mir nach dem Gesetz oder nach der Frage stand, während ich dies schrieb.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Illud obiter notandum curtis nomine Francis et Alemannis, qui et ipsi in Orientali Francia censi sunt, non simpliciter locum, ubi multi gregatim degerent, aut homines ipsos iunctim habitantes, sed imperium etiam et iurisditionem, praeterea et proprietatem mancipiorum et omnino eam possessionem, quam integri status iureconsulti vocant, significatum fuisse.">Im Übrigen ist zu beachten, dass der Name Franken und Alemannen, die auch in Ostfriesland angesiedelt sind, nicht einfach der Ort ist, an dem viele Herde leben, oder dass die Menschen selbst zusammenwohnen, sondern auch Reich und Jurisdiktion, ausserdem auch der Besitz der Sklaven und überhaupt der Besitz, den sie als unversehrte Rechtsstaaten nennen, bezeichnet worden ist.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Imperium autem, sicut ex libro primo Digestorum tit[ulo] „De iurisditione omnium iudicum“ discimus, duplex est, merum scilicet, quo in facinorosos animadvertitur cuiusque proprie usus est publicorum iudiciorum.">Wie wir aber aus dem Buch "De iurisditione omnium iudicum" lernen, so ist dies eine doppelte: eine reine, in der man die Untaten wahrnimmt, deren Gebrauch die öffentlichen Urteile eigentlich hat.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Hoc imperium Germanice  dicitur, quale multis in locis Alemannię comites olim regum nomine administrabant.">Das heisst in deutscher Sprache, wie in vielen Gebieten die Gefolgsleute Alemannien einst den Namen Könige verwalteten.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Mixtum fit imperium, cum mero iurisdictio accedit,  quale imperium sine dubio in curte sua Thuregiensi Ludovicus ille, qui monasterium sanctimonialium instituit, habuit.">Bei einer blossen Jurisdiktion wird ein Reich vermischt, wie es zweifellos derjenige Ludwig, der das Kloster der Heiligsprechung gegründet hat, in seiner Obrigkeit in seinem Thuregium in seiner Obliegenheit besass.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Diversa ab illis est pars illa iusti[tiae] administrandę, quae nulli imperio coniungitur, et iurisditio vocatur vulgo  qualis iurisditio et cathedris et c[oe]nobiis haud raro a regibus concessa et ecclesiis attributa est, cum de imperiis vel donandis vel admittendis obeundis nemo vel [co]gitarit.">Von ihnen ist jener Teil der Verwaltung der Gerechtigkeit verschieden, der von keiner Regierung verbunden ist, und eine Jurisdiktion heisst, wie die Jurisdizität, die nicht selten von Königen und Kirchen zugestanden wurde, da niemand über die Gehorsamkeit der Reiche oder Zulassung nachdenkt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Religio enim illa aetatis mediae utcunque afflicta et vitiata [lon]ge maxime ab imperiis et sanguinis iudiciis abhorruit, quod et o[p]pida pleraque Germanię multis saeculis fecerunt.">Denn die Religion des Mittelalters, die so sehr bedrängt und bedrängt ist, ist weit entfernt von den Urteilen des Reiches und Blutes, die die meisten Städte Deutschlands in vielen Jahrhunderten gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sed factum est postea, ut et monachi ambitione et licentię studio occaecati et episcopi nonn[unquam] imperia mixta et mera mercari et quocunque praetextu sua facere reclamante professione perrexerint, quamquam sero id factum est.">Aber es geschah später, dass die Mönche, die durch Ehrgeiz und durch das Streben nach Verblendung getötet wurden, und die Bischöfe manchmal mit gemischten Regierungen und reinen Märkten vermischt wurden und mit ihrem Vorwand fortfahren, auf ihre Proteste zu verzichten, obwohl dies zu spät geschah.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="[Ar]bitror autem nullam curtim sine iurisditione fuisse et eo nomine id significatum esse, quod nos Germanice  nominamus ">Ich denke aber, dass es keine kurtzlose Jurisdiktion gab und dass unter diesem Namen das bezeichnet wurde, was wir auf Deutsch nennen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Imo et curtilem pu[to] saepe iurisditionem cum proprietate mancipiorum et certa redditum parte a Francis et Alemannis apellatam fuisse.">Ja, ich glaube, dass die Jurisdiktion oft mit der Eigentümlichkeit der Sklaven und mit einer sicheren Rückgabe der Franzosen und Alemannen bestraft worden sei.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Verum regię curtes longe maximę et amplissimi iuris erant et imperium etiam habebant [cum] mancipiis, agris, pascuis, censibus, venatione, piscatione et omnimoda illa, de qua diximus, integri status possessione etc.">Aber die königlichen Sorgen waren bei weitem und sehr grossem Recht und hatten auch das Reich mit Sklaven, Land, Weide, Rudern, Jagd, Fischerei und all jener Art, von der wir gesprochen haben, mit dem vollständigen Besitz des Staates usw.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Aliae interim tenuiores erant, interdum cum iure solius iurisditionis cum prop[rie]tate serviciorum et fundi possessione.">In der Zwischenzeit waren die anderen ärger, manchmal mit dem Rechte nur der Jurisdition mit dem Eigentum der Sklaven und der Grundlagenbesitz.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hinc est, quod in vetustis ill[is] Francorum et Alemannorum tabulis saepe legimus legatas curtes cum mancipiis, sylvis, aquis aquarumque decursibus et fundum ipsum cum mancipiis et iurisditione legatum donatione fuisse intelligimus.">Daher sehen wir, dass in jenen alten Tafeln der Franken und Alemannen oft Legaten mit Sklaven, Sklaven, Sylvis, Wasserströmen und der Fonds mit Sklaven und Jurisdition ein Legat war.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Plena autem fuit servis et servitutibus olim Alemannia nostra, cuius magna pars fuit, quae hodie Helvetia vocatur, nec est pagus ullus immontanus, quod quidem sciam, qui rebus Francorum florentibus durissimam illam servitutem non servierit.">Unsere Alemannien, deren grosser Teil, der heute Helvetien heisst, war einst von Sklaven und Sklavereien erfüllt, und es gibt kein Dorf immontanus, von dem ich weiss, dass derjenige, der in den blühenden Angelegenheiten der Franzosen diese härteste Sklaverei nicht gedient hat.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Extant enim tabulae veteres, quae hac de re clarissime testantur, ">Es gibt alte Tafeln, die in dieser Angelegenheit sehr deutlich bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Curtes autem et, qui longe ampliores erant, pagi, quos Germani  vocant, certis limitibus distinguebantur in Francorum et Alemannorum regnis, quos ipsi marcas vocabant, quod clarissime fere ex omnibus tabulis intelligitur.">Die Kurten und die weitaus grösseren Bezirke, die man die Deutschen nennt, wurden in gewissen Grenzen von den Franken und den Königreichen der Alemannen unterschieden, die sie selbst Markzeichen nannten, was fast ganz klar aus allen Tafeln zu verstehen ist.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Pagis praeerant comites, et erant in pago uno multae curtes, in curte autem pluscula aedificia, vici et villae et mansus, in quibus omnibus distincta et magna cura administrata iudicia exercebantur.">Die Pfarrer hielten die Gefolgsleute vor, und in einem Dorf gab es viele Wagen, in der Wagen mehrere Gebäude, Dörfer und Mansusen, in denen alle Gerichte unterschieden und mit grosser Sorgfalt verwaltet wurden.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Sunt autem et alia quaedam vocabula, quae veteribus illis in chartis frequenter occurrunt et nostratibus etiam in donationibus leguntur, de quorum numero haec sunt: vestitura, advocatus, bannus, fredum, distringere et id genus pluscula, quae facilius, ni fallor, quam priora illa explicantur.">Es gibt aber auch andere Wörter, die häufig in den alten Schriften aufkommen und auch in unseren Gaben gelesen werden, von denen folgendes sind: Kleidung, Anwälte, Verbot, Feige, Distrikte, und diese Art von Dingen, die leichter, wenn ich mich nicht irre, als die früheren erklären.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Vestitura enim hoc ipsum est quod investitura, hoc est in possessionem missio aut possessionis datio et confirmatio, quam et beneficium illa saecula et feudum voce a Francis nata et inducta vocarunt, quam hodie Germanice  dicimus.">Denn das Gewand ist eben das, was die Unterwerfung, das heisst die Sendung oder die Bestätigung des Besitzes, den die Franzosen, die wir heutzutage in deutscher Sprache nennen, in Besitz genommen und verliehen haben.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Vulgatissimum autem est et hodie inve[sti]turae nomen et in rebus cum profanis tum ecclesiasticis conferendis [ha]bet locum.">Am weitesten aber ist der Name des Investments heute und in der Verleihung von Unheiligen und kirchlichen Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Distringere vocabant in ius trahere vel citare, quod horum temporum legibus palam deprehenditur.">Sie riefen ihn auf, ihn in das Recht zu ziehen oder zu zitieren, was durch die Gesetze dieser Zeit offen festgehalten wird.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Extant enim et Salicę [et] Ripuariae et Alemannicę leges mirabili ac prope inexplicabili re[rum] verborumque barbarie confertae, in quibus distringendi verbum freque[ns] est.">Es gibt nämlich auch die Gesetze von Salice, Ripuaria und Alemannice, die wunderbar und fast unergründlich mit barbarischen Worten verglichen wurden, in denen ein häufiges Wort der Trennung besteht.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Fredum dicebatur, quod hodie vulgo friden vocamus.">Es heisst, dass wir heute kälter nennen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Populus enim ille ferissimus et ad arma prope sola natus regum cura perpetuo fr[edo] coercebatur, ne quid vi aut armis gereretur, quod publicae tranquillita[ti] officeret.">Denn jenes höchst tödliche Volk, das beinahe nur zu den Waffen gehörte, wurde von ständiger Sorge um die Könige gezwungen, nichts mit Gewalt oder Waffen zu tun, was der öffentlichen Ruhe zuwiderlaufen könnte.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Quem morem et Germani multis annis post Fridericum primum, quem Itali Barbarossam cognominarunt, in omni Germania principes custo[die]runt et adhuc publicas illas leges aut pacificationes, quae vim armatam coercent,  nominare solemus.">Dieser Brauch und die Deutschen haben seit vielen Jahren nach dem ersten Friedrich, den die Italiener Barbarossa nannten, die Fürsten in ganz Deutschland bewacht und bisher die öffentlichen Gesetze oder Friedensbedingungen, die mit Gewalt bewaffnet sind, genannt.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="N[on] pacem solum hac voce scribae significabant, sed mulctam etiam, quam pa[cis] violatori leges irrogabant.">Die Schriftgelehrten haben nicht nur diesen Frieden gemeint, sondern auch die Geldstrafe, die sie dem Verleumder des Friedens vorlegten.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Unde et in legibus Francicis et Alemann[i]cis saepe legimus haec verba: „Et fredum insuper componat vel solvat“, hoc [est]: Mulctam solvat fredi violati, componendi verbo pro voce transigendi usu[r]pantes.">Darum lesen wir auch in den französischen und alemannischen Gesetzen oft folgende Worte: "Und er fügt überdies ein knappes Knoten zusammen", das heisst: Er zahlt viele Knoten, die gebrochen sind, und wendet sich an, das Wort zu knüpfen, um es zu überführen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Nec est levis hodie poena pacis etiam privatim iussae, si quis eam violet, ">Es ist auch heute keine leichte Strafe für den Frieden, auch nicht in Privatbefohlenen, wenn jemand sie verletzt.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="In urbe vestra Tigurina poena cap[i]tis irrogatur fredum vulnere illato violanti.">In eurer Stadt wird Zürich von der Todesstrafe verhöhnt, die ihn verletzt.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Duplex erat bannus, maio[r] et minor; maior etiam dominicus dicebatur, hoc est regis vel imperator[is] iussu edictus.">Es gab ein doppeltes Verbot, ein grösseres und ein kleineres; auch ein grösserer Herr wurde genannt, das heisst, er wurde auf Befehl des Königs oder des Kaisers herausgegeben.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Uterque certa summa auri argentique diluebatur.">Beide wurden mit Silber gewiss überwältigt.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Raro a[utem?] nec nisi insignium criminum gratia capite plectebantur sontes a Francis et [Ale-]mannis.">Doch nur selten, und nur um der Gnade der Verbrechen willen wurden sie von den Franzosen und Alemannen mit dem Haupt bestraft.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Poena prope omnis pecuniaria erat.">Die Geldstrafe lag beinahe in der Nähe der Geldstrafe.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Aliud generis est bannus, quem proscriptionis voce significamus et Germanice  appellamus.">Es gibt eine andere Art von Verbot, das wir mit dem Wort "Verbot" bezeichnen und auf Deutsch.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Haec de voculis illis in praesentia, quae referremus, habuimus.">Wir haben diese Worte in der Gegenwart, die wir berichten sollten, behandelt.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Pluscula autem exposuimus in libris, quos de veteribus Germaniae collegiis et monasteriis conscripsimus, quorum si qua aedendorum mihi olim occasio dabitur, et haec ipsa et alia nonnulla haud omnino vulgo nota diligentius, quam iam daretur, explicata cognosces.">Wir haben in den Büchern, die wir über die alten deutschen Kollegien und Klöster geschrieben haben, mehr dargelegt. Wenn mir einst eine Gelegenheit zur Erbauung gegeben wird, dann wirst du selbst und einige andere Dinge, die nicht ganz allgemein bekannt sind, genauer erfahren, als sie es bereits gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="De Berchtoldo vero illo, duce Zeringensi, cuius tabula una meminit, illud admonendum ducebam.">Von Berchtold, dem Herzog von Zeringen, an dessen Tafel er sich erinnert, habe ich dies zu ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Rectorem ipsum et ducem fuisse Burgundię non magnę illius, quae illustre quondam regnum fuit, sed partis eius, quae cis Iuram nostrum in Allobroges et Valesios excurrit, quam hodie fere Bernenses et Solodorenses et Friburgenses tenent, et extant tabulae etiam Germanicę, quae hanc Burgundiam  nominant; haec et Vüthlandia dicta Alemannis, hodie Üechtland, cuius nominis originem certo indicavit Rhenanus.">Der Rektor und der Herzog von Burgund waren nicht sehr gross von dem, was einst ein berühmtes Reich war, sondern von seiner Partei, die unseren Rechte in Allobroges und Valesius durchführte, was heute fast die Berner, Solodorener und Freiburger halten, und es gibt auch deutsche Tafeln, die diese Burgund genannt haben; und die Äusserungen von Alemann, heute Uechtland, deren Herkunft Rhenanus gewiss ankündigte.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Palatium suum Berchtoldus in arce habuit plane regia, cui hodie subiacet oppidum perclarum ditionis Bernensium, quod vulgo Burgdorf nominatur,  (sic enim eo tractu ab accolis Iura mons vocatur) ">Der Palast Berchtold hat in der Burg einen vollständig königlichen Gebäude, dem heute eine berühmte Stadt Bernensis untersteht, die gewöhnlich Burgdorf genannt wird (denn so wird man durch den Vertrag von den Bewohnern des Rechtes Berg genannt)</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="De praefectura autem illa Thuregiensi, cuius ipse in literis suis a me translatis meminit, pluscula annotavit Otto Frisingensis in opere suo chronico, quod tibi ad manum esse novimus.">Von der Präfektur des Thuregiens, an der er selbst in seinen von mir übersetzten Briefen erinnert, hat er Otto von Freising in seinem chronischen Werk, was wir wissen, dir zur Hand gegeben.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Iam quod in Ludovici iunioris, qui Pii filius fuit, dona-tione legitur vocabulum redibitionis, admonendum duxi Francos ne dum et Alemannos non suis tantum, quae ad vulgus modo coercendum statutę videbantur, sed Romanis etiam legibus usos, iis inprimis, q[uae] Iustiniano authore invectae fuerant, quod sane omnibus in tabulis liqu[ido] constat, atque inde legum voces plusculae illorum tabulis insertę.">Im jüngeren Ludwig, der der Sohn des Pius war, liest man mit der Gabe der Rückkehr. Ich habe darauf hingewiesen, dass die Franzosen nicht nur durch ihre eigenen, sondern auch durch die römischen Gesetze, die von Justinian, dem Urheber des Justinian, eingeführt wurden, sondern auch durch die römischen Gesetze gebrauchen, besonders durch jene, die von Justinian, dem Urheber, überführt worden waren, was natürlich auf allen Tafeln klar ist, und von dort aus die Stimmen der Gesetze, die durch ihre Tafeln unerschütterlich waren.</s>
    <s translated="false" n="88" original_language="de" original_no_xml="Redib[itio] autem Ulpiano definiente emptionis erat solutio; wann ain kouff a[uf]gehept oder abkendt ward und der verkoüffer gehayssen oder [mit] recht gewisen ward, dasjenig, so er verkoufft hatt, wider zuͦ e[m]pfachen."/>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Ea in re miris fraudibus agebatur ab emptoribus, presert[im] in mancipiis reddendis ceu viciosis aut talibus, ut horum gratia emp[tio]nem ratam esse non posse iudicabant.">In dieser Angelegenheit wurde von den Käufern mit erstaunlichen Betrugen verhandelt, vor allem bei der Rückzahlung von Sklaven wie zwanzig oder dergleichen, wie sie beurteilten, dass deren Ankauf nicht gültig sein könne.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Saepe enim empta mancipia ve[l] in pignus dabantur, vel sciente domino furtum patrarant, quarum rerum actiones postea in servum redditum redundabant et ex consequen[ti] in domini et proprietatis detrimentum.">Oft nämlich wurden Sklaven erkauft oder als Pfand verliehen oder, da der Herr wusste, den Diebstahl erlitten, deren Handlungen später zum Sklaven zurückgekehrt waren und somit zum Schaden des Herrn und seiner Eigentümlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Extat titulus libro dige[sto]rum 21. „De aedilitio aedicto et redhibitoria“, in quo de fraude ill[a] multiplici multa mentio fit, praesertim in leg.">Es gibt einen Titel des Buches der Verdammnis 21. "Über die Ädilitio aedicto et redhibitoria\", in dem von diesem vielfältigen Betrug, besonders im Gesetz, vieles erwähnt wird.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="„Redhibere“ eodem titu[lo].">In: „Redhibere\".</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Idem dolus et in tollendis fideiussoribus accidebat, cuius eadem illa tabula meminit.">Dasselbe List und es geschah bei der Beseitigung von Gläubigeren, an deren Tafel er sich erinnerte.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Tollebantur autem, ut coniicio, fideiussor[es], quum legitima fideiussio ceu iniqua et contra legem postulata diss[ol]vebatur, sicut in redhibitoria iusta interdum et legitima emptio d[– – –] tanquam iniqua dissolvebatur.">Die Gläubigen aber wurden, wie ich mute, als die rechtmässige Treue als ungerecht und gegen die Forderungen des Gesetzes aufgelöst wurde, wie in der Rehibitorik manchmal ein gerechter Kauf und ein rechtmässiges Kaufen d– – als ungerecht aufgelöst wurde.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Et quoniam Berchtoldi confirmatio cap[el]larum meminit, quarum reditus parocho debebantur, non de urbicis capellis, quae tum aut nullae aut paucę erant, sed de iis, quae in parochia et agro Thuregiensi propinquo extructae passim ac deinde ius parochiale, ut vocant, indeptae fuerint.">Und da sich Berchtolds Bekräftigung der Kapellen erinnert, deren Rückkehr dem Pfarrer gebührte, wurden sie nicht von den übrigen Städten, die damals entweder nicht oder nur wenige waren, sondern von den Dingen, die in der Pfarrei und dem Gebiet von Thuregien überall errichtet wurden, und dann von den Pfarrrechten, wie sie es nennen, unabhängig.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Mitto vero inter postre[ma] ad te Hiltegardae, primae illius sanctimonialium Thuregiensium monasterii abbatissae, epitaphium a monacho quodam coenobii nostri scriptum, quod nescio an Thuregum olim missum et isthic scriptum sculptum ullo loco visatur an minus, quod in codice quodam bibliothecae nostrę in haec verba scriptum legi: 10. kalendas ianuarii Hildigarda, virgo Christi et domini Hludowici regis filia, de hoc saeculo migravit ad Christum et humata est in ecclesia S. Regulae et Felicis, martyrum Christi, in castello Turego.">Ich schicke dir in der letzten Zeit Hiltegard, das Schreiben jenes ersten Heiligtums der Abtei von Thuregien, einen Epitaph von einem Mönch unseres Klosters, weil ich nicht weiss, ob der Thuräer längst geschickt wurde und hier an irgendeinem Ort gegraben wurde, weil ich in einem Buch unserer Bibliothek in diesen Worten geschrieben habe: 10. Januar ist Hildigard, die Jungfrau Christi und des Herrn Hludwig, die Tochter des Königs, von dieser Zeit zu Christus gewandert und in der Kirche der heiligen Regel und Felix, der Märtyrer Christi, im Flecken des Thurego.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Hic iacet in tumulo Christi dignissima virgo Hildigarda nitens moribus egregiis.">Hier liegt im Grab Christi, eine höchst würdige Jungfrau Hildigard, die auf ausgezeichnetem Verhalten glänzt.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Haec fuit eximii Hludowici filia regis Mentem sponte sua voverat illa deo Bis denos octo vitae compleverat annos">Das war die ausserordentliche Tochter des Königs Hludwig, die Ment hatte sie Gott gelobt zweizehn Jahre lang.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Migrans ad sponsum virgo beata suum.">Die selige Jungfrau wandert zum Bräutigam und wandert zu ihrem Bräutigam.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Eodem libro et hoc elogium extabat: Condidit hoc sanctum stabili fundamine templum Cum genitore pio Hludewico, principe terrae, Hildigarda potens, Christi clarissima virgo, Cui deus aeternae concedat gaudia vitae.">In demselben Buche gab es auch einen Ausspruch: Er hat diesen heiligen Tempel mit festem Fundament gegründet, mit dem frommen Erzeuger Hludwig, dem Fürsten der Erde, Hildigard, dem mächtigen Mächtigen, der berühmtesten Jungfrau Christi, dem Gott die Freuden des ewigen Lebens gewährt.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Sic quondam monachi nostri numeris et carmine ludebant, literis videlicet et musis, ut in ludo publico et celebri dediti, quum nostri hodie in otio saginati longe alias colant musas et nihil minus ament quam literas.">So spielten einst unsere Mönche in Zahlen und Gedichte, nämlich in Büchern und Musen, wie sie im öffentlichen und berühmten Spiel gewidmet sind, während unsere gemästeten Männer heute in unserer Musse weit andere Musen pflegen und nichts weniger lieben als die Briefe.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Sed de his satis.">Aber genug davon.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Quae utcunque perscripta ad te mitto, ne non gratificarer tibi optimo viro, cui debere me multis nominibus dudum fassus sum.">Ich schicke dir, was immer du geschrieben hast, damit ich dir nicht zum vortrefflichen Mann danke, dem ich lange unter vielen Namen schulde.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim dubito, quin perspectiora sint tibi medię illius aetatis saecula Francica et Alemannica, quam mihi hactenus ullis ex observationibus esse potuerint.">Ich bezweifle nicht, dass du in der Mitte der Jahrhunderte Frankreichs und Alemanniens besser erkennst, als ich es bisher aus irgendwelchen Beobachtungen geben konnte.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Quare peto, ut obiter exarata boni consulas et ut Latinum exemplum fundationis Augiensis monasterii ad me mittas; coniicio enim et Latinum penes te esse, cum Germanicum a te, arbitror, translatum ad me miseris.">Deshalb bitte ich dich, mir das Übrige zu beraten und mir ein lateinisches Exemplar der Stiftung des Klosters von Augsburg zu schicken; denn ich vermute, dass auch das Latein bei dir ist, wenn ich glaube, dass du mir übersetzt wurdest.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Contracti Chronicon, si aliunde non possum assequi, de tua bibliotheca petam.">Wenn ich nicht anderswo erreichen kann, werde ich mich um deine Bibliothek kümmern.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Tuas vero literas pridie cum elegantissimo Grynaei nostri hecatosticho accepimus, et sum miratus tantum te ocii nancisci posse, ut tua etiam manu nobis inservias.">Aber deine Briefe haben wir am Vortag mit dem elegantesten Hekastiker unseres Grynäus erhalten und mich überrascht, dass du so viel von dir bekommen kannst, dass du uns auch mit deiner Hand dienen kannst.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Novi apud nos nihil, nisi quod Carolum caesarem praeterita Heidelberga proximare Norimbergę ferunt multo varioque comitatu pergentem.">Ich weiss bei uns nichts, ausser dass Kaiser Karl die vergangenen Heidelberger in Nürnberg nahe kommen lassen, indem sie in vielerlei Hinsicht weitermachen.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="In hoc autem esse papistas omnes, ne pax nostris ulla concedatur.">Darin aber seien alle Papisten, damit nicht unserem Frieden zugestanden werde.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="At nos optima quęque nobis de principe illo nobili et miti multis quidem aculeatis consiliorum oestris agitato, sed in hunc usque diem ab armis intestinis alieno magna cum spe pollicemur.">Aber wir versprechen das Beste, das wir von jenem edlen und sanftmütigen Prinzen getrieben haben, nachdem wir uns von vielen Ratschlägen heimgesucht haben, aber bis auf diesen Tag versprechen wir es mit grosser Hoffnung von den inneren Waffen, die uns fremd sind.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Quod si pax saeculi nostris obtingere nequit, sufficiat nobis pax Christi, prora et puppis salutis nostrae.">Wenn aber der Friede unserer Welt nicht zu erreichen vermag, möge der Friede Christi uns genügen, unser fruchtbares und heilsames Städtchen.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Vale cum uxore et liberis cumque collegio fratrum in domino colendissimorum.">Leb wohl mit Frau und Kindern und dem Kollegium der am meisten verehrten Brüder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 8. die februarii anno 1541.">Sangalli, 8. Februar 1541.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Ioach. Vadianus.">Joach. Vadian.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Domino Henrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, suo.">An den Herrn Heinrich Bullinger, den Vorsteher der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="1. Donatio Carolina.">1. Donatio Carolina.</s>
    <s translated="false" n="117" original_language="de" original_no_xml="In dem namen der haylgen und onzerteylbarlichen drifaltikhait."/>
    <s translated="false" n="118" original_language="de" original_no_xml="Ich, Carolus, uss göttlicher erbärmd romischer kayser, merer dess rychs, mit radt meiner bischofen und anderer meiner fürsten und uff ernstlich ansuͦchen und begeren ettlicher frommer christen, so mit iren aygnen guͤtern, die sy jetz erkondiget oder noch erkondigen möchtend, an vilen und mancherlay ordten gelägen, mit unser verwilgung, damit sy ire seelen von den sünden endtbinden möchtend, an die kirchen und begrepnuss der haylgen zuͦ geben und zuͦ verschaffen willens sind, diß unser instrument und geschäftz brief ze stellen und uf ze richten verorndt und gehayssen hab, namlich umb erlüterung und erdurung willen der guͤter (der kirchen Zürich), da die haylgen marterer ire höupter, durch ghayß dess wuͤtrichs Decius inen abgeschlagen, von dem fluss, die Lindmagt genandt, vierzig ellenbogen weyt biß uff die ebny dess nächstgelägnen büchells mit iren henden getragen und alda sampt iren körpern durch die hilf Christi, genad und fürsechen gottes zuͦ verbesserung aller christglöubigen in langwirige ruͦh bestattet habend."/>
    <s translated="false" n="119" original_language="de" original_no_xml="Daruf nun wir von wegen der eer gottes und umb liebe willen, so wir zuͦ den haylgen marterer, geschwüstertig Felix und Regula tragend, den chorbruͤdern daselbs zuͦ verbesserung ireß leybs narung und endthaltung (wie sy dann nach orndenlicher regel wandlend und tag und nacht zuͦ syben malen gott dem herren lob verjechend) und das sy fürohin zuͦ jemer werenden zeyten dester baß on mangell und abgang verharren und bleyben mögind, so hab ich h[ie] uß kayserlicher macht gebotten und angesechen, das obg[emelte] gotzgaben sampt den guͤtern und gaben, so unser voralt an gemelte muͦter und kirchen geben, der selben kirch hinnen hin und allweg on menklichs intrag und ierr gehören und bleyben söllind sampt den gaben, so unser [bi]schof säliger gedachtnuss Theodorus zuͦ der zeyt, als kirchen geweycht, wie er die vormals von uns empfan[gen], an gedachte kirchen geben hat, namlich das dörflin R[ie]den amm Albiss gelägen mit lüt und guͦt in berg und tal, so darzuͦgehörig sind."/>
    <s translated="false" n="120" original_language="de" original_no_xml="Item zuͦ Höngg zwen lehen hö[f] und ain halben hof usserhalb dess frygen lehen franke[n]guͦtz, wie er die uss meiner hand in sein han[d] (als gebreuchlich ist) empfangen hat."/>
    <s translated="false" n="121" original_language="de" original_no_xml="Zuͦ dem Zurch gelägen ettlich sonderbare guͤter mit reben und fisch, sampt den mülinen und demm zechenden, so wir uss unser gerichten und vogtyen der frygen lehen guͦter an den ti[sch] der chorherren verorndt und verschafft haben, namlich ab Stadelhofen, ab Wibicheta, ab Östen, ab Illingen, Velland, ab Muͦr, ab Hövstetten, ab Meylen, ab Boswil."/>
    <s translated="false" n="122" original_language="de" original_no_xml="Den zechenden aber, so uns ab aller gegin und barc[hy] daselbst gath, hab ich obgemelter muͦter und kirchen zuͦ freiger besitzung bestädt und haimgeben."/>
    <s translated="false" n="123" original_language="de" original_no_xml="Zuͦ demm allemm so hat Picho, der son Ertilonis, in unser und der unseren gägenwirtikhait umb seiner seel und seiner vordern hayl willen eegemelten chorbruͤdern zuͦ aygnem geschenkt zuͦ jemerwerender erhaltung übergeben alles das, so er zuͦ Schwamendingen und in umbligender march in berg und tal gehept hat."/>
    <s translated="false" n="124" original_language="de" original_no_xml="Dessgleychen Isenbert zuͦ erledigung und vergeltung seiner prebend ainen hof zuͦ Wollisseld geben."/>
    <s translated="false" n="125" original_language="de" original_no_xml="Item Comolt, der priester, hat geschenkt der kirchen und den bruͤdern alles das, so er zuͦ Flobotisrein und in der selben march umb besessen hat."/>
    <s translated="false" n="126" original_language="de" original_no_xml="Gleycher maß der cleric genandt Helfrych, sich den bruͤdern und der versamlung zuͦ empfelhen, der kirchen und den bruͤdern geschenkt alles, so er zuͦ Rüty und in der selben mark umb besessen hat."/>
    <s translated="false" n="127" original_language="de" original_no_xml="Ferrer so hat der jüngling Frieso, fro Perchta son, den bruͤdern alles das geschenkt, das er zuͦ Meyla und in der selben mark umb innghon hat."/>
    <s translated="false" n="128" original_language="de" original_no_xml="Item Peringhart der lay hat geben den bruͤdern all sin hab in Fenkhland und der selben mark, was er darinnen besessen."/>
    <s translated="false" n="129" original_language="de" original_no_xml="Ainer ouch von den bruͤdern hat ainen hof zuͦ Boßwil gelägen mit lüt und guͦt der kirchen übergeben."/>
    <s translated="false" n="130" original_language="de" original_no_xml="Und sind diß gaben und genandte guͤter alle an die kirchen geben und geschenkt mit leüten, mit gebüw, mit grund und gradt, mit achern, matten, wisen, weyden, mit holtz in berg und talen, mit wasser, wasserflüssen, mit gebuwnen und ungebuwnen, eß sy jetz erkondiget oder man erkondige eß noch, mit eingang, usgang und aller zuͦ ghörd, mit hayterem dess kayser Carols befelch und gebott, das den bruͤderen, so jetz in leben sind oder in künfftiger zeyt da syn werdend, obgedacht gaben und guͤter on menklich ierrung und intrag bestädt sein und bleyben, und sölle nieman macht noch gwalt haben, ainichen tayl oberzelter guͤter der kirchen ab ze ziechen oder jemand anderemm eingeben und zuͦ lehen verleychen, oder gedachte bruͤder der gemelten guͤter halb mit ainicher beschwerd oder neuwerung zw[in]genlichen zuͦ beladen, in dhain wyß noch weg."/>
    <s translated="false" n="131" original_language="de" original_no_xml="Disß alles ist geschechen und geben zuͦ Zürich im zechenden jar unsers kayserthumbs, der römer zinß zal 13, gezelt nach der geburdt Christi achthunderundzechen."/>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="2. Literae Berchtoldi, ducis de Zeringen, de plebanatu Tigurino monasterii maioris.">2. Der Brief des Herzogs von Zeringen über das Volk des Zürcher Klosters Berchtold.</s>
    <s translated="false" n="133" original_language="de" original_no_xml="Imm namen der haylgen und unzertaylbarlichen drifalt[i]khait."/>
    <s translated="false" n="134" original_language="de" original_no_xml="Ich, Berchtold von Zeringen, hertzog und regierer in Bürgünden, uss gottes und kayserlichen gnaden erwelter und eingesetzter kastvogt dess münsters Zürich, de[m] erwirdigen herren Walthern, gedachts münsters propst, u[nd] den andern seynen mitbruͤdern."/>
    <s translated="false" n="135" original_language="de" original_no_xml="Damitt die ding, so mit guͦter vorbetrachtung umb viler hayl willen zuͦ endt pracht werdend, mit gebürlichen freyhaiten bestädt und in dehain vergesslikhait noch gefar ainicher iertumb khomen mögind, so thuͦnd wir hiemit kundt allermenklichen der christgloübigen: Demnach und die pfarr der propstey Zürich vom ursprung har irer stifftung von den bruͤdern der kirchen der gstalt versechen worden, das alle chorherren ire gebürlich und empsig dienst gemaynem volk der kirchhöre mit sonderem fleyß (wie trüwen hirten gepürdt) gelaistet und mittaylt, so hat sich doch nachgender louffender zeyt zuͦtragen, daß das gemain volk der kirchhöre umb ainen sonderbaren pfarrer angelangt und gebetten und den ouch in sonderen schutz und schirm ze setzen begerdt habend."/>
    <s translated="false" n="136" original_language="de" original_no_xml="Hieharumb wir in ansechen, das söllich pitt und begär demm propst und den bruͤdern nit widerwillig und mit vergünstigung ireß bischoffs nit zuͦ gegen noch überlegen ist und wir ouch uss kayserlichem befelch darzuͦ verwilget habend, gedachte chorherren ainen uss inen zuͦ pfarer erwelt und dabey ainhellig aufgenomen, dehainen zuͦ künftiger zeyt zuͦ söllichem ampt zuͦ erwellen, dann allain den, der uss der zal und gmainsamme der chorherren und bruͤdern syge."/>
    <s translated="false" n="137" original_language="de" original_no_xml="Und die weyl (wie die geschrifft meldt) der, so demm altar diendt, ouch von dem altar sein narung haben sol, ist gedachtem erweltem pfarrer umb khomlikhait willen seiner narung ain sonderba-ren eingang uss gemaynen obgemelten kirchen guͤtern in maß, wie harnach volgt und geschriben stadt, beschayden und abgezaychnett worden."/>
    <s translated="false" n="138" original_language="de" original_no_xml="Namlich und von erst die stiftungen aller capelen der barchy und der zechenden deß gantzen dorfs Witlichen, dessgleychen der halb tayl opffer und dess almuͦsens, so die kranken in sterbenden nöten umb irer seel hayl willen darheraychen und zuͦ verschaffen gewon sind."/>
    <s translated="false" n="139" original_language="de" original_no_xml="Mitt diser massung und erlüterung, das ain recht erwelter pfarrer, demm nach und er von demm probst zuͦglassen und in besitzung khommen ist, allwegen zwen priester bey imm haben und die pfarrliche recht sampt den selben mit allem fleyß vollziechen und versechen sölle etc."/>
    <s translated="false" n="140" original_language="de" original_no_xml="Die weyl nun wir söllich ordnung und zuͦ vor das gedacht chorherren nu hinnen hin und niemand anderst die wal und den insatz aineß pfarrers haben und dabey geschützt werden möchtend, mit unsern brief und siglen ufzerichten und zuͦ bestäten, gebätten und angeruͤfft word[en] sind, so habend wir, angesechen das zimlich pitt der bruͤdern, inen die fryge wal, und das ain probst allain de[n] erwelten pfarrer einzesetzen und zebestäten habe, mit dis[er] unser gegebnen fryhait verwilget, zuͦgeben und bestädt mitt urkund und in krafft diss briefs, verwilgend ouch und bestädten das uss kaysserlicher verwilgung, dero wir uns in diser unser vogtey getröstend, zuͦm höchsten ge-bietende, das niemand unserer nachkhomen ainichs gwaltz söllich unser bestätung anzefechten, zehindern oder ze ierren dhains wegs undernemmen sölle."/>
    <s translated="false" n="141" original_language="de" original_no_xml="Darum wir ouch zuͦ merer sicherhait bewilget habend, das diß fürgenomen ordnung mit kayserlichen und bäpstlichen instrumenten ferrer confirmiert und bestätett werden möge."/>
    <s translated="false" n="142" original_language="de" original_no_xml="Geben und beschechen in nachgeschribner zeugen gegenwirtkhait, Walthers, deß propsts, und aller seiner bruͤder (etc. sicut in literis)."/>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="3. Donatio Hludevici iunioris, qui Caroli Crassi fuit pater.">3. Die Gabe des Hludwig d.J., der Vater Karls Crassus war.</s>
    <s translated="false" n="144" original_language="de" original_no_xml="Im namen der haylgen und onzertaylbarlichen drifaltikhait, Ludwig von gottes gnaden künig."/>
    <s translated="false" n="145" original_language="de" original_no_xml="Die weyl offenbar und menklichen der glöubigen wissend ist, das denen, so uss künglicher miltikhait die irdischen guͤter, die inen uss fürsechen der guͤtikhait gottes mittgetaylt und zuͦgestelt sind, an die haylgen stett zuͦ pryß und eer gottes gebend und verordnend, gedachte guͤter und gaben in jenem läben mit himelschen guͤter und ewiger vergeltung bezalt und reychlich widerlegt werdend, so thuͦnd wir hieharumb kundt und ze wissen allermenklichen gegenwirtigen und zuͦkünftigen christglöubigen, das wir umb vergeltung willen ewiger sälikhait dess durchlüchtigen kayser Carols, unsers lieben anherren, und herrnn Ludwigs, kaysers und merers dess reychs, unsers lieben herren und vatter säligen, und unser selbs sampt unsernn kinden und eegemachlen eewige belonung und sälikhait unser gericht und vogtey zuͦ Zürich im hertzogthum Schwaben (oder Allemannię) und in dem crayss dess Turgöuws gelegen mit aller aygenschafft, gerechtikait und zuͦ gehörd sampt anderen verwaltungen diser vogtey zuͦ gehörig, namlich mit dem ländlin zuͦ Ure, mit den kirchensatzen, mit hüser, gebüw, so daselbs stadt, sampt der aygenschafft der leüten, manß und frowen geschlecht, jung und alt, mit grond und ertrich, eß sey gebuwen oder ungebuwen, mit wald, mit feld, mit wunn und wayd, mit wasser, mit wasserflüssen, mit zuͦ gehörungen, straßen, ingengen und ußgengen, sy sigend jetz erkondigot oder man erkondige sy noch, sampt allen zinsen, rendten und gülten, darzuͦ ouch den forst, so man nendt das Albiss, sampt allemm demm, so desselben ordtz unsere verwaltung, besitzung und aygenschafft ist, nützit ußgenomen noch hindan gesetzt, an das frowen münster in dem fläken Zürich gelegen, da die hayligen marterer s. Felix und Regula ruͦbend, geschenkt, verschafft und übergeben habend, söllicher maß und gestalt, das nun furohin zuͦ jemer werenden zeyten allwegen daselbst gaystlich frowen, die der regel und closterzucht und andern gaistlichen wandell underwo[rfen] sygind, ufgenomen und endthalten werden söllind, damit der gotzdienst und vereerung gedachter marterer an jetzgemelter statt mitt meererem andacht vollzogen und erstattet und die barmhertzikhait gottes für unser und der unseren schuld dester empsiger und rychlicher erbetten werden möge."/>
    <s translated="false" n="146" original_language="de" original_no_xml="Wellend also hiemit menklichem kondt und zewissen thuͦn haben, das wir von jetzgemelter ursach halb uss vätterlichem gemuͤt bewegt, gedacht münster mit allen zuͦghörd und begabungen unser aller liebsten tochter Hiltgarden zuͦ aygnem haimgestelt und ubergeben habend, uff das sy gedachten frowen vorstan, die selben under ir zucht und regel und orden halten und also durch hilf und genad gottes dem herren dienen, soldnen und leben und die gaistlich closterzucht mit täglichem zuͦ nemen, so vil got gnad gibt, erhalten, meeren und verbesseren möge."/>
    <s translated="false" n="147" original_language="de" original_no_xml="Hieharumb so gebietend wir mit ernst und wellend, das khain gemainer richter noch graf noch jemands anderer ain[!] vorgedachten enden und stetten uss gerichtz gwalt ainiche der gemelten guͤter oder leuten, sy sigind aygen oder frey, anfechten noch bekümmern noch für ainiche frömbde gericht laden und sy ufrechter bürgschaft zuͦ endtziechen oder mit ufsag redlicher keüffen beschedigen noch ainich vergeltungen, buͦßen und hochstrafen von inen zuͦ erzwingen noch mit ainicher gwaltsammen zuͦ belestigen undernemmen, sonder in unserm schutz und schirm und gegebnen fryhaiten und in verwaltung der kastvögten, so der enden dem münster geben sind, ruͤbig und on angefochten zuͦ allen zeyten bleyben lassen wellind und sollind."/>
    <s translated="false" n="148" original_language="de" original_no_xml="Und damit söllicher unser gab und verordnung werende kraft und bestendikhait, ouch in gegenwirtiger und künftiger zeyt so vil mer ansechens und glauben ha[be], so hand wir disen brief mit unser hand underschriben und mit unserm sigell bewaren lassen, der geben ist uff 19. tag Ougs[ten] unsers dess ostfrankischen reychs imm 20. jar zuͦ Regenspurg in der statt, in gottes namen säliklich."/>
    <s translated="false" n="149" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
  </letter>
</file>
