<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11580" id_hbbw="1537" id_irg_sort="1537" id_sort="115370"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus in Christo.">Gesundheit in Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Frater charissime, tuas, quas mihi misisti, literas una cum libris transmissis accepi, et sunt mihi non modo iucundissimę, verum etiam amoris in me tui testes certissimi.">Lieber Bruder, ich habe deine Briefe, die du mir geschickt hast, zusammen mit den übersandten Büchern erhalten, und sie sind mir nicht nur höchst angenehm, sondern auch Zeugen deiner Liebe zu mir.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Et rem mihi fecisti gratissimam, quod tam prudenter et pie ad questiones meas mihi responderis; eius enim animi, quemadmodum me tuę literę docent, sum, ne subtiliora ultra manifestam scripturę simplicitatem humana acuitas, que respectu huius stultitia est, investiget.">Und du hast mir eine sehr dankbare Sache getan, die du mir so klug und fromm auf meine Fragen geantwortet hast; denn ich bin, wie deine Briefe mich lehren, nicht durch die klarere Schärfe der menschlichen Schrift, die vor dieser Torheit steht, erforscht.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum cum digladiatio, quemadmodum Christus creatura sit, inter multos et locis, ubi de eiusmodi rebus certare mihi nefas videtur, iam agitetur, mihi eius rei investigandi nonnihil sollicitudinis fecerit, divum Augustinum et nonnullos sanctos patres, quantum ex occupationibus publicis licuit, vidi.">Aber da die Spaltung, wie Christus ein Geschöpf ist, zwischen vielen und an vielen Orten, wo es mir zu scheinen, über solche Dinge zu streiten, schon vor sich geht, so habe ich, soweit es von öffentlichen Beschäftigungen erlaubt ist, den göttlichen Augustinus und einigen heiligen Vätern gesehen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quosdam inveni locos, quos certe, ut aperte fatear, nec hodie intelligo, et quidam in utramque partem verti posse videntur.">Ich habe einige Orte gefunden, von denen ich gewiss, um offen zu bekennen, ich weiss auch heute nicht, und einige scheinen sich in beide Richtungen verwandeln zu können.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quare Vadiani scripta adversus Schwenckfeldium sunt acceptissima, et quantum succisivarum horarum mihi ex administratione reipublicae surripere possum, conferendis iudicandisque utriusque opinionibus impendam eaque in re scopum illuc fixurus, ut id, quod salutis fideique non est (tamen non incognitum), praetermittam et reliquum observem.">Daher werde ich die Schriften Vadians gegen Schwenckfeld sehr gut behandelt, und wie sehr ich aus der Verwaltung der Republik entnehmen kann, um zu urteilen, dass ich sowohl den Meinungen auf die Sache übertragen werde, um das zu tun, was für das Heil nicht (wenn aber nicht unbekannt) nicht bekannt ist, unterlassen und den Rest beachten zu können.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="At sine te interprete et iudice ne latum unguem pedem fixurus sum.">Aber ohne dich, Dolmetscher und Richter, werde ich meinen Fuss nicht breit schlagen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Non dici potest - si pistrinum, in quod pro republica vocatus alligatus sum, ferret -, quam delecter singula sacrarum rerum, etiamnum errantium opiniones, et quibus argumentis explosę sint, rimari, non contentionis causa, sed ut singula non omnino sint ignota.">Es kann nicht gesagt werden, dass - wenn das Bäckchen, in das ich für die Republik gerufen wurde, ertragen würde, wie er sich ergötzlich die einzelnen heiligen Angelegenheiten, sogar die irrtümlichen Meinungen und mit welchen Argumenten sie explodieren, nicht um des Streits willen, sondern um die einzelnen nicht völlig unbekannt sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Proinde in re eucharistie me ad tua dogmata in Paulum ad Corinthios ducis; illic enim fui, versor et tracto manibus te cum Paulo etc.">Dementsprechend führst du mich in der Sache der Eucharistie zu deinen Lehren gegen Paulus zu den Korinthern; denn dort war ich, ich befehle dich mit Paulus und handle dich mit deinen Händen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quum cum sanctis patribus, maxime Augustino, convenias, in ea observatione sto nec eam, dum spiritus hos regit artus, abnegabo: Symbolica caena est, panis est divinus respectu Iesu sui commemorationem instituentis Christi; adest Christus et manducatur spiritu per modum sacramenti huius proprium, sedens ad dexteram dei patris, unde venturus est iudicare omnem carnem.">Wenn du mit den heiligen Vätern, vor allem mit Augustinus, übereinstimmst, stehe ich in dieser Beobachtung, und ich werde sie nicht leugnen, während der Geist sie leitet: Die Symbolik ist das Abendmahl, das Brot ist das Brot mit Rücksicht auf Jesus, der das Gedächtnis Christi gründet. Christus ist gegenwärtig und wird im Geiste gegessen durch die Art und Weise dieses Sakramentes, indem er zur Rechten Gottes des Vaters sitzt, von wo er kommen wird, alles Fleisch zu richten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Scio, quid communionis inter nos per sui testamenti observationem velit Christus, et quod communem eam gratiarum actionem eiusque symbolicum signum nemo christianus praeterire debeat.">Ich weiss, was Christus durch die Beobachtung der Gemeinschaft unter uns will, und dass die gemeinsame Danksagung dieses symbolischen Zeichens niemand Christ übergehen darf.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Repellit tamen me hic a communione nostrorum usus eucharistię inepta, ut mihi videtur, doctrina.">Aber hier vertreibt mich die ungeschickte Erfahrung der Eucharistie von der Gemeinschaft unserer Männer, wie es mir scheint, durch die Lehre.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Qua etiam aliter credentes anathemizant, publice condemnant, urgent et credi volunt naturale et essentiale corpus Christi presto esse, spiritualem esum naturali tam barbare, ne dicam impie, commiscent, ut ovium paucę sint, quę, quid edant conferatque esus Christus, sciant.">Sie verurteilen es öffentlich, drängen und wollen glauben, der natürliche und wesentliche Leib Christi sei aufrechtzuerhalten, dass das geistliche Essen der Natur so barbarisch ist, um nicht zu sagen gottlos, so dass es nur wenige Schafe gibt, die, was sie essen und was Christus zu essen geben, wissen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nunc ego, cum aliter et tecum sentiam ipsique aperte nos condemnent, rogo, consulas, an ex mea fide illesa conscientia eucharistię communionem cum nostris observare liceat; nam vellem etiam redemptoris mei memoriam agere et gratitudinem passionis suę in publico, ne suum institutum mihi displicere videretur, testari.">Jetzt, da ich anders und mit dir denke, verurteilen sie uns offen, bitte ich dich, Konsuln, ob es mir erlaubt ist, aus meinem unverletzlichen Glauben die Gemeinschaft der Eucharistie mit unseren Männern zu respektieren; denn ich möchte auch das Gedächtnis meines Erlösers und die Dankbarkeit seines Leidens öffentlich bezeugen, damit es mir nicht scheinen würde, seine Institution zu missfallen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Scio nempe, cum iuxta nostrorum ritus eucharistię usus illic frequentetur et a me, qui reipublicae praesum, negligatur, quantum ineptum et commune vulgus offendatur, etiam occasionis detur iis, qui evangelium nondum amplexi et in scaeno[!] papistico adhuc haerent, imponendi evangelii doctrinę.">Denn ich weiss, dass, wenn es gemäss dem Gebrauch unserer Riten der Eucharistie häufig wird und von mir, dem ich die Republik annehme, vernachlässigt wird, wie ungeschickt und gemeinhin das Volk beleidigt wird, auch Gelegenheiten für diejenigen gegeben wird, die das Evangelium noch nicht umfasst und auf der Bühne steht! Die Papisten halten sich noch fest, um die Lehre des Evangeliums aufzuerlegen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Preterea, charissime frater, cum vocationem meam temere relinquere non liceat, quemadmodum tamen hoc gravi saxo conscientiam meam liberare possim, institue et consule, an ab iis ministris panis Christi mihi sumendus sit nec ne; nam me te fratrem et doctorem christianum ea in re nactum mihi maxime gratulor.">Ausserdem, lieber Bruder, da es mir nicht erlaubt ist, meine Berufung unbesonnen zu lassen, wie ich mein Gewissen mit diesem schweren Stein befreien kann, stelle fest und konsultiere, ob ich von diesen Dienern des Brotes Christi genommen werde oder nicht; denn ich gratuliere dich als Bruder und christlicher Lehrer in dieser Angelegenheit.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ceterum, qua lege mihi descriptum libellum misisti, ea privatis meis manibus observabitur et meam in te fidem desiderabis nunquam.">Ausserdem, wenn du mir ein niedergeschriebenes Büchlein geschickt hast, wirst du es mit meinen privaten Händen beobachten, und du wirst nie nach meinem Glauben an dich verlangen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Negotia et tabulariorum festinatio plura scribere obstant.">In der Eile der Archive und in der Eile des Schreibens gibt es Hindernisse, mehr zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vellem, si quo pacto fieri possit, me Vadiano a te commendatum; nam me nihil magis delectat quam eiusmodi doctorum virorum albo me inscribi.">Ich würde mich wünschen, wenn es irgendwie möglich wäre, Vadianus von dir empfohlen zu werden; denn er freut mich nicht mehr, als auf diese Art von Männern von weissen Gelehrten zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vale una cum uxore et liberis iucundissimis, et quamvis patruelem fratrem meum, compatrem tuum, tu ipse commendatum tibi habeas, tibi tamen eum cum uxore et filia iterum commendo, atque, si a via Christi errare visus fuerit, revoca et verum iter, quo ad salutem itur, demonstra.">Leb wohl mit deiner Frau und deinen höchst angenehmen Kindern, und obwohl ich meinen Bruder, deinen Vater, dir empfohlen habe, empfehle ich ihn dir dennoch mit Frau und Tochter wieder. Und wenn er den Weg Christi zu irren scheinen, rufe dich zurück und zeige den wahren Weg zum Heil.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Datum raptim, 22. iunii anno 1541.">Gegeben in Eile, am 22. Juni 1541.</s>
    <s translated="false" n="23" original_language="de" original_no_xml="Nicolaus Muller, genent Maier."/>
  </letter>
</file>
