<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11549" id_hbbw="1506" id_irg_sort="1506" id_sort="115060"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. Gratia et pax.">Gnade und Frieden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Farellum fratrem obnixe rogavimus ut ipsam ad vos peregrinationem susciperet, vobis fratrum qui in Gallia periclitantur religionis gratia ac simul Genevensis ecclesiae causam expositurus commendaturusque: quibus qua via consulamus, nisi vestris adiuti precibus, opera, studio et diligentia, non videmus.">Wir haben Farellus, unseren Bruder, dringend gebeten, euch die Pilgerreise anzunehmen, um euch den Fall der Brüder, die in Frankreich gefährdet sind, durch die Gnade der Religion zu erklären und zugleich die Sache der Genfer Kirche zu erklären. Auf diese Weise können wir sie nicht sehen, wenn wir nicht durch eure Gebete, eure Werke, ihr Fleiss und eure Sorgfalt unterstützt werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quibus sint expositi periculis miseri fratres, quam saeva in eos grassetur tyrannis, quam tristes nobis quotidie e Gallia nuncii afferantur, dum alios audimus lanienis impiorum hominum destinatos, pagos excidendos ac funditus evertendos, alios in vincula coniectos, alios vivos fuisse exustos, recenserem prolixius, nisi notiora ac compertiora Farello essent, quam ut nostris literis sit opus, qui vobis singula fide optima melius enarrare poterit.">Diesen Gefahren sind die elenden Brüder ausgesetzt, wie wild sie gegen die Tyrannei wären, wie traurig uns täglich Nachrichten aus Frankreich vorgebracht werden, während wir hören, dass andere, die für die Wolle der gottlosen Menschen bestimmt sind, dass sie abgehauen und vollständig zerstört werden müssen, andere in Bande geworfen, andere lebend gequält und ausführlicher aufgezählt haben, es sei denn, dass Farello besser bekannt und bekannter wäre, als dass es für unsere Briefe nötig wäre, euch im besten Glauben zu erzählen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nullus paene nobis dies, imo ne hora quidem elabitur, qua afflictorum fratrum non audiamus querelas, pericula, cruciatus, ab iis qui ex bostium manibus elapsi se Genevam, quasi in portum post naufragia, tutissimi piorum omnium asylum recipiunt.">Es gibt kaum einen Tag für uns, ja nicht einmal eine Stunde, in der wir die Beschwerden, Gefahren und Qualen der bedrängten Brüder nicht hören können, von denen, die aus den Händen der Rinder entkommen sind, sich nach Genf wie in einen Hafen nach Schiffbruch, die sichersten Asel für alle Frommen empfangen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nullus est fere in Gallia locus quem non invaserit crudelis porsequutio.">In Gallien gibt es fast keinen Ort, den eine grausame Verfolgung nicht angegriffen hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam praeter fratres Provinciales, quorum tragoedia nec recitari nec audiri siccis oculis potest, Aureliorum, Andagavi, Divioni, Romani, Gatianopoli plurimos intelleximus in carcerem detrusos, et quosdam etiam extremo fuisse affectos supplicio, quod ex oculatis ac certissimis testibus didicimus.">Denn ausser den  Provinzbrüdern, deren Tragödie weder verlesen noch mit trockenen Augen vernommen werden kann, haben wir verstanden, dass die meisten von Aurelii, Andagavi, Divioni, Römer und Gatianopolis in den Kerker gestürzt wurden, und dass manche sogar zuletzt durch Strafe bestraft wurden, die wir aus den Augen und zuverlässigen Zeugen erfahren haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed nemo est, quamvis omnes nobis sint carissimi, cuius vincula maiorem animis nostris moerorem iniecerint quem Sarmartani, viri multa eruditione ac pietate, cuius opera sperabamus collegium Genevense collapsum ac tam misere disiectum felicissime erigendum, bonas literas, quae post eiectos fratres contemptorum et squalidorum in situ et pulvere iacuerant, pristino restituendas nitori, hoc prospectum tempore quo Deus deploratis illius ecclesiae ita misertus est, ut evangelii fructus atque successus omnium exspectationem longe superet.">Aber es gibt niemanden, obwohl uns alle sehr lieb sind, dessen Bande in unsere Seelen eine grössere Trauer eingeflösst haben, als die Sarmartner, Männer, die viele Gelehrsamkeit und Frömmigkeit hatten, durch deren Werke wir hofften, dass das Kollegium von Genf zerrissen und so glücklich zerrissen wurde, gute Briefe, die, nachdem wir vertrieben worden waren, die Brüder der Verachtung und der Finsternisse in der Lage und in der Erde geworfen hatten, zu einem früheren Glanz wiederhergestellt werden mussten, in dem Gott die Früchte und Erfolge jener Kirche so sehr bedauert hat, dass die Erwartung des Evangeliums weit übersteigt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="At secus visum est Domino, ne quid esset ex parte beatum, qui nobis nullum iam solidum voluit esse gaudium in hac mortalitatis conditione, quod non aliqua tristitiae portiuncula defloraret.">Aber es schien dem Herrn anders, dass nichts zum Glücke gehöre, der für uns keine feste Freude sein wollte in diesem Zustande der Sterblichkeit, weil er nicht irgendein Teil der Traurigkeit verwüstete.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Pergebant res Genevensium felicissime ac indies maiora accipiebant incrementa: sed casus iste nostros conatus valde remoratur.">Die Angelegenheiten der Genfer zogen auf ein sehr erfolgreiches und täglich grösseres Wachstum ein; aber dieser Fall verzögert unsere Bemühungen sehr.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Omnia nunc nobis sunt in manu; nunc ipsissimus est temporis articulus et peropportuna occasio instaurandi omnia quae collapsa fuerant.">Alles ist jetzt in unserer Hand; jetzt ist der Zeitartikel und die passende Gelegenheit, alles zu erneuern, was zusammengebrochen war.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed desunt viri doctrina et pietate commendabiles qui hoc praestare queant.">Es fehlt aber an Männern, die durch ihre Gelehrsamkeit und Frömmigkeit lobenswert sind, die dies leisten können.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Magistratus et populus denique totus in hoc est ut reipublicae optimo consulatur, tollantur offendicula, factiones, seditiones et reliquae id genus reipublicae pestes ad malos corvos relegentur, ministerio verbi suus reddatur bonos, iuventus probe instituatur, nosocomia et xenodochia reparentur, quae factiosorum et impiorum hominum opera corruerant: sed paucissimi sunt qui pios eorum conatus adiuvent et promoveant, quum tamen non desint plurimi qui obturbare potius ac remorari conentur, et ecclesiarum invideant tranquillitati.">Die Magistrate und das Volk werden schliesslich ganz darauf bedacht, den besten Rat zu leisten, Anstoss, Fraktionen, Aufruhr und die übrigen Seuchen des Staates auf die bösen Raben zurückzuführen, durch den Dienst ihres Wortes die Guten wiederherzustellen, die Jugend gut zu gestalten, die Krankenhäuser und Hospizereien wiederherzustellen, die die Werke der faktischen und gottlosen Menschen gestört haben. Vielmehr gibt es sehr wenige, die ihren frommen Versuchen helfen und fördern, da es doch nicht an vielen fehlt, die sich vielmehr bemühen, ihn zu stören und zu verzögern, und die Ruhe der Kirchen beneiden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Dominus non mediocriter nostros labores fortunavit.">Bisher hat der Herr unsere Arbeit nicht mässig geglückt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed nemo est cuius pares sint humeri tanti moli sustinendae, nedum mei, qui sum animo et corpore adeo imbecilli ut mirum sit me hucusque perdurare potuisse.">Aber es gibt niemanden, dem die Schultern gleich sind, um eine so grosse Masse zu ertragen, geschweige denn meine, die ich im Geiste und im Körper so schwach bin, dass es wunderlich ist, dass ich bis jetzt verharren konnte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Perstiti quod potui, verum nisi mox accesserint qui hanc in suos humeros provinciam suscipiant et decertantem adiuvent, magnopere timeo ne nobis omnis laborum fructus pereat, et nisi me Dominus mirabiliter fulsisset viresque addidisset, pridem imposito oneri succubuissem, tot et tantis obrutus ac submersus negotiis.">Ich bin sehr beunruhigt, was ich konnte, aber wenn diejenigen, die diese Provinz auf ihre Schultern nehmen und dem Streit beistehen, sehr befürchtete ich, dass uns alle Früchte der Mühen zugrunde gehen, und wenn der Herr mich nicht mit wunderbarer Kraft in die Höhe gelegt hätte, hätte ich mir vor langer Zeit eine Last auferlegt, von so vielen und so grossen Geschäften überwältigt und ertränkt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vos igitur per Christum Dominum oro omnes et obtestor, ut huius ecclesiae curam suscipiatis, nec secus vestrae commissam fidei arbitremini, quam eae quibus praeestis, detisque operam ut Calvinus, vetus illius ecclesiae pastor, omnium suffragiis revocatus, ac omnibus desideratissimus, et anxiis expitis suspiriis, ei restituatur, quo nullus hodie vivit qui plus in ea possit et cui sunt omnia in ea exploratiora, ut simul ecclesiae consulatur et ministerio verbi suus restituatur honos, nisi videri vultis omnium ecclesiarum curam abiecisse, et in Christum perfidi et fratrum proditores qui vestram opem implorant, quam denegare non potestis, nisi omni careatis humanitatis sensu.">Ich bitte euch also durch Christus, den Herrn, alle und bitte euch, dass ihr die Fürsorge für diese Kirche annehmet und nicht anders als eurem Glauben anvertraut seid, als die, denen ihr vorsteht, dass Calvin, der alte Hirte dieser Kirche, durch die Stimmen aller zurückgerufen und mit allen Begierden und Ängsten befreit wird, dem wiederhergestellt werde, damit niemand, der mehr in ihr leben kann und der alles in ihr erforscht, in ihr begegnet, damit zugleich der Dienst der Kirche bewahrt und ihr durch den Dienst des Wortes wiederhergestellt werde, es sei denn, ihr wollt, dass die Sorge für alle Kirchen verworfen wird, und auf Christus, den Verräter und Brüder, die eure Hilfe anrufen, ohne jeglichen menschlichen Sinn zu verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="At meliora de vobis omnibus semper sperare didici, quo fit ut iterum vos per sacra omnia adiurem et obtestor ut primo quoque tempore huic saevo negotio manum admoveatis, nec nostram de vobis fallatis exspectationem, ac simul literas hortatorias et monitorias ad honestos scribatis: ut, quemadmodum in Calvino revocando testati sunt pium in verbi ministros affectum, devraruntque eorum impietatem et perfidiam a quibus tam turpiter indicta causa, nulla servata iuris religione, reiecti sunt fratres a quibus docti fuerant, ita in aliis quoque facere pergant, et aliquam habeant disciplinae ecclesiasticae rationem, et offendiculi quovis terrarum sparsi, praesertim in Coraldo, quem tam indignis tractatum modis post vincula, in solatium suae caecitatis, in exsilium relegarunt, nulla eius paupertatis infirmitatis et miseriarum habita ratione, et laborum quibus vir bonus se ipsum paene exhauserat.">Aber ich habe immer Besseres von euch allen gelernt, zu hoffen, wo es sich um die Wiederholung durch die heiligen Angelegenheiten handelt, und ich bitte euch, dass ihr die Hand auch zum ersten Mal in dieser heftigen Angelegenheit anrührt und unsere Erwartung nicht von euch verwirrt und gleichzeitig die Briefe der Ermahnung und Beobachtung an die anständigen Briefe schreibt: dass, wie sie in Calvins Rückberufung die fromme Zuneigung des Wortes bezeugt haben, ihre Gottlosigkeit und Treulosigkeit derer verehrt haben, von denen sie so schändlich angedeutet wurden, dass keineswegs die religiöse Beobachtung des Rechtes bezeugt haben, dass die Brüder, von denen sie gelehrt waren, verworfen wurden, so sollen sie auch in anderen weitermachen und einige Gründe für die kirchliche Disziplin haben, und zwar in jedem Lande, besonders in Koral. Diesen haben sie in so unwürdiger Weise nach den Banden, zum Trost seiner Blindheit und zur Verbannung verbannt, ohne auf Grund seiner Armut und seines Elends und seiner Mühe, die ein guter Mann sich fast selbst erschöpft hatte, zurückzuführen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Perscribite omnia quae vobis visa fuerint cessura in gloriam Christi.">Schreibt alles auf, was ihr gesehen habt, um zur Ehre Christi zu gelangen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Minime dubium est quin lubenter per omnia vestrum sunt consilium amplexuri.">Es besteht kein Zweifel, dass sie bereit sind, euch in allem zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Valete, fratres dilectissimi et patres observandi, et illius sitis ecclesiae memores cuius casus caecus multarum trahit ruinam, cuius successus et, profectus latissime diffunditur.">Lebt wohl, liebe Brüder und Väter, und denkt an jene Kirche, deren Zufall der Blinde vieles zieht, dessen Erfolg und der Fortschritt sich weit verbreitet.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Genevae vicesimo septimo Aprilis.">27. April.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Vester ex asse Petrus Viretus.">Euer bei Petrus Viretus.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="D. Henricho Bullingero suo.">An seinen D. Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="false" n="24" original_language="de" original_no_xml="Zurich."/>
  </letter>
</file>
