<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11615" id_hbbw="1572" id_irg_sort="1572" id_sort="115720"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Hactenus quidem bis in anno pro ritu veteris ecclesiae sancto et utili celebrare consuevimus synodum in urbe, frater in domino colendissime, et aderit quidem hoc ipso mense definita dies, qua iam altera coiret in domino.">Bis jetzt haben wir gewohnt, zweimal im Jahr für den Ritus der alten Kirche einen heiligen und nützlichen Dienst zu feiern, eine Synode in der Stadt, ein hochverehrter Bruder im Herrn, und es wird tatsächlich in diesem Monat ein bestimmter Tag sein, an dem er bereits einen zweiten Tag im Herrn begleiten wird.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quoniam vero propter vindemiae imminentia negotia, tum maxime propter pestem ubique fere grassari incipientem melius ac utilius est quemlibet domi suae et apud ecclesiam sibi creditam manere, placuit omnibus nobis consentiente etiam magistratu nostro futuram ac iam imminentem synodum intermittere prorsus.">Da aber wegen der drohenden Geschäfte der Weinlese, vor allem wegen der Pest, der fast überall anfängt, besser und nützlicher ist, jeder in seinem Haus und in der ihm anvertrauten Kirche zu bleiben, so hat es uns allen gefallen, dass auch unser Magistrat die Zukunft und die bevorstehende Synode vollständig unterlässt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Id quod tibi, charissime in domino frater, in hoc indicamus, ut fratribus per capitulum singulis significes mature eosque nostro, imo Christi domini nomine horteris, ut pro offitio suo Christo serviant fideliter, idest, oves fidei suae creditas verbo veritatis pascant, poenitentiam cum fide doceant, preces assiduas urgeant, ipsi denique sancte et inculpate vivant, ut exemplaria gregis decet.">Das, was wir dir, lieber Bruder im Herrn, zeigen, dass du den einzelnen Brüdern durch das Kapitel Zeichen reifst und sie in unserem, ja im Namen Christi des Herrn ermahnst, für ihr Amt Christus treu zu dienen, d. h. die Schafe ihres Glaubens, die dem Wort der Wahrheit anvertraut sind, zu weiden, Busse mit Glauben zu lehren, beständige Gebete zu bedrängen, sie sollen heilig und schuldlos leben, wie es die Beispiele der Herde ziemt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Imminent enim cervicibus nostris maxima et plurima dei flagella, nisi pessimos mores nostros vita meliore emendemus.">Denn unsere grössten und grössten Geisseln Gottes drohen unseren Nacken, es sei denn, wir verbessern unsere schlechtesten Gewohnheiten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deletus est exercitus regis Romanorum a Turcis ad Budam, triumphat et insolescit fidei hostis, imo et minatur gravissima, irruunt in nos undique et alia mala quamplurima.">Das Heer des römischen Königs wurde von den Türken nach Buda vertrieben, triumphiert und übertröstet den Feind des Glaubens, ja er droht mit den schwersten Gefahren, und sie fallen von allen Seiten auf uns und viele andere Übel.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Convertamur ergo ad dominum, ut is vicissim convertatur ad nos iuxta ipsius promissionem per Ieremiam in cap. 18 [7f].">Wir wollen also zum Herrn bekehren, damit er sich gegenseitig zu uns bekehre gemäss seiner Verheissung durch Jeremias in Kap. 187f.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod si quis fratrum vel in functione vel in vita sua enormius peccavit, quam ut conveniat eius causam ad futuram deferri synodum, eum per litteras indica, quo illius cognoscatur causa ac, quid facto opus sit, deliberetur.">Wenn aber jemand in seinem Leben oder in seinem Amt oder in seinem Leben enorm gesündigt hat, als dass seine Sache der zukünftigen Synode zukomme, dann sag mir brieflich an, mit welchem Grund er erkannt und was die Tat getan hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus in Christo domino.">Lebe wohl mit allen deinen in Christus dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, pridie calendas octobris anno 1541.">Zürich, am 30. Oktober 1541.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Fidelissimo Christi ministro, d. decano capituli Fryampt, fratri charissimo.">Dem treuen Diener Christi, dem Dekan des Kapitels Friampt, meinem liebsten Bruder.</s>
    <s translated="false" n="12" original_language="de" original_no_xml="Fryampt."/>
  </letter>
</file>
