<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11600" id_hbbw="1557" id_irg_sort="1557" id_sort="115570"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Hermannus Aquilomontanus d. Henrico Bullingero s[alutem] d[icit].">Hermann Aquilomontanus lässt Heinrich Bullinger grüssen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Epistolam tuam piam et eruditam pastoralem admonitionem continentem d. Ioannes Bekesteyn fidelis in domino tradidit, in qua non modo Tigurine ecclesie sollicitudinem, sed omnium ecclesiarum curam te gerere ostendis.">Der gläubige Johannes Bekesteyn hat deinen frommen und gelehrten Hirtenbrief dem Herrn übergeben, in dem du nicht nur die Sorge um die Zürcher Kirche, sondern auch die Sorge für alle Kirchen zeigst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Gavisi sunt fratres pii literis tuis lectis et communi voce gratias agunt, precantur in te spiritus augmentum et crescentiam.">Die frommen Brüder sind froh, in deinen Briefen zu lesen, und sie danken gemeinsam mit deiner Stimme; sie beten in dir um Wachstum und Wachstum des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Satis calamo indicare nec voce humana eloqui potest, quantas sectas hic apud nos inter simplices anabaptistas suscitat sathan, ut non mirum paucos salvari.">Man kann nicht sagen, wie gross die Genossenschaften hier unter den einfachen Wiedertäufern Satan unter uns erweckt, so dass es nicht ein Wunder ist, dass einige gerettet werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ii nullos admittunt doctores nisi retinctos, omnes ministros Vatiniano odio prosequuntur; quidam mallent gladio cervicem praebere quam templum intrare, alii in pluralitate uxorum sanctimoniam statuunt, alii alterius secte hominem necare sacrificium putant.">Diese lassen keine Lehrer zu, ausser dass sie festgehalten sind, und verfolgen alle Diener Vatinians Hass; manche wollen lieber den Nacken mit dem Schwerte darbringen, als in den Tempel einzutreten, andere glauben, dass die Heiligkeit ihrer Gattin in der Mehrheit begründet ist, während andere glauben, dass der Mensch eines anderen Sektes ein Opfer ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In quod seculum incidimus, charissime frater?">In welcher Zeit sind wir gefallen, liebster Bruder?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interim accedunt magni nominis doctores sub omni cubito pulvinariam consternentes, ut crux Christi evacuetur, docentes posse duobus dominis servire verbum domini eradentes: „Qui vult sequi post me, ferat crucem suam indies“ [Mt 16, 24 par.] etc., „nolite mirari, si odit vos mundus“ [1Joh 3, 13] etc.">In der Zwischenzeit treten grosse Namenslehrer unter jeder Elle auf, um das Kreuz Christi zu entleeren, indem sie lehren, dass das Wort des Herrn zwei Herren dienen kann: "Wer nach mir folgen will, soll täglich sein Kreuz tragen" Mt 16, 24 par. usw.: "Wer euch die Welt hasst" (1 Joh 3, 13 usw.).</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Stulti sancti martyres fuere (ut vere inquis), stultus fuit Eleazarus senex apud Machabeos, qui ob buccellam carnis boville simulate vitam eripere noluit.">Die hl. Märtyrer waren töricht, wie du wirklich sagst, ein alter Eleasarus, ein alter Mann unter den Makkabäern, der sich nicht weigerte, sein Leben zu entreissen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Mirari satis nequeo, frater amabilis, tantos viros huiusmodi cecitate teneri, quasi Christus nunc absque cruce praeter morem maiorum inveniri posset.">Ich kann nicht genug überrascht sein, lieber Bruder, dass so viele Männer von solcher Blindheit gebunden sind, als ob Christus jetzt ohne Kreuz gefunden werden könnte, ausser dem Brauch der Vorfahren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Non invenitur in terris absque cruce, post hanc vitam cum illo gloriabimur.">Er findet sich nicht auf Erden ohne Kreuz, nach diesem Leben werden wir uns mit ihm rühmen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed dominus hisce pravis doctrinis nos admonet, ne hominibus nos demus, sed deo, qui est unicus magister fidelium.">Der Herr aber mahnt uns durch diese üblen Lehren, dass wir uns nicht den Menschen, sondern Gott, der der einzige Lehrer der Gläubigen ist, ermahnt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed desino, sciens, cui scribam, nempe a quo totis praecordiis discere cupio.">Aber ich höre auf, da ich weiss, wem ich schreiben soll, nämlich von wem ich von ganzem Herzen lernen möchte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Binas modo literas a te accepi, virorum doctissime, in quarum prima pastorem plene instituis docesque, quid me facere oporteat; in altera per Io. Bekensteyn oblata paterne mones, ne movear cum pluribus magnorum ampullis et ne simplices pravum errorem sequi patiar.">Ich habe nur zwei Briefe von dir erhalten, gelehrtester Mann, in denen du den ersten Hirten voll erziehst und lehrest, was ich tun soll; in der anderen rätst du dich bei Joh Bekensteyn väterlich, dass ich mich nicht mit mehreren grossen Flaschen beunruhige und nicht zulassen werde, dass die Einfältigen dem falschen Irrtum folgen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Apud Hollandos meos et hic apud Phrisones agam quam possum, tuam epistolam divulgabo, interim orabo dominum, sue cause adsit.">Bei meinen Hollandern und hier bei Phrisones werde ich so gut ich kann, deinen Brief veröffentlichen. In der Zwischenzeit werde ich zum Herrn beten, dass er seiner Sache beisteht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ad primam epistolam nundinis praeteritis per mercatorem Monasterien[sem] paucis respondi, sed cum is non redeat, vereor scriptum intercidisse; desiderabam optimum modum tractandi anabaptistas, inter quos vivo, qui non modo contiones spernunt, sed simplices, ne audiant, retrahunt, patientiam nostram rident, sacra nostra ad Christi normam instituta abominantur, et si aliquando nos audiant, in sacris vero alienant se longissime.">Auf den ersten Brief des vergangenen Marktes habe ich einige Worte durch den Kaufmann von Münster geantwortet, aber da er nicht zurückkehrt, fürchte ich, dass das Schreiben abgeschnitten ist; ich wünschte, dass die Wiedertäufer die beste Art und Weise behandelt werden, unter denen ich lebe, die nicht nur Versammlungen, sondern einfache, um nicht zu hören, unsere Geduld zurückziehen, unsere heiligen Einrichtungen nach der Norm Christi verabscheuen und wenn sie einmal von uns hören, sich aber in den heiligen Riten sehr lange entfremden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="In congressu plura promittunt, sed nil praestant.">Bei einem Treffen versprechen sie mehr, aber sie bieten nichts.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nunc rursum se movent Capernaite, novi papiste cum sua carnali praesentia in verba magistri coniurati.">Jetzt ziehen sie sich wieder auf Capernatus, den neuen Papisten, mit seiner fleischlichen Gegenwart in den Worten eines verschworenen Meisters.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hosce non prolixis disputationibus, sed succinctis ac firmis aphorismis pungere statui, quoniam, si vincantur, victoriam sibi usurpant, tandem se nolle aliud sentire quam docti illi proclamant.">Diese Auseinandersetzungen sind nicht durch lange Erörterungen, sondern durch gekürzte und feste Aphorismen bestimmt. Denn wenn sie besiegt werden, verkünden sie schliesslich, dass sie nichts anderes denken wollen als die Gelehrten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vos omnes, queso, optimi viri, pro nobis orate, dominus nos indies magis illuminet et in veritate confortet.">Ich bitte euch, beste Männer, betet für uns, der Herr möge uns täglich erleuchten und in der Wahrheit stärken.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Libellos tuos De autoritate scripture et episcopali functione, De origine erroris locupletatum lego et saturari nequeo; omnigenam eruditionem variamque lectionem, studium indefessum admiror candoremque in omnibus exosculor.">Ich lese deine Bücher über die Autorität der Schrift und die bischöfliche Funktion, Über den Ursprung des Irrtums kann ich nicht lesen und satt werden; ich verwundere meine unermüdliche Offenheit in allen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Si quid post illos emiseris in utilitatem ecclesie, scire desidero.">Wenn du ihnen etwas zugunsten der Kirche schicken wirst, möchte ich es wissen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hisce paucis vale cum tuis commilitonibus, quos omnes omnium fratrum nomine diligenter salutabis.">Mit diesen wenigen Kameraden, die du alle sorgfältig im Namen aller Brüder grüssen wirst.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Salutat vos Ioannes Bekesteyn, qui inter summa dona dei numerat vestram fraternitatem ac ordinem vidisse.">Johannes Bekesteyn grüsst euch, der unter den grössten Gaben Gottes eure Brüderlichkeit und Ordnung gesehen hat.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Conservet vos in bono et patientes reddat optimus maximus; in oratione humili et longanimi patientia christianorum vitam iudico.">Möge er euch im Guten bewahren und geduldig zum Besten machen; im Gebet des Demütigen und der Langmut der Christen richte ich das Leben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Valete, optimi viri, et sponse Christi vos esse custodes nunquam obliviscamini.">Lebt wohl, liebe Männer und vergisst nie, dass ihr Hüter der Braut Christi seid.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Alias latius ac tersius me scripturum confido; hanc temporis angustia conscribere, non dictare coegit.">Ich bin zuversichtlich, dass ich weiter und weiter schreiben werde; er hat mich gezwungen, diese Bedrängnis der Zeit zu verfassen, nicht zu diktieren.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Emde, 20. augusti anno 1541.">Emde, 20. August 1541.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Pio et docto viro d. Henrico Bullingero, Tigurine ecclesie pastori vigilantissimo, praeceptori suo colendissimo.">An den frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Kirche von Zürich, seinem höchst verehrten Lehrer.</s>
  </letter>
</file>
