<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11560" id_hbbw="1517" id_irg_sort="1517" id_sort="115170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas, quas ad me, vir pręclarissime, commendandi patruelis mei Georgii Mulleri caussa iam dedisti, accepi et legi summo cum gaudio et voluptate ac verbis eloqui nequeam, quantum dulcedinis illarum lectio mihi attulerit, primum quod a viro doctissimo, cuius per lucubrationes in re christiana iam immortale nomen factum, qui et, ut poeta inquit, summo ferit sydera vertice, expetendę inchoandęque communis amicicię gratia ad me venerint.">Ich habe deinen Brief, den du mir bereits wegen meines Onkels Georg Muller gegeben hast, mit grösster Freude und Vergnügen erhalten und gelesen, dass ich nicht sprechen kann, wie sehr mir die Lesung dieser süssen Dinge gebracht hat, zuerst weil ich von einem höchst gelehrten Mann, durch dessen Arbeit im christlichen Bereich bereits einen unsterblichen Namen erhalten habe, der, wie der Dichter sagt, auf dem höchsten Gipfel der Sydera getragen hat, zu mir kamen, um einen gemeinsamen Freundschaftsgespräch zu erbitten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quas sane literas mihi fore initium vinculi amicicię et summę inter nos consuetudinis ingenue promitto.">Ich verspreche freilich, dass diese Briefe der Anfang der Freundschaft und der grössten Gewohnheit zwischen uns sein werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quod tam diligenter mihi patruelem et consanguineum meum, quem fratris loco habeo ac non aliter diligo, apposito sermone commendas, fecisti rem mihi longe gratissimam.">Dann, weil du mir, mein Vetter und mein Blutsverwandter, den ich anstelle meines Bruders habe und nicht anders liebhabe, in einer beigefügten Predigt anvertraut hast, hast du mir eine sehr angenehme Sache getan.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi illum eius virtutis, integritatis pietatisque, quarum nomine tu mihi illum celebrasti, non comperissem, tamen vel tua hac gravissima syncerissimaque commendatione fuisset mihi quam acceptissimus, te vicissim rogans plurimum, ut hunc tibi propter eius integritatem et fidem in Christum cum uxore, liberis et omnibus amicis ac necessariis suis commendatissimum habere velis.">Denn auch wenn ich ihn nicht von seiner Tugend, seiner Integrität und Frömmigkeit, unter deren Namen du ihn mir gefeiert hast, erfahren hätte, so hätte er doch durch deine äusserst aufrichtige Empfehlung mir den grösstenteils ersucht und dich gebeten, ihn wegen seiner Unversehrtheit und seines Glaubens an Christus mit seiner Frau, seinen Kindern und seinen Bedürfnissen am meisten zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nunc, quia te ad officia mea offers benevolum, queso te, ne duriuscule feras, si de quibusdam, quorum sum dubius nec quidquam certi in animo constituere possum, te interrogavero ac animi tui sententiam consiliumque audatius expetiero.">Nun, da du mir meine Dienste anbietest, bitte ich dich, dich nicht zu ärgern, wenn ich über einige, von denen ich zweifelhaft bin, und nichts Gewissheitswertes feststellen kann, dich zu fragen und deine Meinung kühner zu erbitten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ac primum quidem constare tibi non est mihi dubium, quemadmodum quidam quasi gladiatorio animo inter se rixentur de Christo, an is creatura sit nec ne et quomodo divinitas in eo cum humanitate coaluerit.">Erstens hast du keinen Zweifel daran, wie einige mit dem Gladiatorenstand über Christus streiten, ob er ein Geschöpf ist und nicht wie die Göttlichkeit in ihm mit der Menschheit gesalbt hat.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hęc contentio tanquam nostrę religionis res non parva me non parum habet sollicitum animumque perturbat, tuum super hac controversia iudicium et sententiam desyderans.">Dieser Streit als eine Sache unserer Religion hat mich nicht wenig Sorgen und stört mich nicht, indem er dein Urteil und deine Meinung zu diesem Streit verlangt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deinde diversi sunt hoc tempore ritus eucharistię, quorum nonnulli mihi videntur verbo domini concordes, nonnulli autem omnino a papistica opinione ad unguem usque latum nihil cedere.">Dann gibt es in dieser Zeit verschiedene Riten der Eucharistie, von denen einige mir im Wort des Herrn einig sind, einige aber gänzlich von der päpstlichen Meinung bis zur Seite nichts nachgeben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quia nostri aperte urgent, ut credatur panem formari in corpus et vinum in sanguinem Christi, reliqui vero, quales sunt Argentinenses, id quidem etsi non sentiant, tamen sub prętextu cuiusdam concordię nolunt argui dissensionis cum nostris.">Denn unsere Leute drängen offen, zu glauben, dass Brot in den Leib und Wein in das Blut Christi geformt wird; die übrigen aber, wie die Strassburger, wollen zwar das, obwohl sie es nicht denken, nicht unter dem Vorwand eines gewissen Friedens mit unseren Leuten argumentieren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum autem verbum domini hunc prętextum ferre possit, tuum sit iudicare, et expecto ea de re tuum prudens, pium et exactum iudicium.">Wie aber das Wort des Herrn diesen Vorwand tragen kann, soll es deine Aufgabe sein, zu urteilen und ich erwarte in dieser Angelegenheit dein weises, frommes und genaues Urteil.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Retulit etiam mihi consanguineus meus ecclesiasticam politiam a senatu Tigurino magna prudentia institutam ordinatamque atque statuta iudicii rerum matrimonialium piissima et sapientissima pręscripto et publicato ordine conscripta esse.">Mein Cousin berichtete mir auch, dass die kirchliche Politik, die vom Zürcher Senat mit grosser Klugheit eingerichtet wurde, und dass die Statuten des Ehegerichts durch ein höchst frommes und weises Vorschreiben und eine Veröffentlichung der Ordnung verfasst wurden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quorum exemplar, si fieri possit, una cum catalogo omnium librorum a te, Oecolampadio et Huldericho Zvinglio Latine et vulgari Germanico editorum primo quoque fortuito nuntio ut ad me mitteres, maxime vellem, hac re summam apud me gratiam initurus.">Wenn dies möglich ist, werde ich, wenn möglich, zusammen mit der Liste aller Bücher von Ihnen, Oecolampadius und Hulderich Zvinglio auf Latein und der allgemeinen deutschen Ausgaben zum ersten Mal durch Zufall die grösste Dankbarkeit bei mir finden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Me quoque tibi, quem in amicorum et fratrum meorum album iam scriptum nunquam expungam porro, summopere commendans.">Auch mich empfehle ich dir, den ich nie in der Liste meiner Freunde und Brüder geschrieben habe, und ich empfehle sie sehr.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="His vale quam foelicissime una cum uxore et liberis dulcissimis et toto Tigurino senatu, cui et me cum patruele meo per te, quoad tibi licuerit, obnixe commendatum volo.">Lebe wohl mit deiner Frau und deinen süssen Kindern und dem ganzen Zürcher Senat, dem ich sowohl mich als auch meinen Vetter, soweit es dir erlaubt ist, inständig anvertraut wünsche.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Stutgardię, 10. maii anno 1541.">Stuttgart, 10. Mai 1541.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nicolaus Muller, genent">Nicolas Muller, genent</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Maier.">Maier.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Summę pietatis integritatisque viro Henricho Bullingero, Tigurine ecclesię ministro doctissimo, domino et amico suo observando.">An den höchst Integritätsmann Heinrich Bullinger, einem höchst gelehrten Pfarrer der Zürcher Kirche, seinem beobachtenden Herrn und Freund.</s>
  </letter>
</file>
