<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11507" id_hbbw="1464" id_irg_sort="1464" id_sort="114640"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Exposuit nobis, Hermane frater colendissime, clarissimus et piissimus vir d. Ioannes Beckstein circumferri per Inferioris Germaniae ecclesias epistolam, qua palam doceatur licere christianis summam, quam vocant, missam accedere, atque ob illam non parum turbari alios, alios vero suspicari omnes Superioris Germaniae ministros ecclesiarum in eadem esse sententia.">Er hat uns, hochverehrter Bruder Hermann, gezeigt, dass der hochberühmte und fromme Herr Johannes Beckstein durch den Brief Niederdeutschlands umzingelt wird, in dem es offen gelehrt wird, dass den Christen, die sie rufen, die Messe zukommen dürfen und dass aus diesem Grund nicht wenig beunruhigt sind, dass andere vermuten, dass alle Oberdeutschlands Kirchen in der gleichen Meinung sind.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Placuit itaque ecclesiam Tigurinam et veterem et orthodoxam nostram quoque doctrinam ac fidem ab infelici illa suspitione purgare atque apud te, ecclesiarum Inferioris Germaniae eruditione et sanctimonia non postremum per gratiam Christi ministrum, palam fateri nos neque in illa esse sententia neque probare illam sententiam.">Es gefiel also, dass die Zürcher Kirche, die alte und orthodoxe Kirche, auch unsere Lehre und unseren Glauben von diesem unglücklichen Verdacht reinigen und bei dir, durch die Gelehrsamkeit und Heiligkeit Niederdeutschlands, nicht zuletzt durch die Gnade Christi, dem Diener, offen zugestehen, dass wir in dieser Meinung weder sind noch diese Meinung beweisen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iis sane, quae indifferentia et media appellantur, credimus virum christianum libere ubique et semper uti posse, modo scienter et ex charitate, nempe ad gloriam dei et ad ecclesiae proximorumque aedificationem omnia fiant; attamen missam papisticam, sive ea summa sit sive infima, idola et alia huius generis, quae palam cum verbo dei atque fide syncera pugnant, inter media non numeramus.">Gewiss glauben wir, dass der christliche Mann überall und immer frei gebrauchen kann, mit Wissen und Liebe, nämlich zur Ehre Gottes und zur Erbauung der nächsten Kirche. Dennoch zählen wir die päpstliche Messe nicht unter den Mitteln auf, die offen mit dem Wort Gottes und dem aufrichtigen Glauben kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Indifferens enim illud est, quod „neque bonum neque malum est; sive enim feceris sive non feceris, nec iustitiam habebis nec iniustitiam“; nam ita quoque indifferentia ipse finivit ad Augustinum Hieronymus.">Indifferent ist nämlich das, was " weder gut noch schlecht ist; ob du es tust oder nicht tust, wirst du weder Gerechtigkeit noch Ungerechtigkeit" haben. Denn so hat auch die Gleichgültigkeit zu Augustinus Hieronymus beendet.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quis vero sanus non dixerit summam missam et idolorum in templis usum esse malum, quis facile concesserit esse bonum?">Wer aber, der gesund ist, sagt nicht, dass die höchste Messe und der Gebrauch der Götzen in den Tempeln schlecht sei, wer hätte es leicht zugestanden, dass es gut sei?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Lege domini semel et manifeste damnatur omnis cultus et ritus sacrorum peregrinus, id est vel ab ipso deo non institutus vel praeter dei verbum ab hominibus inventus.">Das Gesetz des Herrn wird ein für allemal und offenkundig verurteilt und verurteilt, d. h. entweder von Gott selbst oder ausser dem Wort Gottes, das von den Menschen erfunden wurde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid vero aliud est missa summa quam ritus non a deo, sed ab hominibus praeter verbum dei institutus?">Was anderes aber ist die Gesandtheit als der höchste Ritus, der nicht von Gott, sondern von den Menschen ausser dem Wort Gottes eingesetzt ist?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid enim Christi coena sit et quibus ipsam ritibus celebrari iusserit Christus, non ignoramus.">Denn wir wissen nicht, was das Abendmahl Christi ist und durch welche Riten Christus befohlen hat, dass es gefeiert werden soll.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non obscurum et illud est eos, qui summam missam celebrant, domini coenam atque ritum eius ut barbarum, incultum adeoque haereticum damnare, cum interim sanctus martyr Cyprianus dicat non aliud in coena vel sequendum vel recipiendum esse, quam quod ipse nobis tradidit dominus.">Es ist auch nicht unklar, dass diejenigen, die die höchste Messe feiern, das Abendmahl und seinen Ritus wie die Barbaren verurteilen, der so häretisch ist, wenn der heilige Märtyrer Cyprian in der Zwischenzeit sagt, dass in der Abendmahl nichts anderes zu folgen oder zu empfangen sei, als was uns der Herr selbst übergab.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et rursus: „Adulterum est“, ait, „impium est, sacrilegum est, quodcunque instituitur humano furore, ut divina violetur dispositio.“">Und wiederum: "Es ist ein Ehebrecher", sagt er: "Es ist ein Frevel, was auch immer mit menschlichem Zorn eingeführt wird, damit die göttliche Anordnung gestört werde".</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod Helias, sanctissimus dei vates, qui igneo curru in coelum subvectus creditur, religiones sive instituta dei ac hominum vetuit copulare aut commiscere?">Was soll es heissen, Elias, der Allerheiligste der Seher Gottes, der glaubt, er sei mit einem feurigen Wagen in den Himmel geworfen und verbot, die Religionen oder Einrichtungen Gottes und der Menschen zu vereinigen oder zu vermischen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="„Si dominus“, inquit, „est deus, sequimini illum; si Baal est deus, sequamini illum.">"Wenn der Herr Gott ist, so folgt ihm nach; ist Baal Gott, so folgt ihm.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quousque in utrumque latus claudicatis?“">Wie lange schliesst du auf beiden Seiten ein?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed et Sophonias: „Perdam“, inquit, „eos, qui iurant per dominum et per Melchom.“">Aber auch Sophonias sagt: "Ich will zugrunde gehen, die bei dem Herrn und bei Melchos schwören".</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Certe si unicum Christi sacrifitium semel pro peccatis mundi oblatum perficit fideles, quid opus est in summis illis missis corpus et sanguinem domini quotidie pro peccatis vivorum et mortuorum imolare?">Gewiss, wenn die Gläubigen das einzige Opfer Christi, das einmal für die Sünden der Welt dargebracht wurde, vollendet, was bedarf es dann, wenn in jenen höchsten Gesandten täglich den Leib und das Blut des Herrn für die Sünden der Lebendigen und der Toten zu opfern?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si illi, qui in fide excedunt, a morte transeunt ad vitam, si, qui incredulitate moriuntur, in iuditium veniunt, quid, quaeso, sacrificant pro mortuis?">Wenn jene, die im Glauben übersteigen, vom Tode zum Leben übergehen, wenn diejenigen, die durch Unglauben sterben, vor Gericht kommen, was, bitte, opfern sie für die Toten?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si in spiritu et veritate adorandus est dominus, quare isti connivent ad dogma et ad factum eorum, qui iubent deum adorare in pane?">Wenn im Geiste und in der Wahrheit der Herr angebetet werden muss, warum sollten diese dann mit der Lehre und dem Geschehen derer übereinstimmen, die Gott befehlen, im Brote anzubeten?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Proinde cum Helia licet clamare: „Quousque claudicatis in utramque partem?">Darum darf man mit Elia schreien: "Wie lange schliesst ihr auf beiden Seiten?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Si Christi sacrifitium absolutum est, credite unica oblatione vos perfectos esse in perpetuum, si vero in missa quotidie offertur, credite vos quotidianis sacrificiis purgari.“">Wenn das Opfer Christi frei ist, so glaubet, ihr seid vollkommen für immer, wenn es aber täglich in der Messe dargebracht wird, so glaubet, ihr werdet durch die täglichen Opfer gereinigt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Non congruunt neque conveniunt inter se ista, neque est, ut quisquam sibi summa vel infima missa oculos perstringere sinat.">Sie stimmen nicht überein, und es ist auch nicht so, dass jemand ihnen die grösste oder niedrigste Anschauung zulässt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="In summa missa illae ipsae impietates sunt, quae in infima; utrobique luxatur institutio Christi, utrobique offertur Christus pro vivis et mortuis, utrobique adoratur in pane, utrobique servitur idolis, utrobique invocantur creaturae, praesertim in offitiis, quae de sanctis celebrantur, utrobique canon impiissimus potissima missae portio est.">In der obersten Messe sind jene Gottlosigkeiten selbst, die in der niedrigsten Stufe stehen. Auf beiden Seiten wird die Einsetzung Christi getäuscht, auf beiden Seiten wird Christus für die Lebenden und die Toten dargeboten, auf beiden Seiten wird im Brote angebetet, auf beiden Seiten wird den Götzendienern gedient, auf beiden Seiten werden Geschöpfe angerufen, vor allem in den Pflichten, die über die Heiligen gefeiert werden. Auf beiden Seiten ist der äusserst gottlose Kanon der Messe.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nihil in ea est priscae vetustatis, nihil apostolicae simplicitatis.">In ihr ist nichts von der alten, nichts von der apostolischen Einfachheit.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sed et illud observari hic inprimis convenit, quod scriptura a nobis non tectam, sed apertam confessionem requirit.">Aber auch hier ist zu beachten, dass die Schrift von uns nicht berührt, sondern ein offenes Bekenntnis verlangt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="At sacris et sacrorum usu maxime confitemur fidem nostram.">Aber durch heilige und heilige Übung bekennen wir vor allem unseren Glauben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Qui sacris gentilitiis aut Turcicis astat requisitus, fatetur gentilismi et Turcismi se esse participem.">Derjenige, der von den heiligen Heiden oder den Türken verlangt wird, bekennt, dass er Teilhaber des Heidentums und des Türkentums ist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Qui missae assistit requisitus, testatur palam se missam et religionem missaticam agnoscere pro vera.">Wer der Bitte der Messe beisteht, bezeugt offen, dass er die Messe und die Mission als wahre anerkennt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Praesentia ergo sua confirmat omnes errores missae.">Also durch seine Gegenwart bekräftigt er alle Irrtümer, die gesandt werden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Qui renuit assistere missae, hunc pro contemptore habent adversarii sacrorum et totius papismi.">Wer sich weigert, den Messen beizustehen, hat ihn als Verächter der heiligen Gegner und des ganzen Papsttums.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ideoque hac ipsa ratione repulsos credamus fideles a communicatione missae, qua scimus manifestam ab uno quovis nostrum confessionem doctrinae ac fidei Christi diserte postulari.">Deshalb glauben wir, dass die Gläubigen auf diese Weise von der Mitteilung der Messe abgewiesen werden, in der wir wissen, dass das offenkundige Bekenntnis der Lehre und des Glaubens Christi ausdrücklich von einem jeden von uns verlangt wird.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Neque vero satis est corde credere et deum clam confiteri, nisi et oris syncera, plena ac plana veraque accedat confessio.">Es genügt aber nicht, im Herzen zu glauben und Gott heimlich zu bekennen, es sei denn, dass das Bekenntnis in aufrichtiger, voll und klarer Weise hinzutritt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Origenes author est Helchesaitarum extitisse haeresim, quae docuerit, quod in persequtionibus, si quis negaverit (verbis utor Eusebii, Eccles. hist. lib. 6., cap. 28.), nihil criminis habeat pro eo, quod is, qui fixus est in corde suo, etiamsi ore negaverit pro necessitate, corde tamen in fide permanet.">Origenes, der Urheber der Helchesaiten, sei eine Häresie gewesen, die lehrte, dass in den Verfolgungen, wenn jemand leugnete (ich verwende die Worte des Eusebius, Eccles. lib. 6, cap. 28.), nichts Verbrechens für das hat, was derjenige, der in seinem Herzen festgehalten ist, auch wenn er mit dem Munde für die Notwendigkeit verleugnet hat, doch im Herzen bleibt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Verum non institui iam de hac quaestione ad plenum disputare.">Aber ich habe mich nicht mehr bemüht, über diese Frage vollständig zu diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Annotavi quaedam olim de ipsa in coment[ario] 1. Cor. 8., 9. et 10. cap., item in epistola ad Hebreos, rursus in libris De origine erroris postremo a me recognitis ac loqupletatis.">Ich habe schon längst in einem Kommentar zu 1 Kor 8,9 und 10. Kap. erwähnt, ebenso in einem Brief an die Hebräer, wieder in den Büchern über den Ursprung des Irrtums, die letztendlich von mir erkannt und gesprochen haben.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Haec autem in hoc scripsi, ut intelligat tua pietas nos plane non esse in illorum sententia, qui accessum ad missas apperiunt afflictis.">Ich habe dies geschrieben, damit deine Frömmigkeit versteht, dass wir nicht in der Meinung derer sind, die den Zugang zu den Messen erfahren, die sie bedrängt haben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nos potius credimus et docemus intrepide confitendam veritatem, errorem vero impugnandum, detestandum et fugiendum, imo animas potius ponendas quam communicandum prophanis illis sacris.">Wir glauben und lehren vielmehr, dass wir die Wahrheit unerschrocken bekennen, dass wir den Irrtum bekämpfen, verabscheuen und fliehen müssen; vielmehr müssen wir die Seelen annehmen, anstatt an jenen gottlosen Personen teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Novimus in patientia multa possidendas esse animas nostras; novimus per multas tribulationes ingrediendum esse in regnum dei.">Wir wissen, dass in der Geduld viele unsere Seelen besitzen müssen; wir wissen, dass wir durch viele Trübsale in das Reich Gottes eintreten müssen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quod si ita licebit porro pro ratione temporis religionem simulare et dissimulare, miscere et luxare, stulti profecto fuere sanctissimi dei martyres, qui ritibus maxime significantibus sese applicare renuerunt.">Wenn es aber auch erlaubt ist, nach Zeitgründen die Religion zu verstellen und zu verbergen, sich zu vermischen und zu täuschen, dann waren die heiligsten Märtyrer Gottes töricht, die sich weigerten, sich auf sinnvolle Riten anzuwenden.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Caeterum placuit et integritas et constantia domino; non itaque displicebit et illorum sancta pertinatia, qui extrema quaeque perpeti malunt quam impiis communicare sacris papisticis.">Im übrigen gefiel es dem Herrn sowohl Unversehrtheit als auch Standhaftigkeit; es wird also auch die heilige Hartnäckigkeit jener nicht missfallen, die es vorziehen, die äussersten Dinge zu erdulden, als den Gottlosen den päpstlichen Riten mitzuteilen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Haec libere de nobis testari potes apud bonos et ob veritatem afflictos ac orare, ut suis nos precibus deo commendent.">Diese Dinge kannst du uns frei von den Guten bezeugen und für die Wahrheit beten, dass sie uns Gott mit ihren Gebeten empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Plura ipse d. Ioannes Beckstein exponet; audivit enim ille et symmistas nostros de hac eadem re disputantes d. Leonem Iudae, Gasparem Megandrum, Erasmum Fabritium, Conradum Pellicanum, Theodorum Bibliandrum ac reliquos, qui omnes te salvere iubent.">Er wird mehr dem Herrn Johannes Beckstein erklären; denn er hat unsere Symmisten über diesbezüglich vernommen, indem er den Herrn Leo von Juda, Gaspar Megander, Erasmus Fabritius, Konrad von Pelikan, Theodor Bibliander und die anderen, die euch alle grüssen befehlen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Vale, frater in domino colende, me ama ac Christo commenda.">Lebe wohl, verehrter Bruder im Herrn, liebe mich und empfehle mich Christus.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 18. februarii 1541.">Zürich, 18. Februar 1541.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Salutabis fratres.">Grüsse die Brüder.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Salutant et te fratres.">Die Brüder grüssen dich auch.</s>
  </letter>
</file>
