<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11570" id_hbbw="1527" id_irg_sort="1527" id_sort="115270"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Heri summo vespere, hoc est ipsis Kalendis Iunii, tabellarius noster, qui Norimberga iussus Ratisbonam diverterat, literas a Frechto nostro mihi reddidit, in quibus tu profecto eminente loco positus et primo quoque tempore salvere suo nomine iussus es.">Am gestern Abend, das heisst am ersten Juni, hat mir unser Kurier, der nach Nürnberg nach Regensburg abgereist war, einen Brief von unserem Frecht übergeben, in dem du in der Tat an einem hervorragenden Ort stationiert wurdest und zu allererst bei seinem Namen gegrüsst wurdest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Novarum vero rerum, quas narrat, haec fere summa est: Ferdinandi exercitum Budam Ungarię oppugnare coepisse XIII. die Maii; firma vero praesidia Turcae illi inesse et in itinere esse Turcae duces aliquot ingenti cum exercitu, amplius centum milium hominum, cum Ferdinandicus non amplius viginti milia habeat.">Die Nachricht von den neuen Ereignissen, die er erzählt, ist fast die Hauptsache: Das Heer von Buda in Ungarn begann am 13. Mai anzugreifen; eine starke türkische Garnison, die ihm beisteht und auf dem Weg der Türken einige grosse Hauptleute mit einem Heer hatte, mehr als hunderttausend Mann, da Ferdinand nicht mehr als zwanzigtausend hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tantam autem tormentorum vim in urbe et arce esse, ut uno die Ferdinandici sexcentos iactus graves exceperint, quamquam non admodum gravi damno; pauci enim sunt eo die desiderati.">Aber es gebe in der Stadt und in der Burg so grosse Qualen, dass sie an einem Tag von Ferdinands sechshundert schwere Verluste erlitten haben, obwohl sie nicht sehr schwere Verluste haben; denn an diesem Tag gibt es nur wenige, die gewünscht wurden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare certum est Caesarem in hoc futurum (ut ille scribit), ut, negotio religionis quadantenus discusso et pace data Germanię, mox de auxiliis adversum Turcam deligendis submittendisque deliberetur.">Deshalb ist es sicher, dass der Kaiser in dieser Zukunft (wie er schreibt), damit er, nachdem er einige Jahre wegen des Religionsgespräches und des Friedens Deutschlands verabschiedet und sich bald über die Hilfstruppen gegen den Türken entscheiden kann.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sedulus est Caesar et eo studio, vultu et animo, ut primi ex nostris plurima de ipso sibi polliceantur.">Caesar ist mit grossem Eifer, Gesicht und Mut darauf bedacht, dass die ersten unserer Männer ihm viel über ihn versprochen haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Eccius laborat febri et plusculis diebus collationi non interfuit.">Eccius leidet an Fieber und hat mehrere Tage nicht an einer Diskussion teilgenommen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Acerrime est disceptatum in articulo de eucharistia et exhomologesi, et postularunt papistae, ut et inclusio et adoratio et circumportatio illis daretur, quod dari nullo modo potuit; recensionem quoque omnium peccatorum ut necessariam petierunt, quod et ipsum reiectum est.">In einem Artikel über die Eucharistie und die Exhomologese ward erschüttert, und die Papisten forderten, dass ihnen die Eingliederung, die Anbetung und den Umlauf gegeben werde, was in keiner Weise gegeben werden konnte; auch die Belehrung aller Sünden verlangten sie, dass sie notwendig seien, was auch verworfen wurde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Remorari putantur Caesaris ardorem Hispani, papa, rasi quidam, Gallus, quem ne immodice observet pontifex, ille providet, ne gratia omni exuatur, Iam nunc scripta conficiuntur Caesari et ordinibus offerenda, in quibus, qua in re convenerint partes et qua dissilierint quibusque caussis motae vel postularint dari quaedam vel danda negarint, clare et dilucide explicetur.">Man denkt, dass die Glut des Kaisers, der Papst und ein gewisser Franzose, den der Papst nicht allzusehr beachtet, verzögert wird, damit er sich nicht aus jeder Gnade erschöpft, jetzt sind die Schriften Caesars fertiggestellt und den Orden angeboten werden, in denen die Parteien in der Angelegenheit versammelt sind und in der sie sich zerstritten haben, und aus welchen Gründen sie bewegt oder gefordert haben, manches zu geben oder zu geben, deutlich und klar erklärt wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Naviter agunt eam rem Philippus et Bucerus, qui iam nunc in multa gratia Caesaris positi existimantur.">Die Schiffsleute benehmen dies Philippus und Bucer, die jetzt schon in grosser Gnade des Kaisers aufgestellt sind.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dogma autem de iustificatione plane ex nostra sententia obtinuit, quod te alias intellexisse arbitror, atque inde putat Frechtus ceu ab unguibus aestimari posse leonem.">Das Dogma über die Rechtfertigung hat sich unserer Meinung nach deutlich widersetzt, weil ich denke, du hättest sonst verstanden, und Frecht meint, dass man als Löwen von den Nägeln geschätzt werden könne.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Futurum autem puto, quod ante divinabam: ut et nostris pax detur a Caesare et adversariis usque in tempus commodae alicuius reformationis, et interim edictum illud Iuliani instauretur, qui (ut ab Ammiano est traditum), Christianis dissensione quadam altercantibus, decrevit, ut quisque nullo vetante reginae suae serviret intrepidus; nec amplius in praesentia sperandum, quam ut et nostri tandem albo donentur Christianę religionis et in posterum minus vexati doctrinam Christi libere teneant et colant.">Ich denke aber, dass es geschehen wird, was ich vorher geweissagt habe: dass unser Friede vom Kaiser und unseren Gegnern bis zur Zeit einer bequemen Reformation gegeben werde, und in der Zwischenzeit wird jenes Edikt des Julian wieder eingeführt, das, wie es Ammianus überliefert wurde, durch eine gewisse Meinungsverschiedenheit der Christen entschied, dass jeder, ohne dass es seiner Königin verbiete, unerschrocken dienen möge, und zwar nicht mehr in der Gegenwart zu hoffen, als dass die Unsrigen endlich der weissen Religion beschenkt werden und in Zukunft die Lehre Christi in weniger bedrängter Weise frei festhalten und verehren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hoc quia nunquam ante est datum, profecto magnum quidpiam videbitur, in quo tamen quantum vel securitatis vel tranquillitatis insit, facilius mente quam calamo consequimur.">Weil dies nie zuvor gegeben worden ist, wird gewiss etwas Grosses erscheinen, in dem wir jedoch, soweit es Sicherheit oder Ruhe gibt, leichter im Geiste erlangen als in der Ruhe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Video tamen fieri non posse, ut in tanta errorum mole repente ecclesia nativę suae puritati restituatur, et fortasse, ut uno et altero saeculo illi irrepserunt, ita multis annis opus erit, quibus, quod tam diu haesit, tandem eluatur et evanescat.">Ich sehe jedoch, dass es nicht möglich ist, dass in einer so grossen Masse von Irrtümern plötzlich die Kirche ihrer geborenen Reinheit wiederhergestellt wird, und vielleicht, dass sie sich in die eine und die andere Welt verstricken haben, so viele Jahre nötig sein werden, in denen, was so lange geblieben ist, schliesslich verwüstet und verschwunden wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Lenta est cura gravium morborum, et non possunt facile humanis animis evelli, quae tot saeculorum praeiudiciis recepta sint.">Die Sorge um schwere Krankheiten ist langsam, und sie können den menschlichen Seelen nicht leicht entzogen werden, die durch so viele Jahrhunderte vorgeworfen werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dominus tandem consulet ecclesiae suae, qui et nobis orandus est, quo omnia nobis in suam gloriam et nostram salutem cedant.">Der Herr möge schliesslich seine Kirche beraten, die auch wir beten müssen, damit uns alles zu seiner Ehre und unserem Heil gelangen kann.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Scripsi haec mane, postridie Kalendarum Iunii, properanter.">Ich schrieb dies am Morgen, am 30. Juni, in Eile.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Frechti literae datae sunt V. Kalendas Iunias, quod admonere volebam, quo proxime datas intellegeres.">Die Briefe von Frecht wurden am 5. Juni geschickt, weil ich mich daran erinnern wollte, wie du sie in nächster Zeit verstehst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vale cum omnibus nostris.">Leb wohl mit all unseren Freunden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, ut supra, anno domini MDXLI.">Sangalli, oben im Jahr des Herrn 1541.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus tuus.">Dein Joachim Vadian.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro D. Henrycho Bullingero, clarissimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo colendissimo.">An den sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, den sehr angesehenen Bischof der Kirche von Zürich, seinem höchst verehrten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
