<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11623" id_hbbw="1580" id_irg_sort="1580" id_sort="115800"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia Christi tecum.">Die Gnade Christi sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Multo desiderio literas tuas accepi, mi semper mihi venerande Bullingere, hoc praesertim calamitoso tempore, quo alii nobis super alios demortui nobis nunciantur.">Ich habe deinen Brief sehr sehnlich erhalten, mein ehrwürdiger Bullinger, besonders in der katastrophalen Zeit, in der uns andere über die anderen verkündet werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Semper enim nunc, si unquam prius, de amicorum meorum, immo verius Christi ecclesię columinum salute sollicitus sum, ne alieno tempore hinc transferantur.">Denn jetzt, wenn je zuvor, bin ich immer besorgt um das Heil meiner Freunde, ja um das wahre Heil der Lichter der Kirche Christi, damit sie nicht zu anderer Zeit von hier versetzt werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Alieno vero tempore dico non suo, sed nostro et ecclesię, quibus opera illorum nunc maxime est opus.">In anderer Zeit aber sage ich nicht von ihrem eigenen, sondern von unserer Kirche, denen ihre Werke jetzt am meisten bedürfen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dominus spem nobis alicunde aliquam aperiat melioris frugis et nostrę et posteritatis!">Möge der Herr uns irgendwo irgendeine Hoffnung auf bessere Früchte, unsere Nachkommenschaft öffnen!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hic nihilo mitius est pestis malum, quam nuper erat, sed iritatius[!] etiam aparet.">Hier ist die Pest kein milderes Übel, als sie in letzter Zeit war, sondern ein zorniger.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Superiore hebdomada 13 adultos et totidem puellos desideravimus; proxima ante illam 15 pueros et sex adultos; huius vero crastino primum diluculo numerus mihi indicabitur, qui tamen priores illos superaturus etiam nonnullis coniecturis colligitur.">In der letzten Woche haben wir 13 Erwachsene und ebenso viele Mädchen gewünscht; in der letzten Woche werden 15 Kinder und sechs Erwachsene erwachsen sein. Zuerst wird mir die Zahl dieses morgens erst am Morgen angedeutet, die jedoch den ersten überwinden wird, um sie mit einigen Vermutungen zu überwinden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Transferuntur optimi nonnulli fratres et sorores, quorum praesentia ut cęlos pulchre ornat, ita absentia ecclesiam hanc in terris miserandum in modum obscurat; hanc enim haud secus atque radiantes stellę mirifice illustrabant, ut, si sic pergere velit dominus, nullorsum attineat vivere, sed optandum sit protinus cum illis superindui stola illa beatę immortalitatis celestium gaudiorum.">Manche sehr gute Brüder und Schwestern, deren Gegenwart wie sie den Himmel schön schmückt, verdunkelten diese Kirche auf Erden in wunderbarer Weise. Sie erleuchteten sie nämlich nicht anders als ihre Strahlen und leuchteten sie wunderbar, dass, wenn der Herr so weitergehen will, es keineswegs zu leben gelange, sondern dass man sofort mit ihnen in jenem Kleide der Unsterblichkeit der himmlischen Freuden hoffen muss.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="De nostro decano Pataviensi nihil prioribus addidero, nisi unum illud, quod certiss[imum] a dignis fide accepi illum alicubi in Zvinglium valde sęve loquutum, maxime in eucharistię negocio, et tamen remittere videtur aliquid de iis blasphemiis apud eos, quos Luthero intelligit paulo iniquiores.">Von unserem Dekan von Padua füge ich nichts hinzu, ausser dass ich ihn, insbesondere in der Sache der Eucharistie, irgendwo in Zwingli, gut oder äusserst gesprochen habe, sicherlich in der Sache der Eucharistie erhalten habe, und dennoch scheint es etwas von diesen Lästerungen bei denen zu verzeihen, die Luther etwas Ungerechteres versteht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nos et pro isto et omnibus id genus aliis praeclarioribus ingeniis, quę malesanis affectibus trahuntur, quam possumus, diligenter dominum precemur, quo tempestiviter in viam redeant nec sibi nec fratribus ista insolentia certum periculum accersant.">Wir und alle diese Art von uns selbst und allen anderen vortrefflichen Genialitäten, die von den üblen Neigungen, die wir können, getrieben werden, sorgfältig zum Herrn beten, auf dass sie rechtzeitig auf den Weg zurückkehren, weder sich noch den Brüdern diese unverschämte Unverschämtheit zu einer sicheren Gefahr bringen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vere detinetur vir hic, quantumvis dei timore non vacet, a satana, quum nihil sit gravius et magis proprium satanę opus quam sic horrende blasphemare doctrinam Christi, qui illum quam primum liberet.">Der Mann wird hier wahrhaft festgehalten, egal wie sehr die Furcht Gottes nicht da ist, vom Satan, da nichts schwerer und eher das eigene Werk des Satans ist, als so schrecklich die Lehre Christi zu lästern, der ihn so bald wie möglich befreit.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Mitto ad te acta comitiorum Ratisponensium, quę iam a Bucero accepi, quę tamen, ubi primum nactus fueris nuncium, postquam tumultuanter legisti, bona fide remittes.">Ich schicke dir die Akten der Regensburger Wahlen, die ich bereits von Bucer erhalten habe, die du, sobald du die Nachricht erhalten hast, in gutem Glauben zurücksenden wirst, nachdem du sie in Aufruhr gelesen hast.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Apud nos nemo prorsus adhuc illa vidit, et ego nondum cuncta pellegi; volui enim tibi hac in re lubenter gratificari.">Bei uns hat noch niemand ganz die Dinge gesehen, und ich habe noch nicht alles vertrieben; denn ich wollte, dass du in dieser Angelegenheit gerne willkommen bist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Misit praeterea Bucerus 12 quaterniones conciliatorum et non conciliatorum articulorum, inabsolutum opus, missurus proxime reliquam partem, quę etiamnum sub prelo sudat.">Bucer sandte ausserdem 12 Gulden der Verhandler und nicht der Verhandler, ein unversehrtes Werk, um den Rest des Teils zu schicken, der noch unter der Presse schwitzt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Accipies tu illa quoque, ubi integra ad me data fuerint; sunt omnia mendosissime excusa, id quod Bucerus ipse valde quęritur.">Du wirst auch die Dinge annehmen, wo sie mir unversehrt zuteil werden; sie sind alle aufs schönste entschuldigt, was Bucer selbst sehr beklagt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="ApudArgentoratumCapito quoque ita est horrendo istoc morbo correptus, ut illi vincendo haudquaquam sufficere putetur vir praeter singularem eruditionem plane syncerus et pius.">In Argentinien ist auch Caapito durch diese Krankheit so erschreckend ergriffen, dass ein Mann durch seinen Sieg nicht genügt, ausser einer ganz aufrichtigen und frommen Gelehrsamkeit.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, mi observande et suavissime in domino frater.">Gott behüte dich, mein hochverehrter und süsser Bruder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Illi vide, ut mea meorumque adeoque totius ecclesię nostrę caussa vota subinde flagrantissima facias, quo in se perfecte confirmatati[!] ac omnium rerum securi hinc ad superos feliciter evolemus.">Du siehst, dass du aufgrund meines Wunsches der ganzen Kirche von Zeit zu Zeit sehr entsetzlich machst, damit ich sie in vollkommener Weise bekräftigt habe! und wir wollen glücklich zu den Höheren gehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Faciunt certe, qui tanta fidei constantia mortem apud nos in domini voluntate perferunt, ut omnes paulo cordatiores sequi illos quamprimum exoptent et ad meliorem vitam prorsus extimulentur, id quod de vestris quoque ex literis tuis gratulabundus intellexi.">Sie tun es gewiss, die mit solcher Standhaftigkeit des Glaubens den Tod bei uns im Willen des Herrn tragen, dass alle, die etwas intelligenter sind, ihnen folgen, sobald sie sich wünschen und sich völlig zu einem besseren Leben ermutigen, was ich auch aus deinen Briefen gerne verstanden habe.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Servator Christus vos omnes evangelii sui fidelissimos ministros quam diutissime corpore robustos et animos alacres conservet.">Christus, der Erlöser, bewahre euch alle treuesten Diener seines Evangeliums so lange wie möglich mit einem mächtigen und mutigen Leib.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="In illo iterum atque iterum vale, cor meum.">In ihm lebe wohl immer wieder, mein Herz.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Commenda me optimis et clarissimis viris Pellicano, Leoni, Theodoro, Megandro cęterisque administris tuis, quibus consulem vestrum, optimum virum Röstium, diligenter adde.">Vertraue mich den besten und angesehensten Männern Pellicano, Leo, Theodor, Megander, deinen anderen Ministern an, denen du deinen Konsul, deinen vortrefflichen Mann, Röstius sorgfältig hinzufügst.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Salutem tibi cumulatissimam adscribere iubent germanus frater meus cum utroque Zviccio et uxore mea, simul et Margarita, optima sorore, quę nunc archidiaconam agit nostrę ecclesię; adeo rem et vitam et omnia periclitatur.">Mein Bruder Zviccio und meine Frau, zugleich auch Margarita, die beste Schwester, die jetzt als Erzdiakon unserer Kirche tätig ist, grüssen Euch einen sehr umfangreichen Gruss.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quotidie visitat ędes illas publicas, ubi peste correpti vulgares isti servi et ancillę atque id genus homines curantur, idque plane forti et excelso animo, habetque domi nunc puellam, quam annis plus minus decem fovet, quę hocce veneno infecta tantum non animam agit.">Täglich besucht er jene öffentlichen Speisen, in denen die gewöhnlichen Sklaven und Sklaven und Mägde und diese Art von Menschen geheilt werden, und zwar mit einem starken und hohen Geist, und hat jetzt zu Hause ein Mädchen, das mehr als zehn Jahre fördert, das, wenn sie durch dieses Gift infiziert ist, nicht nur die Seele bewirkt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Precare, obsecro te, dominum, ne hanc nobis eripiat, quę unicum nostrum solatium est.">Bete, ich bitte dich, Herr, dass er uns nicht entreisse, der unser einziger Trost ist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Uxorcula mea te tuamque diligentissime salvere iubet.">Meine Frau lässt dich mit grösster Sorgfalt grüssen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="5. novembris.">5. November.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tuus A. Bl.">Dein A. Bl.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinricho Bullingero suo.">An seinen Herrn Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
