<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11525" id_hbbw="1482" id_irg_sort="1482" id_sort="114820"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo patre per Christum, dominum nostrum, tibi precamur, vir clarissime.">Gnade und Frieden von Gott, dem Vater, durch Christus, unserem Herrn, beten wir zu dir, hochberühmter Mann.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum per decennium fere lucubrationum tuarum in divi Pauli epistolas haud oscitans lector fuerim, Bullingere doctissime, offendi pro meo quidem iudicio in iisdem omnia et pene singula a te non solum dextre et docte, verumetiam pie nobis explicata, ob quem laborem Paulinae theologiae candidati non parvam tibi debent gratiam.">Als ich seit fast einem Jahrzehnt in den Briefen des hl. Paulus nicht überdrüssig war, gelehrter Bullinger, beleidigte ich nach meinem Urteil alle Dinge und fast jedes einzelne von dir, nicht nur recht und gelehrt, sondern auch fromm erklärt, weshalb dir die Kandidaten Paulinus' Theologie nicht geringe Dankbarkeit schulden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam quod alicubi a nobis, utpote in eucharistia, dissentis, id ipsum sub tua ipsius verba referendum censeo, quibus iudicium pio et christiano lectori liberum relinquis, ut, si sacris literis et divino spiritui consentanea scripseris, recipiatur sane, sin diversum et abludens quiddam, meminerint te quoque esse hominem.">Denn weil du irgendwo von uns, wie in der Eucharistie, abweichst, denke ich, dass dies selbst unter deinen Worten zu beziehen ist, denen du das Urteil eines frommen und christlichen Lesers frei lässt, damit sie, wenn du in heiligen Briefen und dem göttlichen Geiste angemessen schreibst, es in der Tat annehmen können, wenn du etwas anderes und abwaschend bist, eingedenk bleiben, dass du auch ein Mensch bist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quo candore tuo, haud equidem scio, num quid candidius unquam legerim.">Wie weiss ich nicht, ob ich jemals etwas Weisseres gelesen habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero exantlato isto labore, quum supremam quasi manum huic rei imposuisse videris et ex laboribus tuis nobis colliquescat te in vinea domini ociosum neutiquam esse posse, commodum visum est compluribus bonis ad sanctum et pernecessarium quoddam opus denuo te iam prope feriatum christiane et inhortari et instigare.">Nun aber, da du scheinst, als hättest du die höchste Hand auf diese Sache gelegt und uns aus deiner Arbeit sammeln, dass du im Weinberg des Herrn keineswegs müssig sein könntest, schien es für viele gute Menschen zum Heiligen und zu einem unverzichtbaren Werk, das du schon nahe dem christlichen Festtag ermahnst und anspornst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod qui dexterius obire et rectius perferre possit, profecto nemo facile inter Germanos homines reperiatur, partim, quod singulari quadam industria ac diligentia, ut de eruditione insigni taceam, prae aliis omnibus, absit invidia dicto, ad hanc pertractandam instructus videare, partim, quod Hebraeorum monumentis et sanctę linguae adeo periti istic estis, ut facile omnibus palmam praeripiatis.">Derjenige, der dies rechter und richtiger ertragen kann, kann sicherlich niemand leicht unter den Deutschen finden, zum Teil, weil ich mit besonderem Fleiss und Fleiss schweigen kann, über die bemerkenswerte Gelehrsamkeit zu schweigen, vor allen anderen, den Neid zu sagen sei, um ihn zu behandeln, teils weil ihr in den Denkmälern der Hebräer und in der heiligen Sprache so geschickt seid, dass ihr allen leicht die Palme entreissen könnt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Est autem breviter res huiusmodi: Divus Paulus inter alia capite ad Rom. 11 [25f] de Iudaeis adhuc ad Christum convertendis sic vaticinatur: „Nolo vos ignorare, fratres, mysterium hoc“ etc., „quod excaecatio Israeli ex parte accidit, donec plenitudo gentium advenerit et sic totus Israel salvus erit“ etc.">Es gibt aber kurz: Der heilige Paulus unter anderem in Röm 11, 25f in Bezug auf die Bekehrung der Juden zu Christus: "Ich möchte nicht, dass ihr, Brüder, dieses Geheimnis nicht kennt" usw.: "Was zum Teil Israels Blindheit geschieht, bis die Fülle der Heiden ankommt und so das ganze Israel gerettet wird" usw.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod vaticinium ut compleatur, sicuti haud dubie ante extremum diem complebitur, necesse est, Iudaei Christum agnoscant.">Um diese Prophezeiung zu erfüllen, müssen die Juden Christus anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iam ipsum agnoscere nisi ex scripturis sanctis et prophetarum oraculis de filio dei Iesu Christo manifeste testificantibus non possunt.">Sie können ihn nur aus den heiligen Schriften und den Orakeln der Propheten über den Sohn Gottes Jesus Christus erkennen, die deutlich bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cognoscent autem procul dubio, ubi velum divinis istis de Messiah oraculis detractum fuerit, hoc est, ubi remotis glossematum a rabbinis recentioribus, r[abbi] David, Solomone et huius farinae aliis confictorum nebulis verba et sentencias liquido de Messiah testificantia in suo ipsius nitore et genuina vi penitius perspexerint, quemadmodum ipsorum rabini ante aliquot secula eadem de Christo intellexerunt et interpretati sunt, veteres, inquam, rabini isti, quorum auctoritas apud Iudaeos cordatos sacrosancta est et cui non minus fidei prebent quam ipsis sacris literis, quorum nomina tu, mi Bullingere, cum Pellicano, venerabili nostro sene, me longe melius nosti.">Sie werden aber zweifellos erkennen, wo der Vorhang von diesen göttlichen Orakeln aus dem Messias entrissen wird, das heisst, wo die Glosse von den jüngeren Rabbinern, Rabbi David, Salomo und andere verfasste Mehle durch die Nebel der Worte und die klaren Aussprüche über den Messias, der in seinem Glanz und seiner echten Kraft deutlicher erblickt hat, wie ihre Rabbiner vor einigen Jahrhunderten dieselben über Christus verstanden und interpretiert haben, die Alten, sage ich, die Rabbiner, deren Autorität unter den Juden heilig ist und dem sie nicht weniger Glauben schenken als die heiligen Schriften, deren Namen du, mein Bullinger, mit unserem ehrwürdigen Alten, mir bei weitem besser kennst du.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Admoverunt quidem superioribus seculis aliquot docti in hac re viri eciam de recucita propagine huic negocio manum, utpote Paulus ille BurgensisHispanus in suo Scripturarum scrutinio, Ioannes item Baptista Italus Iudaeus quondam in libro De confutatione Hebraicae sectae.">In den letzten Jahrhunderten nahmen auch einige Gelehrte in dieser Angelegenheit die Hand dieser Angelegenheit, wie Paulus, der Spanier des Burgensis, in seiner Schriftforschung, sowie Johannes der Täufer, einst ein jüdischer Jude im Buch "Über die Widerlegung der hebräischen Sekte".</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Is liber eruditus sane anno 1500 Argentinę per Martinum Flach excusus de duplici Messiah adventu docte disserens ex medio scripturarum promptuario simul Iudęorum argumenta contraria valide confutat.">Dieses gelehrte Buch, das 1500 in Strassburg durch Martin Flach gedruckt wurde, widerlegt die gelehrte Ankunft des Messias in der Mitte der Heiligen Schrift zugleich die gegenteiligen Argumente der Juden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hebraicam veritatem in suo Hebraismo allegat quidem, sed ob defectum Hebraicarum[!] characterum Latinis tantum literis.">Die hebräische Wahrheit behauptet er in seinem Hebräisch, aber wegen des Mangels an Hebräischen! nur in lateinischen Schriften.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="His Stella Messiah Eslinge ante 70 annos aut eo amplius a dominicastro quodam Germanica lingua aeditus, quem olim Capniona nostrum, sanctae atque venerabilis memoriae summus vir, multum in deliciis habuisse audio, verum, ut ego iudico, tam probe argumentis validioribus non instructus, uti priores duo, Burgensem et Baptistam, puto.">Diese Stella Messiah Eslinge wurde vor 70 Jahren oder noch mehr von einem Herrn in einer deutschen Sprache veröffentlicht, von dem ich höre, dass unser Capniona, einst der höchste und ehrwürdigste Mann des heiligen Gedächtnisses, viel in Freuden gehabt hat, aber, wie ich denke, ist mit so kräftigeren Argumenten nicht unterwiesen, wie die beiden ersten, Burgens und der Täufer.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Postremus omnium Porchetus De Iudaeorum victoria prodiit, qui ex Pugione Raymundi Gotalani et ex hisce tribus iam commemoratis totum suum opus compilasse videtur, argumentis contra Iudaeos densus, copiosus et infractus, ex suis ipsorum rabinis (quibus contradicere aut latum unguem ab eorum sentencia discedere summum nefas putant) sentencias singulas corroborans adeo, ut ne hiscere quidem contra ausint.">Der letzte von allen ist Porchetus über den Sieg der Juden hervorgegangen, der aus Pugione Raymdi Gotalani und aus diesen dreien, die bereits erwähnt wurden, sein ganzes Werk vervollkommnet zu haben scheint, mit Argumenten gegen die Juden verdichtet, reichlich und gebrochen, aus ihren eigenen Rabbinern (mit denen sie widersprechen oder eine breite Nägel von ihrer Meinung abweichen sollen) die einzelnen Meinungen so sehr gestärkt, dass sie nicht einmal wagen, den Mund aufzumachen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Pari nanque modo Burgensis et Baptista faciunt, nisi quod allegata rabinorum eciam Latinis tantum characteribus referunt.">Denn die Burgensis und die Täufer tun es nur, weil sie die Vorwürfe der Rabbiner auch auf lateinische Schriftzeichen beziehen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quanquam et anilia quaedam deliramenta ex sophistarum theologorum libris inibi intermixta non raro reperiantur.">Auch wenn einige Anfänge aus den Büchern der Theologen der Sophisten, die dort unterbrochen sind, nicht selten vorkommen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Verum eruditus et ingeniosus lector eadem nullo quasi momento facile aut sequestrarit aut prorsus neglexerit.">Aber der gelehrte und begabte Leser hat sie in keinem Augenblick leicht verstrickt oder völlig vernachlässigt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="His, inquam, iam citatis autoribus, qui in promptu sunt, ita instructus et adiutus, mi Bullingere, ubi eruditionem atque in sacris literis mirificum illud tuum ardensque studium adiunxeris, nullo quasi negocio feliciter in laudem dei optimi maximi ac servatoris nostri Iesu Christi, veri Messiah, eiusque ecclesiae unicum profectum et consolationem egregium quoddam opus nobis proferre posses, quod non tam omnibus nobis, qui Christo nomen dedimus, quam perfidis et excaecatis, miserandis tamen Iudaeis magno et usui et emolumento maximo olim esse queat, quo et ipsi tandem discussis tenebrarum nebulis dominum nostrum Iesum Christum una nobiscum agnoscentes eundem et amplecterentur et glorificarent.">Diesen Autoren, die zur Verfügung stehen, hast du, so unterrichtet und geholfen, mein Bullinger, jetzt, wo du deinen wunderbaren Eifer in den heiligen Schriften fügst, ohne uns so glücklich zum Lob des höchsten und höchsten Gottes und Erlösers Jesus Christus, des wahren Messias, zu bringen, den einzigen Fortschritt und den hervorragenden Trost für uns, was wir nicht so sehr für uns alle, die wir Christus genannt haben, als für die Verräter und Verblendeten, doch mit grossem und nützlichem Nutzen für die Juden einst sein könnte, damit sie selbst endlich, nachdem sie von den Nebeln der Finsternis heimgesucht wurden, unseren Herrn Jesus Christus mit uns anerkennen und zusammen mit uns anerkennen. Sie werden auch verherrlicht.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quo pio opere an, quaeso, ullum maius auditum fuerit unquam in hoc terrarum orbe?">Durch welchen frommen Werke oder, bitte, wurde jemals auf dieser Welt eine grössere Anhörung vernommen?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Habes, ne quid difficultatis aut obstaculi causeris, ad hoc ceu Theseum et subsidiarium quendam, venerandum patrem d. Conradum Pellicanum, qui sua fideli opera ad hoc tam sacrum institutum tibi nunquam defuturus est; adeo eius perdocti viri pietatem abhinc annis plus viginti perspectam habeo.">Du hast, um keine Schwierigkeiten oder Hindernisse zu verursachen, dazu wie Theseus und ein gewisser Subsidiar, einen ehrwürdigen Vater Konrad Pellican, der dir seine treuen Werke für diese heilige Institution nie fehlen wird; daher habe ich vor mehr als zwanzig Jahren die Frömmigkeit seines gebildeten Mannes erkannt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Porro quid, mi Bullingere, si vobis ambobus is labor ceu fato quodam relictus esset pro Iudaeis convertendis sicuti Luthero in christianismo per Germaniam ?">Was aber, mein Bullinger, wenn euch diese Arbeit wie ein Schicksal für die Bekehrung der Juden wie Luther im Christentum Deutschlands hinterlassen hätte?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Caeterum hic, optimi viri, nobis admonendi venitis sentencias et dicta sacrarum literarum de Messiah primum in sua lingua, hoc est Hebraica, reponendas esse charactereque Hebraico, deinde genuinam illarum interpretationem Latinam verbotim, quemadmodum Burgensis et Baptista facitarunt, postremo interpretationem Germanicam quoque propter Iudęos Germanos subiiciendam, quos Latinus sermo non admittit lectores.">Ausserdem seid ihr hier, ausgezeichnete Männer, uns zu ermahnen, dass die Aussagen und Aussagen der heiligen Schriften über den Messias zuerst in seiner eigenen Sprache, das hebräische, ersetzt werden müssen, und dann die echte lateinische Interpretation, wie sie Burgensis und die Täufer gemacht haben, schliesslich auch die deutsche Interpretation unterwerfen sollte, um die deutschen Juden zu unterwerfen, die die lateinische Sprache nicht zulässt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Itidem plane et in rabinorum glossematibus et sentenciis, quibus praedicta scripturae et prophetarum oracula de Messiah exhibito asserunt, diligenter prestandum, interim superstitiosius in iis praesertim rabinis, quos tanquam classicos et fide dignos scriptores habent thalmudici et quibus minus fidem habere aut contradicere summum apud illos existimatur piaculum.">Dasselbe gilt auch in den Glossen und Aussprüchen der Rabbiner, in denen die genannten Schriften und die Orakel der Propheten über den Messias dargeboten werden sollen, in der Zwischenzeit abergläubischer als die Rabbiner, die als Klassiker und würdige Schriftsteller der Thalmuden gelten und denen es nicht zusteht, bei ihnen das Höchste zu widersprechen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Collegit etiam d. Urbanus Rhegius superiori anno in Dialogo suo de duobus discipulis Emmauntem euntibus prophetarum de Christo vaticinia; at cum rabinorum interpretaciones et asserta, quibus Iudaei capiuntur ac tanquam suo ipsorum gladio iugulantur, non adscripserit, latissimus illis eludendi campus patet.">Auch Herr Urban Rhegius hat im letzten Jahr in seinem Dialog über die beiden Jünger von Emmaunte gesammelt, die Weissagungen der Propheten über Christus gehen; aber da er die Interpretationen und Behauptungen der Rabbiner, durch die die Juden gefangen genommen und wie durch ihr Schwert getötet werden, nicht zugeschrieben hat, ist ihnen der weite Ausgangsfeld offen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vobis autem id multo erit facilius, quod in lingua sancta apprime eruditi Hebraeorum talmudicis libris et rabinorum commentariis apud vestrates in bibliothecis estis instructissimi.">Euch aber wird das viel leichter sein, weil ihr in der heiligen Sprache, besonders gelehrt von den talmudischen Büchern und Rabbinerkommentaren der Hebräer, in euren Bibliotheken gut ausgerüstet seid.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Atque hic commodum succurrit illud consilii, quod magnus vir Capnion, Germaniae decus, ante 30 pene annos caesari Maximiliano in suo Oculari speculo dederat de cogendis Iudaeis, ut nobis suos talmudicos libros commodato dare iuberentur; inde enim citius eosdem superatum iri, propriis scilicet armis, quam si omnes eorum libri, sicuti Pipericornus perperam suadebat, exurerentur.">Und hier ist der Vorteil des Rates, dass Capnion, der grosse Ruhm Deutschlands, fast 30 Jahre vor dem Kaiser Maximilian in seinem Spiegel über den Zwang der Juden geschenkt hatte, uns ihre talmudischen Bücher zu geben; denn von dort werden sie schneller überwunden werden, nämlich mit eigenen Waffen, als wenn alle ihre Bücher, wie Pipericornus verkehrt rät, verbrannt würden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Videtis iam, spero, optimi viri, ex opere vobis a me utcunque deliniato quanta utilitas cum nobis christianis tum Iudaeis ipsis olim sit proventura.">Ihr seht, hoffe ich, ihr ausgezeichneten Männer, aus meiner Arbeit, die ihr mir so gut wie möglich mitteilt, wie gross der Nutzen für uns Christen und Juden selbst sein wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim amplius restare videtur ad salvandas Israelis reliquias quam dilucida divinorum oraculorum explicatio eorundemque ob oculos in tribus linguis subiectio, quin per sanctum dei verbum omnes ad fidem Christi convertantur.">Nichts scheint nämlich mehr übrig zu bleiben, um die Reliquien Israels zu retten, als die klare Erklärung der göttlichen Orakel und ihre Unterwerfung unter den drei Sprachen vor Augen, ohne durch das heilige Wort Gottes alle zum Glauben an Christus zu bekehren.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Dabis igitur, doctissime Bullingere, hoc officii in primis Christo servatori, deinde ecclesiae suae sanctae, ut ad tam praeclarum munus te una cum Pellicano nostro adhortari et perpelli sinas.">Du wirst also, gelehrter Bullinger, diese Pflicht zuerst Christus, dem Erlöser, und dann seiner heiligen Kirche, erfüllen, dass du sie zusammen mit unserem Pellicanus zu einer so hervorragenden Aufgabe ermahnst und bedrängst.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Bene conantes dominus Iesus, verus Messiah, non solum auxilio et gratia adiutabit, verumetiam et nunc et olim haud dubie vestris sanctis laboribus cumulatissime est responsurus.">Mit gutem Bemühen wird der Herr Jesus, der wahre Messias, nicht nur mit Hilfe und Gnade helfen, sondern auch jetzt und einst in voller Fülle auf eure heiligen Mühen antworten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Hisce in domino Iesu bene vale, vir doctissime, huncque ausum nostrum, quum pius sit, pro tua christiana modestia in meliorem partem interpretare, quaeso.">Lebe wohl im Herrn Jesus, gelehrtester Mann, diesen unseren Kühnheit, da er fromm ist, für deine christliche Bescheidenheit zu einem besseren Teil auszulegen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Torgae, 10. calendas aprileis anno ab orbe redempto 1541.">Torga, 10. April 1541.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Tuae eruditionis ac pietatis studiosi Marcus Crödel, paedotriba ludi literarii apud">Euer ergebener Marcus Crödel, Erzieher der literarischen Spiele bei Eurer Gelehrsamkeit und Frömmigkeit</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Torgam, et alii quidam, qui diligunt dominum Iesum.">Ich drehe mich und einige andere, die den Herrn Jesus lieben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, sacrarum literarum apud nobile Helvetiorum Tigurum professori dignissimo, domino [meo?] suspiciendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, einem höchst würdigen Professor für heilige Briefe bei den Eidgenossen in Zürich, meinem Herrn?</s>
  </letter>
</file>
