<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11605" id_hbbw="1562" id_irg_sort="1562" id_sort="115620"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino etc.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod rarius vos, quam forsan exigere posset quorundam civilitas, literis nostris obtundamus, fratres in Christo charissimi, non eo fit, quod tam praefractę et superbę simus cervicis, ut qui nolimus in ecclesia nostra gubernanda doctiorum et fratrum et vicinorum intercedere suffragia, sed aut prępostero pudore aut potius, ne nostris neniis vestra tam sancta ac seria studia interpellemus.">Dass ihr, liebe Brüder in Christus, weniger verlangen könntet, begegnen wir euch unseren Briefen, liebe Brüder in Christus, nicht so sehr, weil wir so unwiderstehlich und hochmütig sind, dass wir, die wir nicht wollen, in unserer Kirche die Stimmen der Lehren, Brüder und Nachbarn zu leiten, sondern entweder wegen einer abscheulichen oder besseren Scham, damit wir nicht eure heiligen und ernsthaften Bestrebungen von uns ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Estis tamen cordibus nostris, reverendi fratres, ita fixi, ut, si vos coluisse possimus, deum ipsum in servis suis coluisse non dubitemus.">Ihr aber seid in unseren Herzen, ehrwürdige Brüder, so festgehalten, dass wir, wenn wir euch gedient hätten, nicht daran zweifeln, dass Gott selbst in seinen Dienern gedient hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quare, etsi amor mutuus partim congressibus, partim literis et alatur et augeatur, fixus tamen stat in corde nostro erga vos, ut, quem in vobis erga nos credimus perpetuum, eundem auxilio divino pro vestra in nos tam officiosa charitate simus incolumem servaturi.">Wenn daher die gegenseitige Liebe teils durch die Zusammenkünfte, teils durch Briefe, genährt und gemehrt wird, so steht sie dennoch in unserem Herzen zu euch, damit wir, den wir an euch glauben, durch die göttliche Hilfe für euch in so pflichtbewusster Liebe in Sicherheit bleiben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Igitur cum vestra nobis sit opus opera neque dubitemus nos facile a vobis impetraturos etiam maiora, hoc a vobis enixe oro, ut, quandoquidem dominus ecclesiam nostram pestilitate visitat multique praesertim ex ditioribus fuga se dominicę virgę subtrahere conentur, vestrum nobis iudicium per literas indicare dignemini, an christiano liceat in peste fuga sibi consulere salva et incolumi et fide et charitate fraterna.">Da eure Arbeit unser Werk ist und wir nicht daran zweifeln, dass wir von euch leicht noch grössere erlangen werden, bitte ich euch dringend, dass sie, da der Herr unsere Kirche durch die Pest heimgesucht hat, sich vor allem aus den reicheren Flüchtlingen des Herrn mit der Kraft zu entziehen versuchen, euer Urteil uns brieflich darzulegen, ob es dem Christen erlaubt sei, sich in der Flucht vor der Pest zu beraten, sicher und sicher, im Glauben und in brüderlicher Liebe.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim, qui in hisce rebus dominum non tentandum fugaque ut aliis remediis a deo concessis utendum existiment.">Es giebt nämlich Leute, die in diesen Dingen den Herrn nicht versuchen dürfen, um andere von Gott gewährte Heilmittel zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sunt deinde, quibus ego adhuc, ut ingenue fatear, subscribo, qui volunt vitę nostrae metam a bono patre nobis pręfixam esse, pilos item sine ipsius voluntate non elapsuros a capite nostro; eo nusquam christiano licere fugere, praesertim si aut ipsius opera et consilio respublica indigeat aut ipse animos concivium suorum fuga sua haud parum offendere possit et deterrere, maxime cum iusiurandum civile ita cives inter se devinciat, ut et prospera et adversa,  unanimi consensu ferre pro officio debeant.">Dann gibt es Leute, denen ich noch offen zugestehe, dass diejenigen, die bereit sind, unser Leben vom Guten Vater vorzuschreiben, auch die Haare ohne seinen Willen nicht aus unserem Kopf entkommen werden; dass es dem Christen nirgends erlaubt ist, vor allem wenn es entweder der Staat für seine Arbeit und seinen Rat bedarf, oder dass er die Seelen seiner Mitbürger mit seiner Flucht nicht wenig beleidigen und abschrecken kann, zumal der bürgerliche Eid untereinander so verwandt ist, dass sie mit einmütigem Einverständnis für ihre Pflicht walten müssen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Legimus Lutheri de hac re libellum, qui nondum satisfecit nostro capiti.">Wir lesen Luthers Buch über diese Angelegenheit, das unserem Haupt noch nicht zufriedengestellt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quare, fratres humanissimi, vos pro amore vestro in Christi ecclesiam oro, ut sententiam vestram super hac re mihi aperire dignemini, ut aut meliora edoctus mea in tempore mutare possim aut, si vestrum cum meo consentiat iudicium, maiore cum animo eam sententiam ecclesię nostrę proponere audeam.">Deshalb, liebe Brüder, bitte ich euch für eure Liebe zur Kirche Christi, dass ihr herabwürdigt, eure Meinung zu diesem Thema zu eröffnen, damit ich entweder meine bessere Lehre rechtzeitig ändern könne, oder wenn eure Meinung mit meinem Urteil übereinstimmt, würde ich es mit grösserem Herzen wagen, diese Meinung unserer Kirche vorzulegen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quodsi qua dominus dederit occasionem vestrum in nos officium promerendi, et alacres et benevolos sentietis.">Wenn aber der Herr euch Gelegenheit gegeben hat, uns zu verschaffen, dann werdet ihr eifrig und wohlwollend fühlen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dominum nostrum orate, ut nobis det patientiam maiorem et vividiora fidei incrementa, quo et prospera et adversa aequanimiter ferre possimus.">Betet unseren Herrn, dass er uns eine grössere und lebendigere Geduld des Glaubens gibt, damit wir das Glück und das Unglück gleichmütig ertragen können.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Scripsit ad me hisce diebus Erasmus, Bernensis ecclesię minister, fuisse nuper apud eos quendam decanum Patavinum diversae a nobis sectę hominem Latina suaque lingua inprimis eloquentem, hominem inprimis vafrum ac angue glabriorem.">Erasmus, Pfarrer der Kirche von Bern, hat mir in den letzten Tagen geschrieben, dass bei ihnen ein gewisser Dekan von Padua, der von uns verschieden ist, ein Mann, der in seiner lateinischen Sprache vor allem redete, ein Mann, der in erster Linie wahnsinnig und schlauer ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Eum adiisse senatum conatumque impetrare colloquium aut disputationem cum ministris verbi, quos nondum allocutus fuerat.">Er habe sich bemüht, den Senat zu betreten, um ein Gespräch oder eine Debatte mit den Ministern des Wortes zu erhalten, die er noch nicht angesprochen hatte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Senatum autem veritum, ne quas homo cieret turbas, ipsi et urbe et agro interdixisse.">Aber der Senat befürchtete, dass er keine Mengen bezichtigte, sowohl die Stadt als auch das Land verboten habe.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tandem eum contionatores convenisse petiisseque amicum super religionis negotio colloquium.">Schliesslich habe er die Prediger gebeten, einen Freund über das Religionsgespräch zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Qui conscii perperam ab ipso incepti negotii noluerint aliquid cum homine agere.">Diejenigen, die sich bewusst sind, dass die Angelegenheiten der Initiative selbst nicht mit dem Menschen verhandeln wollen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hunc aiunt se recepisse Tigurum.">Sie sagen, er sei nach Zürich zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Non dubito tamen, quin pro vestra et prudentia et sagacitate facile hominis calliditatem anticipare velitis.">Ich bezweifle jedoch nicht, dass ihr bereit seid, nach eurer Klugheit und Scharfsinnigkeit die Schlauheit des Menschen vorzuziehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nolui tamen vos huius rei inscios.">Ich wollte euch aber nicht bewusst sein.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Christus vos ecclesię suae diu conservet incolumes.">Christus möge euch lange in seiner Kirche bewahren.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos symmystae mei Lingkius et Grubellius caeterique.">Meine Symmysten grüssen Euch von Lingkius und Grubellius.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Scaffusiae, decimo die septembris anno a Christo nato 1541.">Scaffusiae, am 10. September im Jahr 1541 von Christus geboren.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vester ex animo Simpertus Vogt, ecclesiae Scaffusanae minister.">Euer Herz, Simpertus Vogt, Pfarrer der Kirche von Scaffusana.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Doctrina et pietate conspicuis viris d[omi]n[is] Theodoro Bibliandro, Leoni Iudae, Heinrycho Bullingero, Gaspari Megandro, Tigurinae ecclesiae ministris, fratribus in d[o]mino colendissimis.">Unter den angesehenen Männern Theodor Bibliander, Leo von Juda, Heinrich Bullinger, Gaspar Megander, den sehr verehrten Dienern der Zürcher Kirche im Herrn.</s>
    <s translated="false" n="25" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
