<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11533" id_hbbw="1490" id_irg_sort="1490" id_sort="114900"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Doctores ac pastores ecclesiae Tigurinae Calvino fratri in Christo observando.">Lehrer und Hirten der Zürcher Kirche, dem Bruder Calvin in der Observanz Christi.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quanquam nobis semper iucundissimum fuerit scribere ad te, vir clarissime fraterque in Christo venerande: hoc tamen tempore non iucundum modo, sed maxime necessarium esse iudicavimus, nisi gloriae Dei, ecclesiarum Christi, officiique nostri desertores dici et haberi velimus.">Obwohl es uns immer höchst angenehm ist, dir, hochberühmter Bruder in Christus zu schreiben, haben wir in dieser Zeit für sehr notwendig erachtet, wenn wir nicht von der Ehre Gottes, der Kirchen Christi und von unseren abtrünnigen Pflichten sprechen und angesehen werden wollen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scribimus enim ad eum quem nobis et Christi amor et summa virtus arctissimo amicitiae vinculo coniunxit, apud quem non dubitamus nos omnia et posse et impetrare.">Wir schreiben nämlich dem, den er uns und die Liebe Christi und die grösste Tugend der Freundschaft mit dem engsten Band verbunden hat, bei dem wir nicht zweifeln, dass wir alles erreichen und erreichen können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nec opus est ut longa praefatione attentionem et benevolentiam nobis conciliemus apud te, quum nobis benevolentia tua erga nos iam dudum perspectissima sit: unde et arbitramur te nostris in literis plus simplicitatem et candorem, quam ornatum aut splendorem perpensurum esse.">Es ist auch nicht nötig, dass wir uns mit langem Vorwort auf Aufmerksamkeit und Wohlwollen bei dir versöhnen, da dein Wohlwollen uns schon längst am besten gegenübergestellt ist. Deshalb glauben wir auch, dass du in unseren Briefen mehr Einfachheit und Offenheit als Schmuck und Glanz beurteilen wirst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quantum Satanae astus et hypocritarum artes possint non est ut recenseamus, quum in te uno exemplum evidens proditum est, qui improbis illorum machinationibus et conspirationibus ante annos aliquot ex urbe et ecclesia Gebennensi eiectus, ad Argentoratenses venisti, qui te exsulem et patria expulsum summo cum honore exceperunt.">Was die Künste des Satans und der Heuchler angeht, so ist es nicht, uns zu wiederholen, da in dir nur ein offensichtliches Beispiel erschienen ist, die vor einigen Jahren aus der Stadt und der Kirche von Genf zu den Strassburgern gekommen sind, die dich als Verbannten und Land mit grösster Ehre vertrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Receptis per gratiam Domini oculis, fidem et diligentiam tuam, quam prius expendere non potuerant, ac qui veri qui falsi prophetae coeperunt agnoscere, adeo ut eiectis aliis, te unum summis omnium votis per honestissimam legationem, ut audimus, repetierint, eoque innocentiae et fidei tuae testimonium egregium tulerint.">Nachdem sie die Augen des Herrn empfangen haben, haben sie deinen Glauben und deinen Fleiss, den sie früher nicht ausgeben konnten, und diejenigen, die die wahren Propheten fälschlicherweise anerkennen, so sehr, dass sie, nachdem sie andere verstossen hatten, dich durch eine höchst ehrenvolle Botschaft, wie wir hören, ein hervorragendes Zeugnis für deine Unschuld und deinen Glauben angenommen haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quae res nobis et omnibus piis, ut par est, non parum gaudii attulit.">Dies hat uns und allen Frommen, wie es angemessen ist, nicht wenig Freude gebracht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nec dubitamus te quoque singulari quodam gaudio affectum huiusmodi nuncio, utcunque factum sit ut hactenus reditum ad Gebennates tuos distuleris.">Wir zweifeln auch nicht daran, dass du eine solche Zuneigung mit einer einzigartigen Freude hast, so sehr es auch geschehen ist, dass du bisher zu deinen Gennaten zurückgekehrt bist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quare te nostris literis, quae apud te plurimum, nisi fallamur, valere existimamus, inhortari voluimus, ne vocationem hanc Dei negligas ac contemnas.">Deshalb haben wir dich in unseren Briefen, die wir dir, wenn wir uns nicht irren, sehr zugetan haben, ermahnt, diese Berufung Gottes nicht zu vernachlässigen und zu verachten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Non sumus ignari quas remoras obiectare caro soleat, ut te a proposito deterreat: Eiecerunt absque causa, indigni quos revisam, inconstantes ac futiles, et huius generis innumera.">Wir sind nicht unbekannt, was das Fleisch vorzuwerfen pflegt, um dich von dem Vorsatz abzuschrecken: "Sie vertrieben die unwürdigen, unbeständigen und tödlichen Menschen und unzählige dieser Art".</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ad has vero voces seu blandas, seu vanas, aures obturare militem Christi convenit.">Zu diesen Aussprüchen kommt es aber zu, die Ohren den Soldaten Christi zu verpfstopfen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Audienda potius vocatio Domini, eique illico obtemperandum.">Man muss vielmehr die Berufung des Herrn hören, und man muss sie sofort beobachten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vocationem Domini esse hanc, nihil est ut probemus, quum conscientia tua huius rei testis tibi sit, ut id nobiscum fateri quoque cogaris: quam vero inhonestum sit Domino reluctari, quantoque cum periculo coniunctum, historia et exemplum Ionae satis indicat.">Dass diese Berufung des Herrn sei, ist nichts anderes, als zu beweisen, da dein Gewissen dich Zeuge dieser Sache ist, damit du auch gezwungen bist, es mit uns zu bekennen. Aber wie unehrlich es ist, dem Herrn zu widerstreiten, und wie gross die Gefahr ist, die Geschichte und das Beispiel Jonas hinlänglich anzeigt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Iam ut Argentorati haereas, non sunt tam graves causae, quum te abeunte ecclesia Argentinensis nihil iacturae faciat, quae tot tantosque viros doctos et praestantes habeat ut vix alia: ecclesia vero Gebennensis praeter unum Viretum habeat neminem: cuius humeris totum onus idque gravissimum incumbit, quod tantipser sustinet donec ad oves suas revocetur: ut interim taceam quanto cum periculo ecclesiae Lausanensi desit suus pastor.">Schon wie die Strassburger Häretiker sind nicht so schwerwiegende Gründe, da die Strassburger Kirche, die so viele gelehrte und hervorragende Männer hat, kaum einen anderen Schaden zufügt. Die Kirche von Genf aber hat niemanden ausser einem Viret, auf dessen Schultern die ganze Last übersteigt, die so gross ist, dass sie so sehr erträgt, bis sie zu ihren Schafen zurückgerufen wird. In der Zwischenzeit werde ich schweigen, wie sehr ihr Hirte in der Gefahr der Kirche von Lausanne fehlt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Fuit et aliquando celebris ecclesia Antiochiae (ut Actorum apostolorum caput decimum tertium testatur) in qua prophetae et doctores plurimi erant, utiles nimirum et necessarii tum ecclesiae Antiochenae.">Zuweilen war es auch eine berühmte Kirche von Antiochien (wie das Kapitel der Apostelgeschichten vom dreizehnten bezeugt) in der die Propheten und Lehrer sehr nützlich waren, freilich sowohl für die Kirche von Antiochien als auch für die Kirche notwendig.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="At quum Dominus alio vocabat, non repugnabant vocationi divinae neque apostoli neque ecclesia, quin dimitterent Paulum et Barnabam in opus, ad quod segregaverat eos spiritus sanctus.">Als aber der Herr anders rufte, widerstrebten sie weder der göttlichen Berufung noch der Kirche, ohne Paulus und Barnabas in das Werk zu vergeben, wozu der Heilige Geist sie abgesondert hatte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Age nunc, Antiochia quaedam Argentina est, in qua doctores et prophetae, interque hos Calvinus, qui propter eximiam eruditionem singulariaque dona a Deo concessa ecclesiae eidem utilis est et necessarius.">Komm nun, Antiochia ist ein Argentinien, in dem sowohl Lehrer als auch Propheten, als auch Calvin, der wegen seiner ausserordentlichen Gelehrsamkeit und besonderen Gaben, die Gott der Kirche gewährt hat, für sie nützlich und notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Dominus alio vocat: cui vocationi, nostro iudicio, non tam Calvinus quam ecclesia Argentina obtemperare debet, adeo ut non modo non retineat Calvinum, sed cunctantem et renitentem emittat ac abmandet.">Übrigens ruft der Herr zu einer anderen Berufung: Dieser Berufung muss nicht so sehr Calvin als der argentinischen Kirche gehorchen, so sehr, dass er Calvin nicht nur nicht zurückhält, sondern auch den Zögling und den Widerstrebenden freigibt und verlässt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Accedit iis evidens doctrina Christi et exemplum.">Dazu kommt ein offensichtliches Beispiel der Lehre Christi und der Lehre.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quanta enim sollicitudine, quanto labore ille aeternus pastor ovem perditam quaerere et servare docuerit, Lucae caput quindecimum luculenter explicat: quin ipse nonaginta novem in deserto relictis erraticam illam ac perditam insequutus est, inventam molliter in humeros sublatam ad ovile reportat.">Wie sehr nämlich der ewige Hirte gelehrt hat, das verlorene Schaf zu suchen und zu bewahren, so erklärt er deutlich das fünfzehnte Kapitel des Lukas, dass er, nachdem er es in der Wüste zurückliess, jenen irrtümlichen und verlorenen Fehler verfolgte, den er in weicher Weise auf die Schultern erfunden hatte, in die Hölle zurückbringe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quid faceret si oves sua sponte pastorem requirerent, qui fugientem tanto studio insequitur?">Was würde er tun, wenn die Schafe aus eigenem Antrieb einen Hirten suchen würden, der mit solchem Eifer dem Fluchtling nachfolgt?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ultro offert Christus suam gratiam indignis, nolentibus, repudiantibus.">Christus opfert von freien Stücken seine Gnade den unwürdigen, nicht weigernden und abweisenden Menschen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="At omnis Christi actio exemplo nobis esse debet: Exemplum, inquit, vobis dedi, ut quemadmodum feci, et vos faciatis.">Aber alles Handeln Christi muss uns ein Beispiel sein: "Ich habe euch ein Beispiel gegeben, so wie ich es getan habe, und ihr werdet es tun".</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Qua nunc mente, quo spiritu, quave conscientia tibi occurrentes, te unice petentes deseres et fugies?">Mit welchem Geist und welchem Gewissen wirst du dich jetzt begegnen, nur um dich zu bitten, verlassen und fliehen?</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Paulus quas verbo Dei genuit ac instituit ecclesias saepius invisit, et ut in officio perstarent, multum literis est inhortatus.">Paulus, die er durch das Wort Gottes gezeugt und die Kirchen öfter besuchte und im Amt standhaft blieb, ermahnte ihn sehr mit Briefen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tua opera, tuoque ministerio, Gebennatium ecclesia in Christo renata est: ergone liberos post parentem suum eiulantes ac clamantes negligere ac contemnere potes?">Ist deine Arbeit, dein Dienst, die Kirche von Gennatius in Christus wiedergeboren: Kannst du also die Kinder nach seinem Vater vernachlässigen und schreien und verachten?</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Patierisne ut tot oviculae praedae pateant, pro quibus sanguinem fudit Christus?">Willst du leiden, dass so viele Schafe Beute offenbar werden, für die Christus das Blut vergossen hat?</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ne viles tibi sint quas tanto pretio Christus redemit.">Sei nicht wertlos, welche Christus für einen so hohen Preis erlöst hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quod praedae pateant quid opus est probare, quum Sadoletus ille dicendi artifex mira ratione et quasi per cuniculos nuper in ecclesiam Gebennensium irrepere tentarit: nec absistet qui semel spe praedae illectus coepit, sed hoc acriorem intentioremque impressionem in gregem Christi inermem et pastoris praesidio destitutum faciet.">Diese Beute sollen klarstellen, was es heisst, wenn Sadoletus, der Künstler des Redens, in wunderbarer Weise und gleichsam durch kleine Kniee in die Kirche von Genf zu fesseln versucht hat. Es wird auch nicht abwesend sein, wer einmal in Hoffnung auf Raub angefangen hat, sondern er wird dadurch einen noch heftigeren Eindruck in die Herde Christi erwecken und den Schutz des Hirten berauben.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Neque vero difficile videatur quod Deus agere iubet, ne pigeat sequi vocantem Dominum: dabit virtutem, sapientiam, patientiam qui potens est.">Es ist auch nicht schwer zu sehen, wie Gott es befiehlt, zu handeln, damit es nicht verdriesst, dem Herrn zu folgen, der Kraft, Weisheit und Geduld schenkt, der mächtig ist.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Mentiri nescit, ut facile vincas ea incommoda quae obstare iudicio carnis videntur.">Er weiss nicht, dass man Lügner nennt, um leicht jene Unannehmlichkeiten zu besiegen, die dem Urteil des Fleisches zu widerstehen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nunquam defuit Dominus invocantibus se in veritate.">Niemals fehlte der Herr denen, die ihn in der Wahrheit anrufen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quum tot ecclesiae te orent, vel huius solius rei causa confidentius agas.">Wenn so viele Kirchen dich bitten, oder wenn du in der Sache allein sicherer handelst.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Porro de utilitate non est quod multa dicamus.">Über den Nutzen hingegen gibt es nicht viel zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Eruis oves plurimas e luporum faucibus, coronam immarcessibilem tibi apud Deum contexis.">Du errettest viele Schafe aus den Wölfenhaufen, du gibst dir eine unvergängliche Krone vor Gott.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Nosti Gebennam in confiniis esse Galliae, Italiae, Germaniae, ut magna spes sit isthinc evangelium latius in conterminas urbes disseminandi, et pomoeria regni Christi ampliandi.">Du weisst, dass Genna an der Grenze Frankreichs, Italiens und Deutschlands liegt, so dass es grosse Hoffnung ist, dieses Evangelium weiter in die Grenzen der Städte auszubreiten und das Getreide des Reiches Christi zu vergrössern.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nosti apostolum sibi delegisse metropoles in quibus praedicarit verbum evangelii, ex quibus facile in alias urbes finitimas dimanaret.">Du weisst, dass der Apostel sich die Metropolen ausgewählt hat, in denen er das Wort des Evangeliums verkündet, aus denen er leicht in andere Nachbarstädte verweilen würde.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero regno Christi ex hac urbe adiicere queas ipse melius nosti, non praedicando solum, sed et scribendo.">Was aber das Reich Christi von dieser Stadt hinzufügen kann, das weisst du selbst besser, nicht nur durch die Verkündigung, sondern auch durch das Schreiben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Haec sunt, mi Calvine, quae nos movent ut te rogemus, obsecremus, obtestemur, ne vocationem hanc, quam a Domino esse non dubitamus, non reiicias, sed incunctanter et absque mora sequaris.">Das sind die Dinge, mein lieber Calvin, die uns bewegen, dich zu bitten, zu beschwören und zu beschwören, dass du diese Berufung, die wir nicht zweifeln, vom Herrn zu sein, nicht ablehnst, sondern unerschütterlich und ohne Verzögerung folgt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nec dubia est apud nos fides tua et voluntas, sed currentem ultro, ut ocius fiat, calcaribus quibusdam impellimus.">Auch bei uns ist dein Glaube und dein Wille nicht zweifelhaft, sondern wir drängen, von freien Stücken zu laufen, damit es müssiger werde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Iam preces et supplicationes nostras apud te aliquid posse speramus.">Wir hoffen, dass unsere Gebete und Fürbitte bei dir etwas erreichen können.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Scis quam te amemus, quid tui causa et in gratiam tuam faceremus, scis quam te suspiciamus et colamus, et propter dona illa egregia tibi a Domino collata revereamur.">Du weisst, wie sehr wir dich lieben, was wir um deinetwillen und um deinetwillen tun, du weisst, wie sehr wir dich verdächtigen und verehren, und wegen dieser hervorragenden Gaben, die dir der Herr geschenkt hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tui autem illi, tuique nominis studiosissimi, et ecclesiarum ac veritatis amicissimi, te fratrem et amicum nostrum oramus ac per Christum obtestamur: quos contemnere, quibus refragari turpe fuerit.">Euer aber, Eure ergebensten Männer, Eure Freunde der Kirchen und der Wahrheit, beten wir zu Euch zu unserem Bruder und Freund und bitten euch durch Christus: diejenigen zu verachten, denen es schändlich wäre, sich zu widersetzen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Speramus enim et nos non omni parte spiritu Dei vacuos et ex carne tantum consulere.">Wir hoffen nämlich, dass auch wir nicht in jeder Hinsicht leer und aus dem Fleische nur um Rat zu fragen sind.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Tu vale, frater in Domino semper observande, et pro nobis precare Deum.">Lebe wohl, Bruder, immer im Herrn, und bete für uns zu Gott.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ex Tiguro, 4. Aprilis 1541.">Aus Zürich, 4. April 1541.</s>
  </letter>
</file>
