<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11541" id_hbbw="1498" id_irg_sort="1498" id_sort="114980"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Magnam mihi spem fecerunt rerum haud omnino inauspicato conficiendarum in Ratisbonensibus comitiis literae illȩ, nostram, arbitror, ad consolationem descriptae, quas ad me per τοῦ ὄνου Ἀνδρωνίου δέσποτον dedisti.">Sie haben mir grosse Hoffnung gemacht, dass die Angelegenheiten bei der Wahl von Regensburg nicht ganz unglücklich gemacht werden sollten, glaube ich, dass mein Brief an den Trost geschrieben wurden, den du mir durch den τονου Ἀνδρωνίου δέσποτονονου Ἀνδέσποτονονος gegeben hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Et alicunde simul admonemur in Caesare Carlo non esse, quod admodum sit fugiendum, modo sint ex nostris cordati et prudentes, qui hominem multa liber(t)ate admonere et, quod in ipsis est, trahere consiliis ad Germaniȩ pacem promovendam et veterem huius dignitatem, de maioribus eius optime meritam, retinendam velint et audeant.">Zugleich werden wir darauf hingewiesen, dass es im Kaiser Karl nicht so sehr zu fliehen ist, vorausgesetzt, dass es von unseren intelligenten und klugen Männern kommt, die den Menschen vieles frei (t) zu ermahnen und, was in ihnen ist, mit ihren Ratschlägen zu leiten, um den Frieden der Deutschen zu fördern und die alte Würde dieser Menschen, die über ihre Vorfahren am besten verdienst, zu bewahren und zu wagen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dominus huius cor imbuat scientiȩ et dilectionis spiritu, quo non suam aut paparum, sed dei gloriam quaerat.">Der Herr möge dieses Herzens prägen, der es weiss, und zwar im Geiste der Liebe, in dem er nicht seine oder Papstschaft, sondern die Herrlichkeit Gottes sucht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tristes interim nuntios et nimis certos accipimus de Turcae longe maximo exercitu, qui Pannonias invasit partim, partim invasurus est tanta animorum deiectione, ut Vienna etiam, ornatissima illa et amplissima urbs, hortari Caesarem et regem fratrem, praeterea et ordines pergat, ne sibi periclitanti deesse velint.">In der Zwischenzeit erhalten wir Nachrichten über das türkische Heer, das teils in Pannonien einfallen wird, teils durch eine so grosse Täuschung der Gemüter, dass auch Wien, die höchst geschmückte Stadt, Caesar und König ermahnt, den Bruder und die Reihen fortzusetzen, damit sie nicht in Gefahr bleiben wollen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Per omnes prope urbes imperii volitant, qui militem sunt conscripturi; sed aere, qui unus belli nervus est, destituuntur, ut non dicam, malae fidei et compertae negligentiae suspicione premi Ferdinandicas militias, quibus nec stipendium nec commeatum adesse queruntur.">In der Nähe liegen die Reichsstädte, die Soldaten verfassen werden; aber die Luft, die nur eine Scherbe des Krieges ist, wird, wie ich nicht sage, von schlechten Glaubens- und Nachlässigkeitsverdächtigungen bedrängt, um Ferdinands Soldaten zu bedrängen, die weder Sold noch Proviant anwesend sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et hoc ipsum adeo expertus est miles mercennarius, ut certum sit, nullum robur ab illius mandatariis posse conscribi, nisi suo nomine et sumptu vel Caesar frater vel principes et urbes imperii auxilia demum deligant, quae suis ipsorum auspiciis in Pannonias mittantur.">Und genau dies hat der Soldat erfahren, dass es sicher ist, dass keine Kraft von seinen Befehlen angeworben werden kann, es sei denn, der Bruder, der Bruder, die Fürsten und die Städte des Reiches, die mit ihren eigenen Schirmherrschaften nach Pannonien geschickt werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Divinabam dudum meis in literis ad te, futurum, quod iam nunc praesto est; nam hoc genere consiliorum belligerari, quo hactenus quidam adversus tyrannum tam potentem et horribilem bellarunt, aliud non est, quam crabrones, quod dicitur, irritare et posteriora deteriora efficere.">Ich hatte vor einiger Zeit in meinen Briefen an dich gewarnt, dass das, was jetzt zur Verfügung steht; denn in dieser Art von Kriegsplänen herrschten einige bisher gegen den Tyrannen, der so mächtig und schrecklich ist, nichts anderes als Grabronen, das heisst, zu reizen und das spätere zu Schlimmeres zu machen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Id Veneti vident, abstracti quidem spebus nescio quibus a fide, quam Turcae dederant, sed iterum ei vel durissimis conditionibus reconciliati.">Die Venetier sehen, dass sie zwar von den Hoffnungen abstrakt sind, von welchen sie dem Glauben, den sie den Türken gegeben hatten, aber wieder mit ihm oder mit sehr harten Bedingungen versöhnt wurden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Gallus et ipse videt, qui mavult amicum habere Turcam quam hostem.">Gallus selbst sieht, wer den Türken lieber als den Feind haben will.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Utinam idem a proximis decem annis et inclitus ille Romanorum rex Ferdinandus fecisset, qui et in ditissimorum principum Germaniȩ nomine et summa erga suos auctoritate et dignitate florere potuisset, si consulto a regno Ungarię abstinere et optimis interim conditionibus illo velut suo uti ac frui potuisset.">Hätte doch der römische König Ferdinand das Gleiche getan, der in den letzten zehn Jahren mit dem Namen der reichen deutschen Fürsten und mit der grössten Autorität und Würde seiner Mitbrüder blühen konnte, wenn er sich in der Absicht vom Königreich Ungarn enthalten und in der Zwischenzeit die besten Bedingungen dafür gebrauchen und geniessen konnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Miseret me regni amplissimi et capitum, quae in illo rerum hactenus potiti sunt, miseret sanguinis Christiani et taedet, inertia nostra tantam fenestram licentię et spei Turcae adapertam esse, ut sua in manu utrarumque Pannoniarum fortunas teneat, nisi orbis Christianus unanimi consensu de illo reprimendo et Europa demum vindicanda deliberet.">Es tut mir leid, dass ich das reichste Reich und das Haupt des Reiches, das bisher in dieser Angelegenheit gestärkt wurde, das Blut des Christen erbarme und verwirrt, dass unsere Trägheit ein so grosses Fenster der Freiheit und der Hoffnung der Türken geöffnet wurde, dass das Schicksal der beiden Pannonien in seiner Hand behalten möge, es sei denn, dass der christliche Erdkreis mit einmütigem Einverständnis über ihn unterdrücke und Europa schliesslich behauptet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ut enim armis et milite principatum tenet inter omnes nationes Germania, ita certe ad huius molis ferendam gravitatem non sufficiet, ni aliarum interim nationum et gentium opibus iuvetur.">Denn wie es unter allen Völkern Deutschlands eine Herrschaft über Waffen und Soldaten gibt, so wird es sicherlich nicht ausreichen, die Ernsthaftigkeit dieser Masse zu ertragen, wenn nicht in der Zwischenzeit die Hilfe anderer Nationen und Nationen unterstützt wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod ipsum quam frigide nobis polliceantur in tanta omnium ordinum dissensione, equidem non facile dixerim.">Dass sie uns in einer solchen Meinungsverschiedenheit aller Stände kalt versprechen, würde ich doch nicht leicht sagen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Solum hoc in summa rerum anxietate dominum oro, quo verbo suo non deesse et miseros nos peccatores, qui pessima in vita consultum tamen suae gloriae cupiunt, sub umbra alarum gratiae et potentiae foveat et protegat.">Nur in der grössten Ängstlichkeit der Dinge bete ich zum Herrn, durch das er durch sein Wort nicht mangelt, und dass wir elend Sünder sind, die in ihrem schlimmsten Leben nach dem Rat ihrer Herrlichkeit verlangen, unter dem Schatten der Flügel der Gnade und der Macht zu schützen und zu schützen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim me animus fallit, mutatum iri video scaenam illam mundanam horribilibus casibus, nisi domini ope et gratia servemur, qui reliqui sumus doctrinę Christi amatores.">Wenn mich die Seele nicht täuscht, sehe ich, dass diese weltliche Bühne in schrecklichen Fällen geändert wird, es sei denn, wir werden durch die Hilfe und die Gnade des Herrn gerettet, die wir die übrigen Liebhaber der Lehre Christi sind.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Verum hactenus de his; nam atrocia ex literis nostratium intelligimus.">Aber genug von diesen Dingen; denn wir verstehen unsere Grausamkeit aus unseren Briefen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Gallus Taurinensem urbem in tractu Pedemontano operis sumptuosissimis munit et fossis novis aggeribusque cingit, duorum milium hominum operis singulos propemodum et continuos quidem in dies conductis.">Der Franzose baut die Stadt Taurin mit sehr kostspieligen Werken in der Verhandlung mit dem Piemont und schneidet mit neuen Gräben, zweitausend Mann von Werken, die fast jeden Tag lang ununterbrochen sind.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Aiunt nostri et Italię imminere instructissima classe Turcam; sed eius rei nos eventus ipse certiores faciet.">Unsere Männer und Italiener sagen, dass die türkische Flotte sehr gut bedroht ist, aber das Ergebnis wird uns selbst informieren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Haec te latere nolui, mi Bullingere, quamquam Voglerus referre coram pluscula potuisset; sed de Buceri negotio ut tecum agat meo nomine, ei dedi mandati nonnihil.">Ich wollte dich nicht verbergen, mein Bullinger, obwohl Vogler in Gegenwart vieles berichten konnte; aber über Bucers Angelegenheit, in meinem Namen mit dir zu handeln, habe ich ihm etwas beauftragt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis et nostris omnibus; salvere cupio nominatim consulem Roscium et Lavaterum meum.">Leb wohl mit deinen und all unseren Männern; ich wünsche mir herzlich, dass mein Konsul Roscius und Lavater Namens grüssen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, XI. Aprilis, anno MDXLI.">Sangalli, 11. April 1541.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vadianus, tuus bona fide.">Dein Vadianus, ein guter Glaube.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Libris ad te missis ubi usus fueris, certum et fidelem hominem deligito, qui ipsos vel meis expensis referat.">Nachdem ich dir die Bücher geschickt habe, in denen du sie gebrauchst, habe ich einen sicheren und treuen Mann gewünscht, der sie selbst oder meine Ausgaben zurückbringt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro domino Henrycho Bullingero, clarissimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino suo in primis colendo.">Dem sehr vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem hochberühmten Bischof der Kirche von Zürich, seinem vornehmsten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
