<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11555" id_hbbw="1512" id_irg_sort="1512" id_sort="115120"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non est, doctissime Bullingere, ut ullum mei contemptum depreceris, velut ulla eius mihi suspicio in mentem venerit, qui tam persuasum tot argumentis habeo, a nemine amicorum nostrorum me magis non cultum solum, sed propemodum observatum, quam te ipso, quem ego iustissimis de caussis dudum mihi colendum observandumque delegi.">Es ist nicht so, gelehrter Bullinger, dass du irgendeine Verachtung von mir bittest, als ob mir irgendeiner Verdacht von ihm in den Sinn gekommen wäre, der ich durch so viele Argumente überzeugt bin, dass ich von niemandem unserer Freunde nicht nur geschult, sondern fast beobachtet wurde, als dass du selbst, den ich vor einiger Zeit aus den gerechtesten Gründen zu verehren habe, beachtet wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Neque ego quicquam eius rei Voglero innuebam; sed significabam, hoc unum mihi permolestum esse et, cur saepe mecum vel solus maererem, in caussa esse, quod tam esse te abalienato a D. Bucero animo viderem, ut ne me quidem, quem unice tamen ames et colas, intercessorem laturus videare, atque istuc quidem ipsum omnem mihi spem intercepisse sincerae concordię inter te tuosque et Bernates ministros instaurandę, quam multa tamen horum voluntate et humanitate nec unis nec paucis (ut nosti) literis ad te meis moliebar; postremis vero literis tuis factum esse, ut animum desponderim, nisi nos numen iuvet, ut veterem tecum in gratiam restitui Bucerum aliquando liceat.">Ich leugnete auch Vogler keines dieser Angelegenheiten; aber ich sagte, dass es mir nur das lästig war, und dass ich, warum ich mich oft oder allein beklagte, in der Sache war, dass ich sah, dass du so entfremdet von Meister Bucer warst, dass ich nicht einmal mich, den du nur liebst und verehrst, als Vermittler ansiehst, und dass ich selbst alle Hoffnungen auf eine aufrichtige Eintracht zwischen dir und den Bernern, den Dienern, wieder erneuert habe, wie viele dieser Männer aus Willen und Menschlichkeit, die weder einem noch wenigen, wie du weisst, noch mit meinen Briefen an dich gehe, und dass es in deinen letzten Briefen geschehen war, dass ich deinen Mut verabscheute, es sei denn, dass ich dir einen alten Bucer einst in meine Gunst zurückerstatten könnte, indem ich dir einst einen alten Bucer in meine Gunst zurückgab. Er soll es erlaubt sein.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum alio tempore de iis.">Aber zu anderen Zeiten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Scito, me libros commodatos recepisse illaesos et plane tales, quales miseram.">Du weisst, dass ich unverletzliche und völlig solche Bücher erhalten habe, wie sie ich elend hatte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ex Ratispona novi nihil, nisi quod Caesar 6 viros a partibus delegit, qui concordiam auspicentur.">Aus Ratispona gibt es nichts Neues, ausser dass Caesar 6 Männer von Parteien ausgewählt hat, die Einigkeit erwarten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="A nostra lecti sunt Philippus, Bucerus, Pistorius, magna cautione veritatis per omnia retinendę, ab altera duo praefracti Eccius et Groperus, tertius Iulius Pluͦgus, cuius cum aequitas, tum integritas commendatur.">Von unseren Männern wurden Philipp, Bucer, Pistorius, unter grosser Vorsicht gelesen, die Wahrheit in allen Dingen zu bewahren, und von der einen der beiden Präfekten Eccius und Groperus, der dritte Julius Pluogus, deren Gerechtigkeit und Unversehrtheit empfohlen wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Operimur tabellarium urbis nostrae iuratum; qui ubi redierit, tum te faciam e mercatorum literis nihil non insinuantibus omnibus de rebus certiorem.">Wir werden einen Kurier unserer Stadt bekleidet, der geschworen hat; wenn er zurückgekehrt ist, werde ich dich dann mit den Briefen der Kaufleute informieren, die nichts über alles informieren.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vale et salvum iube meo nomine collegium tuum.">Leb wohl und grüsse dein Kollegium in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, postridie Kalendarum Maii, anno MDXLI.">Sangalli, postridie Kalendarum Maii, anno 1541.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vadianus tuus.">Dein Vadian.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Spectatissimo viro domino Henrycho Bullingero, clarissimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino colendissimo.">Dem hochverehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem hochverehrten Bischof der Kirche von Zürich.</s>
  </letter>
</file>
