<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11606" id_hbbw="1563" id_irg_sort="1563" id_sort="115630"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non ignoro, vir omnium humanissime, quod sit hominis impudentis in causa pessima a viro omnium optimo patrocinium rogare.">Ich weiss nicht, höflichster Mann aller, dass es eines unverschämten Mannes ist, von dem sehr schlechtesten Mann den Schutz aller zu bitten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Proinde hanc mihi condonari impudentiam cupio necessitate ita postulante.">Deshalb wünsche ich mir, dass diese Unverschämtheit mir verzeihen wird, wenn ich sie so erbitte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Literas ego vestras accepi a Christiano et Ioanni de Pontasella, fratribus nostris, ac illas satis acerbas, attamen (ut fateor) me dignas.">Ich habe deinen Brief von Christen und Johannes von Pontasella, unseren Brüdern, erhalten und sie sind sehr bitter, aber (wie ich gestehe) mir würdig.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Peccavi enim admodum grave cum contra dominum deum, quod meam supra modum vexat et angit conscientiam, sed ipse mei misereatur, quod spero ac credo fieri, si pęnitentiam egero, quod et absque dubio fiet, tum contra vos parentes meos, qui me non minimis hactenus aluerunt impensis et adhuc alunt ac illis quidem ecclesiasticis; proinde animus meus horrescit abhorrens ab ipsa malorum meorum commemoratione.">Denn ich habe sehr schwer gesündigt, wenn ich Gott gegen den Herrn belästigt und mein Gewissen beunruhigt, aber er erbarme sich meiner selbst, was ich hoffe und glaube, wenn ich Busse tue, was ohne Zweifel geschehen wird, dann gegen euch meine Eltern, die mich bisher nicht mit den geringsten Ausgaben genährt haben, und zwar mit jenen Kirchen, so dass mein Geist vor dem Andenken meiner Übel zurückschreckt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At, quicquid feci (non conabor tamen meum excusare peccatum, ne gravius impudentia peccem), non ex destinato aut libidine factum est; verum ad hoc tam grave peccatum vi ipsius temerarię lupę sum coactus et impulsus.">Aber alles, was ich getan habe (ich werde jedoch nicht versuchen, meine Sünde zu entschuldigen, damit die Unverschämtheit nicht schwerer sündigen könnte), ist nicht aus Beliebtheit oder Begierde entstanden. Aber zu dieser so schweren Sünde bin ich durch die Gewalt des Wolfes selbst gezwungen und gezwungen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Me sequuta est per aliquot septimanas alliciens me tum verbis tum etiam muneribus, quę tamen nunquam accipere volui, sed semper neglexi, testis est dominus.">Ich folgte mir einige Wochen lang, indem ich mich sowohl mit Worten als auch mit Geschenken anlocke, die ich aber niemals akzeptieren wollte, aber immer habe ich es vernachlässigt, der Herr ist Zeuge.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Postremo hisce omnibus se nihil efficere cum videt, meum (nuda prorsus) accessit lectum taliter se gerens, ut turpe sit dictu et hanc ob causam dicere ommitto.">Schliesslich hat er sich mit all diesen Dingen nicht bewirkt, wenn er sieht, dass mein Lektüre (den Judas ganz) sich so verhält, dass es schändlich ist, sich auszudrücken, und aus diesem Grund übergehe ich, dass es schändlich ist, es zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc se gerens modum sum lapsus, et utinam lapsus non essem, sed factum infectum fieri nequit, sed pensari multis in modis cum bonis moribus tum quoque vita meliori, quod absque dubio sentietis experieminique.">Auf diese Weise bin ich gefallen, und ich wünschte, ich wäre nicht gefallen, aber ich kann nicht ungeworden werden, sondern kann in vielerlei Hinsicht mit guten Sitten und auch mit einem besseren Leben erwogen werden, was ihr ohne Zweifel spüren werdet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Si enim unquam aliquid ad vestrum feci placitum, quamvis hic gravissime errarim, faciam in posterum volente domino.">Denn wenn ich jemals etwas von euch getan habe, obwohl ich hier sehr schwer geirrt bin, werde ich es in Zukunft tun, wenn der Herr will.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quapropter, d. Bullingere - patrem enim te appellare non audeo, quoniam, ut filium decet, non egi -, te omnesque rogo atque supplico, mihi hanc, in quam incidi, miseriam condonetis.">Deshalb, d. Bullinger - denn ich wage es nicht, dich an den Vater zu appellieren, weil ich, wie es dem Sohn geziemt, nicht getan habe -, ich bitte dich alle und bitte dich, mir dieses Elend, in das ich gefallen bin, zu verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ego e contra curabo, vestra ut fruar benevolentia nec merito indignari mihi possitis.">Ich werde im Gegenteil dafür sorgen, dass ich eure Wohlwollen geniesse und nicht mit Recht darauf bedacht sein kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sapiam nunc, sed utinam sapuissem prius, attamen sero sapiunt Phryges.">Ich wäre jetzt weise, aber ich wünschte, ich hätte es vorher gewusst, doch sind die Phryger zu spät.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quę scribis de uxore, false ad te sunt relata, quantum ex literis intelligo vestris; ab eadem enim illa, cum qua concubui, vocatus sum in ius, a qua tamen sum liber.">Was du über deine Frau schreibst, ist dir falsch berichtet, wie ich aus euren Briefen verstehe; denn von der nämlichen, mit der ich zusammengelebt habe, bin ich zu dem Recht berufen, von dem ich jedoch frei bin.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="De mutando loco  usus es, quam interpretari non usque adeo potui.">Du hast dich von einer Änderung des Ortes bedient, die ich nicht so sehr deuten konnte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Christianus et Ioannes interpretabant non prohibitum esse cum ipsis proficisci, sed illud prohiberi, aliis ne me subiiciam et vestrum derelinquam stipendium.">Christ und Johannes erklärten, es sei nicht verboten, mit ihnen aufzubrechen, sondern dass es den anderen verboten wird, dass ich mich nicht unterwerfe und euer Gehalt verlasse.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ammianus praeterea in mandatis dederat, ut mihi dicerent, si affectarem discedere, liberum esse una cum ipsis proficisci.">Ammianus hatte ausserdem die Anordnung gegeben, mir zu sagen, dass er frei sei, wenn ich abreisen würde, um mit ihnen auf dem Weg zu sein.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hisce non satis confidebam; consului et d. Myconium, qui idem ad hunc modum interpretabatur vestra scripta.">Ich habe ihnen nicht genug zuversichtlich; ich habe auch Herrn Myconius konsultiert, der eure Schriften so ausgelegt hat.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Huius sequutus consilium me cum Christiano et Ioanni recepi Marpurgum.">Als ich diesem Rat gefolgt bin, habe ich mich mit dem Christen und Johannes nach Marburg zurückerobert.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Manebo illic, quoad vobis placuerit; sin vero vocabor ad proximum ver, ero vobis obediens absque omni responsatione, quamvis velim prius de me famę oblivisci, ne in ore essem omnium et etiam scandalum, quod tamen vix fieri potest.">Ich werde dort bleiben, soweit es euch gefällt; wenn ich aber zum nächsten Frühling gerufen werde, werde ich euch gehorsam sein ohne jede Antwort, obwohl ich mir vorerst den Hunger vergisst, damit ich nicht in den Mund aller und auch ein Ärgernis wäre, was kaum möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed vobis quicquid placuerit, et mihi placebit.">Aber was auch immer dir gefällt, das wird mir gefallen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tu vale et me tibi commendatum habeas et etiam in precibus tuis.">Gott behüte dich und behalte mich für dich und auch in deinen Gebeten anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vale iterum.">Ein erneutes Lebewohl!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Francfordię, 13. septembris.">Frankfurt, 13. September.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tui observantissimus Christophorus">Dein aufmerksamer Christoph</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Rotacherus.">Rotacher.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Syncero gravissimoque viro d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię archiepiscopo, domino suo observando.">Dem sehr ernsthaften Herrn Heinrich Bullinger, dem Erzbischof der Zürcher Kirche, seinem beobachtenden Herrn.</s>
    <s translated="false" n="28" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
