<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11578" id_hbbw="1535" id_irg_sort="1535" id_sort="115350"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. E proxime allatis negotiatorum literis haec ferme accipimus, quae, etsi aliunde intelligere potes, tamen ne certus non esses, celare te nolui.">Ich erhalte dies fast aus dem letzten Brief der Geschäftsleute, die, obwohl du von anderswo verstehen kannst, nicht gewiss wärest, ich dich nicht verheimlichen wollte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Primum scito Ungariam bello ardere, et eo quidem terribili.">Erstens weisst du, dass Ungarn im Krieg brennt, und zwar so schrecklich.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ferdinandi exercitus Budam cinxit urgetque impetu vehementi.">Das Heer Ferdinands hat Buda mit heftigen Angriffen umzingelt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Contra Budenses, omne genus telis instructi, magna clade nostros afficiunt, sed et eruptionibus diurnis nocturnisque vehementer nocent.">Gegen die Budener, die mit jeder Art von Waffe ausgestattet sind, schädigen unsere Männer mit grosser Niederlage, aber sie schaden auch mit den täglichen Ausbrüchen der Nacht sehr.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quicquid in moenibus et vallo (quo munitum est oppidum) nostri die deficiunt diruuntque, id omne noctu reficitur et instauratur.">Alles, was in den Mauern und Wallen (mit dem die Stadt befestigt ist) fällt, ist an unserem Tag scheiternd, alles wird in der Nacht wiederhergestellt und wiederhergestellt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="De urbe igitur expugnanda desperatur et Turcae timetur exercitus, qui multos ante dies Iaurinno relicto Budensi obsidioni maxima equitum et peditum et tormentorum manu imminet.">Man verzweifelt also, die Stadt zu erobern, und das türkische Heer wird befürchtet, das vor vielen Tagen Jurinnus zurückgelassen hat und Budensis die grösste Belagerung von Reitern, Fusssoldaten und Geschützen bedroht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nostri sane magno in metu sunt, ne, si in obsidione perdurent, hostium vi et multitudine circumventi extrema experiri cogantur.">Unsere Leute sind in der Tat sehr befürchtet, dass sie, wenn sie in der Belagerung verharren, gezwungen werden, die Gewalt und die Menge der Feinde zu erfahren, die sie umgeben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quamquam enim 25 milium et amplius in obsidione est, tamen infirmior est Ferdinandi ille exercitus, quam ut ferre posse Turcicas vires existimetur.">Denn obwohl es mehr als 25 Meilen in der Belagerung ist, ist das Heer Ferdinands schwächer, als dass man glaubt, die Türken könnten sie ertragen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Proinde creditur, nostros brevi ad superiora Pannonię, qua haec collibus ac silvis attollitur, moturos; in obsessione enim et planitie, quae circa Budam est, nihil iis aut tutum aut salvum esse poterit.">Deshalb glaubt man, dass unsere Männer bald nach oben in Pannonien ziehen werden, womit diese Dinge von den Hügeln und Wäldern erhoben werden; denn in der Belagerung und der Ebene, die um Buda steht, wird ihnen nichts sicher oder sicher sein können.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sunt quidem, ut nosti, immodici rumores bellici, et pars est strategem in terrore ex numero hostium incutiendo; tamen certum est Turcę exercitum, quem Budam destinavit, circiter ducentena milia expeditissimae militiae continere, atque id quidem bona fide e Venetiis allatum est.">Es gibt, wie du weisst, eine übertriebene Gerüchte über den Krieg, und es ist ein Teil des Strategs, der in Panik von der Zahl der Feinde angegriffen wurde; es ist jedoch sicher, dass das türkische Heer, das Buda bestimmt hat, etwa zweihunderttausend sehr bequeme Soldaten enthält, und dass dies in gutem Glauben von Venedig gebracht wurde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Reliquus metus in eo ipso versatur, ne Turca post assertam liberatamque Ungariam Austriam ipsam et huius metropolin Viennam suo iam et cognito itinere sit petiturus; quod profecto futurum esse arbitrantur multi, nisi demum Caesar consilium ineat cum ordinibus Ratisbonae congregatis, quo nostris subveniri et auxilia undiquaque summitti possint; quod quam facile sit, immo vero quam difficile in tanta animorum dissensione et rerum statu tam turbulento consequi, tute ipse rectius iudicas, quam ego retulero.">Das Übrige ist in ihm selbst befürchtet, dass der Türke nach seiner angeblichen Befreiung nach Ungarn und Österreich selbst und dieses Metropolis nach Wien gehen wird, und dass viele glauben, dass dies in der Tat geschehen wird, es sei denn, dass Caesar mit den versammelten Regensburger Ständen beraten wird, damit unsere Männer von allen Seiten unterstützt werden können, und dass dies so leicht ist, ja, wie schwierig es ist, in einem so turbulenten Zustand der Gemüter und der Lage zu erreichen, haltet selbst für richtiger, als ich es berichten werde.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="- Ad religionem quod attinet, Ratisbonę finitum quidem est colloquium, sed nihil obtentum aut impetratum ab adversariis in iis maxime dogmatis, quae ad papę regnum et gladium, praeterea ad sacrificorum retinendam dignitatem, postremo ad quaestum et farinam hactenus fecerunt.">- Was die Religion betrifft, so ist in Regensburg zwar ein Gespräch beendet, aber es wurde nichts erreicht oder von den Gegnern erlangt, besonders in den Dogmen, die zum Papst das Reich und das Schwert sowie zur Erhaltung der Würde der Opfer und schliesslich bisher zu Mehl gehandelt haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Haec enim non temere assequemur ulla vel industria vel vigilantia vel aequitate vel veritate, nisi benignum numen caelestem illis spiritum, qui solus veritatem ultro agnoscit, tandem impertierit.">Denn das werden wir nicht voreilig erreichen, es sei denn, es sei denn, eine gütige Gottheit ist jenen himmlischen Geist, der allein die Wahrheit von freien Stücken anerkennt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nosti illud: Fertur equis auriga nec audit currus habenas.">Du weisst das Wort: "Der Fuhrmann wird mit Pferden getrieben, und er hört die Wagen nicht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Praefractissimi fuere in eucharistiae materia, nempe ne vulgo tota tribuatur, ut a domino instituta est, ne negetur transsubstantiatio (sua ipsorum voce utor), deinde ne non includatur Christus, ne non adoretur, circumportetur, ne munus illud ipsorum tantum contemptui habeatur.">Die vortrefflichste Materie der Eucharistie war in der Tat, dass die Gesamtheit nicht gemeinhin dem Herrn zugeschrieben wird, damit die Transsubstantiation nicht verleugnet wird (ich gebrauche ihrer eigenen Stimme), und dass dann Christus nicht eingeschlossen werde, um nicht angebetet zu werden, damit dieses Amt nicht bloss für die Verachtung gehalten werde.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Haec sunt videlicet veteris veraeque et indubitatę fidei dogmata, quae, nemo nescit, non dei, sed hominum doctrina immodice curiosa primum in scholas, deinde in pontificum aulas, postremo horum legibus, per coniurata concilia comprobatis, in ecclesias irrepserunt.">Das sind die wahren und unzweifelhaften Lehren des Glaubens, die, wie niemand weiss, nicht Gottes, sondern die Lehre der Menschen in übertriebener Neugierde zuerst in den Schulen, dann in die Hofe des Papstes, schliesslich durch die Gesetze, die durch die Verschwörung der Konzilien erprobt wurden, in die Kirchen eingefallen sind.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Aequant enim illi conciliorum et scripturarum auctoritatem et fidem, hoc est humana non minoris aestimant quam divina.">Je mehr nämlich die Autorität und den Glauben jener Konzilien und Schriften schätzt, das heisst die menschliche, die nicht geringer ist als die göttliche.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et illud, puto, urgent, velut credere opus habeamus, ut, quoniam Christus se nobiscum futurum dixit usque ad consummationem saeculi, eum ipsum suo dumtaxat munere et pani quidem inclusum et locabili praesentia habeamus.">Und das, denke ich, drängen sie, als ob wir glauben müssten, damit wir, da Christus sagte, dass er mit uns sein werde bis zur Vollendung der Welt, ihn nur mit seiner Gabe und mit dem Brot eingeschlossen und in räumlicher Gegenwart haben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod si est, semel et ipse video, nihil non deferendum esse istis evocatoribus, qui et e caelo possint deducere lunam et creatorem, cum libuerit, vel aere conductos Venereque et crapula sordentes creaturę suae indere et insinuare.">Wenn dies der Fall ist, sehe ich einmal auch selbst, dass man diesen Rufern nichts vermitteln darf, die den Mond und den Schöpfer vom Himmel herabführen können, wenn er sie befreit, oder dass die Veneche und die verheerende Schöpfung in ihre Schöpfung hineinführen und einbilden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed haec ioco, quamquam extra iocum est, quod horum dogmatum caussa male audimus a gentibus, quae, ut saepe audivi, inter alia probra et illo utuntur, ceu incantando et fascinando evocandoque numen nostrum elevemus.">Aber dies ist ein Scherz, obwohl es ausserhalb des Scherzes liegt, dass wir die Gründe dieser Dogmen von den Heiden schlecht hören, die, wie ich oft gehört habe, unter anderem Schandtaten und Schande verwenden, indem wir uns durch Beschwörung und Faszination dazu erheben und unsere Gottheit aufrufen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed sinamus gentes; dominum oremus, veritatem et viam, ut illis mentem ita sua luce dirigat, ne, quod veritati et pietati adeoque veteri ecclesiae Christi debent, suis amplius commodis affectibusque tribuere et nullis iustis, immo sordidis caussis usque adeo sibi in dogmatis ritibusque religionis novandis fingendisque indulgere pergant.">Aber lasst uns die Heiden zulassen, zum Herrn zu beten, zur Wahrheit und zum Weg, dass er ihnen mit seinem Lichte den Sinn lenken möge, damit sie nicht, was sie der Wahrheit und der Frömmigkeit der alten Kirche Christi schulden, ihren eigenen Interessen mehr und nicht den Gerechten, ja sogar den unreinen Ursachen bis zu dem Grade nachzukommen haben, dass sie ihnen bei der Erneuerung der Dogmen und der Erneuerung der Religion weiterhin Nachsicht schenken.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Videt enim mundus et iam perspectum habent agricolae, quonam illorum studia et conatus tendant, quid moveant, quid moliantur, quid quaerant, quid respiciant.">Denn die Welt sieht, und die Bauern haben schon einen Blick auf ihre Bestrebungen und Bestrebungen, ihre Bewegungen, ihre Mühen und ihre Bestrebungen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Patiantur tandem tolli errores et monstra innumera avaritiae, quo melius ecclesia, quae corpus est Christi, habere et veteri veraeque, nempe apostolicae ecclesiae, doctrinis ritibusque simillima esse possit.">Sie werden schliesslich zulassen, dass die Irrtümer und Ungeheuer des Geizes zahlreich sind, damit die Kirche, die der Leib Christi ist, besser und wahrhaft alt ist, nämlich der apostolischen Kirche, durch die Lehren und durch die Riten ganz ähnlich sein kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Iam nunc Caesaris, benignissimi principis quique partibus pacificandis nihil non pollicitus est, iudicium expectamus.">Jetzt erwarten wir das Urteil des Kaisers, des gütigsten Fürsten und des Friedensparteien, der nichts versprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quod ut sanctum siet et candidum, donet nobis in illo Christus.">Damit Er heilig und weiss ist, schenke Christus uns in ihm.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="- Per Doringiam et Saxoniam rursum grassantur incendiarii, quod sane hoc magis miror, quod auctorem huius tam immanis latrocinii notum esse et apud Caesarem etiam delatum ex multorum relatione accepimus.">- Durch Doringien und Sachsen werden die Brandstifter wieder erschüttert, was ich natürlich noch mehr überrascht, weil wir aus dem Bericht vieler entnommen haben, dass der Urheber dieses so unermesslichen Räubers bekannt ist und dass er bei Caesar auch berichtet wurde.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nec modo incendiis in nos, sed etiam veneficiis saeviunt nonnulli; hac via videlicet iuvat, crucem nostram, quae ecclesiarum amore ferimus, gravare.">Auch einige wüten nicht nur durch Brandstifter gegen uns, sondern auch durch Giftgift. Auf diesem Weg hilft es uns, unser Kreuz, das wir mit der Liebe der Kirchen treffen, zu belasten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Sed sui est similis Satanas, cuius haec sunt tam liberalia inter Christianos studia.">Der Satan aber ist seiner selbst ähnlich, dessen Bestrebungen unter den Christen so freigebig sind.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Descripsit Melanthon elegantibus versiculis somnium suum de hyaena, Libyca bestia; quod si nondum vidisti, libens mittam.">Melanthon hat in eleganten Versen seinen Traum über das Hyaziena und das wilde Libyen beschrieben; wenn du ihn noch nicht gesehen hast, werde ich ihn gerne schicken.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hc habui, quae referrem, quae pro meo more in sinum ingero tuum.">Ich hatte das, was ich berichten sollte, was ich nach meiner Art in deinen Busen gebrauche.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Tu si quae habes certiora, fac, oro, sciam.">Wenn du etwas Genaueres weisst, bitte ich dich, dass ich es erfahre.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Christophorum Landenbergensem, Rotwilanorum perduellionem, proscriptum esse ferunt; ego mallem pacificatum.">Sie sagen, dass Christoph von Landenberg, der Verrat der Rotwilaner, geächtet wurde; ich würde lieber Frieden finden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Vale et salve meo nomine tuos, ante omnes autem D. Lavaterum.">Leb wohl und grüsse deine Freunde in meinem Namen, vor allem aber Meister Lavater.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="S. Galli, XV. die Iunii, anni MDXLI.">St. Gallen, XV. Juni 1541.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Vadianus.">Vadian.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro domino Henrycho Bullingero, sanctę ecclesiae Tigurinae episcopo, domino colendo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem heiligen Bischof der Kirche von Zürich, dem verehrenden Herrn.</s>
  </letter>
</file>
