<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11591" id_hbbw="1548" id_irg_sort="1548" id_sort="115480"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Legati illustrissimi principis vestri per urbis nostrae quaestorem aerarium literas tuas, vir clarissime idemque mihi colendissime, fide bona et mature satis a Badena submiserunt; quibus haud dubie, si ullo pacto licuisset per negotia, respondissem.">Die Gesandten eures berühmten Prinzen, die durch den Quästor unserer Stadt Ihre Briefe, ein höchst angesehener Mann, haben mir in gutem und reifem Glauben aus Baden geschickt; auf sie hätte ich zweifellos, wenn es irgendwie durch Angelegenheiten möglich gewesen wäre, geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quia vero non potui, obsecro tuam humanitatem, ne quid hic aegre ferat et ut hęc nostra boni consulat.">Weil ich es aber nicht konnte, bitte ich dich, dass er hier nichts Unglückliches ertragen möge und dass er unsere Güte berät.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non enim quod deberem, sed quod possum rescribo.">Denn ich schreibe nicht zurück, was ich schulde, sondern was ich kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="[1.] Quaestio de eo, num Christus creatura sit et quomodo creatura factus sit, vetus est et diversis temporibus diversimode mirificis antiqui serpentis artibus proposita, disceptata exagitataque.">1. Die Frage darüber, ob Christus ein Geschöpf ist und wie er ein Geschöpf geworden ist, ist alt und in verschiedenen Zeiten auf verschiedene Weise von den wunderbaren Künsten der alten Schlange vorgeschlagen und erörtert.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Et qui hodie eam revocant, in speciem quidem aliam sententiam, sed revera eandem cum veteris erroris pravique dogmatis autoribus ac magistris sequuntur.">Diejenigen, die sie heute zurückrufen, folgen zwar einer anderen Meinung, aber in der Tat das Gleiche mit den Urhebern und Lehrern des alten Irrtums.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Perpetuo vero sui similis vetus ille draco calcaneum benedicti seminis calcat mordetque et inimicitias exercet certando cum semine virgineo et membris eius.">Für immer aber tritt jener alte Drache mit den Fersen des gesegneten Samens, beisst und übt Feindschaft aus, indem er mit dem jungfräulichen Samen und seinen Gliedern streitet.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In hoc enim conveniunt cum veteribus novae ac nuper natae haereses, quod ipsam veram Christi humanitatem non plene confitentur, imo per vanas illas cogitationes suas in dubium vertunt adeoque et abnegant.">Denn darin stimmen sie mit den alten und neugeborenen Häresien überein, weil sie die wahre Menschlichkeit Christi nicht vollständig bekennen, ja durch diese eitlen Gedanken ihre Gedanken in Zweifel verwandeln und verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Marcion, Cerdon et Manichęus perhibebant Christum phantasma assumpsisse, non corpus verum.">Marcion, Cerdon und Manicheus behaupteten, Christus habe ein Phantasma angenommen, nicht ein wahrer Leib.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Valentinus autem, tametsi non negaret prorsus carnem Christi, inficiebatur tamen illam de virginis assumptam esse substantiam; coelitus enim esse allatam, non in virgineo utero ex substantia virginis formatam fingebat.">Valentinus aber, obwohl er nicht leugnete, dass das Fleisch Christi ganz und gar sei, wurde angesteckt, dass diese Substanz von der Jungfrau angenommen worden sei; denn der Himmel wurde gebracht, nicht im Mutterschosse der Jungfrau, die aus der Substanz der Jungfrau geformt wurde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Succedit his Apelles et corpus quidem Christo tribuit, sed aerium et carnem sydeream, quae per virginem tanquam aqua per cannam defluxerit.">Diesen folgte Apelles und gab zwar Christus den Leib, aber das luftige und sydereische Fleisch, welches durch eine Jungfrau wie Wasser durch einen Hund verflossen ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sopitis vero monstris illis suscitat spiritus veteris serpentis alia instrumenta, quibus sibi invisissimam Christi triumphatoris carnem oppugnet.">Wenn die Ungeheuer niedergeschlagen sind, erweckt der Geist der alten Schlange andere Werkzeuge, durch welche er sich das unsichtbare Fleisch Christi, des Siegers, bekämpft.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Emergunt ergo hodie, qui sua hypocrisi, vita sancta et dulci  suaviter et plausibiliter ceu gloriae Christi propugnatores fidelissimi et acerrimi scribunt et de eo disputant, num Christus in gloria creatura sit.">Diejenigen also, die heute ihre Heuchelei, ihr heiliges und süsses und gnädiges Leben als Verteidiger der Herrlichkeit Christi schreiben und darüber diskutieren, ob Christus ein Geschöpf in Herrlichkeit ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nolunt hi videri quicunque, imo ne tantillum quidem communicare cum veteribus hęreticis et erroribus carnem Christi veram abnegantibus; interea vero cum apertissime asserant dominum Iesum desiisse in gloria creaturam esse, quid, obsecro, aliud quam ipsam Christi carnem negant?">Sie wollen nicht als jemand angesehen werden, nein, sie wollen nicht einmal ein wenig mit den alten Ketzern und Irrtümern teilen, die das wahre Fleisch Christi verleugnen. In der Zwischenzeit aber, wenn sie ganz offen behaupten, dass der Herr Jesus aufgehört hat, ein Geschöpf in Herrlichkeit zu sein, was, bitte, leugnen sie anderes als das Fleisch Christi selbst?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Damnantur autem cum veteribus haereses novae a tonitrui filio Ioanne sic fulminante: „Omnis spiritus, qui confitetur Iesum Christum in carne venisse, ex deo est.">Die neuen Häresien werden aber mit den Alten verdammt, wenn der Sohn Johannes so glänzt: "Jeder Geist, der bekennt, dass Jesus Christus im Fleische gekommen ist, ist von Gott.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Et omnis spiritus, qui non confitetur Iesum Christum in carne venisse, ex deo non est“ [1Joh 4, 2f].">Und jeder Geist, der nicht bekennt, dass Jesus Christus im Fleische gekommen ist, ist nicht von Gott" 1 Joh 4, 2f.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="An vero illi satis esse putant confiteri venisse Christum in carnem ad victimam usque, post victimam illum exuisse carnem?">Oder glauben etwa jene, es genüge zu bekennen, dass Christus in den Leib gekommen ist bis zum Opfer, nachdem er sein Fleisch nach dem Opfer gestorben hat?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Annon potius veniendi verbo totum redemptionis mysterium complexus esse creditur?">Glaubt man nicht lieber, dass das ganze Geheimnis der Erlösung durch das Wort gekommen ist?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="At quis unquam putavit aut docuit sola nativitate aut morte absolvi redemptionis mysterium?">Aber wer hat jemals gedacht oder gelehrt, dass nur durch Geburt oder Tod das Geheimnis der Erlösung vollendet werden soll?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Annon adnumerantur merito Christi ex mortuis resurrectio, ascensio eius in coelum vera et sessio ad dextram patris?">Werden nicht die Verdienste Christi von den Toten aufgezählt, seine Auffahrt in den Himmel wahrhaftig und sein Sitz zur Rechten des Vaters?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ipse certe dominus in evangelio dixit: „Exivi a patre et veni in mundum; iterum relinquo mundum et vado ad patrem“ [Joh 16, 28].">Der Herr selbst sagte sicherlich im Evangelium: "Ich bin vom Vater ausgegangen und in die Welt gekommen; wiederum verlasse ich die Welt und gehe zu meinem Vater" Joh 16, 28.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Paucis his voluit redemptionis mysterium explicare enumerareque, et tamen illa quoque recenset, quae mortem sunt consecuta.">Mit wenigen Worten wollte er das Geheimnis der Erlösung aufzählen, und doch schildert er auch das, was den Tod erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Paulus apostolus Ro. 8 [34]: „Christus est“, inquit, „qui mortuus est, imo qui et suscitatus est, qui etiam est ad dexteram dei, qui et intercedit pro nobis.“">Paulus, der Apostel Röm 834: "Christus ist", sagt er, "der gestorben ist, ja, der auch auferweckt ist, der auch zur Rechten Gottes ist, der auch für uns eintritt".</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Et in 1. ad Tim. 3 [16] idem dicit: „Citra controversiam magnum est pietatis mysterium.">Und in 1. Tim. 16, sagt derselbe: "Ohne Streit ist ein grosses Geheimnis der Frömmigkeit".</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Deus manifestatus est in carne, iustificatus est in spiritu, visus est angelis, praedicatus est gentibus, fides illi habita est in mundo, receptus est in gloria.“">Gott ist im Fleische offenbart, gerechtfertigt im Geiste, den Engeln erschienen, den Heiden gepredigt, ihm ward der Glaube in der Welt gewohnt, aufgenommen in die Herrlichkeit".</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ideoque cum veniendi verbum totum mysterium Christi compręhendat, profecto tam is negat Christum venisse in carnem, qui eius carnem a resurrectione negat, quam qui ante resurrectionem negat.">Wenn also das ganze Wort des Kommens das ganze Geheimnis Christi begreift, so leugnet er in der Tat, dass Christus in den Leib gekommen ist, der sein Fleisch von der Auferstehung verleugnet, wie jener, der vor der Auferstehung leugnet.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Imo in resurrectione et post resurrectionem veram carnem Christi negare, id est docere Iesum Christum in gloria et post clarificationem creaturam amplius non esse, est ipsam quoque mortem Christi inutilem reddere et potissimum passionis eius fructum, imo totum evangelium subvertere.">Ja, in der Auferstehung und nach der Auferstehung das wahre Fleisch Christi zu leugnen, das heisst zu lehren, dass Jesus Christus in Herrlichkeit und nach der Verherrlichung kein Geschöpf mehr ist, das heisst, den Tod Christi selbst unnütz zu machen und vor allem die Frucht seines Leidens, ja das ganze Evangelium zu zerstören.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nolo hic mihi quicquam credas, nisi reperias ipsum apostolum Paulum hoc ipsum docuisse, quod modo dixi.">Ich möchte nicht, dass du mir hier nichts glaubst, es sei denn, du findest, dass der Apostel Paulus selbst dies gelehrt hat, was ich gerade gesagt habe.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Consule ergo hunc in 1. ad Cor. 15. cap., ubi inter alia: „Si Christus non resurrexit“, inquit, „inanis est praedicatio nostra, inanis autem est et fides nostra, adhuc estis in peccatis vestris; ergo, qui obdormierunt in Christo, perierunt“ [1Kor 15, 14. 17f].">Konsul also diesen in 1. Kor. 15., wo unter anderem: "Wenn Christus nicht auferstanden ist, so ist unsere Predigt vergeblich, unser Glaube aber ist vergeblich, so seid ihr noch in euren Sünden; also, die in Christus entschlafen sind, sind verloren" 1Kor 15,14f.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nam nisi resurrexisset vere et vero corpore suo - iuxta quod creatura est - a mortuis Christus, quis evincere potuisset peccatum morte eius esse abolitum et inferos enervatos?">Denn wenn Christus nicht wahrhaftig und wahrhaftig mit seinem Leibe auferstanden wäre - wie die Schöpfung ist -, wer hätte beweisen können, dass die Sünde seines Todes abgeschafft und die Hölle belastet worden wäre?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="„Aculeus enim peccati mors“ [1Kor 15, 56].">"Denn der Stachel der Sünde ist der Tod" 1Kor 15, 56.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Proinde si mansisset inter mortuos, vicisset ipsum mors, quae scilicet retinuisset ipsum in seipsa, atque idcirco consequeretur ne peccatum quidem esse expiatum.">Hätte er also unter den Toten geblieben, so hätte der Tod ihn besiegt, der ihn in sich behalten hatte, und deshalb würde er auch nicht sündhaft gesühnt haben.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero, quia vere ex mortuis resurrexit, manifeste evicit mortem esse superatam atque adeo et peccatum esse expiatum.">Nun aber, weil er wirklich von den Toten auferstanden ist, beweist er offenbar, dass der Tod überwunden worden ist und dass die Sünde so gesühnt wurde.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="„Stipendium enim peccati mors“ [Röm 6, 23].">"Denn Sühne für die Sünde ist der Tod" Röm 6,23.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Et vires morti suppeditat peccatum, ut ista superata peccatum quoque sublatum esse neccesse[!] sit.">Und die Kraft des Todes bietet der Sünde die Kraft, dass auch diese Sünde, nachdem sie überwunden worden ist, fortgenommen werden muss.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hinc apostoli Christi non alium fidei nostrae articulum urserunt ferventius quam resurrectionis Christi, ut videre est in Actis.">Darum haben die Apostel Christi nicht einen anderen Artikel unseres Glaubens mit grösserer Eifer angetrieben als die Auferstehung Christi, wie es in der Apostelgeschichte heisst.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Paulus certe huic articulo totum salutis nostrae negotium ceu firmissimo fundamento imposuit.">Gewiss hat Paulus in diesem Artikel die ganze Angelegenheit unseres Heils als eine sehr feste Grundlage gelegt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Testimonia extant ad Ro. 4 [22-25] et 10 [9], 1. Cor. 15, Philip. 3 [10f. 20f] et alibi quoque, praesertim vero 1. Thess. 4 [13-18].">Die Zeugnisse sind zu Röm 4 22-25 und 10 9, 1 Kor 15, Philip. 3 10f. und auch an anderer Stelle, besonders aber 1. Thess 4,13-18.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Docuerunt autem apostoli unanimiter et uno ore Christum vere et vero corpore resurrexisse, unde creatura sit et permanserit etiam clarificatus neccesse est.">Die Apostel aber lehrten einmütig und mit einem Munde, dass Christus wahrhaftig und wahrhaftig mit dem Leibe auferstanden sei, so dass es notwendig ist, dass er ein Geschöpf ist und auch verherrlicht bleibt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Petrus enim Cornelium instituens in fide ait: „Testes nos deus elegit resurrectionis Christi, qui comedimus et bibimus una cum illo, postquam resurrexit a mortuis“ [Apg 10, 41].">Als Petrus nämlich Cornelius im Glauben aufstellte, sagte er: "Gott hat uns auserwählt für die Auferstehung Christi, die wir mit ihm assen und tranken, nachdem er von den Toten auferstanden ist" Apg 10, 41.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Lucas vero hoc convivii explicans sive describens: „Iesus“, inquit, „venit et stetit in medio illorum et dixit: ’Pax vobis.’">Lukas aber erklärte das Mahl und beschreibte: "Jesus kam und trat mitten unter sie und sprach: Friede sei mit euch".</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ipsi vero territi existimabant se spiritum vel spectrum videre.">Sie fürchteten sich aber, dass sie einen Geist oder ein Schauen sahen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Proinde dominus dixit eis: ’Quid turbamini et huiusmodi cogitationes ascendunt in cordibus vestris?">Deshalb sagte der Herr zu ihnen: Was verwirrt euch, und solche Gedanken steigen in euren Herzen auf?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Videte manus meas et pedes meos, quia ego ipse sum.">Sehet meine Hände und meine Füsse, denn ich bin es.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Contrectate me et videte, quia spiritus carnem et ossa non habet, sicut me videtis habere.’">Berührt mich und sehet, dass der Geist kein Fleisch und kein Gebein hat, wie ihr seht, dass ich es habe.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Et cum hęc dixisset, ostendit eis manus et pedes.">Und als er dies gesagt hatte, zeigte er ihnen Hände und Füsse.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Adhuc autem illis non credentibus dixit eis: ’Habetis hic aliquid edulii?’">Noch sagte er ihnen, da sie noch nicht glaubten: "Habt ihr hier etwas Ehrbares?"</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="At illi obtulerunt ei partem piscis et favum mellis, et accepit et in conspectu eorum edit“ [Lk 24, 36-43].">Sie boten ihm einen Teil von Fischen und Honigkugel an, empfing und empfing es vor ihren Augen" Lk 24, 36-43.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ex his facile intelligit tua prudentia, quot argumenta duci queant, quibus commonstratur Christum dominum in corpore quoque clarificato et in gloria creaturam esse, id est, apostolos diserte docuisse dominum Iesum vere veroque corpore resurrexisse.">Daraus kann deine Klugheit leicht erkennen, wie viele Argumente sie führen können, durch die gezeigt wird, dass Christus, der Herr, in einem verherrlichten Leibe und in der Herrlichkeit ein Geschöpf ist, das heisst, dass die Apostel ausdrücklich gelehrt haben, dass der Herr Jesus wahrhaftig mit dem Leibe auferstanden ist.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Neque ingenti mysterio caret, quod scimus carnem nostram, creaturam, creaturam inquam, agere in coelis in Christo.">Es fehlt auch kein grosses Geheimnis, dass wir wissen, dass unser Fleisch, die Geschöpfe und die Geschöpfe in Christus im Himmel handeln.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Pie enim et vere dixit priscus Tertullianus in libro De resurrectione carnis: „Sequester dei et hominum, Christus, ex utriusque partis deposito sibi“, ait, „carnis quoque depositum servat in semetipso arrhabonem summae totius.">Der alte Tertullian hat nämlich fromm und wahrhaftig in seinem Buch Über die Auferstehung des Fleisches gesagt: "Der Nachfolger Gottes und der Menschen, Christus, aus beiden Teilen aufgestellt, bewahrt sich auch das hinterlegte Fleisch in sich selbst, das Geheimnis der Gesamtheit.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum enim nobis arrhabonem spiritus reliquit, ita et a nobis arrhabonem carnis accepit et vexit in coelum pignus totius summae illuc quandoque redigendae.">Wie er uns nämlich das Versprechen des Geistes hinterlassen hat, so hat er von uns das Versprechen des Fleisches empfangen und das Pfand der ganzen Gesamtheit dorthin gequält.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Securi estote, caro et sanguis, usurpastis et coelum et regnum dei in Christo!">Seid sicher, Fleisch und Blut, ihr habt den Himmel und das Reich Gottes in Christus angenommen!</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Aut si negent vos in Christo, negent et in coelo Christum, qui vobis coelum negaverunt.“">Oder wenn sie euch leugnen in Christus, so werden sie auch Christus im Himmel verleugnen, die euch den Himmel verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Tantum Tertullianus, cui fidem non haberem, nisi Paulus prior dixisset: „Nostra conversatio in coelis est, ex qua et servatorem expectamus dominum Iesum Christum, qui transfigurabit corpus nostrum humile, ut conforme reddat corpori suo glorioso“ etc. [Phil 3, 20f].">Nur Tertullian, dem ich keinen Glauben hätte, hätte nicht zuerst Paulus gesagt: "Unser Wandel ist im Himmel, von dem wir auf den Herrn Jesus Christus warten, der unseren demütigen Leib umgestalten wird, damit er seinem glorreichen Leibe gleichförmig wird" usw. Phil 3,20f.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Iam ut isti cum veteribus haeresibus carnem Christi veram negantibus participant, cum quibus et diabolo servientes venena mortifera spargunt in ecclesiam, ita cum illis quoque communicare ipsos certum est, qui veram domini ascensionem non plane ac plene confitentur.">Nun, damit diese mit den alten Häresien teilhaben, die das wahre Fleisch Christi leugnen, und mit ihnen, die dem Teufel dienen, tödliche Gifte in die Kirche verbreiten, so ist es sicher, dass sie auch mit ihnen teilen, die die wahre Himmelfahrt des Herrn nicht vollständig und voll bekennen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Carpocrates solam Christi animam ac spiritum, non carnem, perhibebat receptam in coelos.">Karpokrates gab nur die Seele und den Geist Christi, nicht das Fleisch, in den Himmel auf.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Apelles docebat Christum in ascensu suo singulis quibusque elementis reddidisse, quae descendendo et incarnando fuerat mutuatus, et sic dispersis quibusque corporis sui partibus in coelum spiritum duntaxat suum reddidisse.">Apelles lehrte, dass Christus bei seinem Aufstieg zu allen einzelnen Elementen zurückgekehrt sei, die er durch Hinabsteigen und Inkarnation gewechselt hatte, und dass er, nachdem er alle Teile seines Leibes in den Himmel verstreut hatte, nur seinen Geist wiedergegeben habe.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Ab his quantulum, quaeso, illos distare credis, qui magna fidutia docere audent Christum in gloria non esse creaturam?">Wie wenig, bitte, glaubst du, dass diejenigen, die es wagen, mit grosser Treue zu lehren, dass Christus nicht ein Geschöpf in Herrlichkeit ist?</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Nam si Christus non est creatura in gloria, vero corpore caret, proinde corpus coelo non intulit, non itaque caro nostra in Christo coelos inhabitat.">Denn wenn Christus nicht eine Kreatur in der Herrlichkeit ist, der Leib aber ermangelt, so hat Er auch nicht den Himmelskörper gebracht, so wohnt unser Fleisch nicht in den Himmeln.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Quantulum vero differentiae inter illa esse credis: asserere Christum ascendisse quidem, sed divinitatem interim absorpsisse humanitatem („vergottet sein“), et asserere Christum ascendisse in coelos, sed carnem interim evanuisse in aera?">Wie gross aber ist der Unterschied zwischen dem, was du glaubst, dass Christus zwar aufgefahren ist, aber die Gottheit in der Zwischenzeit die Menschheit verschlungen hat?" und zu behaupten, dass Christus in den Himmel aufgefahren sei, dass aber das Fleisch in der Luft verschwunden sei?</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Utrunque sane est carnem Christi negare.">In beiden Fällen ist es natürlich, das Fleisch Christi zu leugnen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Sic, sic illudit nobis satan et veteres errores venenaque prisca novis quibusdam fucis tecta propinat Christumque dominum et benedictam carnem eius impugnat, ne non verum sit, quod dicitur: „Ponam inimicitias inter te (serpentem scilicet) et inter semen illius (videlicet Christi et membrorum), ipsum conteret tibi caput, et tu conteres eius calcaneum“ [Gen 3, 15].">So verspottet uns Satan und die alten vergifteten Irrtümer, die mit einigen neuen Füssen bedeckt sind, Christus, den Herrn, und bekämpft sein gesegnetes Fleisch, damit nicht wahr ist, was es heisst: "Ich lege Feindseligkeiten zwischen dir (den Schlangen) und zwischen seinem Samen (d. h. Christi und seiner Glieder), und du vertilgst seine Ferse" Gen 3, 15.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Revera enim contrivit calcaneum Christi, ipsam eius humanitatem, satan per Caiapham et Pontium Pilatum olim, nunc insectatur in istis suis membris eandem conaturque ipsam calcare in cordibus fidelium.">Tatsächlich hat er die Ferse Christi zerbrochen, seine Menschlichkeit selbst, Satan einmal durch Kaiapham und Pontius Pilatus, jetzt verfolgt er sie in seinen Gliedern, um sie in den Herzen der Gläubigen zu treten.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Accedit ad hęc, quod infoelix hoc dogma de Christo non amplius creatura in gloria gradum praestruit ad omnem impietatem, ut tandem et carnis negetur resurrectio, quod quidem omnis impietatis caput et summa est.">Dazu kommt, dass dieses unglückliche Dogma über Christus nicht mehr die Schöpfung in Herrlichkeit auf alle Gottlosigkeit vorstellt, so dass schliesslich die Auferstehung des Fleisches verleugnet wird, das ja das Haupt und das höchste Haupt aller Gottlosigkeit ist.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Id quod nulla probatione opus habere existimo.">Ich glaube, es bedarf keiner Beweisführung.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quod isto dogmate carnis resurrectio abnegetur et ex ecclesia amittatur, sic ostendo.">Dass aber durch dieses Dogma die Auferstehung des Fleisches verleugnet und aus der Kirche verloren wird, so zeige ich.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Nostra corpora ad eum modum resurgunt, quo corpus Christi resurrexit.">Unsere Leiber werden nach der Weise auferstehen, wie der Leib Christi auferstanden ist.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Ita enim docet Paulus 1. Cor. 15 [13. 15f. 20-22] et multis aliis locis.">Denn so lehrt Paulus 1. Kor. 15,13f. 20-22 und an vielen anderen Orten.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Si autem caro Christi deificata et divinitate absorpta est, ut Christus nulla sui parte creatura sit, profecto consequens est et corpora nostra talia futura, id est annihilanda.">Wenn aber das Fleisch Christi vergöttlich und von der Gottheit verschlungen ist, so dass Christus kein Teil seines Geschöpfes ist, so ist es in der Tat folgerichtig auch unsere Körper zukünftig, d. h. zu vernichten.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Christus „transfigurabit“ (ut ait apostolus) corpus nostrum humile, ut conforme reddat corpori suo glorioso.">Christus wird unseren demütigen Leib "verwandeln" (wie der Apostel sagt) um seinem glorreichen Leibe gleichförmig zu werden.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Habet itaque dominus ipse corpus, est itaque secundum ipsum creatura, qui secundum divinitatem creator est.">Der Herr also hat den Leib selbst, also ist er gemäss der Kreatur, die gemäss der Gottheit der Schöpfer ist.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Dicit autem significanter „transfigurabit“, non „annihilabit“ aut „transsubstantiabit“ aut „deificabit“, sed manente substantia alia figura donabit et induet, nimirum incorruptibilitate.">Er sagt aber, "verwandeln" oder "verwandeln" oder "verwandeln" oder "verwandeln" oder "verwandeln"; während die Substanz bleibt, wird sie eine andere Figur geben und anziehen, nämlich die Unvergänglichkeit.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Itaque ipsus quoque non abiecit aut dissipavit corpus suum in coelis, sed retinuit, ut sit in gloria adhuc verus deus et homo et iuxta naturam humanam creatura, et desiderabilis omnibus creatura, per quam certi sumus ceu arrhabone interposito, quod et corpora nostra in coelos sint post iuditium transferenda.">So hat er auch seinen Leib nicht verworfen oder zerstreut im Himmel, sondern er hat ihn bewahrt, damit er in Herrlichkeit noch wahrer Gott, Mensch und gemäss der menschlichen Natur ein Geschöpf ist, und ein ersehnbares Geschöpf, durch das wir sicher sind, wie durch das Versprechen, dass auch unsere Körper in den Himmel übertragen werden müssen.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, docuerunt totius mundi doctores et magistri apostoli.">So haben die Lehrer und Lehrer der ganzen Welt die Apostel gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Hęc ergo teneamus et in his simus, frater in domino colendissime.">Das wollen wir also festhalten und in ihnen sein, hochverehrter Bruder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Valeant novae de creatura disputationes, quae semel totum hęresum et hęreticorum collegium occulte et mira cum vafricie antique serpentis restaurant.">Neue Diskussionen über die Schöpfung sollen wohlbehalten werden, die einst das ganze Ketzer- und Ketzerkollegium heimlich und mit einer wunderbaren Schlange der alten Gewässer wiederhergestellt werden.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Non autem improbo, vir colendissime, quod veterum super hac re sententias inquiris.">Aber ich missbillige nicht, hochverehrter Herr, dass du die Meinungen der Alten über diese Sache suchest.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Iuvat enim aliquoties illos consuluisse, ut vel illud ex iis discamus, quales olim fuerint de iisdem rebus sententiae, quomodo vel confirmatae sint vel disputando dissolutae.">Denn es hilft ihnen, sie manchmal zu beraten, damit wir sie entweder aus den Dingen lernen, wie sie früher über die nämlichen Angelegenheiten gesprochen haben, wie sie entweder bestätigt oder diskutiert worden sind.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Quanquam diligenter singula illorum excutere et ingenium singulorum scriptis aptare magni sit laboris et non in omnibus fructus tanti, ut iam non dicam de periculo, quod non usquequaque diligentibus impondat lectoribus.">Obwohl es angebracht ist, jedes von ihnen sorgfältig zu untersuchen und den Charakter der einzelnen Schriften anzunehmen, und nicht an alle Früchte dieser grossen Mühe, so dass ich nicht mehr von der Gefahr sprechen kann, die er den Lesern nicht immer auferlegt, die sie lieben.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Scio istos non undique sibi semper constare.">Ich weiss, dass diese nicht immer auf allen Seiten für sich bestehen.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Scio, quam obscure et ambigue aliquoties disserant.">Ich weiss, wie dunkel und zweideutig sie manchmal diskutiert haben.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Sed id tribuendum gravitati causae et adversariorum improbis artibus, quas ubique cavere oportuit.">Das muss man aber der Schwere der Sache und den bösen Künsten der Gegner zuschreiben, vor denen man sich überall hüten musste.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim nunc dicam de eo, quod ingenia optima diutinis rixis ita delassantur, ut per nauseam et molestiam saepe sibiipsis excidant.">Denn ich werde jetzt nichts von dem sagen, was die besten Köpfe des langen Streites so ermüdet sind, dass sie oft durch Übelkeit und Belästigung sich selbst entkommen.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Quod si omnino vacat et volupe est veterum scripta super hoc negotio cognoscere, hoc est eos legere, qui huic quaestioni affinia scripserunt, lege Tertullianum De carne Christi et De resurrectione carnis, item in fine libelli, quem contra Praxeam scripsit.">Wenn es aber völlig frei ist und Lust hat, die Schriften der Alten über diese Angelegenheit zu erfahren, das heisst, diejenigen zu lesen, die diesbezüglich geschrieben haben, dann liess Tertullian "De carne Christi" und "De resurrectione carnis", ebenso am Ende des Buches, das er gegen Praxea schrieb.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Est tamen hic scriptor omnium, quos legi inter scriptores ecclesiasticos, obscurissimus et difficillimus, attamen non inutilissimus, quanquam et is suos quoque habeat nęvos.">Es ist jedoch dieser Schriftsteller aller, die ich unter den kirchlichen Autoren gelesen habe, der dunkelste und schwierigste, aber nicht sehr unnütz, obwohl er auch seine eigenen Nebel hat.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Lege d[ivi] Hieronymi ad Pammachium adversus errores Ioannis Hierosolymitani et ordire lectionem circa medium libelli, ubi legis sic: „Transeamus hinc ad famosam de resurrectione carnis et corporis quaestionem“ etc.">Lies Hieronymus nach Pammachius gegen die Irrtümer des Johannes von Jerusalem und lass die Lektüre um die Mitte des Büchleins gehen, wo das Gesetz so lautet: "Lasst uns von hier zu einer berühmten Frage nach der Auferstehung des Fleisches und des Leibes übergehen" usw.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Lege item sancti Augustini libellum De agone christiano.">Lies auch das Buch des heiligen Augustinus De agone christiano.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="In libris De trinitate plenissime de his disputat.">In den Büchern über die Trinität diskutiert er sehr ausführlich über diese Dinge.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Haec ideo copiose persequi libuit, quod ex tuis literis facile intellexi, quam cupias plene audire meam sententiam, quam primis meis literis brevioribus forte, quam par sit, perstrinxi.">Darum hat ich mich entschlossen, diese Dinge ausführlich zu verfolgen, weil ich aus deinen Briefen leicht verstanden habe, wie sehr du meine Meinung vollständig hören möchtest, als ich es in meinen ersten Briefen vielleicht kürzer als er ist.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Quin ardor scribendi in praesentia ferventior fuit, quam cum scriberem priores.">Doch war der Eifer zum Schreiben in der Gegenwart glühender, als wenn ich die früheren schreibe.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Porro, quomodo Christus creatura factus sit, arbitror te ex eo intelligere, quod satis perspicue apostoli dixerunt deum hominem esse factum.">Nun, wie Christus ein Geschöpf geworden ist, glaube ich, dass du aus dem verstehst, was die Apostel ganz klar sagten, dass Gott Mensch geworden ist.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nam Ioannes: „Verbum“, inquit, „caro factum est“ [Joh 1, 14].">Denn Johannes: "Das Wort" sagt er, "das Fleisch geworden ist" Joh 1, 14.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Paulus et Ioannes dixere: „Filius dei venit in mundum“ [Joh 11, 27; 1Tim 1, 15], „Apparuit“ aut „manifestatus est deus in carne“ [1Tim 3, 16], item „Deus assumpsit semen Abrahae“ [Hebr 2, 16], id est: Deus incarnatus et ex virgine natus est.">Paulus und Johannes sagten: "Der Sohn Gottes ist in die Welt gekommen" Joh 11, 27; 1Tim 1, 15, "erschienen" oder "Gott wurde offenbar in das Fleisch" 1Tim 3, 16, ebenso "Gott nahm den Samen Abrahams an" Hebr 2, 16, das heisst: Gott ist fleischgeworden und aus der Jungfrau geboren.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Modum vero conceptionis pluribus exposuit archangelus Gabriel virgini matri apud Lucam cap. 1 [30-35].">Der Erzengel Gabriele legte der Jungfrau bei Lukas 1,30-35 eine Änderung der Empfängnis dar.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="At modum unionis et punctum coniunctionis diversissimarum naturarum nemo hominum expresserit, opinor.">Aber ich denke, niemand hat die Art und Weise der Vereinigung in den verschiedenen Naturen der Menschen zum Ausdruck gebracht.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Nobis satis est novisse deum hominem sibi sic coniunxisse in unam personam, ut idem ille Christus et verus deus sit et homo verus, unus, non divisus, in duabus naturis subsistens, quarum utraque suum retineat ingenium.">Es genügt uns, dass Gott den Menschen so zu einer Person verbunden hat, dass derselbe Christus, der wahre Gott, der wahre, nicht geteilte Mensch, in zwei Naturen besteht, von denen beide sein Talent behalten.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Scripturae testimonia quaedam superioribus literis (si bene memini) adduxi.">Ich habe in meinem vorhergehenden Brief einige Schriftzeugnisse (wenn ich mich gut erinnere) vorgebracht.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Et magnus ille Alexandriae episcopus, Athanasius, in symbolo suo ista omnia pulchre, pie et docte complectens et confitens ait: „Licet Christus deus sit et homo, non duo tamen, sed unus est Christus.">Und jener grosse Bischof von Alexandrien, Athanasius, bekennt und bekennt alles schön, fromm und gelehrt und bekennt in seinem Symbolum und sagt: "Obgleich Christus Gott und Mensch ist, so sind es doch nicht zwei, sondern ein Christus.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Unus autem non conversione divinitatis in carnem, sed assumptione humanitatis in deum.">Einer aber ist nicht die Bekehrung der Gottheit zu dem Fleische, sondern die Annahme der Menschheit zu Gott.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Unus omnino non confusione substantiae, sed unitate personae.">Einer ist ganz und gar nicht durch Verwirrung der Substanz, sondern durch die Einheit der Person.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Nam sicut anima rationalis et caro unus est homo, ita deus et homo unus est Christus.“">Denn wie die vernünftige Seele und das Fleisch ein Mensch sind, so ist Gott und Mensch ein Christus.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="[2.] Quod attinet quaestionem de sacramento coenae domini ac eucharistiae, semper ea veteribus facilis fidelibusque explicabilis, perspicua planaque visa est.">2. Was die Frage nach dem Sakrament des Abendmahls und der Eucharistie angeht, so ist sie für die alten Gläubigen immer leicht erklärbar, klar.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="A quingentis demum ac quadringentis annis per quaestiones novas facta est mirifica et inextricabilis.">Schliesslich ist es seit fünfhundert Jahren durch neue Fragen wunderbar und unzerstörbar geworden.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Coeptum est enim contra naturam sacramentariam signorumque disputari de transsubstantiatione, de mirifica, inquam, panis et vini in naturale et substantiale corpus et sanguinem Christi conversione, de accidentibus sine subiecto subsistentibus, de indigne manducantibus verum domini corpus, de adorando, includendo et sacrificando domini corpore sub speciebus panis et vini.">Denn es begann gegen die Natur der sakramentalen Zeichen zu streiten über die Transsubstantiation, über die wunderbare, sagte ich, die Umwandlung von Brot und Wein in den natürlichen und substantialen Leib und das Blut Christi, über die Accidentien, die ohne das Subjekt bestehen, über die unwürdigen, die den wahren Leib des Herrn essen, über die Anbetung, den Einschliessung und das Opfer des Leibes des Herrn unter den Gestalten von Brot und Wein.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Didicerunt hunc disserendi modum de coena domini, de substantia, inquam, accidentibus, de subiecto et spetiebus[!] ab apostolis domini, scilicet!">Sie haben diesbezüglich über das Abendmahl gelernt, über die Substanz, sage ich, über Akzidenten, Subjekt und Spetien, nämlich von den Aposteln des Herrn!</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Quasi vero nesciamus peregrinas illas quaestiones et verborum novitates non e Solomonis porticu, qui docuit dominum in simplicitate cordis quaerendum, sed e humana, superciliosa, inflata affectatrice et interpolatrice veritatis, philosophorum academia, esse petitas.">Als ob wir nicht wüssten, dass diese fremden Fragen und Neuheiten nicht aus der Halle Salomos, der uns gelehrt hat, den Herrn in Einfalt des Herzens zu suchen, sondern aus der menschlichen, hochmütigen, aufgeblasenen Zuneigung und Verbrecherin der Wahrheit, der Akademie der Philosophen.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Quid autem Athenis aut Sorbonae cum Hierosolymis?">Aber was haben die Athener oder Sorbonne mit Jerusalem zu tun?</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Quid academię cum ecclesia?">Was sind die Akademie mit der Kirche?</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia certe ex apostolorum traditione accepit et credidit, quod Christus, dei et intemeratae virginis filius, mortuus sit pro peccatis mundi et resuscitatus propter iustitiam nostram.">Gewiss hat die Kirche von der Überlieferung der Apostel empfangen und geglaubt, dass Christus, der Sohn Gottes und der unbescholtenen Jungfrau, für die Sünden der Welt gestorben und auferstanden ist um unserer Gerechtigkeit willen.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Et particeps huius mortis, redemptionis, vitae ac iustitiae omnes fieri, quotquot vere ex animo integreque credunt mortem Christi suam esse vitam, resurrectionem Christi suam esse iustificationem, Christum denique ipsum fide ita vivere in suis, ut post Christum nihil amplius ad perfectionem cupiant et optent, in uno habeant omnia, qui et vivificam vim in suis exerat.">Und als Teilhaber an diesem Tod, an der Erlösung, am Leben und an der Gerechtigkeit werden alle, die wahrhaft von ganzem Herzen glauben, dass der Tod Christi sein Leben, die Auferstehung Christi seine Rechtfertigung ist, dass Christus selbst im Glauben so lebt, dass sie nach Christus nichts mehr zur Vollkommenheit wünschen und wünschen, alles in einem haben, der in seinen eigenen Kräften lebendig macht.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Haec sane ipsissima salutis nostrae ratio est universa, quae ab ipso domino nostro et sanctis apostolis variegata dicendi ratione proponitur.">Das ist in der Tat der allumfassende Grund für unser Heil, der von unserem Herrn selbst und den heiligen Aposteln in verschiedenartiger Weise vorgelegt wird.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Nunc enim dominus dicit: „Omnis, qui biberit ex aqua, quam ego dabo ei, non sitiet in aeternum; sed aqua, quam dabo, ei fiet in eo fons aquae salientis in vitam aeternam“ [Joh 4, 14].">Denn jetzt sagt der Herr: "Jeder, der von dem Wasser trinkt, das ich ihm geben werde, wird nicht dürsten in Ewigkeit; sondern das Wasser, das ich geben werde, wird in ihm eine Quelle des Wassers werden, das in das ewige Leben dringt". Joh 4,14.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Mox mutata dicendi figura, autem etiam eadem remanente, sed vocibus mutatis eandem rem docet et ait: „Ego sum panis vitae; qui venit ad me, non esuriet, et qui credit in me, non sitiet unquam“ [Joh 6, 35].">Bald hat sich die Gestalt des Sprechens geändert, aber sie bleibt auch dieselbe, aber sie lehrt dieselbe Sache durch wandelnde Stimmen und sagt: "Ich bin das Brot des Lebens; wer zu mir kommt, wird nicht hungern, und wer an mich glaubt, wird nie dürsten" Joh 6,35.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Rursus: „Qui edit meam carnem et bibit meum sanguinem, in me manet et ego in eo“ [Joh 6, 56 (Vulg. 57)].">Wiederum: "Wer mein Fleisch isst und mein Blut trinkt, der bleibt in mir und ich in ihm" Joh 6, 56 (Vulg. 57).</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Item Ioannes apostolus in canonica sua: „Ex hoc cognoscimus, quod in eo manemus et ipse in nobis, quoniam de spiritu suo dedit nobis“ [1Joh 3, 24].">Ebenso der Apostel Johannes in seiner kanonischen Lehre: "Daran erkennen wir, dass wir in ihm bleiben und er in uns, weil er uns von seinem Geiste gegeben hat" (1 Joh 3, 24).</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Et: „Quisquis confessus fuerit, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet et ipse in deo“ [1Joh 4, 15].">Und: "Wer bekennt, dass Jesus der Sohn Gottes ist, der bleibt Gott in ihm und er bleibt in Gott" (1 Joh 4,15).</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Proinde, quemadmodum cibus sustentat corpus, alit et ad opera confirmat conservatque, sic fides in dominum incarnatum et passum animam vegetat, vivificat et conservat.">Wie also die Speise den Körper erhält, nährt und zu den Werken bewahrt, so belebt und bewahrt der Glaube an den fleischgewordenen und gelittenen Herrn die Seele.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Iterum vero in evangelio dominus: „Ego sum vitis“, ait, „vos palmites.">Aber wiederum sagt der Herr im Evangelium: "Ich bin der Weinstock".</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Qui manet in me et ego in eo, hic fert fructum multum, quia sine me nihil potestis facere.">Wer in mir bleibt und ich in ihm, der bringt viele Frucht, weil ihr ohne mich nichts tun könnt.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Si quis in me non manserit, eiectus est foras sicut palmes et exaruit“ etc. [Joh 15, 5f].">Wenn jemand nicht in mir bleibt, wird er wie die Palmen hinausgeworfen und verdorrt\" usw. Joh 15, 5f.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="His, inquam, et similibus paradigmatis, sententiis omnigenisque dicendi figuris mysterium redemptionis suae per doctrinam apostolicam commendavit ecclesiae, quam quidem doctrinam voluit esse inter fideles perpetuam, primo quidem, ut illa innotesceret mundo deus et eius beneficia per Christum orbi exhibita.">Diesen, sagte ich, und ähnlichen Paradigmen, hat er durch die apostolische Lehre das Geheimnis seiner Erlösung durch die Lehre der Kirche empfohlen, die er unter den Gläubigen für immer sein wollte: 1. damit sie der Welt bekannt werde und ihre Wohltaten, die durch Christus der Welt erwiesen wurden.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Dein, ut doceretur fides in deum per Christum.">Dann, damit der Glaube an Gott gelehrt werde durch Christum.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Postremo, ut ex fide charitas et offitia vitae piae plantarentur aspirante et incrementum suppeditante sancto dei spiritu.">Schliesslich, dass aus dem Glauben die Liebe und das Amt des frommen Lebens gepflanzt werden, indem der Heilige Geist die Hilfe und das Wachstum schenkt.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Iuxta hanc doctrinam evangelicam et signa sacramentalia instituit dominus et apostolis tradidit, apostoli ecclesiae.">Gemäss dieser evangelischen Lehre und den sakramentalen Zeichen hat der Herr den Aposteln, den Aposteln der Kirche, überliefert.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt actiones sacrae, verbis sive promissionibus et ritibus praescriptis constantes, ecclesiae divinitus in hoc instituta, ut divinas promissiones consignent, fidem exerceant rebusque terrenis et visibilibus coelestia dona (fide percipienda) repraesentent et ob oculos statuant, denique, ut ecclesiam visibiliter colligant et sui moneant offitii.">Das sind die heiligen Handlungen, die durch Verheissungen und Vorschriften der Riten festgehalten sind, die von Gott eingesetzten Kirchen, um die göttlichen Verheissungen zu besiegeln, den Glauben in irdischen und sichtbaren Dingen himmlischen Gaben (im Glauben empfangen zu werden) darstellen und vor Augen stellen, und schliesslich, dass sie die Kirche sichtbar sammeln und ihre Pflicht ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Inter quae post sanctum baptisma et coena dominica celebratur.">Unter ihnen wird nach der Taufe und dem Abendmahl gefeiert.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Hęc quidem actio est et actio sacra divinitus instituta.">Dieses Thätigsein ist die von Gott eingesetzte heilige Thätigkeit.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Dominus enim: „Hoc facite“, ait, „in meam commemorationem“ [Lk 22, 19; 1Kor 11, 24].">Der Herr sagt nämlich: "Tuet dies", indem er sagt: "Mein Gedächtnis" Lk 22, 19; 1Kor 11, 24.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Facere aliquid iubet, nimirum quod ipse fecit prior: „Accepit autem panem, egit gratias, fregit discipulisque porrigens dixit: ’Accipite, edite; hoc est corpus meum’“ et quae sequuntur [Mt 26, 26-29 par.].">Er befiehlt, etwas zu tun, nämlich das, was er selbst zuerst getan hat: "Er nahm das Brot, dankte und brach es den Jüngern und sprach: Nehmet, esset; das ist mein Leib" und die folgenden Worte Mt 26,26-29 par.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Hoc cum obediente et simplici actione exprimimus, actionem sacram celebramus.">Wenn wir dies mit Gehorsam und einfachm Handeln ausdrücken, feiern wir die heilige Handlung.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Atque hic quidem ipsissimus est ritus, quem praescripsit dominus.">Und das ist der Ritus, den der Herr vorgeschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Hunc eundem tradiderat Corinthiis apostolus.">Der Apostel hatte ihn den Korinthern überliefert.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Cumque eundem nonnihil corrupissent abusibus quibusdam, ipse repetens eundem restaurat et dicit: „Quod accepi a domino, hoc tradidi vobis“ [1Kor 11, 23].">Und als sie denselben mit einigen Missbrauchsfällen etwas verdorben hatten, stellt er ihn wieder her und sagt: "Was ich vom Herrn empfangen habe, das habe ich euch übergeben" (1Kor 11, 23).</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Quasi dicat: „Iniquum et impium est in hoc sacro alium ritum tradere quam eum, quem ipse dominus, huius sacri autor primus et optimus, instituit.“">Als ob er sagt: "Es ist ungerecht und gottlos, in diesem heiligen Ritus einen anderen Ritus zu übergeben als den, den der Herr selbst, der erste und beste Urheber dieses Heiligen, eingesetzt hat".</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Unde sanctus Cyprianus martyr epistolarum libri 2, epist. 3.: „Quando aliquid deo inspirante et mandante praecipitur, neccesse est, domino servus fidelis obtemperet, excusatus apud omnes, quod nihil sibi arroganter assumat, qui offensam domini timere compellitur, nisi faciat, quod iubetur.">Darum ist der heilige Märtyrer Cyprianus, der Bücher 2, Brief 3: "Wenn etwas durch Gottes Eingebung und Gebot vorgeschrieben wird, so ist es notwendig, dass der treue Knecht dem Herrn gehorche, dass er vor allen entschuldigt wurde, dass er sich nichts Anmassung annimmt, der die Beleidigung des Herrn zu fürchten zwingt, es sei denn, er tut, was befohlen wird.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Admonitos autem nos scias, Cęcili, ut in calyce offerendo dominica traditio servetur neque aliud fiat a nobis, quam quod pro nobis dominus prior fecit“ etc.">Du sollst uns aber ermahnen, o Cecilius, dass bei der Darbringung des Bechers die Überlieferung des Herrn bewahrt und nichts anderes von uns geschehe, als dass der Herr für uns zuerst getan hat".</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Cęterum promissio, quae nobis symbolo hoc obsignatur et quam attestatur dominus, non ea est, quae nonnullis videtur, quod scilicet virtute divina panis vertatur in carnem, vinum in sanguinem, sed quod ipse dominus Iesus sese pro nobis tradidit in mortem, corpus videlicet ad crucem, et quod sanguinem effudit in remissionem peccatorum multitudinis.">Im übrigen ist die Verheissung, die uns durch dieses Symbol besiegelt und der Herr bezeugt, nicht das, was manchen scheint, dass nämlich durch göttliche Kraft das Brot in Fleisch, Wein in Blut verwandelt wird, sondern dass der Herr Jesus selbst sich für uns in den Tod hingegeben hat, nämlich den Leib an das Kreuz, und dass er das Blut vergossen hat zur Vergebung der Sünden der Menge.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Et hanc promissionem oportet quisque vivida fide recipiat.">Und diese Verheissung muss jeder mit lebendigem Glauben annehmen.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Qua quidem in parte sacramentum hic nihil distat a doctrina, de qua paulo ante diximus - remittit enim ad eundem redemptorem et ostendit eundem Christum mortuum et exuscitatum, docet monetque, ut illi fidamus ut liberatori nostro ac redemptori -, nisi quod doctrina contenta est id effecisse verbis, sacramentum hoc praeterea et amplius id ipsum per symbolum proponit oculis, unde ceu visibile testimonium et signaculum merito esse iudicatur, quod revera et tam certo pro nobis Christus mortuus est, quam certo hęc iam iubente domino fiunt a fidelibus.">In diesem Teil des Sakramentes ist hier kein Unterschied von der Lehre, von der wir kurz zuvor gesagt haben. Er verweist nämlich denselben Erlöser und zeigt, dass derselbe Christus gestorben und auferweckt ist, und lehrt, dass wir ihm als unserem Befreier und Erlöser vertrauen - ausser dass die Lehre mit Worten zufrieden ist, dass dieses Sakrament ausserdem und noch mehr durch das Symbol den Augen vorlegt, so dass es mit Recht als sichtbares Zeugnis und ein Siegel angesehen wird, dass Christus für uns in Wahrheit und so sicher für uns gestorben ist, wie diese Dinge bereits von den Gläubigen auf Befehl des Herrn geschehen.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="D[ivus] Paulus circumcisionem appellavit „signaculum“ vel obsignationem aut, si mavis, sigillum „iustitiae fidei“, qua videlicet deus velut obsignaret fidem iustificare.">Der heilige Paulus nannte die Beschneidung "Siegel" oder Versiegelung oder, wenn du lieber willst, das Siegel der "Gerechtigkeit des Glaubens", mit dem Gott den Glauben rechtfertigen würde.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="At par ratio est sacramentorum.">Dasselbe gilt von den Sakramenten.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Est itaque et coena sigillum quoddam, quo dominus nobis suam redemptionem attestatur, ut, quoties hęc celebretur publice, toties sigillum veritatis proferatur ecclesię, quo secura et certa sit se corpore et sanguine domini esse assertam sanctificatamque.">Daher ist auch das Abendmahl ein Siegel, durch das uns der Herr seine Erlösung bezeugt, damit, so oft diese Dinge öffentlich gefeiert wird, so oft das Siegel der Wahrheit der Kirche vorgebracht wird, damit es sicher und sicher sei, dass sie durch den Leib und das Blut des Herrn behauptet und geheiligt wurde.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="„Obsignati quidem sunt fideles spiritu sancto“, ut ait apostolus, „et arrhabonem spiritus in cordibus habent“; nihilominus voluit dominus uti verbis et signis ecclesiam.">"Die Gläubigen sind zwar mit dem Heiligen Geiste versiegelt", wie der Apostel sagt: "Und die Geister haben in ihren Herzen das Pfand"; dennoch wollte der Herr die Kirche mit Worten und Zeichen gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Hic enim dominus, ut alias saepe, morem hominum imitans non satis habet rem polliceri praestantem, nisi eandem tabulis et sigillo praestitis attestetur atque confirmet.">Denn hier hat der Herr, wie schon oftmals, die Sitte der Menschen nachahmt, nicht genug, eine herausragende Sache zu versprechen, es sei denn, er bezeugt und bestätigt dieselben Tafeln und Siegel.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Enthusiastae, quos alii appellarunt Messalianos, post acceptum spiritum soli docuerunt inania et supervacanea esse sacramenta.">Die Enthusiasten, die andere Messalianer nannten, lehren nach der Annahme des Geistes nur, dass die Sakramente leer und überflüssig sind.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Pręterea, quo hęc essent evidentiora omnia, usurpatione divina et propter similitudinem maxime, signa rerum, quarum signa sunt, nomina indipiscuntur.">IV. Um dies alles klarer zu machen, werden die Namen der Dinge, deren Zeichen sie sind, indipisiert.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Non enim substantia et natura transeunt et convertuntur in res, quas significant; discretis enim naturis quaelibet partium suam proprietatem retinet.">Denn die Substanz und die Natur gehen nicht vorüber und wenden sich in die Dinge, die sie bezeichnen; denn durch verschiedene Naturen behält jeder Teil seine Eigentümlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Id quod per enumerationem omnium sacramentorum eorumque naturam demonstrare licet: Circumcisio appellatur Gen. 17 [11] „foedus“.">Das, was man durch die Aufzählung aller Sakramente auf die Natur hinweisen darf: Die Beschneidung heisst Gen. 17 11 "Bund".</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Quis autem nesciat circumcisionem et foedus naturis suis ita disiuncta esse, ut neutrum sit natura alterum.">Wer aber nicht weiss, dass die Beschneidung und der Bund so von ihren Naturen getrennt sind, dass keines von beiden Naturen ist.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Foedus enim is nexus est, quo sibi dominus semen Abrahę obstrinxit coniunxitque pollicens se ipsius deum, Saturnum sive exaturantem fore, modo istud quoque ipsum pro deo suo habeat et integro coram ipso ambulet.">Denn dieser Bund ist ein Band, durch das der Herr den Samen Abrahams ihm verpflichtete und versprach, dass er selbst Gott sein werde, sei es dass der Saturn, sei es dass er enthüllt werde, vorausgesetzt, er habe ihn für seinen Gott und wandle unversehrt vor ihm.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="At circumcisio praeputii est decisio.">Die Beschneidung aber ist die Entscheidung.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Quia vero circumcisio ipso ritu quandam refert purificationem, quam pollicetur deus in eo, quod se deum fore promittit, et quam exigit, cum ait: „Ambula coram me et esto perfectus“ [Gen 17, 1], idcirco recte dicitur circumcisio esse foedus domini, quae foederis signum est, ut diserte exprimitur Gen. 17 [11].">Weil aber die Beschneidung durch den Ritus selbst eine gewisse Reinigung bezieht, die Gott in dem verheissen hat, was er verspricht, Gott zu sein, und die er fordert, wenn er sagt: "Zeitle vor mir und sei vollkommen" Gen 17, 1, deshalb heisst es mit Recht, dass die Beschneidung der Bund des Herrn ist, der das Zeichen des Bundes ist, nach Gen. 17, 11.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Iam et Ex. 12 [11] ceremonia agni paschalis ipsum „pascha“ sive ipse „domini transitus“ dicitur.">Die Zeremonie des Osterlammes selbst wird "Pascha\" oder "Herrübergang" genannt.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Manifestissimum autem est aliud esse transitum angeli in Aegypto, quo aedes Izraelitarum transiit, Aegyptiorum irrupit et primogenita cecidit, aliud vero esse solennem hanc ceremoniam.">Am offenbarsten aber ist es, dass der Übergang des Engels in Ägypten, durch den das Haus der Israeliten verliess, die Ägypter einstürmte und die Erstgeburt fiel, etwas anderes ist die feierliche Zeremonie.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen hęc similitudine quadam refert transitum angeli domini, iccirco recte signo rei signatę nomen attribuitur.">Weil jedoch diese Ähnlichkeit den Vorgang des Engels des Herrn bezieht, deshalb wird mit Recht der Name mit dem Zeichen einer Sache bezeichnet.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Nam ipse dominus: „Eritque vobis dies illa“, inquit, „in memoriam“ [Ex 12, 14].">Denn der Herr selbst sagt: "Es wird euch jener Tag sein", Ex 12, 14.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Ad eundem modum sacrificia in lege domini vocantur „peccata“ et „sanctificationes“, at natura sua non erant hoc ipsum, quod dicebantur, sed significabatur ipsis peccatum et peccati remissio, dicente apostolo Hebr. 10 [3-4]: „In sacrificiis fit commemoratio peccatorum quottannis.">In gleicher Weise werden Opfer im Gesetze des Herrn "Sünden" und "Sünden" genannt, aber ihrer Natur nach waren sie nicht das, was man sagte, sondern die Vergebung der Sünde und die Vergebung der Sünde, wie der Apostel Hebr. 103-4: "In den Opfern geschieht täglich das Gedächtnis der Sünden".</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Non enim potest sanguis taurorum et hircorum auferre peccata“ etc.">Denn das Blut der Stiere und Böcke kann die Sünden nicht wegnehmen.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Sic et baptismus domini dicitur „ablutio“ et „remissio peccatorum“, dicente ad Paulum Anania in Act. 22. cap. [16]: „Surge, ablue peccata tua“, cum baptismum suaderet.">So heisst auch die Taufe des Herrn "Ablutio\" und "Vergebung der Sünden", wie Paulus Ananias in der Apostelgeschichte sagt: "Stehe auf, wasche deine Sünden", als er die Taufe nahelegte.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Et divus Petrus Act. 2 [38]: „Baptizetur unusquisque vestrum“, inquit, „in nomine Iesu Christi ad remissionem peccatorum.“">2 38: "Ein jeder von euch werde getauft", sagt er, "im Namen Jesu Christi zur Vergebung der Sünden".</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Quis hic tam stolide superstitiosus, ut dicat aquam esse ablutionem peccatorum sua natura et converti aquam praesentia dei in ablutionem divinam?">Wer ist hier so töricht abergläubisch, dass er behauptet, das Wasser sei die Abwaschung der Sünden von Natur aus und werde das Wasser durch die Gegenwart Gottes in das Abwaschen Gottes verwandelt?</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim ministrum foris aqua ut signo tingere, intus autem sanctificare dominum, aquam item similitudine quadam referre foris mysterium, quod interius operatur dei spiritus.">Wir wissen nämlich, dass der Diener draussen mit Wasser als Zeichen tauft, innen aber den Herrn heiligt, und dass das Wasser mit einer gewissen Ähnlichkeit ausserhalb des Geheimnisses ist, das innerlich der Geist Gottes wirkt.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Sic enim Baptista distinxit: „Ego baptizo quidem aqua, ille baptizabit spiritu sancto“ [Mk 1, 8 par.].">Denn so hat der Täufer unterschieden: "Ich taufe zwar mit Wasser, jener wird mit dem heiligen Geiste taufen" Mk 1, 8 par.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Et Petrus 1. Pet. 3 [20f]: „Diluvio respondet baptismus, qui nos salvat quoque, non quo sordes carnis abluuntur, sed conscientiae bonę interrogatio in deum.“">Und Petrus 1. Petr. 320f: "Die Taufe entspricht der Sintflut, die auch uns rettet, nicht dadurch, dass der Schmutz des Fleisches abgewaschen wird, sondern die Frage des guten Gewissens zu Gott".</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Et quid prohibebit iam istas locutiones: „Panis est corpus Christi, vinum est sanguis Christi“ modo sacramentis proprio exponere, istis videlicet signis significari nobis corpus et sanguinem domini, quibus spiritualiter dominus suos pascit ad vitam, quemadmodum foris minister Christi illa ipsa signis repraesentat et offert sive porrigit?">Und was wird es verbieten, diese Ausdrücke: "Das Brot ist der Leib Christi, der Wein ist das Blut Christi" auf eigene Weise durch die Sakramente zu erklären, nämlich durch die Zeichen, dass uns Leib und Blut des Herrn bezeichnet wird, durch die der Herr seine Jünger geistlich zum Leben nährt, wie der Diener Christi selbst durch die Zeichen darstellt und darbringt oder ausreicht?</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Manent itaque in suis substantiis discreta panis et vinum, corpus et sanguis domini.">Also bleiben in ihren Substanzen verschiedene Brote und Wein, Leib und Blut des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Dicuntur autem panis et vinum „corpus“ et „sanguis“ propter similitudinem et memoriam, non propter conversionem vel substantiam et naturam.">Es heisst aber Brot und Wein wegen der Ähnlichkeit und des Gedächtnisses, nicht wegen der Umwandlung oder der Substanz und der Natur.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Appendit enim dominus: „Hoc facite in mei memoriam“ [Lk 22, 19; 1Kor 11, 24f].">Es erscheint nämlich der Herr: "Tuet dies zu meinem Gedächtnis" Lk 22, 19; 1Kor 11, 24f.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Et sanctus Augustinus epistola ad Bonifatium 23.: „Si“, inquit, „sacramenta quandam similitudinem earum rerum, quarum sacramenta sunt, non haberent, omnino sacramenta non essent.">Und der heilige Augustinus schreibt an Bonifacius 23.: "Wenn die Sakramente keine Ähnlichkeit mit den Sakramenten haben, deren Sakramente sie sind, dann wären sie überhaupt keine Sakramente.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Ex hac autem similitudine plęrumque etiam ipsarum rerum nomina accipiunt“ etc.">Infolge dieser Ähnlichkeit erhalten sie oft auch die Namen der Dinge selbst.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Idem copiosius docet ad Euodium ep. 102. et tractatu in Ioan. 63.">Dasselbe lehrt er ausführlicher bei Evodium 102. und bei den Abhandlungen zu Johannes 63.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Denique idem ille autor (qui non suam sententiam, sed qualis tunc erat universae ecclesiae catholicae, exposuit) hęc domini verba „Hoc est corpus meum“ [Mt 26, 26 par.] exposuit: „Hoc significat corpus meum vel est figura corporis mei.“">Schliesslich erklärte derselbe Autor (der nicht seine Meinung, sondern die Art und Weise, wie er damals der gesamten katholischen Kirche war) diese Worte des Herrn: "Dies ist mein Leib" Mt 26, 26 par.: "Das bedeutet meinen Leib oder die Gestalt meines Leibes".</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Loca si requiras, hęc sunt: Contra Adimantum, Manichęi discipulum, cap. 12., in prologo Psal. 3. etc.">Wenn du Orte suchst, sind dies: Gegen Adimantus, den Jünger des Manichäus, Kap. 12, im Prolog des Psalmes.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Quorsum iam attinet, quaeso, in hanc clarissimam lucem nebulas spargere et quaestiones philosophicas de omnipotentia et miraculosa praesentia nectere aut voces ab omni theologia apostolica et prisca alienissimas infarcire ac verbis domini addere: „corporaliter, naturaliter et substantialiter“ ipsum domini corpus naturale et essentiale, sicut de ipsa virgine illibata genitum erat, praesto esse, adeoque et panem ipsum in illud ipsum corpus divina virtute et praesentia conversum esse et ipso pane ipsum domini Christum naturale corpus omnibus exhiberi sumentibus realiter.">Darum bitte ich dich, in diesem klaren Lichte die Nebel zu streuen und philosophische Fragen über Allmacht und wunderbare Gegenwart zu vereinigen oder die Stimmen aller apostolischen Theologie und der alten, fremden Fragen zu verdunkeln und den Worten des Herrn hinzuzufügen: "körperlich, natürlich und substantiell" sei der natürliche und wesentliche Leib des Herrn selbst, wie er von der unversehrten Jungfrau selbst gezeugt worden war, gegenwärtig, so dass auch das Brot selbst in diesen Leib umgewandelt wurde durch göttliche Kraft und Gegenwart und durch das Brot selbst, das der natürliche Leib des Herrn selbst allen dargeboten wird, die es empfangen.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Nam certo non verum est.">Denn es stimmt nicht.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Sed quis non intelligat, sic isti intelligunt dicente[?] magistro, rursus papa Nicolao, item N.[?] „Firmiter credendum“.">Aber wer versteht es nicht, so verstehen diese, wie der Lehrer sagt, wieder Papst Nikolaus, ebenso N.? "Schuld zu glauben".</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="At quam parum firmamenti hęc habeant et quam a vero aliena sint, non scripturis modo et fidei natura ac ingenio, sed suis propriis verbis revincuntur.">Aber wie wenig Unterstützung sie haben und wie fremd sie von der Wahrheit sind, werden sie nicht nur durch die Natur und das Genie des Glaubens widerlegt, sondern durch ihre eigenen Worte.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Mox enim adiiciunt: „sed non qualitative, quantitative, localiter et circumscriptive“.">Sie fügen hinzu: „Nicht qualitativ, quantitativ, örtlich und zirklich".</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Si enim hic praesto est verum, essentiale et naturale domini corpus, certe qualitatem et quantitatem suam habet et in loco est.">Wenn nämlich hier der wahre, wesentliche und natürliche Leib des Herrn gegenwärtig ist, dann hat er sicherlich seine eigene Beschaffenheit und Grösse und ist an einem Orte.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Nam de corpore clarificato angeli quoque testantur: „Surrexit, non est hic; ecce locus, quo posuerunt eum“ [Mk 16, 6].">Denn vom verherrlichten Leibe bezeugen auch die Engel: "Er ist auferstanden, er ist nicht hier; siehe, der Ort, an dem sie ihn setzten" Mk 16, 6.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Imo ipsemet dominus: „Spiritus“, inquit, „carnem et ossa non habet sicut videtis me habere“ [Lk 24, 39] et quae sequuntur.">Ja, der Herr selbst sagt: "Der Geist hat kein Fleisch und kein Gebein, wie ihr seht, dass ich habe" Lk 24, 39 und was folgt.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Novisti enim, quae legantur Luc. 24 [36-43], ut hic non omnia ascribenda sint.">Du weisst ja, was Luk. 2436-43 gelesen wird, damit hier nicht alles zugeschrieben werden kann.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Si vero locum, qualitatem et quantitatem non habet, non est naturale, substantiale et corporeum, id est verum domini corpus.">Hat er aber keinen Ort, keine Eigenschaft und keinen Umfang, so ist er nicht naturgemäss, substantiell und körperlich, d. h. der wahre Leib des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Recte enim et pie dixit sanctus Augustinus ad Dardanum ep.">Denn: I. Augustinus hat zu Dardanus ep.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="57.: „Spatia locorum tolle corporibus, nusquam erunt, et quia nusquam erunt, nec erunt.">57.: "Nimm die Räume der Orte den Körpern, sie werden nirgends sein, und weil sie nirgends sein werden, und sie werden nicht sein.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Tolle ipsa corpora qualitatibus corporum, non erit, ubi sint, et ideo neccesse est, ut non sint.“">Nimm die Körper von den Eigenschaften der Körper weg, so wird es nicht sein, wo sie sind. Deshalb ist es notwendig, dass sie nicht sind.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Quis, obsecro, tam obesae naris est, qui, si audiat sibi donari agnum naturalem et substantialem, ubi tamen ab eo, qui offert munus, protinus additur: „sed non substantialiter, qualitative aut quantitative“, mox intelligat se naso circumduci?">Wer, bitte, ist der Nase so schädlich, dass er, wenn er hört, dass ihm das natürliche und substantiale Lamm geschenkt wird, wo doch derjenige, der das Geschenk anbietet, sofort hinzufügt: "aber nicht substantiell, qualitativ oder quantitativ", bald versteht er, dass er mit der Nase überwältigt wird?</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo miramur illos aut fucum illorum intelligere nolumus, qui substantiale corpus domini se nobis exhibere iurant, mox autem eidem corpori id detrahunt, sine quo verum corpus et tale omnino, quale ipsi praedicant, esse nequit?">Warum wundern wir uns also über jene, oder wollen wir nicht verstehen, dass jene, die schwören, uns den substantialen Leib des Herrn darzubringen, bald aber diesem Körper das verkleinern, ohne den der wahre Leib und dergleichen, wie sie selbst predigen, nicht sein kann?</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Obiiciunt crassum esse simile de agno, qui donatur, se loqui de mysterio.">Sie behaupten, es sei groben wie ein Lamm, der geschenkt wird, dass er von dem Geheimnis spricht.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Si ergo mysterium agnoscunt, cur tanta sęveritate urgent substantialem, realem et corpoream praesentiam?">Wenn sie also das Geheimnis anerkennen, warum drängen sie dann mit solcher Strenge die substantiale, wirkliche und körperliche Gegenwart?</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Cur reale et naturale domini corpus realiter edendum esse contendunt?">Warum behaupten sie wirklich, dass der wahre und natürliche Leib des Herrn gegessen werden soll?</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Aiunt nos nuda et vacua habere et tradere symbola.">Sie sagen, wir haben nackte und leere Symbole.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Imo fatemur circa sacramenta duo esse consideranda, signum ipsum et rem, quae significatur; ut in coena signum, panem videlicet et vinum, adeoque ritum totum, nec hunc solum, quin potius, cuius rei gratia illa sic celebrantur: propter Christum, inquam, qui illum ritum sic nobis tradidit, ut, quae ipse fidelibus confert, significet, se scilicet mortuum pro peccatis, ut viveremus.">Ja, wir bekennen, dass bei den Sakramenten zweierlei zu erwägen ist: das Zeichen selbst und die Sache, die bezeichnet wird; wie beim Abendmahl das Zeichen, Brot und Wein, sodann der ganze Ritus, und nicht bloss diesen, sondern vielmehr jene Gnade, deren Sache so gefeiert wird: wegen Christus, sage ich, der uns diesen Ritus so überliefert hat, dass er, was er den Gläubigen verleiht, nämlich sich für die Sünden gestorben ist, damit wir leben.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Victuros autem, quotquot illius carnem edunt et sanguinem bibunt.">Diejenigen aber, die von ihm Fleisch essen und Blut trinken, werden leben, die von ihm essen.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Edunt et bibunt, qui credunt illa pro se in mortem data.">Sie essen und trinken, die glauben, dass sie für sich zum Tode gegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Illi ipsi autem, qui hoc credunt, externa hac quoque coena participant, qua totum ipsis mysterium salutis repraesentatur.">Diejenigen aber, die das glauben, nehmen auch an diesem äusseren Abendmahl teil, durch das ihnen das ganze Heilsgeheimnis dargestellt wird.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Fide ergo edunt ipsum domini corpus et sentiunt vim intra se vivificam Christi (non enim de fide ut nuda speculatione, sed tanquam vivifica Christi virtute loquimur), ore corporeo corporis signum.">Durch den Glauben also essen sie den Leib des Herrn und fühlen in sich die lebendigmachende Kraft Christi (denn wir sprechen nicht vom Glauben als nackte Spekulation, sondern als lebendigmachende Kraft Christi), das Zeichen des Leibes mit dem Munde.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Et manent hęc duo ita inter se discreta naturis suis, ut neutrum transeat in aliud, sed duplex hic cibus sit, duplex minister et conviva duplex.">Und diese beiden bleiben untereinander so voneinander verschieden, dass keins in etwas anderes übergeht, sondern eine doppelte Speise, ein doppelter Diener und ein doppeltes Gastmahl.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="Est visibile quoddam panis et vinum, invisibile dominus Iesus ad dextram patris.">Es ist sichtbar ein Brot und Wein, unsichtbar der Herr Jesus zur Rechten des Vaters.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Non quod ipse sua natura invisibilis sit, sed quod eius operatio occulta, sed tamen efficax sit in sanctis, qui ipsum vident oculis mentalibus, non oculis corporeis.">Nicht als ob er seiner Natur nach unsichtbar sei, sondern dass seine Thätigkeit verborgen sei, sondern dass sie wirksam sei in den Heiligen, die ihn mit geistigen Augen sehen, nicht mit leiblichen Augen.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Minister ecclesię, qui sacramentum exhibet, homo est.">Der Kirchendiener, der das Sakrament spendet, ist ein Mann.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Sacerdos, qui animam satiat, Christus est.">Der Priester, der die Seele sättigt, ist Christus.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Exterior homo signum percipit, interior participat re signata.">Der äussere Mensch nimmt das Zeichen wahr, das Innere nimmt teil an der gezeichneten Sache.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Vivit enim in fidele dominus Iesus et manet in eo per fidem et operationem, non per corpoream praesentiam, iuxta quam in coelis est, inde ad iuditium demum usque venturus.">Denn der Herr Jesus lebt im Glauben und bleibt in ihm durch Glauben und Thätigkeit, nicht durch leibliche Gegenwart, gemäss der er im Himmel ist, von da bis zum Gericht kommen wird.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="Inde autem claret nos plenius et rectius agnoscere mysterium, claret et illud: nos non celebrare vacua et inania symbola, sed efficacia per eum, qui instituit ac vivit in suis.">Daraus wird deutlich, dass wir das Geheimnis vollständiger und richtiger anerkennen, und dass wir nicht leere und leere Symbole feiern, sondern durch den, der es eingesetzt und in seinen eigenen Leuten lebt.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Quod Nestorianum dogma obiiciunt quidam, plane non agnoscimus, sed Nestorium cum peregrino dogmate suo damnamus; confitemur autem Christum verum deum et hominem esse, et unum quidem, non duos confitemur, „quem propterea et unigenitum dicimus, manentem in duabus substantiis, sicut ei naturae veritas contulit, non confusis naturis neque immixtis, sicut Timotheani et Eutichiani, prisci hęretici, voluerunt, sed societate et in una persona unitis.">Dass einige das nestorianische Dogma einwenden, erkennen wir allerdings nicht an, sondern verurteilen Nestorius mit seinem fremden Dogma; wir bekennen aber, dass Christus der wahre Gott und Mensch ist, und zwar eines, nicht zwei, "den wir deshalb und der Eingeborene nennen, der in zwei Substanzen bleibt, wie ihm die Wahrheit der Natur verliehen hat, nicht mit verworrenen und unvermischten Naturen wie Timothean und Eutichian, die Ketzer, sondern mit einer Gemeinschaft und in einer Person vereint.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Deus ergo hominem assumpsit, homo in deum transivit, non naturae versibilitate, sicut Apollinaristae dicunt, sed dei dignatione, ut nec deus mutaretur in humanam substantiam assumendo hominem, nec homo in divinam glorificatus in deum.">Gott hat also den Menschen angenommen, der Mensch ist zu Gott übergegangen, nicht durch die Veränderung der Natur, wie die Apollinaristen behaupten, sondern durch die Würde Gottes, so dass Gott nicht in die menschliche Substanz verwandelt würde, indem er den Menschen annahm und der Mensch nicht in Gott verherrlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Quia mutatio et versibilitas naturae et diminutionem et abolitionem substantiae facit.“">Denn die Veränderung und Veränderung der Natur macht Verminderung und Abschaffung der Substanz.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Viderint ergo, ex quo spiritu argumenta sua contexant, qui propter coniunctionem naturarum in unam personam humanitatem Christi perinde ut divinitatem per omnia diffundunt.">Sie mögen also sehen, aus welchem Geiste sie ihre Argumente zusammenführen, welche wegen der Verbindung der Naturen mit der einen Person die Menschheit Christi in gleicher Weise ausbreiten wie die Gottheit in allem.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Veritas enim manifeste pronuntiat: „Et post hoc non sum in mundo“ [Joh 17, 11].">Denn die Wahrheit sagt deutlich: "Und danach bin ich nicht in der Welt" Joh 17, 11.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Iterum: „Relinquo mundum et vado ad patrem“ [Joh 16, 28] etc.">Wieder: "Ich verlasse die Welt und gehe zu meinem Vater" Joh 16, 28 usw.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Et sanctus Augustinus in eadem illa ad Dardanum epistola: „Venturus“, inquit, „est ad vivos mortuosque iudicandos in eadem forma atque substantia, in qua ascendit; cui profecto immortalitatem dedit, naturam non abstulit.">Und der heilige Augustinus sagt in demselben Brief an Dardanus: "Er kommt", um die Toten zu richten, in derselben Form und Substanz, in der er aufgestiegen ist, und der er die Unsterblichkeit gegeben hat, hat die Natur nicht weggenommen.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Secundum hanc formam non est putandus ubique diffusus.">Nach dieser Form darf man nicht glauben, dass sie überall verbreitet ist.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="Cavendum est enim, ne ita divinitatem astruamus hominis, ut veritatem corporis auferamus.">Denn es ist zu beachten, dass wir die Gottheit des Menschen so aufbauen, dass wir die Wahrheit des Körpers hinwegnehmen.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="Non est autem consequens, ut, quod in deo est, ita sit ubique ut deus“ etc.">Es folgt aber nicht, dass das, was in Gott ist, überall so ist wie Gott".</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Huic veritati aeternae et infallibili, planae et sacrosanctae innixi diserte, et palam docemus corpus Christi in coelis esse corporaliter, in coena autem se suis fruendum praebere non corporaliter, sed spiritualiter, id est, ut ipse ad dextram patris manens vero suo corpore fideles suos rite, id est in fide et dilectione participantes coena sua vivificet et ab omnibus peccatis emundet, per meritum traditi corporis et effusi sanguinis.">Wir lehren offen, dass der Leib Christi körperlich im Himmel ist, dass er aber im Abendmahl seinen Seinen geniesst, nicht körperlich, sondern geistlich, das heisst, dass er, während er zur Rechten des Vaters bleibt, seinen Gläubigen in rechter Weise, das heisst in Glauben und Liebe, teilhaftig an seinem Abendmahl belebt und von allen Sünden reinigt, durch das Verdienst des Leibes und des vergossenen Blutes.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="Itaque non confundimus signum et signatum, non miscemus corpus et panem, vinum et sanguinem, sed dicimus ex duabus rebus in suis substantiis permanentibus effici sacramentum, quorum alterum corpore, alterum animo percipiatur.">Deshalb verwechseln wir nicht das Zeichen und das Siegel, wir vermischen nicht Leib und Brot, Wein und Blut, sondern sagen, dass aus zwei Dingen, die in ihren Substanzen bleiben, ein Sakrament wird, von denen das eine durch den Leib, das andere durch die Seele wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="De corpore domini non docemus pugnantia, ut dicamus ipsum corpus domini vere adesse, interim vero istud corporis propria exuere.">Vom Leibe des Herrn lehren wir nicht die Kämpfe, um zu sagen, dass der Leib des Herrn wahrhaft da ist, in der Zwischenzeit aber dieses seinem eigenen Leibe eigentümliche Wesen ausrotten.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Quin confitemur Christum corporaliter in coelis esse, adeoque in uno aliquo coeli loco, ut Augustinus quoque dixit, propter veri corporis modum, et Christum hunc eundem illum deum et hominem verum satiare et vivificare fideles suos in terra sua celebrantes sacra.">Wir bekennen nicht, dass Christus körperlich im Himmel ist, also an einem Orte des Himmels, wie Augustin sagt, wegen der Art und Weise des wahren Leibes, und dass dieserselbe Christus jenen wahren Gott und Menschen sättigt und seine Gläubigen auf Erden belebt.</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="Insuper docemus ad hanc saturitatem et vitam, redemptionem et salutem perficiendam in fidelibus non opus esse, ut naturale domini corpus in terris praesens sit.">Ausserdem lehren wir, dass es bei den Gläubigen nicht nötig ist, diese Sättigung und dieses Leben, diese Erlösung und das Heil zu verwirklichen, damit der natürliche Leib des Herrn auf Erden gegenwärtig sei.</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="„Semel enim Christus oblatus est, ut multitudinis peccata auferret, secundario autem () absque peccato conspicietur iis, qui illum expectant in salutem“, Hebr. 9 [28].">"Denn einmal wurde Christus dargebracht, damit er die Sünden der Menge wegnehme, an zweiter Stelle aber, ohne Sünde, wird man diejenigen sehen, die ihn zum Heile erwarten" (Hebr. 9 28).</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Et huius quidem fidei nos neque pudet neque piget, quando novimus centurionis fidem evangelicam adeo commendari a domino, ut plane confessus sit talem se fidem in Izraele non reperisse.">Und dieses Glaubens schämt uns weder noch schämt uns, wenn wir wissen, dass der evangelische Glaube des Hauptmanns so sehr vom Herrn empfohlen wird, dass er gänzlich bekennte, dass er in Israel keinen solchen Glauben gefunden habe.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="At qualis illa fuit?">Aber was war das für ein Mann?</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="Non putavit opus corporali domini praesentia, sed „dic tantummodo“ (aiebat ad dominum) „verbum et sanabitur famulus meus“ [Mt 8, 8 par.].">Er glaubte nicht, dass das körperliche Werk des Herrn anwesend war, sondern "Sage nur" (er sagte zum Herrn), "das Wort und mein Diener wird geheilt werden" Mt 8, 8 par.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Sed et Thomas audivit: „Beati, qui non viderunt et crediderunt“, Ioan. 20 [29].">Auch Thomas hörte: "Selig, die nicht gesehen und geglaubt haben" .</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Satis ergo beati erimus, si crediderimus Christum pro nobis passum et resuscitatum esse, cuius quidem sigillum coena est, ad quam accedimus tanquam ad testificationem corporis vere pro nobis traditi et sanguinis effusi ad remissionem peccatorum.">Wir werden also genügen, wenn wir glauben, dass Christus für uns gelitten und auferstanden ist, dessen Siegel das Abendmahl ist, zu dem wir als Zeugen des wahren Leibes für uns übergeben und durch das Blut vergossen wurden zur Vergebung der Sünden.</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="Eadem illa et fidei exercitium est.">Sie ist auch eine Übung des Glaubens.</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Videntes enim panem in coena frangi cogitamus corpus domini pro nobis traditum.">Wenn wir nämlich sehen, dass das Brot beim Abendmahl gebrochen wird, denken wir, dass der Leib des Herrn für uns hingegeben ist.</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Videntes vinum effundi cogitamus sic fusum pro nobis domini sanguinem et reliqua, quae analogiae excussio suppeditat.">Wenn wir sehen, dass der Wein vergossen wird, denken wir, dass für uns das Blut des Herrn vergossen wird, und das übrige, welches der Analogie eine Entschuldigung bietet.</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Porro fides exercitata magis magisque proficit, ut Christus ipse in nobis magis magisque vivat.">Nun nützt aber der geübte Glaube mehr und mehr, dass Christus selbst mehr in uns lebt.</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="Addamus his et reliquos fines et fructus huius divini convivii.">Dazu fügen wir die übrigen Ziele und Früchte dieses göttlichen Gastmahls hinzu.</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Qui huius mensae participes fiunt, palam suam profitentur fidem, quod sint de corpore Christi, huius quidem membra spiritualia, in quibus efficaciter operatur caput per spiritum vivificum, denique et membra totius ecclesiae, fratres et consortes omnium, qui invocant nomen Christi.">Diejenigen, die an diesem Tisch teilhaben, bekennen offen ihren Glauben, dass sie aus dem Leibe Christi sind, diese geistlichen Glieder, in denen das Haupt wirksam wirkt durch den lebendigen Geist, schliesslich auch die Glieder der ganzen Kirche, Brüder und Genossen aller, die den Namen Christi anrufen.</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Sic dixit Paulus: „Unus panis, unum corpus multi sumus, nam omnes ex eodem pane participamus“ [1Kor 10, 17].">So sagte Paulus: "Ein Brot, ein Leib sind wir viele, denn alle haben an demselben Brote Anteil" (1Kor 10, 17).</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Proinde et nostri officii in hac coena admonemur, nimirum ut cogitemus, cuius capitis membra facti simus - Christi, filii dei -, et h[uic?] dignas agamus gratias laudemusque benefitium mortis eius ingens.">Deshalb werden wir auch bei diesem Abendmahl ermahnt, nämlich daran zu denken, wessen Haupt wir Glieder geworden sind - Christi, des Sohnes Gottes - und diesem? Loben wir Dank und eine grosse Wohltat seines Todes.</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="Paulus enim: „Mortem domini annuntiate“, ait, „donec venit“ [1Kor 11, 26].">Paulus nämlich: "Verkündet das Los des Herrn", sagt er, "bis er gekommen ist" 1Kor 11, 26.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Monemur denique, ut cogitantes nos membra Christi et omnium sanctorum factos sancte, pure et innocenter vivamus et ut charitate fraterna omnia membra prosequamur.">Schliesslich werden wir ermahnt, indem wir an die Glieder Christi und aller Heiligen denken, heilig, rein und unschuldig zu leben und in brüderlicher Liebe alle Glieder zu verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Hęc cum ita doceamus et confiteamur ex corde, immerito obiicitur nobis a quibusdam vacuam et inanem nos coenam et convivium absque hospite celebrare.">Wenn wir dies so lehren und von Herzen bekennen, wird es uns mit Recht vorgeworfen, dass wir das leere und leere Abendmahl und das Mahl ohne Gast feiern.</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Nec aliud credidit aut docuit prisca ecclesia de hoc sacramento, quam quod hic perstrinximus.">Nichts anderes glaubte oder lehrte die alte Kirche über dieses Sakrament, als was wir hier gezogen haben.</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="De ritu, quo sit hoc sacrum peragendum, disserui paucula in superioribus et copiose in 2. libro meo De origine erroris.">Ich habe in meinem Buch "Über den Ursprung des Irrtums einige Worte" in den vorhergehenden und ausführlichen Kapiteln gesprochen.</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Nunc enim de hac quaestione disputare desino, quod copiosius de hac disseruerim, quam institueram.">Denn jetzt höre ich auf, über diese Frage zu diskutieren, was ich ausführlicher über diese Frage gesprochen habe, als ich sie eingesetzt hatte.</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="[3.] Postremo ad illam venio quaestionem, qua rogas liceat ne ab eorum manibus coenam domini accipere et cum illis communicare, qui docent et credunt naturale domini corpus in coena et dari et accipi et indigne illos manducare, qui non tali fide accedunt.">Schliesslich komme ich zu jener Frage, in der du fragst, dass es nicht erlaubt ist, das Abendmahl von ihren Händen zu empfangen und mit denen zu teilen, die lehren und glauben, dass der natürliche Leib des Herrn beim Abendmahl gegeben, empfangen und jene unwürdig zu essen, die nicht in solchem Glauben hinzutreten.</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Communione sacramentorum visibiliter colligimur in unum corpus, et sacramenta percipientes profitemur fidem nostram.">Durch die Kommunion der Sakramente werden wir sichtbar in einen Leib versammelt, und durch die empfangenden Sakramente bekennen wir unseren Glauben.</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Nam publice reipsa testamur, cuius fidei simus ac professionis.">Denn wir bezeugen öffentlich das, dessen Glauben und Bekenntnis wir sind.</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Testantur hoc ipsum d[ivus] Paulus imprimis 1. Cor. 10 [14-22] et post hunc d[ivus] Augustinus libro Contra Faustum 19., cap. 11.: „In nullum“, inquit, „nomen religionis, seu verum, seu falsum, coagulari homines possunt, nisi aliquo signaculorum vel sacramentorum visibilium consortio colligentur“ etc.">Dies bezeugen vor allem der göttliche Paulus 1. Kor. 10,14-22 und nach diesem Buch Contra Faustus 19., Kap. 11.: "In keinem Namen der Religion, sei es wahr oder falsch, können die Menschen mit dem gleichen Band von Zeichen oder Sakramenten vereint werden" usw.</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Proinde cum ab illorum manibus accipis coenam et cum illis communicas, qui docent et credunt naturale domini corpus edi in coena, qui non darent tibi symbola, si praescirent te non ita credere, profecto confiteris publice et attestaris publica sumptione te membrum esse illius corporis et ita credere, ut illi docent credendum esse.">Wenn du also das Abendmahl von den Händen derer nimmst und es mit jenen teilest, die lehren und glauben, dass der natürliche Leib des Herrn beim Abendmahl gegessen wird, die dir keine Symbole geben, wenn sie vorher wussten, dass du nicht so glaubtest, dann bekennst du sicherlich öffentlich und bezeugst, dass du ein Glied dieses Leibes bist und dass du es so glaubest, dass sie lehren, dass es glauben sollte.</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Porro si ita credis, credis, quod nullo dei verbo traditum est, proinde fides illa tua opinio et non fides vera erit.">Wenn du aber so glaubst, dann glaubst du, dass das, was durch kein Wort Gottes überliefert ist, so wird dein Glaube ebenso wahr sein wie dein Glaube.</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="„Fides enim ex auditu, auditus per verbum dei“ [Röm 10, 17].">"Der Glaube kommt vom Hören, das Hören durch das Wort Gottes" Röm 10, 17.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Si non credis, simulas autem et publica sumptione testaris te credere, haud dubie mendatio et hypocrisi tua peccas in dominum et in tuam ipsius conscientiam, peccas et in ecclesiam.">Wenn du nicht glaubst, so glaubst du doch, und durch öffentliche Aufnahme bezeugst du, dass du glaubst, so sündigt deine Lüge und Heuchelei zweifellos gegen den Herrn und gegen dein eigenes Gewissen und gegen die Kirche.</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Offendis enim tam firmos quam infirmos.">Sie beleidigen nämlich sowohl die Starken als auch die Schwachen.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Firmi recte instituti ita de coena domini sentiunt, quemadmodum tu sentis et ipsa sentire iubet scriptura; intelligunt ergo istorum doctrinam, qui diversa tradunt, in errore versari.">Feste, die richtig eingerichtet sind, denken so vom Abendmahl, wie du denkst und die Schrift selbst denken lässt. Sie verstehen also, dass die Lehre jener, die Verschiedenes lehren, in einen Irrtum geraten.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Itaque ubi illi te, quem suae professionis esse norunt, viderint cum illis communicare, qui diversum a veritate tenent, putabunt te vel hypocritam esse factum vel a pristina et vera sententia descivisse.">Wenn also jene, die wissen, dass du sein Beruf bist, sehen, dass du mit jenen teilen kannst, die sich von der Wahrheit abweichen, werden sie denken, dass du entweder ein Heuchler geworden bist oder dass du von der früheren und wahren Meinung abweichst.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="Infirmi alias offenduntur crassa illa opinione corporalis Christi praesentiae; nesciunt, quo se vertant, quid verum sit aut quid recte credant.">Die Schwachen werden an anderer Stelle durch die grobe Meinung der leiblichen Gegenwart Christi beleidigt; sie wissen nicht, wohin sie sich wenden, was wahr ist oder was sie richtig glauben.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="Proinde ubi hi quoque te accedere viderint et participare eorum convivio, putabunt te quoque in ea esse sententia, quam circa illam coenam docent antistites.">Wenn also diese Leute sehen, dass du auch zu ihnen kommst und an ihrem Mahl teilnimmt, werden sie denken, dass du auch in der Meinung bist, die die Vorsteher über das Abendmahl lehren.</s>
    <s translated="true" n="255" original_language="la" original_no_xml="Hinc quisque reputabit secum: „Nisi hic vir praestans et religionis peritus eam fidem haberet, quam sacrorum antistes tradit, haud dubie non communicaret cum ipsis; quid itaque tu, cum omnium rerum imperitus sis, accedere differs?“">Darum wird jeder bei sich selbst denken: "Wenn dieser Mann nicht einen hervorragenden und religiösen Fachleute den Glauben hätte, den er dem Vorsteher der Heiligen übergab, würde er zweifellos nicht mit ihnen kommunizieren; was zögerst du dich also, wenn du unerfahren bist, zu allen Dingen zu kommen?</s>
    <s translated="true" n="256" original_language="la" original_no_xml="Accedit itaque, sed non integra conscientia.">Er fügt also hinzu, aber nicht das unversehrte Gewissen.</s>
    <s translated="true" n="257" original_language="la" original_no_xml="Horum autem culpa merito tibi imputatur a deo.">Diese Schuld aber wird dir mit Recht von Gott angerechnet.</s>
    <s translated="true" n="258" original_language="la" original_no_xml="Interea vero confirmantur tuo exemplo in errore suo et isti, qui veritatem damnant, abusum et errorem suum circa eucharistiam omnibus ecclesiis ut veritatem certissimam persuasum cupiunt.">In der Zwischenzeit aber werden sie durch dein Beispiel in ihrem Irrtum gestärkt, und diejenigen, die die Wahrheit verurteilen, wünschen Missbrauch und Irrtum über die Eucharistie allen Kirchen als überzeugte Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="259" original_language="la" original_no_xml="Quando vero consulere tuto tibi nequeo, ut pecces in deum et tuam ipsius conscientiam, in ecclesiam quoque sanctam, ut simules fidem, quam non habes, atque hoc modo errantes in errore confirmes, firmos concutias et teipsum ipsis suspectum reddas, infirmis quoque scandalum ponas, non video, quomodo secure et sancte cum illis communicare possis aut quam integrum mihi sit suadere, ut contra tuam conscientiam accedas.">Wenn ich dir aber nicht sicher um Rat fragen kann, dass du gegen Gott und dein Gewissen und auch gegen die heilige Kirche sündigst, damit du zugleich den Glauben, den du nicht hast, vergleichst und so die Irrtümer in Irrtum bekräftigst, die Starken erschütterst und dich selbst verdächtigt, so sehe ich nicht, wie du sicher und heilig mit ihnen kommunizieren kannst, oder wie unversehrt es ist, mich zu überreden, dass du gegen dein Gewissen vorgehen kannst.</s>
    <s translated="true" n="260" original_language="la" original_no_xml="Offendis quidem plures, sat scio, si prorsus ab illorum coenis abstineas.">Du beleidigtest zwar mehrere, ich weiss genug, wenn du ganz und gar von ihren Abendmahlsfeinden abweichst.</s>
    <s translated="true" n="261" original_language="la" original_no_xml="Atque multo minus periculi esse videtur, quam si accedas.">Und es scheint noch viel weniger Gefahr zu sein, als wenn man sich nähert.</s>
    <s translated="true" n="262" original_language="la" original_no_xml="Firmi enim confirmantur tuo exemplo, infirmi magis magisque cogitant causa non carere, quod abstines.">Denn die Festen werden durch dein Beispiel gestärkt; die Schwachen denken mehr, dass die Ursache nicht fehlt, was du enthaltest.</s>
    <s translated="true" n="263" original_language="la" original_no_xml="Impietatem et contemptum sacramentorum causari non poterunt, si pietatem in reliqua vita non desideraverint.">Die Gottlosigkeit und Verachtung der Sakramente können nicht verursacht werden, wenn sie nicht nach Frömmigkeit im übrigen Leben verlangen.</s>
    <s translated="true" n="264" original_language="la" original_no_xml="Errorum vero magistris et sequacibus terrori eris.">Den Lehrern und Anhängern der Irrtümer wirst du Furcht sein.</s>
    <s translated="true" n="265" original_language="la" original_no_xml="Erit et alia via, qua offendiculum avertere queas, si videlicet doctorem et ecclesiam invisas apud tuos, quae sincere agat in hac causa.">Es gibt auch einen anderen Weg, auf dem du einen Anstoss abwenden kannst, nämlich wenn du einen Lehrer und eine Kirche vor deinen Freunden lebst, die in diesem Fall aufrichtig handelt.</s>
    <s translated="true" n="266" original_language="la" original_no_xml="Hic, hic magna cum fide et gratulatione accedere licebit.">Hier, hier, mit grossem Glauben und Glückwünsche.</s>
    <s translated="true" n="267" original_language="la" original_no_xml="Opinor enim apud vestrates plurimos esse, qui nihil hic simulent aut dissimulent, sed veritatem ita, ut est, proponant.">Denn ich denke, dass bei euren Leuten sehr viele sind, die hier nichts vorstellen oder verbergen, sondern die Wahrheit so vorschlagen, wie sie ist.</s>
    <s translated="true" n="268" original_language="la" original_no_xml="Suadeo autem fide bona, ne omnino a coena domini abstineas, sicubi dominicam reperire et puram nancisci potes.">Ich rate euch aber durch den guten Glauben, dass ihr nicht ganz dem Abendmahl enthaltet, wo ihr den Herrn finden und eine reine Geburt finden könnt.</s>
    <s translated="true" n="269" original_language="la" original_no_xml="Divinissimi enim, fidelissimi et spiritu dei pleni homines adeo non neglexerunt sacramentorum usum externum, cum interim interius operationem domini sentirent, ut summo cum studio ac desiderio illa sibi dari postularint.">Die Göttlichsten nämlich, die treusten und im Geiste Gottes erfüllten Menschen haben den äusseren Gebrauch der Sakramente nicht so sehr vernachlässigt, als sie inzwischen das innere Wirken des Herrn spürten, wie sie es mit grösster Begeisterung und Sehnsucht verlangten.</s>
    <s translated="true" n="270" original_language="la" original_no_xml="Possunt de hoc vel sola apostolorum acta testari.">Daraus können nur die Apostelgeschichten bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="271" original_language="la" original_no_xml="Et perplacuit, quod in epistola tua tanto cum affectu scribebas cupere te ex animo redemptori tuo ita agere gratias, sicut ille instituit.">Und es hat mich gefreut, dass du in deinem Brief mit so grosser Zuneigung geschrieben hast, dass du von Herzen deines Erlösers so sehr danken wolltest, wie er es begonnen hat.</s>
    <s translated="true" n="272" original_language="la" original_no_xml="Dominus adaugeat tibi spiritum suum et absolvat in te coeptum opus suum ad gloriam nominis sui.">Möge der Herr dir seinen Geist vermehren und in dir sein begonnenes Werk zur Ehre seines Namens vollenden.</s>
    <s translated="true" n="273" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="274" original_language="la" original_no_xml="Porro vocationem tuam ut deseras, adeo non suadeo, ut magis inhorter te et orem per dominum, ne deseras.">Ausserdem rate ich dir nicht, deine Berufung zu verlassen, um dich mehr zu ermahnen und durch den Herrn zu beten, damit du nicht verlassest.</s>
    <s translated="true" n="275" original_language="la" original_no_xml="Pluribus hic prodesse potes.">Du kannst hier mehr nützen.</s>
    <s translated="true" n="276" original_language="la" original_no_xml="Quid, si dominus per tuam fidem et tuum ministerium ceu per electum organum velit gravissima hac sarcina liberare Wirtenbergensium ecclesias?">Was wäre, wenn der Herr durch deinen Glauben und deinen Dienst wie ein auserwähltes Organ die Kirchen von Wirtenberg befreien wollte?</s>
    <s translated="true" n="277" original_language="la" original_no_xml="Cui enim non fuerit difficile in lęto illo convivio funestas illas voces audire: „Si non credis te manducare corporaliter naturale domini corpus, ne accedas.">Denn es wäre ihm bei diesem tödlichen Mahl nicht schwer, diese tödlichen Worte zu hören: "Wenn du nicht glaubst, dass du den natürlichen Leib des Herrn isst, so gehe nicht hinzu.</s>
    <s translated="true" n="278" original_language="la" original_no_xml="Si accesseris, iuditium tibi manducabis.">Wenn du dich näherst, wirst du dein Urteil essen.</s>
    <s translated="true" n="279" original_language="la" original_no_xml="Nisi sic credideris, de hęresi condemnaberis et iusta proscriptione deportaberis in alienas oras.“">Wenn du nicht so glaubst, wirst du über die Häresie verurteilt und durch gerechte Vorschrift in fremde Bete getragen werden.</s>
    <s translated="true" n="280" original_language="la" original_no_xml="Hęc, hęc urunt et urgent sanctas conscientias et persecutioni tyrannicae fenestram aperiunt.">Diese Dinge verbrennen und drängen das heilige Gewissen und öffnen das Fenster der tyrannischen Verfolgung.</s>
    <s translated="true" n="281" original_language="la" original_no_xml="Oro ergo dominum, ut det tibi in cor tuum suppeditetque occasionem amplam, qua liceat crassam illam, superstitiosam et conscientiis intolerabilem de coena domini sententiam tyrannicamque crudelitatem consilio prudenti et sedato ab ecclesiis sanctorum avertere veramque et genuinam, simplicem et puram illis ipsis restituere.">Ich bitte den Herrn, dass er dir in deinem Herzen eine grosse Gelegenheit gebe, in der es erlaubt ist, jene grobe, abergläubische und unerträgliche Meinung über das Abendmahl des Herrn und die tyrannische Grausamkeit durch einen klugen und beruhigten Rat von den Kirchen der Heiligen zu wenden, die wahre und echte, einfache und reine wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="282" original_language="la" original_no_xml="Utinam et illustrissimus princeps negotium tantum recte intelligeret et expenderet!">Wenn nur der berühmteste Fürst die Sache richtig versteht und ausgibt!</s>
    <s translated="true" n="283" original_language="la" original_no_xml="Foelicior haud dubie in aliis foret.">Es wäre zweifellos ein glücklicherer Mann in anderen.</s>
    <s translated="true" n="284" original_language="la" original_no_xml="Quod si putaris consilium meum et vota pia quidem in praesenti nec locum nec fructum habitura, age, fiat voluntas domini; saltem te purum et syncerum servato et, quos potes, lucrare domino.">Wenn du aber denkst, dass mein Rat und mein Gelübde in der Gegenwart zwar fromm sind, dass sie weder Raum noch Frucht haben werden, dann gehe der Wille des Herrn; wenigstens, wenn du rein und aufrichtig bewahrst und wen du kannst, den Herrn zu gewinnen.</s>
    <s translated="true" n="285" original_language="la" original_no_xml="Imprimis vero ora dominum, ut pro sua misericordia ecclesiae suae consulat.">Vor allem aber bete zum Herrn, dass er für seine Barmherzigkeit für seine Kirche beraten möge.</s>
    <s translated="true" n="286" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 22. iulii anno 1541.">Zürich, 22. Juli 1541.</s>
    <s translated="true" n="287" original_language="la" original_no_xml="Heinrychus Bullingerus tuus ex animo.">Dein Heinrich Bullinger, von Herzen.</s>
  </letter>
</file>
