<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11637" id_hbbw="1594" id_irg_sort="1594" id_sort="115940"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. in solida nostra salute Christo, mi venerande et charissime Bullingere.">Ich grüsse Dich in unserem festen Gruss an Christus, mein verehrter und liebster Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quę mihi meisque ineuntis anni laeta auspicia tanta diligentia tamque plenis votis optas, dominum totis visceribus meis precor, ut conduplicata adeoque millecuplata ad te tuosque redeant, ut cum foenore, quę misisti, recipias.">Ich wünsche mir, dass du am Anfang meines Jahres mit so viel Fleiss und Fleiss und voller Gelübde wünschst, ich bitte den Herrn in meinem ganzen Innern, dass sie, nachdem sie so vielfältig geworden ist, zu dir zurückkehren, damit du sie mit der Münze, die du geschickt hast, aufnehmen kannst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Significas te literas meas cum epicedio accepisse nullam interim mentionem adiiciens dialogi et alterius libelli, cuius partem ad te per illum ipsum Quirinum, qui literas tibi reddidit, mittendam curavi, ut dubitare incipiam nonnihil, an ista quoque acceperis.">Bezeichne mir, dass du in der Zwischenzeit meine Briefe mit einem Epicedium erhalten hast, ohne dabei die Erwähnung des Dialogs und des anderen Buches hinzuzufügst, dessen Teil ich dir durch denjenigen Quirinus selbst, der dir einen Brief zurückgegeben hat, geschickt habe, damit ich annehme, zu zweifeln, ob du auch diese Briefe erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Erit igitur, ut proximis literis ista me sollicitudine liberes.">Es wird daher sein, dass du mich in deinem nächsten Brief von dieser Sorge befreist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod si redditus est dialogus, cave, ne absque tuo iudicio ad nos redeat.">Wenn der Dialog zurückgekehrt ist, achte darauf, dass er ohne dein Urteil zu uns zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Fratri et Vogelino, quos potui, stimulos addidi, ut versiculorum absolutionem maturent, quo una omnia ędantur, incertus, quid promoverim.">Ich habe dem Bruder und Vogelinus, so gut ich konnte, die Anreize hinzugefügt, damit sie die Absolution der Verse reifen, durch die alles ausgeht, ungewiss, was ich fördern soll.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod si forte non iam per optimum huncce adulescentem illos miserimus, non erit, quur typographus porro illos expectet, sed pergat potius in altero illo solo excudendo, quandoquidem per se satis erit plausibile pariter et vendibile non tam propter pientissimae atque optimae sororis commendatas in illo virtutes quam ob singulare autoris artificium vereque nobilem et suavissimam illam scribendi venam.">Wenn wir sie vielleicht nicht mehr durch den besten jungen Mann geschickt haben, dann wird es doch nicht mehr sein, worauf der Drucker sie wartet, sondern er wird sie weiterführen, indem er sie nur in jenem anderen ausdruckt, denn an und für sich wird es angemessen sein, nicht so sehr um der frommsten und besten Schwester willen, die ihm anvertraut wurden, sondern um der einzigartigen Kunstfertigkeit des Autors willen, die wahrhaft edle und angenehme Vergebung, zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="De pestilenti istic morbo non aliud scribo, quam quod tu ad nos iam semel atque iterum scripsisti.">Über diese Krankheit schreibe ich nichts anderes als das, was du uns schon einmal und wieder geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Facile ferri poterat hoc malum, si numero illorum, quos rapit, aestimare velis; verum inter istos non raro eiusmodi aliquem hominem subducit, cuius unius vitam centum aliorum mortibus redimere, si liceret, vellemus, quę profecto vel sola vel praecipua caussa est, quur ab hac domini manu tantopere nobis metuamus forte videntes, ut, ni mox hanc ad se retrahat, ecclesiastica et civilia miserando valde et irreparabili casu semel corruant.">Es wäre leicht zu ertragen, wenn du das Übel derer, die er raubt, schätzen wolltest; aber unter diesen wollten wir nicht selten einen solchen Menschen entziehen, dessen Leben hunderte von den Todesfällen der anderen lösten, wenn es möglich wäre, was sicherlich der einzige oder hauptsächliche Grund ist, warum wir uns vielleicht von dieser Hand des Herrn so sehr fürchten, wenn wir es sehen, dass sie, wenn er sie nicht bald zurückzieht, durch sehr kirchliche und zivile Erbarmung und unheilbarem Zufall einmal zusammenstürzen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Antepenultima, quę domini natalem praecessit, hebdomada 25 extincti sunt, ultima vero non plures octo.">Die letzten Wochen, die am Weihnachtstag vorangegangen sind, sind am 25. September gestorben, die letzten aber nicht mehr als acht.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod si non inclementiore hocce frigore absterritum facessat hoc malum, sed nihilosecius hyemare nobiscum perrexerit, periculum non mediocre erit, ne appetente vere omnes suas vires paulatim adversum nos colligens supramodum futura aestate ferociat.">Wenn aber dieses Übel nicht milder als diese Kälte schreckt, sondern mit uns trotzdem überwintern wird, dann wird es keine grosse Gefahr geben, dass es, wenn es wahrhaftig wünscht, alle seine Kräfte allmählich gegen uns sammelt und über den kommenden Sommer hinaus schreckt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dominus, cui vivimus et morimur, quod bonum est, in omnibus suis faciat; illi securos nos et totos permittemus.">Möge der Herr, dem wir leben und sterben, was gut ist, in allen seinen Dingen tun; ihm wollen wir sicher sein und ganz sein.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nihil hic novi est, quod scire te referat, extra ea, quę sanctissimus hic adulescens narrare poterit, quem profecto ex paucissimis verbis, quę colloquenti mihi secum respondit, nonnisi optimae indolis et praeter eruditionem piissimi plane pectoris iudicare licuit.">Es gibt hier nichts Neues, was dich zu wissen vermag, ausserhalb dessen, was dieser hochheilige junge Mann erzählen kann, von dem er in der Tat aus wenigen Worten, die mir auf das Gespräch antworteten, geantwortet hat, nur durch den besten Charakter und ausser der Gelehrsamkeit des frommsten Herzens urteilen durfte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Utinam eiusmodi frugi adulescentum seminario dominus labescentem spem nostram futurę melioris posteritatis fulciat.">Ich wünschte, dass der Herr, der im Seminar lebt, unsere Hoffnung auf die Zukunft eines besseren Nachkommens stütze.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Valde doluit, quod negociorum iniuria a Leopoldo abstractus nihil propemodum officii collocare in ipsum potui, quod tamen, quamquam ipse per se quoque dignissimus est, vel tua caussa lubentissime fecissem.">Es tut mir sehr leid, dass ich, nachdem ich Leopold von den Unrechten der Angelegenheiten losgelöst worden war, nichts in ihn bringen konnte, was ich jedoch, obwohl er auch an sich selbst würdig ist, oder aufgrund Deiner Sache gerne getan hätte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="De caesaris fortunis nihil aliud, quam quod istic quoque auditis, accipimus.">Vom Schicksal des Kaisers erhalten wir nichts anderes, als das, was ihr auch hier hört.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Plęrique extinctam hanc maiestatem constanter affirmant, id quod si vere affirmant, maximas toti imperio propter fide hiantes partes et partium studia turbas dabit.">Die meisten Menschen behaupten ständig, dass diese Majestät ausgelöscht wurde, was, wenn sie wirklich behaupten, der ganzen Regierung wegen ihres Glaubens die grössten Teile und die Bestrebungen der Parteien beunruhigen wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Christus ille noster in regni sui tranquillitatem mature nos transferat nunquam porro turbandos.">Dieser unser Christus möge uns reif in die Ruhe seines Reiches verwandeln und niemals stören.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Zviccius noster tantum non animam egit; nescio quo nuper morbo correptus proximus certe morti fuit.">Unser Zviccius hat nicht nur die Seele gehandelt; ich weiss nicht, mit welcher Krankheit er vor kurzem getadelt wurde, war sicherlich der nächste Tod.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed deus misertus est illius nec illius tantum, sed et mei et totius ecclesię suę, ne dolorem super dolorem haberemus.">Aber Gott erbarmte sich seiner und nicht nur seiner, sondern auch meiner und seiner ganzen Kirche, damit wir nicht Schmerz über seinen Schmerz hätten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Dignus profecto est longissima vita, qui indefatigabili studio et labore cunctus in hoc [est], ut omnes non vivant modo, sed bene et uni vivant Christo, qui pro omnibus mortuus est.">Gewiss ist das langwierigste Leben würdig, das alles mit unermüdlichem Eifer und Mühe darin ist, dass alle nicht nur leben, sondern in gutem Leben für Christus leben, der für alle gestorben ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tu cum omnibus tuis, praecipue administr[is] in domino, quam potestis dominum orate, ut imminens cervicibus nostris malum propicius aut prorsum avertat aut ita mitiget, ut nulla glorię suę et animarum nostrarum iactura feren[di] esse possimus.">Du und alle deine, besonders deine Diener im Herrn, so gut du kannst, betet zum Herrn, dass er, wenn er unserem Halse droht, das Übel gnädig abwendet oder es so mildert, dass wir durch keinen Verlust seiner Herrlichkeit und unserer Seelen ertragen können.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Commenda me omnibus amicis et fratribus, inprimis Pellicano, Leoni, Theodoro, Megandro, Gvalthero et cęteris, quorum perpetuis precibus apud dominum iuvari valde cupimus.">Vertraue mich allen Freunden und Brüdern an, vor allem Pellicano, Leo, Theodor, Megander, Gvalther und den anderen, deren ewigen Gebeten wir uns sehr wünschen, unserem Herrn zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Zviccius noster suam omnibus vobis salutem adscribere iubet seque diligentissime piis vestris votis apud gratię thro[num] commendat; faciunt hoc etiam germani nostri fratres.">Unser Zviccius befiehlt euch, euch allen sein Heil zuzuschreiben und euren frommen Gelübden vor dem Stuhl der Gnade mit grösster Sorgfalt zu empfehlen; dies tun auch unsere Brüder.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Rescribet Pellicano et Theodoro, ubi confirmatior erit valetu[do]; nam totus etiamnum languet.">Er wird Pellicano und Theodor zurückschreiben, wo seine Gesundheit bestätigt wird; denn er ist noch krank.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="C[asparo] Sch[wenckfeldio] mittendas curabim[us] literas, quas Theodorus noster illi inscripsit, cui ut fratris Tho[mae] simul ac mea vice maximas gratias agas, multum te uter[que] rogamus; valde namque amanter et christiane dolorem suum de charissimae sororis nostrę morte in literis suis ad Zviccium testatus est.">Kaspar Schwenckfeld werden wir dafür sorgen, dass du den Brief, den unser Theodor an ihn geschrieben hat, zukommen lässt, dem wir zusammen und meinerseits grosse Danksagung für den Bruder von Thomas und meinerseits beide dich bitten; denn er hat in seinem Brief an Zviccius seinen sehr liebevollen und christlichen Kummer über den Tod unserer geliebten Schwester bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dominus faxit, ut illi sint omnia prospera et laetissima, ut [ne] unquam ipsius vicem vicissim dolere oporteat.">Der Herr möge dafür sorgen, dass sie alles Gute und Fröhlichste sind, dass sie nicht jemals ihrerseits trauern sollten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Salveat meo [et] coniugis meę nomine uxor tua cum tota tua domo omnibusque charissimis.">Grüsse an meinen und meine Gattin in meinem Namen und an deine Frau und an deine ganze Familie, meine Liebsten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Christus nos ęternum servet ac beet, in quo bene et constan[ter] vale, mi venerande et charissime frater.">Christus möge uns für immer bewahren und glücklich sein, in dem ich, mein verehrter und liebster Bruder, gut und beständig lebe.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Constantiae, 30. decem[bris] 15[41].">Konstanz, 30. Dezember 1541.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambr. Bl.">Dein Ambr. Bl.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Fuit hic Galli legatus cum d. Huldericho, Argentoratensi medico.">Er war ein französischer Leutnant mit Herrn Hulderich, dem Arzt von Strassburg.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Is inter cętera affirmabat Anglię regem uxorem, quam postrem[am] nuper duxit, in carcerem cum primariis quibusdam aulę su[ę] viris coniecisse eademque adversus illam, quę in priores coniuges, meditari, ne non sit unquam regnum hoc suum cruen[tum].">Unter anderem behauptete er, dass der König von England die letzte Frau, die er kürzlich geheiratet hat, mit einigen führenden Männern von seinem Hof ins Gefängnis geworfen habe, und zwar gegen diejenigen, die frühere Ehegatten hatten, dass sie nicht jemals sein blutiges Reich sei.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo planeque optimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesię antistiti, domino et fratri suo venerando longeque omnium charissime.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, seinem hochverehrten Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
