<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11556" id_hbbw="1513" id_irg_sort="1513" id_sort="115130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Obsecro te, pie Bullingere, ne mireris indoctum me ad te doctum, praesertim ignotum, scribere audere.">Ich bitte dich, frommer Bullinger, dass du dich nicht überrascht, dass ich dir ein gelehrter Mann schreibe, besonders ein unbekannter.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Coegit impotens amor tecum expostulare, quod me tanquam aliquis deus patrem orbas hoc filio.">Die ungeheure Liebe hat mich gezwungen, mit dir zu verlangen, dass du mich als Gott Vater für diesen Sohn beraubst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Cur enim tam efficaces scribis Rhodolpho literas eumque sic exhilaras, ut hic permanere nequiverit, me vero tam contristas, ut sine illo vitam mihi propemodum acerbam esse putem?">Denn warum schreibst du so wirksame Briefe von Rhodolphus und jubelst ihn so sehr, dass er hier nicht bleiben kann, aber du bist so betrübt, dass ich glaube, dass ohne ihn das Leben fast bitter ist?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nec ego, mi Bullingere, facile tibi condonaverim id peccati (quid enim deliqui contra te?), nisi mihi persuaseris in amando Rhodolpho, exoriente patriae sole, me abs te vinci posse.">Ich, mein Bullinger, habe dir nicht leicht die Sünde verzeihen lassen (denn was habe ich gegen dich gesündigt), es sei denn, du hast mich überzeugt, dass ich, wenn die Sonne des Landes aufgeht, von dir besiegt werden könne.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi tua pietas me beneficiis in Rhodolphum collatis anteverterit, tamen et ego non minoribus illum beneficiis afficere semper in animo tuli.">Denn auch wenn mich deine Frömmigkeit, die mir Rhodolph geschenkt hat, voranschreitet, so habe ich doch immer mit nicht geringeren Wohltaten dafür gesorgt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Primum enim cogitavi omnem (quod dicitur) lapidem movere, quo Rhodolphus propter ingenii dotes eximias illustrissimo principi nostro fieret gratissimus.">Erstens habe ich gedacht, dass jeder Stein (wie es heisst) bewegt wird, damit Rhodolphus wegen der ausserordentlichen Talente unseres erlauchtesten Fürsten sehr dankbar wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et tua scit prudentia principibus viris placuisse non ultimam esse laudem.">Und deine Klugheit weiss, dass es den Fürsten gefiel, dass es kein letztes Lob sei.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sin ergo Nordecus, optimus ille principis optimi consiliarius, non minus fuit paratus ad benefaciendum iisdem fortasse modis, quibus illum tua iam humanitas afficere cogitat, quare, mi frater, ita consilium impedis nostrum, ut quasi spe reiecta cogamur dicere:">Wenn also der Nördische Rat, der beste Ratsherr des Fürsten, nicht weniger bereit war, mit denselben Mitteln Gutes zu tun, auf die deine Menschlichkeit ihn jetzt anstrebt, warum, mein Bruder, unser Vorhaben so hinderst, dass wir, als hätten wir die Hoffnung verworfen, zu sagen gezwungen sind:</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="„Quo nunc se proripit ille?“">"Wohin stürzt er sich jetzt?"</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quid schola Martiburgensis, illa fautrix ingeniorum magna, cogitarit tuo, imo meo Rhodolpho benefacere, cur, optime Bullingere, memorem, si factum infectum reddi nequeat stomacho nostro?">Dann, was hat die Martiburger Schule, die grosse Fördererin der Köpfe, daran gedacht, dass dein, ja mein Rhodolph, Gutes tun würde, warum sollte ich, mein bester Bullinger, daran denken, dass, wenn die Tat nicht infiziert werden kann unserem Magen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Caeteras omitto causas enumerare, ne tu velut pater exultans ob reditum ceu prodigi filii me quasi rhetorculum irrideas ac dicas: „Quid mea refert, dum pociar modo?“">Ich überlasse die anderen Gründe, die ich aufzähle, damit du nicht wie ein frohlockender Vater meine Rückkehr als Verschwender des Sohnes verlachst und sagst: "Was nützt mir, solange ich jetzt gebeten werde?"</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego vero, Bullingere mihi tam chare, quam Christi membrum est (non enim possum non libere, quod sentio, scribere), te peccare censeo in tuum, imo meum, quinetiam Corvini nostri filium dilectum, quod ex hoc orbis theatro quasique coram caesare et toto mundo Christum confitentem avocas nec sinis rerum earum finem perspicere, quas, dum spiritus hos reget artus, et vidisse et meminisse iuvabit.">Aber ich, Bullinger, glaube mir sowohl lieb als auch ein Glied Christi (denn ich kann nicht frei schreiben, was ich denke), dass du an deinen, ja meinen, und die Ruhe unseres Corvinus, den geliebten Sohn, sündigen würdest, weil du aus diesem Theater wie vor dem Kaiser und der ganzen Welt, der Christus bekennst, bekennst und nicht ohne dass du ihnen das Ende dieser Dinge durchschaust, während der Geist diese Glieder leitet und ihnen helfen wird, sich daran zu erinnern und zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quid enim vel Rhodolpho vel nobis proderit, si dixeris Tiguri: „Si scissem te Ratisbonae fuisse, non avocassem“?">Denn was nützt es Rhodolph oder uns, wenn du zu Zürich sagst: "Wenn ich gewusst hätte, dass du in Regensburg gewesen bist, hätte ich mich nicht abgerufen"?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Verum quid et hic velut in calamitate lugere prodest?">Aber was nützt es hier, wie im Unglück zu trauern?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nec etenim sum adeo stultus, ut nesciam, Bullingere, cur a me Rhodolphum, humanitatis filium, avelli tam moleste feram, praesertim a te, qui, si Tiguri fuisset, extrudendus abs te fuisset, ut non ante Ratisbona discederet, quam horum comitiorum proram (quod aiunt) et puppim oculis vidisset et literis mandasset.">Denn ich bin nicht so dumm, dass ich nicht weiss, Bullinger, warum ich Rhodolph, den Sohn der Menschlichkeit, so lästig ertragen werde, vor allem von dir, der, wenn er in Zürich gewesen wäre, von dir gedrängt worden wäre, damit er nicht eher nach Regensburg abreisen sollte, als dass er, wie man sagt, mit den Augen das Mädchen gesehen und es mit Briefen anvertraut hätte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi consensum ab adversariis in doctrinae nostrae fundamentum, puto iustificationis articulum, sit, tamen nondum est finis.">Denn auch wenn die Zustimmung von den Gegnern in der Grundlage unserer Lehre, wie ich denke, ein Artikel der Rechtfertigung ist, so ist doch der Zweck noch nicht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et dubio procul talia Rhodolphus hic videre posset, quae collatura forent in hoc, ut per omnem vitam sanctius in ecclesia, doctius in schola, prudentius in republica versari queat.">Und zweifellos könnte Rhodolphus hier solche Dinge sehen, die dazu beitragen würden, dass er durch sein ganzes Leben in der Kirche, gelehrter in der Schule, klüger in der Republik sein kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ut enim nulla comitia nostra tempestate fuerunt his augustiora, sic reperias vix unum aut alterum, qui dicta et facta horum comitiorum in utilitatem cum suam tum aliorum sit relaturus ut Rhodolphus noster.">Denn wie es in unserer Zeit keine Wahlen gibt, die erhabener waren als diese, so wirst du kaum einen oder einen finden, der die Worte und Taten dieser Wahlen zum Nutzen bringen wird, da er sowohl seine eigene als auch die der anderen zum Nutzen bringen wird, wie unser Rhodolphus.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="At qualis adulescens?">Aber was für ein junger Mann?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Qui mihi poeta natus ad hoc videtur, ut scholae, ecclesiae, reipublicae prodesse debeat ex aequo.">Derjenige, der für mich als Dichter geboren ist, muss von der Schule, der Kirche und dem Gemeinwesen auf gleiche Weise profitieren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quapropter, si credis nos Rhodolphum tam amare, quam tu amas, paciere, doctissime Bullingere, non solum exorari te, quo videlicet tantisper Rhodolphum ad nos remittas, dum haec augusta comitia praetereant, verum etiam promitti tibi, si morem in hoc gesseris, et te nunquam affectum iri penitentia et nos Rhodolphum seipso maiorem ad te remissuros.">Wenn du also glaubst, dass wir Rhodolph so lieben, wie du liebst, frieden, gelehrter Bullinger, dass du nicht nur darum gebetet hast, dass du uns so lange nach Rhodolph zurückgibst, während diese erhabenen Wahlen vorübergingen, sondern auch dir versprochen hast, dass du, wenn du diesbezüglich gehandelt hast, dich nie bereuen wirst, und dass wir dir nach Rhodolphus, dem älteren nachlassen werden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Bene in Christo vale et salve cum tua vite praefertili et ramusculis oleaginis circum mensam salientibus in vitam aeternam.">Gott behüte dich in Christus und rette dich mit deinem vorzüglichen Leben und mit den Zweigen des Ölbaums, die um den Tisch herum wachsen, der zum ewigen Leben aufdringt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Salutant et te et omnes Tiguri doctos et sanctos mei fratres Antonius Corvinus, Dionysius Melander, Ioannes Pistorius, quos et meis verbis salvere iubebis amabilissime.">Es grüssen dich und alle meine gelehrten und heiligen Brüder Antonius Corvinus, Dionysius Melander, Johannes Pistorius, die du auch mit meinen Worten sehr liebevoll grüssen wirst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Draconites tuus.">Dein Johannes Draconites.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo et humanissimo viro Enrico Bullingero, episcopo Tigurino, fratri et patrono suo.">An den sehr gelehrten und höflichsten Mann Heinrich Bullinger, Bischof von Zürich, seinem Bruder und Gönner.</s>
  </letter>
</file>
