<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11539" id_hbbw="1496" id_irg_sort="1496" id_sort="114960"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. in domino, Bullingere frater observande.">Ich grüsse Dich im Herrn, beobachtender Bruder Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas quarta marcii ad me datas accepi hic 14. martii eo iucundiores, quod de integra tua et indissolubili coniunctione nobiscum testantur.">Ich habe deinen Brief vom 14. März an mich erhalten, umso angenehmer, als sie von deiner unversehrten und unauflöslichen Vereinigung mit uns bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Erat autem ante omnia mihi potius, ut tu facis, praefandum et instituenda de isto meo diutino silentio quam tibi.">Vor allem aber war mir, wie du es tust, lieber eine Vorrede und eine Einrichtung meines langen Schweigens als dir.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum utrique nostrum aliquis facile respondebit et istas, ut dicitur, in peccatis excusationes sic vel accusabit vel diluet, ut maxime sane amicitia non est prolixis et multiplicibus literis ęstimanda; si tamen ea est vera et solida, sępe et multum atque prolixe agere cum amicis solet, nec quenquam nostrorum forte aliquis opinabitur tantis negociorum undis obrui, quin, si vere amet, etiam inter negocia sua deputaturus sit negocium scribendi ad amicum.">Aber jeder von uns beiden wird leicht antworten, und zwar so, wie es heisst, in den Sünden Entschuldigungen, die er anklagen oder versöhnen wird, so dass die Freundschaft in erster Linie nicht mit langen und vielfältigen Briefen zu beurteilen ist; wenn es jedoch wahr und solid ist, oft und ausführlich zu handeln, wenn es mit Freunden üblich ist, und wenn es vielleicht der Meinung ist, dass jemand von uns von so grossen Lasten belastet wird, ohne dass, wenn er wirklich liebt, er auch in seinen Geschäften für einen Freund bestimmt sein wird, an einen Freund zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod qui ita in animum induxerint, huic[!] nec tabelliones fidos defuturos, ut nihil dicatur de studiis, quę literis frequentibus iuvari, non interturbari aliquis dixerit.">Diejenigen, die dies so gesinnt haben, werden auch keine vertrauenswürdigen Aufzeichnungen fehlen, dass nichts von den Studien gesagt wird, die durch häufige Briefe geholfen werden, und es wird niemand gestört.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ut vero sit, nos porro non eas excusationes instituemus, quibus nos magis accusemus quam excusemus.">Damit dies der Fall ist, wollen wir aber nicht jene Entschuldigungen anführen, durch die wir uns mehr anklagen als entschuldigen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Proinde scribis expectatione de eventu horum comitiorum omnes vos suspensos et anxios esse.">Du schreibst also in der Erwartung, dass ihr alle wegen des Ausgangs dieser Wahlen aufgehängt und beunruhigt seid.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Id certe vos cum multis habetis commune.">Das habt ihr sicherlich mit vielen gemeinsam.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quis enim vel hic quottidie inspiciens congregatos non idem, quod vos, dicat, omnes anxios et suspensos distineri?">Denn wer schaut auch hier täglich auf die versammelten Personen, die nicht dasselbe sind wie ihr, wie er sagt, dass alle ängstlich und ängstlich sind?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Oremus ergo dominum, in cuius solius manu est, ut eventum optatum largiatur.">Lasst uns also zum Herrn beten, in dessen Hand er allein ist, dass er das ersehnte Geschehen schenke.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Est, ut scribis, in hominibus nulla, sed in Christo et causa eius fiducia ampla et firma.">Es gibt, wie du schreibst, in den Menschen nichts, sondern in Christus und seiner Sache ist sein grosses und festes Vertrauen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Verum hic merito audire cogimur, quod quidam nobis obiiciunt, quandoquidem et nos ipsi homines sumus atque in causae per se optimę administratione non parum interdum peccamus.">Aber hier sind wir mit Recht gezwungen, zu hören, was einige uns vorwerfen, da wir selbst Menschen sind und manchmal in der besten Verwaltung der Sache nicht wenig sündigen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Itaque est, ut et de nobis ipsis timeamus.">Daher ist es so, dass wir uns vor uns selbst fürchten.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Papę iugum excussimus quidem; at Christi iugum nondum vel ipsis nobis vel nostris plene imposuimus.">Wir haben zwar das Joch des Papstes abgeschafft; aber wir haben das Joch Christi noch nicht ganz auf uns selbst oder unsere Männer gelegt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Unde non raro pudore suffundimur, cum rationem ministerii nostri iis reddimus, qui, etsi in adversariis castris esse videantur, restitutionem tamen regni Christi ex animo querere prę se ferunt.">Daher werden wir nicht selten mit Scham beschämt, wenn wir denjenigen Rechenschaft über unser Amt geben, die, obwohl sie im Lager zu sein scheinen, doch die Wiederherstellung des Reiches Christi von Herzen beschweren wollen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tam multa illi cum in ministris nobis tum in magistratibus et plebibus atque adeo in ipsa religionis administratione tota desiderant.">So viel wünschen sie in der Verwaltung der Religion selbst, sowohl in den Magistraten als auch in den Plebs, als auch in der ganzen Verwaltung der Religion.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Requirunt enim fidei et obedientię ecclesiasticę professionem, quam eruditi de Christi mysteriis ipsi faciant.">Sie suchen nämlich das Bekenntnis des kirchlichen Glaubens und Gehorsams, das sie gelehrt über die Geheimnisse Christi selbst machen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Requirunt correctionem cum privatam tum publicam eorum, qui peccarunt.">Sie fordern eine öffentliche und private Zurechtweisung derjenigen, die gesündigt haben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Requirunt abstentionem eorum, qui ecclesiam manifestis flagiciis offenderunt.">Es bedarf der Enthaltsamkeit derer, die die Kirche durch offenkundige Belästigungen beleidigt haben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Requirunt denique excommunicationem eorum, qui ecclesiam ad poenitentiam vocantem non audiunt.">Schliesslich verlangen sie die Exkommunikation derer, die die Kirche nicht hören, die zur Busse ruft.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Desiderant etiam tam publica quam privata ieiunia et statas supplicationes.">Sowohl öffentlich als auch privat hatten sie die Fürbitte für öffentliche und öffentliche.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Et licet nihil horum apud suos syncerum demonstrare possint, tamen existimant se ista a nobis optimo iure exigere, qui soli reformationem orbis et restitutionem religionis ex verbo dei profiteamur fortiterque iactemus nos ita spiritum et verbum Christi sequi, ut pręceptis domini nihil adiicere, nihil detrahere velimus.">Und obwohl sie bei ihren Aufrichtigkeiten nichts von ihnen zeigen können, glauben sie dennoch, dass sie von uns mit gutem Recht diese Dinge verlangen, die wir aus dem Wort Gottes bekennen, dass die Reform des Erdkreises und die Wiederherstellung der Religion allein durch das Wort Gottes bekennen, und wir rühmen uns tapfer, dem Geist und dem Wort Christi zu folgen, dass wir den Geboten des Herrn nichts hinzufügen wollen, nichts fortzusetzen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque omnes sancti, quę commemorata sunt, religiose observarunt - et sunt tam diligenter divinis literis commendata -, querunt illi homines religiosi, qui fiat, ut non eisdem rebus et nos studeamus, qui eodem nos agi spiritu et idem sequi verbum videri cupiamus.">Da also alle Heiligen, die erwähnt wurden, fromm beachtet haben - und so sorgfältig den göttlichen Briefen anvertraut sind -, beschweren sich jene Ordensleute, die sich bemühen, nicht mit denselben Dingen und uns zu bemühen, die wir mit demselben Geiste getrieben und dem gleichen Wort folgen zu wollen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Horum ergo admonitionibus, tum nostra ipsorum conscientia quottidiana scripturarum lectione et tractatione excitata eo certe depellimur, ut nobis in eo, quo progressi sumus, perparum placere possimus magisque animos in ea, quę ante nos sunt, extendamus, tametsi nec in nostris ecclesiis desint, qui incrementa quedam pietatis faciant floremque magis quam maturos fructus exhibeant.">Durch die tägliche Lektüre und Behandlung dieser Ermahnungen also, durch unser tägliches Gewissen, das durch die tägliche Lesung der Schriften und durch die Behandlung geweckt wurde, werden wir gewiss vertreibt, dass wir in dem, wo wir vorangegangen sind, die Seelen mehr auf das ausstrecken können, was vor uns steht, obwohl es in unseren Kirchen nicht fehlt, die eine gewisse Zunahme der Frömmigkeit mehr nähren als reife Früchte bringen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et sane nusquam existimatur res nostras habere tam foeliciter, quin supersit multum, quod correctum, multum, quod adiectum cupiamus in domino.">Und natürlich ist es nirgends zu glauben, dass unsere Angelegenheiten so glücklich haben, ohne dass es viel übrig bleibt, was wir gut und sehr wünschen, dass wir im Herrn hinzugefügt werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nos profecto satan multis modis adfligit et exagitat cum a papistis tum ab Epicureis tum ab hereticis, ut non solum anxie orandum nobis quottidie sit: „Adveniat regnum tuum“ [Mt 6, 10; Lk 11, 2], sed etiam: „Ne inducas nos in tentationem“ [Mt 6, 13; Lk 11, 4] et „Libera nos a malo“ [Mt 6, 13].">Satan quält uns in vielerlei Hinsicht, sowohl von den Papisten als auch von den Häretikern, so dass wir täglich nicht nur ängstlich beten müssen: "Dein Reich komme" Mt 6,10; Lk 11, 2, sondern auch: "Lasst uns nicht in Versuchung bringen" Mt 6,13; Lk 11, 4 und "Frei sei uns vom Bösen" Mt 6,13.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Sed quid ista, forte dices, et tam prolixe inculcata ad comitiorum successum, quem tu videris ante omnia percupide cognoscere, attinent?">Aber was wirst du vielleicht sagen, und wenn sie so ausführlich zum Erfolg der Wahlen eingeprägt sind, den du vor allem begierig zu erkennen siehst?</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Volui ista premittere iis, quę de comitiorum qualicunque successu subiiciam, ut non tam deplorare quam etiam corrigere tandem liceat ea, quę ecclesiarum necessitas expostulat, quę tamen admodum tarde optatum finem sortiuntur.">Ich wollte diese Dinge unterdrücken, die ich mir irgendwelchen Erfolg der Wahlen unterwerfen werde, so dass es nicht so sehr zu bedauern, sondern auch zu korrigieren erlaubt ist, was die Notwendigkeit der Kirchen erfordert, die jedoch sehr spät das gewünschte Ziel erreicht haben.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="De comitiis ut vobis utcunque satisfaciam: Ęgre illa sunt coepta.">Was die Versammlungen angeht, so werde ich euch jedenfalls befriedigen: Sie sind begonnen worden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Cęsar 5. aprilis propositionem, ut vocant, hic congregatis imperii ordinibus primum exhiberi curavit.">Cäsar 5. April hat dafür gesorgt, dass der erste Vorschlag, wie sie es nennen, in den versammelten Reichsständen vorgelegt wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Capita huius sunt, ut deliberent status super controversiis religionis tollendis et pacanda Germania in compositione religionis, pariter de contrahendis auxiliis contra Turcam.">Die Hauptverteidiger sollen über die Beseitigung der Religionsstreitigkeiten und die Befriedigung Deutschlands im Religionsgespräch entscheiden, ebenso über die Unterstützung gegen den Türken.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nostri per biduum suas habuere deliberationes, quas in scriptis obtulerunt cęsari.">Unsere Leute hatten zwei Tage lang ihre Überlegungen, die sie dem Kaiser in der Schrift angeboten haben.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Hodie primum adversarii et sua consilia inter se contulerunt, quę forte cras cęsari exhibebunt.">Heute haben die Gegner und ihre Pläne untereinander beraten, die sie vielleicht morgen dem Kaiser zeigen werden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Cęsarem opinantur quidam citius permissurum quendam delectum certorum virorum laicorum et doctorum, qui colloqui super religionis controversiis componendis debeant, quam continuare nuper Wormatię coeptum colloquium.">Einige sind der Meinung, dass der Kaiser ein bestimmtes Ergötzen bestimmter Laien und Gelehrter schneller zulassen wird, die sich in Bezug auf die Religionsstreitigkeiten unterhalten müssen, als das kürzlich begonnene Gespräch in Worms fortzusetzen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Fert prę se quidem imperator multis sane argumentis animum cupientem Germaniam compositione pia religionis tranquillare et habet huius pręter timorem domini multas etiam temporarias causas.">Der Kaiser äussert sich in der Tat durch viele Argumente, die den Wunsch haben, Deutschland mit einer frommen religiösen Zusammensetzung zu beruhigen und hat ausser der Furcht vor dem Herrn auch viele zeitliche Gründe.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Fratris enim res atque adeo totius Germanię adversus Turcas male firmę sunt infoelicius prope semper bella gerente in Hungaria fratre, etsi fama nunc ferat presidia oppido Pest imposita contra oppugnationem Turcicam sese opposuisse foeliciter, id quod ex vestro illo nuncio planius pleniusque cognosces.">Denn die Angelegenheiten des Bruders und damit der ganz Deutschland gegen die Türken sind unglücklich, wenn sein Bruder in Ungarn fast immer Kriege führt, obwohl das Gerücht von der Städtchen Pest jetzt auferlegt wird, gegen den türkischen Angriff zu streiten, was du aus dieser Nachricht deutlicher erfahren wirst.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Est et cęsar ipse corpore podagra et aliis morbis adfecto, quanquam nunc videatur non male valere, habetque is filium teneriusculum, quem plerique metuunt non fore diuturnum.">Auch Cäsar ist mit dem Leibe der Gicht und mit anderen Krankheiten belastet, obwohl es jetzt nicht schlecht zu sein scheint, und er hat einen zarten Sohn, den die meisten befürchten, dass er nicht lange dauern wird.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Italia factionibus seipsam et suos principes nunquam non fatigat.">Italien hat sich und seine Fürsten niemals ermüdet.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sunt nonnulla, cur et Belgis maiora querantur firmamenta.">Es gibt einige Gründe, warum auch die Niederlande grössere Unterstützung beklagen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Gallus nisi reddito Mediolano firmus amicus difficile erit.">Wenn die Gallier nicht nach Mailand gelangt sind, wird ein fester Freund schwierig sein.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Factio papistica dei gratia in Germania fit indies minor et debilior.">Die päpstliche Partei Gottes wird in Deutschland täglich geringer und schwächer.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nostrę partes, utcunque religio non ubique perinde efflorescat, quottidie fiunt auctiores.">Unsere Parteien, so sehr auch die Religion nicht überall so raust, werden täglich stärker.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Hisce de causis non dubitamus esse, qui cęsari consilia pacis atque ideo etiam reformationis ecclesiasticę, sine qua in Germania pax vera et solida ęgre constitui potest, confirment, quantum possunt.">Aus diesen Gründen zweifeln wir nicht daran, dass es diejenigen gibt, die dem Kaiser die Pläne des Friedens und daher auch die kirchliche Reformation bekräftigen, ohne die in Deutschland ein wahrer und solider Frieden geschlossen werden kann, soweit es möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="At contra pontifex, qui et in Italia et in Germania adhuc tam potens est, cum artibus tum viribus nihil omittit per se et per suos, ut cęsarem a cognoscenda religionis causa et componenda abstrahat.">Im Gegenteil, der Papst, der in Italien und Deutschland noch so mächtig ist, unterlässt nichts an und für sich und durch seine Mittel, um Cäsar von der Erkenntnis der Religion abzusehen und zu regeln.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Contarenum pontificium legatum hic nunc agentem quidam adfirmant hoc apud Bavaricos duces Wilhelmum, Ludovicum et Ernestum fratres, apud Moguntinum archiepiscopum, apud Heinrycum illum Brunsvicensem moliri, ut religionis causa potius ad futurum concilium quam presentem imperii conventum pertractanda referatur.">Einige behaupten, dass das päpstliche Gesandte hier unter den bayerischen Herzog Wilhelm, Ludwig und Ernst, beim Erzbischof von Mainz und bei Heinrich von Braunschweig anstrebt, damit das Konzil eher für die Zukunft als für die Anwesenheit des Reiches verhandelt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sed maior principum et statuum imperii portio admissura videtur eam de religione concordiam, quę cum verbo dei congruat, siquidem huc inclinet imperator, qui tamen ipse videtur habere conscientiam pontificiis dogmatibus plusculum obnoxiam, ut taceam Hispanorum, quorum haud dubie non parvam rationem habet, superstitionem.">Aber der grössere Teil der Fürsten und Stände des Reiches scheint diese Eintracht über die Religion zuzulassen, die mit dem Wort Gottes übereinstimmt. Denn der Kaiser neigt hierher. Er scheint jedoch das Bewusstsein zu haben, dass den päpstlichen Dogmen etwas ausgesetzt ist, um die Spanier zu schweigen, von denen er zweifellos keinen geringen Aberglauben hat.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Futurum itaque certamen omne hic in eo erit, ut nonnulli coniectant, utra pars in suam sententiam animum cęsaris permoveat.">Die Zukunft wird also alles in ihm sein, wie einige vermuten, ob die Partei den Mut des Kaisers zu seiner Meinung bewegen wird.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Id vero quia in nullius hominis, sed in solius Christi manu est, hic orandus nobis est per omnes ecclesias, ut ipse ecclesię suę instaurandę manum admoveat et ad id utatur, quibus velit, instrumentis.">Weil aber das in keinem Menschen, sondern in der Hand Christi allein ist, müssen wir hier durch alle Kirchen beten, dass er selbst die Hand zur Erneuerung seiner Kirche anregt und sich der Mittel bedient, die er will.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Tum incumbendum est nobis, ut causam Christi bonis omnibus sic commendemus et adprobemus, ut nemo eorum vel insolentia doctrinę et rituum nostrorum vel remissione disciplinę studiique innocentię ab ea alienetur, et qui alienati sunt, ad cognoscendam et amplectendam eam invitentur.">Darum müssen wir uns darum bemühen, die Sache Christi allen guten Dingen so zu empfehlen und zu approbieren, dass niemand von ihnen durch die Anmassung unserer Lehre, unserer Riten oder durch die Nachlassung des unschuldigen Studiums von ihr entfremdet wird, und diejenigen, die entfremdet sind, zur Erkenntnis und Umarmung eingeladen werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Cęterum arbitror Rudolphum Gvaltherum, iuvenem pium et doctum cum Hessis hic degentem, ad te scripsisse catalogum eorum, qui hic sunt congregati et ex laicis et theologis.">Ausserdem glaube ich, dass Rudolf Gvalther, ein frommer und gelehrter junger Mann, der hier bei den Hessen wohnt, dir einen Katalog der hier versammelten Laien und Theologen geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Cras fertur huc venturus elector marchio; Cattorum princeps clementiorem habet cęsarem, quam adversarii aut putant aut volunt.">Morgen wird berichtet, dass der Kurfürst hierher kommen wird; der Fürst der Chatten hat den Kaiser gnädiger, als seine Gegner denken oder wollen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Quatuor secum huc adduxit theologos, inter quos et meus charissimus est gentilis et confrater observandus Dionysius Melander, qui te plurimum salvere iubet.">Er hat vier Theologen mitgebracht, darunter auch mein liebster Heide und Bruder Dionysius Melander, der dich sehr grüssen lässt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Cupiunt et reliqui confratres vos salvos, inprimis Bucerus noster et Calvinus.">Auch die anderen Brüder wünschen, dass ihr selig seid, besonders unser Bucer und Calvin.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum omnibus symmystis tuis, dominis et fratribus venerandis, inprimis Pellicano et Leone, atque si interea ad d. Gryneum Basileam et ad clarissimum Helvetię vestrę lumen d. Vadianum Sangallum scripseris, ex me salutem et obsequium meum illis officiose adscribas et deferas.">Bleibe gesund mit allen deinen Symmysten, verehrten Herren und Brüdern, besonders Pellican und Leo, und wenn du in der Zwischenzeit an Herrn Grynäus Basel und das klarste Licht deines Schweizers an Vadian Sangallus geschrieben hast, schreibst du mir meine Grüsse und meinen Dienst pflichtbewusst zu ihnen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Iterum atque perpetuo vale, et quo ista sunt scripta animo, utpote pio et benevolo, eodem capere et legere ista velis.">Nochmals und immer wieder lebe wohl, und wo dies geschrieben ist, wie fromm und wohlwollend, willst du das Gleiche verstehen und lesen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Ratisponę, postridie palmarum, quando nondum cęsar responsum dederat, 1541.">Regensburg, am nächsten Tag der Palmen, als der Kaiser noch keine Antwort gab, 1541.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Martinus Frechtus tuus ex animo.">Dein Martin Frecht, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Eximio pietate et doctrina d. Heynricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti, d[omino] et fratri suo observando.">An den hervorragenden Frömmigkeit und Gelehrsamkeit Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, seinem beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="59" original_language="de" original_no_xml="Zurch."/>
  </letter>
</file>
