<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11531" id_hbbw="1488" id_irg_sort="1488" id_sort="114880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam a Domino.">Gnade vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quas misisti, Farelle carissime, literae tuae magnopere nos delectarunt: magna etiam animi voluptate illas perlegimus.">Deine Briefe, liebster Farelles, haben uns sehr gefreut; wir haben sie auch mit grosser Freude gelesen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Intelligimus enim hisce nos tibi adhuc esse, qui olim eramus, iunctissimos.">Wir wissen nämlich, dass wir dir in diesen Dingen, die wir einst waren, sehr eng verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Rogamus ut, quemadmodum tibi ex animo bene volumus, tuique amantissimi sumus, tu nos quoque in Domino semper redamare velis.">Ich bitte dich, wie wir dir von Herzen Gutes wünschen, deine geliebtesten Freunde zu sein, und du willst uns auch immer im Herrn preisen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quae rogas multisque flagitas, quia iusta ac pia nostriquo officii esse iudicamus, summo studio diligentia et fide exsequemur.">Diese vielen Bitten werden wir mit grösster Sorgfalt und Treue ausführen, weil wir es für gerecht und fromm halten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nec soli etiam conficiemus, sed una cum Basiliensibus, ecclesiae Argentoratensis doctis et reipublicae proceribus, ipsique Calvino scribemus, vires et nervos intendentes omnes quo ecclesiae Gebennensi suus restituatur pastor.">Wir werden es auch nicht allein vollenden, sondern zusammen mit den Baslern, den gelehrten und hochrangigen Adligen der Kirche von Strassburg und der Republik schreiben wir Calvin selbst, indem wir alle Kräfte und Sehnen anstreben, durch die sein Hirte der Kirche von Genf wiederhergestellt wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tuum fratrumque omnium erit interim precibus agere apud Deum, ut quod ad suam gloriam ecclesiarumque salutem promovendam facere viderit, institutum et curatum velit.">Unterdessen wird es deine Pflicht sein, in der Zwischenzeit mit Gott zu beten, damit er, was er zur Förderung seiner Herrlichkeit für die Kirche zu tun sieht, die Einrichtung und die Sorge für die Förderung seines Heils wünscht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Rogamus te plurimum, omnium carissime Farelle, ut quemadmodum hactenus probe pie et sinceriter, ita semper agere velis omnia, repudiatis Papae dogmatibus et neotericis inventis non aurem quidem, ne animum praebere dicamus.">Ich bitte dich sehr, lieber Farelles aller, dass du, wie du es bisher gut und aufrichtig tust, immer alles tun möchtest, ohne dass wir den Lehren des Papstes und den Erfindungen der Neugeborenen nicht einmal das Ohr ablehnen, um nicht zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Rumor est vagans, sed potens, literae in agrum Neocomensem quendam attulisse, flagitantes et contendentes ne posthac ad sacram synaxim quemquam admittatis, nisi prius do fide probe examinatum.">Es ist ein flüchtiges, aber mächtiges Gerücht, dass er einen Brief in das Gebiet von Neocomen gebracht hat, um ihn zu bitten und zu behaupten, dass du von nun an niemanden zu einer heiligen Synax zugelassen hast, es sei denn, ich gebe ihm einen guten Glauben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ista de te ambigentes non scribimus: maioris enim autoritatis, eruditionis et sinceritatis nobis es, quam ut ista de te suspicemur, ne dicam credamus.">Ich schreibe nicht an dich, ohne Zweifel darüber zu sagen: Denn du bist uns eine grössere Autorität, Gelehrsamkeit und Aufrichtigkeit, als dass wir diese Dinge über dich vermuten, um nicht zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed quid hoc aliud, obsecramus, mi Farelle, si eo dementiae veniremus omnes, ut ad sacram coenae actionem nisi fide examinatus a nobis nemo admitteretur, quam confessioni auriculari viam sternere et fundamentum ponere papisticae?">Aber was ist das anderes, mein Farelles, wenn wir alle so wahnsinnig kommen, dass niemand von uns zugelassen würde, um das heilige Abendmahl zu vollbringen, als durch den Glauben geprüft zu werden, als den Weg des Ohrenbekenntniss zu ebnen und das Fundament der Papisten zu legen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quam tu una cum piis omnibus non modo odio flagrasti, sed totis viribus tanquam perniciosum rei christianae malum impugnasti, Christique ecclesia reiecisti et repulisti.">Du hast sie zusammen mit allen Frommen nicht nur mit Hass ergriffen, sondern mit aller Kraft als schädliches Übel des christlichen Wesens bekämpft, die Kirche Christi hast du abgelehnt und verworfen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Spectandum nobis, observande Farelle, ne papistice agere incipiamus, qui hactenus pie sancte et apostolice transegimus omnia.">Wir müssen darauf achten, Farellus zu beachten, damit wir nicht anfangen, päpstlich zu handeln, die wir bisher alles fromm und apostolisch überführt haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Scribimus ista, quemadmodum supra dictum, non autumantes aut suspicantes de te, sed quod officii esse iudicavimus, ut fratres sussurronis et rumoris illius admoneremus: rogantes ut boni omnia consulas, nosque commendatos habeas, et si quid in nobis desideras, libere semper admoneas.">Ich schreibe dies, wie oben gesagt, nicht als ob sie über dich vermuteten oder vermuteten, sondern als ob wir es für Pflicht hielten, die Brüder des Ohrenbrüders und des Gerüchtes daran zu erinnern: Bittet, alles Gute zu konsultieren, halte uns anvertraut, und wenn du etwas in uns wünschst, erinnere dich immer frei.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Non solum lubentes parebimus, sed admonitori tibi gratias agemus fideli.">Wir werden nicht nur bereitwillig erscheinen, sondern dem Ermahner danken wir dir treu.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Bene vale salvis omnibus Neocomensibus fratribus.">Grüsse alle Brüder in Neocomensis.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, Aprilis 4. Anno 41.">Zürich, 4. April 41.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Pastores et doctores ministri ecclesiae Tigurinae, tui ex animo.">Die Hirten und Lehrer, die Kirchendiener der Zürcher Kirche, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Clarissimae et spectatissimae fidei viro D. Guilhelmo Pharello ecclesiastae Neocomensi fratri in Domino venerando et dilecto.">An einen sehr angesehenen und angesehenen Mann von Meister Guilhelm Pharello, dem verehrten und geliebten Bruder des Neocomensis im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
