<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11618" id_hbbw="1575" id_irg_sort="1575" id_sort="115750"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salve, mi venerande charissimeque Bullingere.">Grüsse, mein verehrter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non committendum mihi videtur, ut te, virum commodis publicis totum incumbentem, subinde meis nugis interpellem, ni peccare ipse velim in ecclesiam dei.">Es scheint mir nicht zu überlassen, dass ich dich, einen Mann, der sich ganz dem öffentlichen Interesse widmet, von Zeit zu Zeit mit meinen Possen störe, wenn ich nicht wollte, dass er in der Kirche Gottes sündigen würde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quoties tamen aliquid est, quod scire te referat vel iuvet, non tempero mihi, quin tibi etiam occupatissimo obstrepam.">So oft es jedoch etwas gibt, was dir zu wissen oder zu helfen hilft, werde ich mich nicht mässigen, aber ich werde dich auch mit dem engsten Bemühen beschäftigen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nobiscum nuper fuit decanus ille Rudbertus a Moshaim meo quoque iudicio plane talis, qualem tu nobis depingebas.">In letzter Zeit war jener Dekan Rudbert von Mosham, auch nach meinem Urteil, der so ist, wie du es uns vorgestellt hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Contulit primo mecum secretis arbitris, ubi ego vehementer obsecrabam obtestabarque virum, ne ista verborum et sententiarum insolentia simplicem Christi doctrinam obscuraret et involveret magis quam illustraret et exponeret; non esse hoc abbreviatum verbum, ad cuius medullam vulgi captus penetrare posset.">Er hat zunächst mit mir heimlich gesprochen, wo ich mich sehr um den Mann gebeten habe, diese Anmassung an Worten und Meinungen nicht durch die einfache Lehre Christi zu verdunkeln und zu verhüllen, als sie zu erläutern und zu erklären; dass dies nicht ein abgekürztes Wort ist, zu dem das gemeinen Gemeinwesen durchdringen könnte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde non minus diligenter dehortabar ab immodica ista convitiorum licentia, qua Romanum pontificem iuxta ac Lutherum et Lutheranos tam parum christiane proscinderet; se enim, quod ad rem ipsam purioris christianismi attineret, nihil illis melius docere posse; nobis quoque non per omnia convenire cum Luthero et in illius verba iuratis; agnoscere tamen virum dei, quo velut electissimo organo cęlestis pater in proferendis pomeriis regni filii sui usus sit etc.">Danach war ich nicht weniger sorgfältig von dieser übertriebenen Erlaubnis der Beleidigungen abgehalten, mit der der römische Papst gemäss Luther und den Lutheranern so wenig christlicher Art nachging; denn er könne ihnen nichts Besseres lehren, was die Sache des reineren Christentums betrifft; dass wir auch nicht in allen Dingen mit Luther und seinen Worten geschworen haben; dennoch habe ich den Mann Gottes anerkennen, durch den der himmlische Vater in der Ausbreitung des Reiches seines Sohnes usw.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Me non dubitare, quin dei zelo agatur, ęque vero scire gravi se laborare tentatione, a qua ut quam primum liberetur, me quoque sedulo et diligentissime dominum precaturum.">Ich habe keinen Zweifel daran, dass es sich um den Eifer Gottes handelt, und dass ich wisse, dass er unter schwerer Versuchung leidet, von der er so schnell wie möglich befreit wird, und dass ich auch mit grösster Sorgfalt zum Herrn beten werde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Consilium hoc non esse ex domino vel hinc colligi posse, quod nusquam quemquam inveniat solide doctum virum, qui suum hic calculum adiicere velit; nihil omnino horum conatuum succedere, quum propemodum extrema tentarit; frustra se hic tantum rei, temporis et virium ingenii impendisse ac porro etiam impensurum.">Dieser Rat sei nicht vom Herrn oder von hier versammelt, weil er nirgendwo einen gebildeten Mann findet, der seine Kohle hier hinzufügen möchte; dass er überhaupt nichts dieser Bemühungen folge, wenn er fast das Äusserste versucht hat; er habe sich hier nur für Dinge, Zeit und Geisteskräfte aufgewendet und weiter ausgegeben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Post omnia, ubi intelligebat permoveri me ad sibi subscribendum non posse, valde urgebat, ut symmystas omnes adesse curarem, id quod quum primo multas ob caussas negarem, postea tamen victus pertinacia et improbitate hominis curavi.">Nachdem er verstand, dass ich ihm nicht unterschreiben könnte, drängte er sehr, dass alle Symmystas anwesend waren, das, was ich zunächst aus vielen Gründen leugnete, aber nachher durch Hartnäckigkeit und Unehrlichkeit des Menschen besiegt habe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quibus una cum Zviccio nostro praesentibus negocium altissime et ab ovo Troiano, ut aiunt, repetere voluit; verum quum id temporis nundinę apud nos essent et singuli ad alia properarent, rogabam, ut Laconice omnia.">Ich bat sie zusammen mit unserem Zviccio, die Geschäfte mit dem grössten Teil und dem trojanischen Ei zu wiederholen; aber als dies zur Zeit bei uns war und jeder zu anderen Dingen eilte, bat ich mich, alles in Lakonien zu wiederholen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ibi ille multa dicere in Lutherum, qui foedissime lapsus esset, praesertim in iustificationis articulo, qui non discerneret inter legem fidei et operum, qui sibi non constaret; multa deinde adferre, quo solam fidem non iustificare nec fidem opus dei in nobis, sed ipsummet Christum esse convinceret, atque ibi multas trinitates et unitrinitates inculcabat praelegens axiomata quędam a se conscripta, unde hęc pauca, quę ex legentis ore excipere licuit, adscribere volui, quo plane intelligeres, quantum huius viri theologia ab omnium veterum et neotericorum loquendi modis dissideat:„Fides iustificans est spiritus dei.">Dort sagte derjenige an Luther, der in höchst schändlicher Weise gefallen war, vor allem im Artikel der Rechtfertigung, der zwischen dem Gesetz des Glaubens und den Werken, die ihm nicht bekannt waren, nicht unterscheiden würde; dann vieles hinzufügen, wodurch er allein den Glauben nicht rechtfertigt und den Glauben nicht das Werk Gottes in uns, sondern Christus selbst überzeugen liess, und dort wollte ich viele Dreieinigkeiten und Einheiten beifügen, indem er vorausgeschickt hatte, dass eine von ihm verfasste Gesamtheit vorausgeschickt wurde. Aus diesem Grund wollte ich, was ich aus dem Munde des Gesetzes annehmen durfte, eingehen, damit du deutlich verstehst, wie sehr die Theologie dieses Mannes von allen Alten und Neoterikern abweicht: "Der Glaube ist gerechtfertigend, der den Geist Gottes rechtfertigt".</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sicut verbum dei unitrinum, ita ipsa fides quoque unitrina est, quia spiritus homousios cum deo unitrinus est.">Wie das Wort Gottes einig ist, so ist auch der Glaube die Einheit, weil der Geist die Menschen mit Gott einig ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic spiritus iustificat et salvat; nam ut verbum dei deus est, sic verbum Christi, quod fides est, Christus est, sic verbum spiritus spiritus est.">Dieser Geist rechtfertigt und rettet. Denn wie das Wort Gottes Gott ist, so ist das Wort Christi, was der Glaube ist, Christus, so ist das Wort des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum verbum dei, quippe Christus, deus est, sic verbum Christi, ipsa fides, Christus est; sic verbum s[piritus] s[ancti], nempe ipsa charitas, s[piritus] s[anctus] est, et hec tria homousia et consubstantialia verba unum sunt, et quodlibet illorum unitrinum est.">Wie das Wort Gottes, Christus, Gott ist, so ist das Wort Christi, der Glaube selbst Christus; so ist das Wort des Heiligen Geistes, die Liebe selbst, der Heilige Geist, und diese drei Menschen sind eins und jeder von ihnen ist eins.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deus unus solus, qui iustificat et salvat, unitrinus est; verbum dei unum solum iustificans et salvans unitrinum est.">Ein einziger Gott, der gerechtfertigt und rettet, ist eins. Das Wort Gottes ist nur eins, der gerechtfertigt und rettet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Summa: Ut deus pater per unum solum verbum et in uno solo verbo, quod Christus est, iustificat et salvat, ita Christus, filius dei, per unum solum verbum et in uno solo verbo, quod fides est, iustificat et salvat; sic etiam s[piritus] s[anctus] per unum solum verbum et in uno solo verbo, quod charitas est, iustificat et salvat.">Summa: "Wie Gott Vater durch ein einziges Wort und in einem einzigen Wort, das Christus ist, gerechtfertigt und rettet, so auch Christus, der Sohn Gottes, durch ein einziges Wort und nur durch ein einziges Wort, das der Glaube ist, gerechtfertigt und rettet", so auch der Heilige Geist durch ein einziges Wort und durch ein einziges Wort, das die Liebe ist, gerechtfertigt und rettet.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Et quemadmodum deus pater, filius et s[piritus] s[anctus] ii tres unum sunt 1. Io. 5 [7], sic verbum, fides et charitas, hęc tria homousia et consubstantialia verba et nomina dei forma quidem distincta, in substantia et essentia tamen unum sunt et quodlibet illorum unitrinum;  etc.">Und wie Gott Vater, Sohn und Heiliger Geist zu diesen drei sind: 1. Joh 5, 7, so sind diese drei Personen ein Wort, Glaube und Liebe, diese drei Personen sind gleichbleibend und gleichbleibend in der Wesenheit und Substanz Gottes, aber sie sind eins und eins von ihnen; usw.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Fidem esse opus dei ter impium, cęcum et mendax est.">Das Werk Gottes ist dreimal gottlos, blind und falsch.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Alioqui“, inquit, „consequeretur solam creaturam nos iustificare et salvare“, idque contra Osiandrum etc.">Sonst wäre es "eine einzige Kreatur, die uns gerechtfertigt und rettet", und zwar gegen Osiander usw.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hęc ad te paucis, quandoquidem adfirmavit ista vobis a se non exhibita, nisi quod Pellicano nostro nonnulla communicaverit.">Das sind dir in wenigen Worten, da er euch diese Dinge nicht von ihm vorgelegt hat, ausser dass er unserem Pellicano einiges mitgeteilt hat.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cęterum ab administris meis in domino nullum aliud, quam quod a me prius, retulit iudicium.">Ausserdem hat er von meinen Dienern im Herrn nichts anderes berichtet, als was er vorher von mir hatte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Admonebamus, ut tempestiviter hinc facesseret impetrantes interim a senatu, ut aurei aliquot nummi sibi numerarentur, qui recta hinc quinque equis conducticiis Argentoratum concessit sperans illic typographorum opera absolvere se posse eum librum, cuius apud Bernates quaterniones aliquot excudendos curaverat plane omnia confecturus, ni senatus certior factus ipsum imperfecto opere illinc demigrare iussisset.">Wir ermahnten ihn, in der Zwischenzeit vom Senat einige Goldmünzen für sich zu zählen, die von hier aus fünf rechtmässige Pferde nach Strassburg zugestanden hatten, und hofften, dass er dort die Werke der Drucker freigeben könne, deren Werken er bei den Berner Vierfüssern geheilt hatte, alles voll zu vollenden, wenn der Senat nicht in seiner unvollkommenen Arbeit befohlen hätte, dorthin abzuwandern.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Porro abiturientem hinc iterum atque iterum admonui, aliter induceret animum nec hunc in modum quicquam se ab alterutris impetraturum confideret, quos utrosque interim ambitiose, interim vero tam odiose scribendo a se alienaret.">Als ich abermals von hier abreisen wollte, ermahnte ich ihn wieder, ermutigte er sich anders und vertraue nicht auf diese Weise, dass er etwas von einem der beiden erlangen würde, die er in der Zwischenzeit in ehrgeizigem, in der Zwischenzeit aber so verhasstem Schreiben von ihm entfremdet hätte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Miseramur hominem valde et bonam illi mentem a domino quam possumus precamur, quando pium in hoc viro pectus et non vulgarem eruditionem cum linguarum peritia coniunctam animadvertimus.">Wir erbarmen uns einen sehr guten und guten Menschen vom Herrn, den wir können, wenn wir einen frommen Mann in dieser Brust und nicht eine gewöhnliche Gelehrsamkeit mit dem Sprachverständnis sehen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Pro missis nobis literariis munusculis maximas tibi gratias agimus, utque supremam manum coepto labori feliciter imponatis, toto a domino pectore petimus.">Für die uns geschickten Briefe danken wir dir sehr dafür, dass ihr zusammen mit dem begonnenen Erfolg die höchste Hand auferlegt und von ganzem Herzen vom Herrn erbittet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Leonis nostri institutum in vertendis Bibliis maximopere nobis probatur.">Die Einrichtung unseres Löwen bei der Übersetzung der Bibel wird uns sehr gut bewiesen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Vellemus omnes sanctę linguę eruditos istuc conari; nullus enim est, qui non aliquid videat a prioribus vel ignoratum vel imprudentia quadam praeteritum, atque inde vel apud posteritatem, si qua futura est, ex omnibus istis versionibus una aliqua insignis, et in qua aut nihil aut quam minimum desideretur, emersura videtur.">Wir wollen alle, die in heiliger Sprache gelehrt sind, versuchen, dies zu tun. Denn es gibt niemanden, der etwas von den Vorgängern, von Unwissenheit oder gewisser Unklugheit vergangen sieht, und von dort oder bei der Nachwelt, wenn es eine Zukunft gibt, von all diesen Fassungen eine einige bemerkenswerte Sache hervorzuheben scheint, und in der man entweder nichts oder wenig begehren würde.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quare nostro quoque nomine stimulos adde, ne usquam unquam resistat, quominus, qua coepit, pergat.">Deshalb füge auch in unserem Namen Anreize hinzu, damit er niemals Widerstand leisten kann, sobald er begonnen hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nos domino deo nostro, boni huius autori, pro successu diligentissime suplicabimus.">Wir werden dem Herrn, unserem Gott, unserem guten Autor, für den Erfolg mit grösster Sorgfalt beistehen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Gulielmum hunc nostrum amanter tibi ac tuis commendamus; plane nobis dignus videtur, cui Christi gregem commendemus, quandoquidem sic est exercitus, ut satanę cogitationes non ignoret.">Wir empfehlen unseren Wilhelm mit Liebe dir und deinen Freunden; es scheint uns völlig würdig, dem wir die Herde Christi empfehlen, da er so ein Heer ist, dass er die Gedanken Satans nicht ignoriert.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Sed iam, mi plusquam charissime Bullingere, iterum atque iterum vale cum coniuge sanctissma pariter et optimis viris Pellicano, Leone, Theodoro, Megandro cęterisque, quibus nostris verbis cumulatissimam dices salutem unaque cum illis apud gratię thronum christiana nobis fide patrocinaberis.">Aber jetzt, mein liebster Bullinger, lebe wohl und lebe wohl mit den besten Männern des heiligsten Ehepaares, Pelikan, Leo, Theodor, Megander, mit denen du in unseren Worten eine sehr reichliche Gruss zusammen mit ihnen vor dem christlichen Thron der Gnade schützen wirst.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Commendant se tibi nostri omnes, inprimis germanus frater cum sorore et uxore nostra utroque Zviccio cęterisque.">Alle unsere Leute empfehlen sich dir, vor allem unser Bruder und unsere Schwester und Frau Zviccio.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="De rebus Turcicis, que ad me Buflerus ille Isnensis scripsit, ad te mitto, sed ea lege, ut remittas.">Über die türkischen Angelegenheiten, die mir Bufler von Isna geschrieben hat, sende ich dir, aber unter der Bedingung, dass du sie zurücksenden kannst.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Pestis apud nos paulo nunc inclementius quam hactenus sęvit, quod mali quum passim nunc grassetur, simul autem et Turcus tantas in nos exerat vires, non video nisi miserandam mox barbariem et vastitatem in ornata nostra et perpolita Germania futuram.">Die Pest ist bei uns etwas milder als bisher, weil die Übel, obwohl sie jetzt überall belastet ist, aber zugleich auch der Türke eine so grosse Kraft gegen uns ausgeübt hat, sehe ich nur, dass bald eine barbarische und verwüstete Verwüstung in unserem geschmückten und bevölkerten Deutschland stattfinden wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Sic profecto meritum est nostrę istius execrandę ingratitudinis, quos nec evangelicę blandicię nec malorum istorum mine tantillum movent.">So ist es gewiss unser Verdienst, dass wir diese verabscheuungswürdige Undankbarkeit verabscheuen, die weder dem evangelischen Schmeicheln noch dem Vorwurf dieser Übel so wenig in Bewegung bringen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Dominus nostri misereatur, in quo rursum vale.">Der Herr erbarme sich unser, in dem ich erneut lebe.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Constantię, 6. octobris anno 1541.">Konstanz, 6. Oktober 1541.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambr. Blaurerus.">Dein Ambr. Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo pietate simul ac eruditione viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesię antistiti, domino ac fratri suo cum primis observando atque charissimo.">Zugleich mit der vortrefflichen Frömmigkeit und Gelehrsamkeit dem Herrn Heinrich Bullinger, dem Vorsteher der Zürcher Kirche, seinem geschätzten und geschätzten Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="40" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
