<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11535" id_hbbw="1492" id_irg_sort="1492" id_sort="114920"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia Christi tecum.">Die Gnade Christi sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ridere te crederem meam tenuitatem, quam tantis amplificationibus magnifacis planeque, ut aiunt, , nisi esset mihi animi tui candor et inimitabilis syncęritas iamdudum perspectissima.">Ich würde glauben, du würdest meine Wenigkeit lachen, die du durch so grosse Vergrösserungen, wie sie sagen, nicht gäbe es schon längst eine höchst erkennbare Aufrichtigkeit deines Geistes und eine unnachahmliche Aufrichtigkeit.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quorsum enim, mi ter mihi venerande atque charissime Bullingere, attinet tantas pro tantilla re gratias agere, mihi praesertim, qui tot tibi nominibus, quod serio scribo, devinctus sum, ut, si vitam quoque pro tua dignitate profundam, nullam tamen partem tuorum erga me meritorum assequutus videri possim, quandoquidem tuo beneficio mortuus quoque apud posteritatem (si qua futura est) in clarissimis scriptis tuis victurus sum, quibus me obscurum alioqui hominem immortalitate donasti, ut nihil hic de aliis nec paucis nec parvis tuis erga me beneficiis commemorem, quę non raro me pudore suffundunt, dum nusquam invenio, unde illis vel minima ex parte respondere queam.">Deshalb habe ich, mein verehrter und liebster Bullinger, dreimal so viel für eine so kleine Sache gedankt, besonders für mich, der ich dir in so vielen Namen schreibe, dass ich, wenn ich auch dein Leben nach deiner Würde tief verstehe, dennoch keinen Teil von Verdiensten für mich erlange, da ich durch deine Gunst bei der Nachwelt (wenn es eine Zukunft gibt) in deinen berühmten Schriften leben werde, denen du mich sonst als einen dunklen Menschen mit Unsterblichkeit geschenkt hast, so dass ich hier nichts von anderen noch wenigen noch von deinen kleinen Freundlichkeiten gegenüber mir erwähnen werde, die mich nicht selten in Scham beschämen, solange ich sie nie finden kann, worauf ich sie antworten kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Plane tu intelligis domini verbum melius esse dare quam accipere, qui adeo ne nummum qualemcunque recipere volueris nisi alio nobis vicissim remisso, qui meo illo vel hinc praestat, quod germanus est, meus imitativus.">Du verstehst allerdings, dass es besser ist, das Wort des Herrn zu geben, als es zu empfangen, der du so sehr wünschst, dass du keine Münze annehmen willst, es sei denn, dass er uns umgekehrt zurückgeschickt wird, der mir selbst oder von hier aus schenkt, was wahr ist, mein Nachahmung.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nihil igitur reliquum mihi facis, nisi ut post actas tibi verbotenus gratias dominum cęlestem patrem et cornucopię nostrum precer, ut vicem hic meam impleat et de largitatis suę thezauro affatim tibi omnia, quę vota mea habent, suppeditet, ne ullo unquam bono destituare.">Du tust mir also nichts anderes, als dass ich, nachdem ich dir gesagt habe, unseren himmlischen Vater und Hörner dafür bete, dass er hier meinen Platz fülle und dir alles, was meine Wünsche haben, mit dem Schatz seiner Grosszügigkeit reichlich schenke, damit er nicht jemals etwas Gutes versäume.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hoc nihilosecius addo me, si casus aliquis tulerit, pro virili tuę illi singulari benignitati totis animis gratificaturum.">Ich füge das nichts anderes hinzu, wenn jemand das Zufall bringen würde, dass er ihm aufgrund deiner einzigartigen Freundlichkeit mit ganzem Herzen danken würde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod, ut in te amando pergam, hortaris, omnino tu, quod dicitur, currentem, quum neminem mortalium hic tibi anteferam, id, quod utinam gravi aliqua testificatione ostendere liceret.">Damit ich dies in deiner Liebe weitermahne, ermahnst du ganz und gar, wie es heisst, wenn ich dir hier niemanden der Sterblichen vorziehe, was ich wünschte, ich könnte es durch ein ernstes Zeugnis zeigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quę prioribus literis de voce, quę Luthero in caesarem et Ferdinandum excidit, scripsisti, prorsum ita habent; fit autem plerumque, ut non ita, quemadmodum dicuntur, excipiantur eiusmodi voces, ut non sit temere hic quicquam pronunciandum de illo, qui ante hoc ferme decennium nimium tribuebat caesaris potestati idque in scripto quodam, quod legere me memini, quo valde anxios reddebat principum quorundam evangelici ordinis animos.">Was du in den ersten Briefen von der Stimme, die Luther in den Kaiser und Ferdinand gefallen ist, geschrieben hast, ist genau dies; es geschieht aber oft, dass solche Worte nicht so empfangen werden, wie sie gesagt werden, dass hier nichts voreilig über denjenigen verkündet werden sollte, der vor fast einem Jahrzehnt der Macht des Kaisers zu viel gab – in einem Schreiben, das ich mich zu lesen erinnere - , in dem er einige Fürsten den Geist der evangelischen Ordnung sehr beunruhigte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quod deinde te cum administris tuis de conficta in vos calumnia tanta constantia et fide purgasti, dici non potest, quam gratam rem mihi feceris; rescient enim hoc, qui vanitati fidem habere quam, quod optimum est, sperare de vobis maluerunt.">Dass du dann mit deinen Amtsträgern über solche Beständigkeit und Treue gegen dich gereinigt hast, kann nicht gesagt werden, wie dankbar du mir die Sache getan hast; denn diejenigen werden erfahren, die eitlen Glauben haben als das Beste, das sie vorgezogen haben, auf euch zu hoffen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vere „beatus“ (ut ille ait), „qui tectus est a lingua nequam“.">In Wahrheit „selig" (wie er sagt), „der mit böser Zunge bedeckt ist".</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sicli inscriptionem, quam tu Samariticam existimas, d. Ioannes Albertus Widmestadius, qui huius mihi copiam fecit quique Hebraice omnium, quos unquam viderim audierimque, doctissimus est, multis confirmavit vere ac genuine Hebraicam esse et ita, ut fidem propemodum mihi fecerit.">Die Inschrift des Siclius, den du für samaritisch hältst, Herrn Johannes Albert Widmestadius, der mir eine Fülle davon gemacht hat und der, von dem ich je gehört habe, sehr gelehrt ist, hat vielen bestätigt, dass es wahrhaftig hebräisch ist und so, dass er mir fast Glauben schenkt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Habet vetustissimos libros Hebraicos ista literarum mirifica figura scriptos, quos inoffense et expeditissime legit, sed in hunc modum, ut plane Hebraica intelligas.">Die ältesten hebräischen Bücher hat diese wunderbare Form von Briefen, die er sehr unangenehm und schnell gelesen hat, aber so, dass du deutlich hebräisch verstehst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Indicavit autem bonus quidam vir servatoris togam, quam Treveri nuper impostores quidam aut invenerunt ingenio suo aut repertam forte repararunt, id genus characteribus intertextum esse.">Ein guter Mann des Retters erklärte aber, dass die Toga, die einige Treverus' Unbescholtenen kürzlich entweder durch ihr eigenes Genie entdeckt oder vielleicht wiedergefunden haben, durch diese Art von Charakteren verwickelt wurde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Id si verum est, Samaritica hęc esse, quę in siclo videmus, verisimile fuerit, et fieri nihilominus potest, ut doctoris huius libri Samariticis literis Hebraice sint scripti, quemadmodum Iudęi hodie Hebraicis elementis Alemanice scribunt.">Wenn dies wahr ist, wird es wahrscheinlich geschehen, dass diese Samariterin, die wir in der Sikel sehen, und dennoch ist es möglich, dass sie in hebräischen Briefen des Lehrers dieses samaritischen Buches geschrieben wurden, wie die Juden heute in den hebräischen Elementen schreiben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="De comitiis ne verbum quidem audimus, quid illic aga[tur].">Von den Wahlen hören wir nicht einmal ein Wort, was dort vor sich geht.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ubi vero primum certiores nos reddiderit Zviccius, quo [in] loco res sint, non patiemur vos ignorare, quod vicissim et a vobis impetratum cupimus.">Sobald Zviccius uns aber darüber informiert hat, an welchem Ort die Umstände liegen, werden wir nicht zulassen, dass ihr unwissend seid, was wir umgekehrt und von euch erhalten wünschen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sperabam nos ea, quę Grynęus noster de Wormaciensi colloquio et diligenter et eleganter ad vos perscripsit, a Vadiano, charissimo viro, accepturos; ita enim observandus mihi semper et charissimus frater Leo Iud, symmysta tuus, in datis ad me non ita pridem literis promittebat.">Ich hoffte, dass wir das, was unser Gryneus über die Konferenz von Worms und sorgfältig und elegant an euch geschrieben hat, von Vadianus, meinem liebsten Mann, erhalten werden; denn er hat mir vor nicht allzu langer Zeit in den Briefen versprochen, dein Symmysta.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Verum, sive cessat hic Vadianus sive omnia ad vos remisit oblitus vestri mandati sive quid aliud intercidit, certe nos nihil huius accepimus; erit igitur, ut adhuc scripti illius exemplum ad nos mittatis; nam extra paucula de peccato originali nihil vidimus.">Aber sei es, ob Vadian hier aufhört oder ob er alles zu euch geschickt hat, indem er euer Gebot vergass oder was sonst gefallen ist, haben wir gewiss nichts von diesem erhalten. Es wird also sein, dass du uns ein Beispiel jenes Schreibens schickst; denn ausser ein paar Dingen haben wir nichts von der Erbsünde gesehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Lecta mox bona fide omnia remittimus.">Bald nach der Lektüre las ich alles in gutem Glauben zurücksenden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Multa sunt, quę nihil sperare permittunt de caesaris animo sic a pontificiis dementato.">Es gibt viele, die nichts zu hoffen erlauben, was der Kaiser so bemerkt hat, wie er von den Papisten bemerkt wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nostri theologi paucissimis exceptis nondum Ratisponam vocati sunt; putant nihil porro de absolvendo cępto colloquio, sed de colligendo [ab] imperii ordinibus belli nervo adversus Turcam cęsarem omnia tentaturum.">Unsere Theologen sind noch nicht mit wenigen Ausnahmen nach Regensburg berufen worden; sie glauben, dass er nichts mehr über die begonnene Tagung ausrichten werde, sondern dass er alles versuchen wird, um die Kriegskunst des Reiches gegen den Türken Cäsar zu sammeln.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Dominus, qui peccatis nostris iamdudum iratus est, nisi mature in viam redeamus, atroces proculdubio pęnas de Germania nostra sumet.">Der Herr, der schon längst über unsere Sünden erzürnt ist, wird ohne Zweifel schreckliche Strafen für unser Deutschland nehmen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quo magis urgenda nobis resipiscentia est et nihil non summa vigilantia et sedulitate agendum, quo impendentia mala vel avertamus vel mitigemus placato rursum dignis poenitentiae fructibus deo, qui te mihi, immo vero toti ecclesiae suę quam diutissime recte valentem servet.">Um so mehr müssen wir die Reue bedrängen und nichts mit grösster Wachsamkeit und Fleiss tun, mit der wir das Übel entweder abwenden oder das Wohlgefallen der würdigen Früchte der Busse noch einmal mildern, Gott, der dich für mich, ja für die ganze Kirche so lange wie möglich recht bewahrt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Valde te, mi venerande et charissime Bullingere, precor, ut mei ac meorum omnium pariter et huius ecclesię nostrę pie ac christianice semper apud dominum in sanctis tuis precibus memineris.">Ich bitte dich sehr, mein verehrter und liebster Bullinger, dass du in deinen heiligen Gebeten an meinen und meiner aller und meiner Kirche stets im frommen und christlichen Herzen beim Herrn erinnerst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Commenda me diligenter et mea vice salutem dic optimis et doctissimis viris simul et charissimis fratribus Pellicano, Leoni, Theodoro, Megandro et cęteris administris tuis in domino.">Vertraue mich sorgfältig und grüsse meinerseits den besten und gelehrtesten Männern und meinen liebsten Brüdern Pellican, Leo, Theodor, Megander und deinen anderen Ministern im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Salutem tibi adscribere iubent nostri omnes, praecipue vero germanus frater meus Thomas cum sorore Margarita et Zviccio precationum tuarum patrocinium apud gratię thronum postulantes.">Alle unsere Leute grüssen dich, vor allem aber mein Bruder Thomas und deine Schwester Margarete und Zviccio um den Schutz deines Gebetes vor dem Thron der Gnade bitten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Bene vale.">Mach es gut!</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="8. aprilis anno 1541.">8. April 1541.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambros. Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Huic d. d. Christophoro Schapeler si adesse alicubi potes, rogo, ut mea quoque caussa facias.">Falls du irgendwo anwesend sein kannst, bitte ich dich, auch meine Sache zu tun.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Inculpate ubique vixit; ingenio est vehementiore, quę res nonnullis ecclesiis valde incommodavit.">Er lebte überall in Unbescholtenheit; er ist begabter, der die Angelegenheiten einiger Kirchen sehr benachteiligt hat.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sed condonandum hoc quoque bono viro, qui omnia se divino zelo flagrantem facere putavit.">Doch muss man dies auch einem guten Mann verzeihen, der glaubte, dass er alles mit göttlichem Eifer entflammt habe.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesiae optimo antistiti, venerando atque charissimo fratri suo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem vortrefflichen Bischof der Zürcher Kirche, verehrt und liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
