<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11582" id_hbbw="1539" id_irg_sort="1539" id_sort="115390"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salve iterum atque iterum, venerande et charissime frater.">Ich grüsse Dich immer wieder, verehrter und liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="De tua erga uxorem meam et me summa officiositate et munificentia, qua totum me tibi prius obstrictissimum magis tamen obstringis, alia[s].">Über deine Frau und mich mit grösster Verpflichtung und Grosszügigkeit, mit der du mich vorerst ganz und gar an dich binden lässt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nunc mitto, quę summa festinatione partim ego partim alii descripsimus ex iis, quę Ratispona nudius quartus Zviccius huc misit; ęgre, scio, leges, sed leges tamen.">Jetzt schicke ich dir, was ich in grösster Eile zum Teil von den Dingen beschrieben habe, die Zviccius vor drei Tagen nach Ratispona hierher geschickt hat; ich weiss, dass ich die Gesetze, aber trotzdem die Gesetze.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Rogo vero, ut remittas per hunc nuncium, cuius ad vos profectionem serius rescivi.">Ich bitte dich aber, es durch diesen Boten zurückzuschicken, dessen Abreise ich euch später wieder erfährt habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nullum aliud exemplar habemus.">Wir haben kein anderes Exemplar.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Videbis, mi charissime frater, prodigiosas vanitates filiorum hominum, quorum tamen consilia divini spiritus veritate pulchre hactenus eluduntur, quantumvis etiam ex nostris sint eruditissimi alioqui et prudentissimi nec minus pii viri, quibus nescio quas nebulas offundunt impostores isti, qui vario tortuosoque suo artificio quidlibet ex quolibet in speciem fingunt, ut periculum nobis non mediocre ex illis impenderet, ni domini benignitas simplicem interim veritatis faciem aliis ostenderet simulque commonstraret, quantum mare malorum exundaturum sit in nos, ubi semel vel tantillum cum adversariis, quos velut antichristos et perniciosissimos dei hostes apud ecclesias nostras magna constantia iamdudum traduximus, colludere cęperimus.">Du wirst sehen, mein liebster Bruder, dass die unverschämten Eitelkeiten der Menschensöhne, deren Pläne jedoch durch die Wahrheit des göttlichen Geistes bis jetzt schön verspottet werden, so sehr sie auch von unseren gelehrtesten und klugen Männern sonst noch weniger fromme Männer sind, mit denen die Apostel, ich weiss nicht welche Wolken erschüttern, die durch ihren verschiedenen Kunstfertigkeiten irgendwie etwas ausführen, um uns nicht aus ihnen Gefahr zu bringen, es sei denn, dass die Güte des Herrn in der Zwischenzeit ein einfaches Antlitz der Wahrheit den anderen zeigen würde, wie sehr das Meer der Übel in uns ausfliessen wird, wenn nicht die Güte des Herrn das einfache Antlitz der Wahrheit den anderen zeigte und zugleich den schädlichsten Feinden Gottes bei den grossen Gemeinden. Wir haben es längst überliefert, und wir haben es begonnen, zu verspotten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Decies ego emori quam tale quiddam designare aut designantis suspicionem meis movere malim.">Ich möchte zehnmal sterben, als etwas derartiges zu bezeichnen oder den Verdacht meines Bezeichnenden zu erregen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sumus hic, deo gratia, senatus et plebs tanta constantia tantaque in dominum fiducia praediti, ut rem et vitam et omnia pro tuenda fortiter semel recepta veritatis cognitione periclitaturi videamur, quos animos dominus nobis esse velit perpetuos.">Wir sind hier, die Gnade Gottes, der Senat und das Volk mit so grosser Standhaftigkeit auf den Herrn begabt, dass wir das Leben, das Leben und alles, was wir für den Schutz der Wahrheit ein für allemal empfangen haben, in Gefahr scheinen, die der Herr uns für immer wolle.</s>
    <s translated="false" n="9" original_language="de" original_no_xml="Amen, amen."/>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ah, advolvamur supplices cęlesti patri, ne ecclesiam suam in tentationem inducat, strenue faciamus nostram officium, solidam urgeamus penitentiam, extorqueamus vel ab invitis meliorem frugem, antequam ira dei nos opprimat!">Ach, wir werden den Bittstellern des himmlischen Vaters eingegliedert, damit er seine Kirche nicht in Versuchung führt, unsere Pflicht entschlossen erfüllen, unsere feste Busse bedrängen, uns von seinem Willen erpressen oder eine bessere Frucht hervorrufen, bevor der Zorn Gottes uns unterdrückt!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, mi cor et suavissimum pectus, nec unquam mei apud Christum nostrum memoriam pone, quo ministrum me suo beneficio felicem aliquando, hoc est vere idoneum evangelio suo ministrum reddat.">Lebe wohl, mein Herz und meine liebste Brust, und gedenke nie an mein Gedächtnis bei Christus, damit er mich eines Tages mit seiner glücklichen Wohltat, das heisst, seinem Evangelium zu einem wirklich geeigneten Diener macht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Multis instat uxorcula, ut te tuamque coniugem suis verbis accuratissime salutem, nec unquam tuam humanitatem depraedicare cessat.">Viele sind beharrlich darauf, dass du deine Frau in ihren Worten mit grösster Sorgfalt grüssest und nie aufhört, deine Freundlichkeit zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Gratissimum est argenteum illud munus, non quia argenteum, sed quia optimi principis imaginem exprimit, tum vero, quia ab optimo amico missum, cui utinam vicissim sit unde, quantum volo, gratificari aliquando possim!">Es ist höchst dankbar, dass dieses Geld nicht weil es ein Silber ist, sondern weil es das Bild des besten Fürsten ausdrückt, sondern weil es von einem guten Freund gesandt wurde, dem ich wünschte, dass es umgekehrt sein könnte, woher ich es wünschte, wie ich es wünsche!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Commenda me summis viris amicis et optimis fratribus.">Vertraue mich den grössten Freunden und besten Brüdern an.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="29. Iunii 1541.">29. Juni 1541.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tuus Amb. Blar.">Dein Amb. Blar.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ignosce, per dominum obsecro, indiligentissimae scriptioni.">Entschuldige, ich bitte dich beim Herrn, einer höchst unachtsamen Schrift.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Cave, mi frater, ne, quę hic scripsimus, fraudi nobis aut cuiquam ex nostris sint.">Achte darauf, mein Bruder, dass nicht, was wir hier geschrieben haben, uns betrogen oder jemand von uns gehören.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nihil te celare possumus, quantumvis Ratisponę ista velut Eleusina sacra secretis arbitris tractentur.">Wir können dir nichts verbergen, egal wie sehr Regensburg diese Dinge wie Eleusina mit geheimen Schiedsrichtern behandelt wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Addet Zviccius noster alia, quę frater ad ipsum perscripsit.">Unser Zviccius wird noch andere hinzufügen, die er ihm geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Remitte hocce nuntio.">Schickt die Nachricht zurück.</s>
  </letter>
</file>
