<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11593" id_hbbw="1550" id_irg_sort="1550" id_sort="115500"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Legi dictata tua ad 11. cap. prioris ad Corinthios epistolae de coena dominica, Grynęe, ex animo dilecte et colendissime frater, quantumque ingenii mei exilitate percipere potui, intellexi te de signis eorumque differentia primo agere, deinde perhibere carnem Christi vivificam sive vivificatricem esse, ut quae comesta vivificet, comedi autem fide, at fidem non esse intellectum et apprehensionem duntaxat rei per verbum propositae, sed et operationem coelestem et efficacem vivificamque Christi in fidelibus.">Ich habe deine Worte auf die Korintherbriefe über das Abendmahl, lieber und verehrter Bruder, gelesen, so sehr ich durch die Verbannung meines Geistes wahrnehmen konnte, wie sehr ich verstanden habe, dass du zuerst über die Zeichen dieser Unterschiede handelst, und dann zu zeigen, dass das Fleisch Christi lebendigmachend oder lebendigmachend ist, damit das, was du gegessen hast, durch den Glauben gegessen wird, aber dass der Glaube nicht verstanden und verstanden wird, sondern dass das durch das Wort vorgelegte Ding auch das himmlische und wirksame Wirken Christi in den Gläubigen lebendig macht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="[1.] Ego vero non ignoro operosam esse quaestionem de signis eorumque differentia, quam haud dubie exquisitius pertractasses, nisi paucula illa tuo instituto satisfacere credidisses; proinde ad consequentem de vivifica carne Christi disputationem transeundum mihi putavi.">Ich weiss aber nicht, dass die Frage nach den Zeichen, die du ohne Zweifel genauer behandelt hättest, mühevoller ist, es sei denn, du hättest geglaubt, die wenigen Dinge durch deine Einsetzung zufriedenzustellen; deshalb habe ich geglaubt, dass ich über die lebendigmachende Erörterung des Fleisches Christi weitergehen muss.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scio, Grynęe doctissime, quid de carne Christi vivifica Cyrillus Alexandrinus contra dogma Nestorii una cum synodo, quae apud Alexandriam convenit, decrevit et quos anathematismos fecerit, quomodo idem a Theodoreto, Cyri episcopo, reprehensus sit et hic rursus ab illo refutatus; rursus, quid huius eiusdem Cyrilli opera synodus, quae apud Ephesum confluxerat, definiit.">Ich weiss, gelehrter Grynee, was Cyrillus von Alexandrien über das lebendigmachende Fleisch Christi gegen das Dogma von Nestorius zusammen mit der Synode beschlossen hat, die sich in Alexandria versammelt hat, und die er als Anathematismus ernannt hat, wie er dasselbe von Theodoret, Bischof von Cyrus, getadelt wurde und wieder von ihm abgelehnt wurde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Interim vero et illud non nescio, quod, dum argute satis et subobscure is contra Nestorium - cuius dogma alioqui satis temerarium nemo sanus unquam approbavit - disputat, amplissimam Eutychi et Dioscoro occasionem ab orthodoxa confessione desciscendi suppeditat.">In der Zwischenzeit aber weiss ich nicht, dass, während er mit ausreichender Argumentation und Dunkelheit gegen Nestorius - dessen Dogma ansonsten keiner voreilig genug gutgeheissen hat - darüber disputiert, dass Eutychi und Dioscorus eine sehr grosse Gelegenheit bietet, von der orthodoxen Bekenntnis abzuweichen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dum enim infoelices nimia Cyrilli religione tenentur ac cernunt, quanto is studio ac fervore unionem naturarum Christi urget propugnatque, divisionem ipsarum refellit atque impugnat, eo tandem deferuntur, ut dicant propter personę unitatem unam quoque modo in Christo naturam esse; unde a naturarum proprietate desciverunt ipsamque divinitatem passam affirmarunt.">Während nämlich die unverheirateten Cyrilles in übertriebener religiöser Weise gehalten sind und sehen, mit welchem Eifer und Eifer er die Einheit der Natur Christi beschützt und bekämpft, widerlegt und bekämpft, so werden sie schliesslich so weit gebracht, dass sie behaupten, die Einheit der Personen sei auch in Christo eine Natur, so dass sie von der Eigentümlichkeit der Naturen abfallen und behaupten, die Gottheit sei gelitten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nihil hic in contumeliam optimi viri Cyrilli fingo.">Ich stelle hier nichts vor, um den besten Mann Cyrillus zu beleidigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam Vigilius martyr diserte testatur Eutychianos Cyrilli autoritate fretos testimonia pro se varia ex illo protulisse; quibus tametsi abusi fuerint, id tamen constat Cyrillum arguta sua disputatione amplam impingendi occasionem miseris his praebuisse.">Denn der Märtyrer Vigilius bezeugt ausdrücklich, dass die Eutychianer Cyrillus sich auf die Autorität des Cyrillus verlassen und von ihm verschiedene Zeugnisse hervorgebracht haben, obwohl sie ihnen missbraucht worden sind, so ist es doch klar, dass Cyrillus in seiner Erörterung die Gelegenheit gegeben hat, diesen Elenden eine grosse Gelegenheit zu geben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Coacta est itaque Calcedonensis synodus sub Valentiniano et Martiano principibus et convenere episcopi ac patres 630 atque in hunc modum decreverunt: „Confitemur unum atque eundem Christum dominum unigenitum in duabus naturis inconfuse, inconvertibiliter, indivise, inseparabiliter cognoscendum, nusquam naturarum diversitate evacuata propter unionem, salva magis proprietate utriusque naturae in unam personam atque substantiam convenientibus, non ut in duas personas divisum aut segregatum, sed unum eundemque unigenitum filium, deum, verbum, dominum Iesum Christum.“">Die Synode von Kalcedon wurde also unter den Fürsten von Valentinian und Martian gezwungen, sich mit Bischöfen und Vätern von 630 zu treffen, und auf diese Weise beschlossen: "Wir bekennen, dass derselbe Christus, der Eingeborene, in zwei Naturen unvermischt, unverrückbar, untrennbar, untrennbar, untrennbar erkannt wird, ohne dass wegen der Einigung der Naturen die Verschiedenheit der Naturen entleert wurde, unbeschadet der Eigentümlichkeit beider Naturen zu einer Person und Substanz verwandt wurde, nicht als ob sie in zwei Personen geteilt oder getrennt seien, sondern weil der eingeborene Sohn, Gott, das Wort, der Herr Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vidisti nimirum, quae de hac quaestione cum doctissime tum piissime scripsit Leo episcopus epistola 5. ad Flavianum, Constantinopolitanum episcopum, item epistola 53. ad Leonem Augustum et ad Palęstinos epistola 41.">Du hast sicherlich gesehen, was der Bischof Leo, der Bischof von Flavian, Bischof von Konstantinopel, und auch der Brief von 53. an Leo Augustus und die Palästinenser geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vicit tamen hunc fide, diligentia et puritate sanctus Vigilius martyr, qui de eodem argumento 5 aedidit libros doctissimos et piissimos.">Der heilige Märtyrer Vigilius hat ihn jedoch durch seinen Glauben, seinen Fleiss und seine Reinheit überwunden, der über dasselbe Argument 5 höchst gelehrte und fromme Bücher veröffentlichte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Cuperem profecto sanctissimorum ac doctissimorum horum hominum scripta tam frequenter ac diligenter quorundam volvi manibus, quam libenter utuntur obscurissimi autoris Cyrilli testimoniis.">Ich wünsche mir, dass die Schriften dieser heiligsten und gelehrtesten Menschen so häufig und sorgfältig mit einigen Händen geworfen wurden, wie sie gerne von den unklaren Zeugnissen des Urhebers Cyrillus gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dixit sane apud Ioannem dominus: „Qui ederit me, vivet et ipse propter me“ [Joh 6, 57 (Vulg. 58)].">Der Herr sagte natürlich bei Johannes: "Wer mich isst, der wird auch um meinetwillen leben" Joh 6, 57 (Vulg. 58).</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed si quis hinc abrupte colligere voluerit carnis proprium esse vivificare, mea sententia vix absolvi poterit criminis naturarum et proprietatum earundem commixtionis.">Wenn aber jemand aus diesem Grunde erkennen will, dass es dem Fleische eigen ist, lebendig zu machen, dann wird meine Meinung kaum vollendet werden können durch das Verbrechen der Naturen und durch die Vermischung derselben Eigenschaften.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Christus equidem vivificat et totus quidem, sicut est deus et homo; nihilominus quaelibet naturarum in ipso suum retinet ingenium.">In der Tat belebt Christus, und zwar ganz, wie er Gott und Mensch ist. Trotzdem behält jede Natur in ihm ihren Charakter.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Unde vita proprie Christi est, sed quatenus is deus est; nam quatenus homo verus, vivificatur et ipse a deo.">Deshalb ist das Leben Christi im eigentlichen Sinne, aber insofern er Gott ist. Insofern nämlich der Mensch wahrhaftig ist, wird er auch von Gott belebt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Neque enim temere et praeter causam apud eundem Ioannem dixit: „Sicut me misit vivens pater, ita et ego vivo propter patrem“ [Joh 6, 57 (Vulg. 58)].">Er sagte nämlich nicht voreilig und ausserhalb der Ursache bei demselben Johannes: "Wie mich der lebendige Vater gesandt hat, so lebe ich auch um des Vaters willen" Johannes 6, 57 (Vulg. 58).</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Deinde subiungit: „Et qui ederit me, vivet et ipse propter me“ [ebd.].">Dann fügt er hinzu: "Wer mich isst, wird auch leben um meinetwillen".</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Caro non prodest quicquam; spiritus est, qui vivificat“ [Joh 6, 63 (Vulg. 64)].">Und weiter: "Das Fleisch nützt nichts; es ist ein Geist, der lebendig macht" Joh 6, 63 (Vulg 64).</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet, quod veteres de idiomatum communicatione disseruerunt.">Das ist es, was die Alten über die Mitteilung der Redewendungen diskutiert haben.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Adde, quod ipse Cyrillus libro in Ioannem 4., cap. 24.: „Natura“, inquit, „carnis ipsa per se vivificare non potest.">Hinzu kommt, dass Cyrillus selbst in seinem Buch zu Johannes 4, Kap. 24. sagt: "Natur".</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quid enim maius natura deitatis haberet?">Denn was könnte grösser sein als die Natur der Gottheit?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nec sola in Christo esse intelligitur, sed habet filium dei sibi coniunctum, qui substantialiter vita est.">Nicht nur in Christo ist das Sein verstanden, sondern er hat den Sohn Gottes, der in seiner Substanz Leben ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quando ergo vivificam ipsam Christus appellat, non ita illi ut sibi sive proprio spiritui vim vivificandi attribuit.">Wenn also Christus selber lebendig macht, so schreibt er ihm nicht so zu, dass er ihm die Kraft des eigenen Geistes zuschreibt, lebendig zu machen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nam propter seipsum spiritus vivificat, ad cuius virtutem per coniunctionem caro conscendit.">Denn um seiner selbst willen belebt der Geist, zu dessen Kraft das Fleisch durch die Vereinigung hinaufgestiegen ist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quomodo autem id fiat, nec mente intelligere nec lingua exprimere possumus“ et quae sequuntur.">Wie das geschehe, können wir weder im Geiste noch in der Zunge die folgenden Worte ausdrücken.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Similia his idem tradit libro in Ioannem 11., cap. 22., circa finem.">Dasselbe überträgt er in Johannes 11., Kap. 22., in betreff des Zweckes.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tutissimum ergo in hac re fuerit, si quis moderate hic agat et sibi non nimium permittat, ne, dum Scyllam fugit, incidat in Charybdim.">Es ist also höchst sicher in dieser Angelegenheit, wenn jemand hier massvoll handelt und sich nicht zu sehr erlaubt, damit er nicht, während er nach Syllam flieht, in Charybdim fallen kann.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Proinde aurea hęc sancti martyris Vigilii verba per omnia extollo et ipsa pro Cynosura observo, quibus libro Contra Eutychen 2. recte domini sermonem secans sic definit: „Cum dicimus dominum passum et mortuum, non expavescat Nestorius, quia secundum unionem personę dicimus.">Deshalb nenne ich diese goldenen Worte des heiligen Märtyrers Vigilius in allen Dingen und die Beobachtung der Cynosura, in denen er in Kontra Eutychen 2. mit Recht das Wort des Herrn abschneidet: "Wenn wir sagen, dass der Herr gelitten und gestorben ist, dann soll Nestorius sich nicht entsetzen, weil wir nach der Einigung der Person sprechen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Rursum cum dicimus dominum nec passum nec mortuum, quia est omnino impassibilis, non formidet Eutyches, quia secundum naturae proprietatem dicimus, magisque nec nos dicimus, sed scripturae loquuntur.">Wenn wir wiederum sagen, der Herr sei gelitten noch gestorben, weil er durchaus leidensunfähig ist, so fürchtet er sich nicht vor Eutyches; denn gemäss der Eigentümlichkeit der Natur sprechen wir mehr noch von uns, sondern von der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nam dominum passum [...] apostolus tradidit dicens: ’Si enim cognovissent, nunquam dominum gloriae crucifixissent’ [1Kor 2, 8].">Denn der Apostel übergab den Herrn, der gelitten hat ..., indem er sagt: "Wenn sie erkannt hätten, hätten sie niemals den Herrn der Herrlichkeit gekreuzigt" (1Kor 2,8).</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Rursum non deum passum apostolica nihilominus autoritate docetur.">Wiederum wird der nicht gelittene Gott durch die Autorität des Apostels gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="[...] Nam Petrus apostolus ait: ’Christo passo in carne’ [1Petr 4, 1].">Denn der Apostel Petrus sagt: "Durch den Christus gelitten hat im Fleische" (1 Petr 4,1).</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Passio ergo proprie ad carnem pertinet secundum naturam, ad verbum autem secundum personam, quia et verbi et carnis una est eademque persona, ac per hoc deus et passus est et non est passus: passus secundum unionem personae, impassibilis secundum proprietatem naturae.“">Die Leidenschaft also gehört im eigentlichen Sinne zum Fleische gemäss der Natur, zum Wort aber gemäss der Person, weil auch das Wort und das Fleisch ein und dieselbe Person ist, und deshalb hat Gott gelitten und nicht gelitten. Er hat gelitten gemäss der Einigung der Person, leidensunfähig gemäss der Eigentümlichkeit der Natur.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Haec Vigilius.">Das ist Vigilius.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Idcirco fateor carnem Christi vivificam esse secundum unionem personae, addo non esse vivificam secundum proprietatem naturae.">Deshalb bekenne ich, dass das Fleisch Christi lebendig macht gemäss der Einigung der Person, und füge hinzu, dass es nicht lebendig macht gemäss der Eigentümlichkeit der Natur.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Hoc si mihi datum fuerit, recipio id verbi: „caro Christi vivifica est“, et postulo, ut clare exponatur, ne ullis sit occasio nepharii lapsus.">Wenn mir dies gegeben ist, bekomme ich das Wort: "Der Leib Christi ist lebendig geworden", und ich bitte dich, deutlich dargelegt zu werden, damit keine Gelegenheit zu einem Nepharienfall entsteht.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Si autem mihi negatum fuerit, Grynęe, non recipio; scio enim, quid obscurae illae locutiones et usus earum licentiosus peperint ecclesiae, quas sectas et quot rixas excitarint.">Aber wenn es mir verweigert wird, o Grynäus, werde ich es nicht annehmen; denn ich weiss, was die unklaren Ausdrücke und der Gebrauch der Kirchen unerlaubt gebar, welche die Sekten und wie viele Streitigkeiten erregt haben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Porro si mihi obiicitur Cyrilli autoritas, si inuritur dogma Nestorii, oppono Cyrillo ipsum sibi Cyrillum una cum Leone et Vigilio, abnego praeterea toto pectore insulsum Nestorii dogma, imo adduco pro me doctorem gentium Paulum, qui naturarum proprietatem proprie exprimere ac confiteri docens ad Ro.">Wenn mir aber die Autorität Cyrillus vorgeworfen wird, wenn es sich um das Dogma des Nestorius handelt, so leugne ich, dass Cyrillus sich zusammen mit Leo und Vigilius selbst einsetzt, und leugne ausserdem das Dogma des Nestorius, und tatsächlich führe ich Paulus, einen Völkerlehrer, der die Eigentümlichkeit der Naturen im eigentlichen Sinne ausdrückt und bekennt, indem er zu Röm.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="1. cap. ait: „Paulus vocatus apostolus, segregatus in evangelium dei, quod ante promiserat in scripturis sanctis de filio suo, qui genitus fuit ex semine David secundum carnem, qui declaratus fuit filius dei per potentiam“ [Röm 1, 1-4].">1. Kap. sagt: "Paulus wurde zum Apostel berufen, abgesondert in das Evangelium Gottes, das er vorher in der Heiligen Schrift von seinem Sohne versprochen hatte, der gezeugt war von dem Samen Davids gemäss dem Fleische, der der Sohn Gottes durch Macht erklärt wurde" Röm 1, 1-4.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="En apostolus Paulus has nobis formulas hoc mysterium explicandi suppeditavit, nempe: Christus est semen Davidis secundum humanitatem sive carnem et est filius dei secundum divinitatem.">Siehe, der Apostel Paulus hat uns diese Formeln zur Erläuterung dieses Geheimnisses hinzugefügt: "Christus ist der Same Davids gemäss der Menschlichkeit oder dem Fleisch und ist der Sohn Gottes gemäss der Gottheit".</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="His nimirum addere licet: Mortalis et non vivificus est Christus secundum proprietatem naturae humanae, immortalis autem et vivificus secundum proprietatem naturae divinae.">Diesen kann man hinzufügen: "Christus ist sterblich und nicht lebhaft, gemäss der Eigentümlichkeit der menschlichen Natur, unsterblich und lebendiglebend, gemäss der Eigentümlichkeit der göttlichen Natur".</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Idem tamen est Christus et non divisus, alia tamen est in eo natura divinitatis, alia humanitatis.">Der nämliche ist Christus und nicht geteilt; aber eine andere ist in Ihm die Natur der Gottheit, eine andere die der Menschheit.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nam ut religio est personam disiungere, ita sacrilegium est naturas non discernere, sed confundere potius.">Denn wie die Religion es ist, die Person zu trennen, so ist es ein Gottesraub, die Naturen nicht zu unterscheiden, sondern vielmehr zu verwirren.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Collegit hoc negotium in pauculas sententias, quisquis autor est definitionum sive dogmatum ecclesiasticorum, nam „Non duos“, ait, „Christos neque duos filios fatemur, sed deum et hominem unum filium, quem propterea et unigenitum dicimus, manentem in duabus substantiis, sicut ei naturę veritas contulit, non confusis naturis neque immixtis, sicut Timotheani volunt, sed societate unitis.">Diese Aufgabe hat er in wenigen Worten zusammengefasst, wer der Autor der Definitionen oder kirchlichen Dogmen ist. "Wir bekennen nicht zwei Söhne und zwei Söhne, sondern Gott und Menschen einen Sohn, den wir deshalb und den Eingeborenen nennen, der in zwei Substanzen bleibt, wie ihm die Wahrheit in der Natur beigetragen hat, nicht mit verworrenen und unvermischten Naturen, wie die Timotheaner wollen, sondern mit der Gesellschaft vereint.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Deus ergo hominem assumpsit, homo in deum transivit, non naturae versibilitate, sicut Apollinaristae dicunt, sed dei dignatione, ut nec deus mutaretur in humanam substantiam assumendo hominem nec homo in divinam glorificatus in deum, quia mutatio vel versibilitas naturae et diminutionem et abolitionem substantiae facit.“">Gott hat also den Menschen angenommen, der Mensch ist zu Gott übergegangen, nicht in der Veränderung der Natur, wie die Apollinaristen behaupten, sondern in der Würde Gottes, damit Gott sich nicht in die menschliche Substanz verwandelte, indem er den Menschen annahm, noch ein Mensch, der zu Gott verherrlicht wurde, weil Veränderung oder Veränderung der Natur, Verminderung und Abschaffung der Substanz bewirkt.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Hactenus autor ille.">So viel Autor ist er.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Haec autem tibi paulo fusius exposui, ut tibi ingenue, copiose et perspicue confiterer fidem meam in hac causa, in qua nonnulli, mea quidem sententia, nimium propendere videntur in partem alteram; fortassis, quod illa nonnihil gradus praestruere videatur ad alia quaedam sua dogmata evehenda.">Ich habe dir dies jedoch etwas ausführlicher erklärt, damit ich dir offen, reichlich und klar zugestehe, dass mein Glaube in dieser Sache, in der einige, meiner Meinung nach, zu sehr auf die andere Seite zu zielen scheinen; vielleicht, weil es scheint, als ob er einige Schritte vorschlug, um einige andere seiner Lehren zu erheben.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ego nec ad dextram nec ad sinistram, sed regia ingrediundum esse censeo.">Ich halte es für nötig, weder zur Rechten noch zur Linken, sondern zum König einzutreten.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="De reliquis suo loco dicetur.">Was die anderen betrifft, wird er an seiner Stelle sagen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Porro fide edi corpus domini verum, vetus est Christi, apostolorum eius et universae per orbem ecclesiae doctrina.">Im Glauben aber wird der wahre Leib des Herrn gegessen, der alte ist Christus, seiner Apostel und der ganzen Welt durch die Lehre der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Nam ipse dominus Iesus „credere“ sive „fidere“ et „edere“ sive „bibere“ pro eodem usurpavit, id quod hisce testimoniis evincimus: „Ego sum panis vitae“, ait dominus, „qui venit ad me, non esuriet, et qui credit in me, non sitiet unquam“ [Joh 6, 35].">Denn der Herr Jesus selbst "glaub" oder "glaub" und "erlauben" oder "bibere\" für das Gleiche verwendete, was wir durch diese Zeugnisse bewiesen haben: "Ich bin das Brot des Lebens", sagt der Herr, "der zu mir kommt, wird nicht hungern, und wer an mich glaubt, wird nie dürsten" Joh 6, 35.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quid his dici poterat planius?">Was konnte man ihnen klarer sagen?</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ubi enim dixisset: „qui edit me, non esuriet“, ibi pro „edere“ reposuit „venire“.">Als er nämlich sagte: "Wer mich isst, wird nicht hungern", antwortete er für „Edit".</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Post aliquot sententias autem: „Omnis“, inquit, „qui audivit a patre et didicit, venit ad me“ [Joh 6, 45].">Nach einigen Aussprüchen: "Jeder, der vom Vater gehört und gelernt hat, kam zu mir" Joh 6, 45.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Et Paulus: „Oportet accedentem credere“ [Hebr. 11, 6], unde alterum pro altero intellexit et „venire“ pro „credere“ posuit.">Und Paulus: "Man muss glauben" Hebr. 11, 6, worauf er das eine für den anderen verstanden und als "Glaub" hingestellt hat.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Et significantius: „Qui credit in me“, ait, „non sitiet unquam“ [Joh 6, 35]; at dixisset: „Qui bibit me, non sitiet unquam“, nisi unum pro altero usurpasset.">Und bedeutsamer: "Wer an mich glaubt, der wird nie dürsten" Johannes 6,35; aber er hätte gesagt: "Wer mich trinkt, wird nie dürsten", wenn er nicht für den anderen einen leiden würde.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Item: „Hęc est voluntas eius, qui misit me, patris, ut omnis, qui videt filium et credit in eum, habeat vitam ęternam, et ego suscitabo eum in novissimo die [Joh 6, 40]“, et: „Qui edit meam carnem et bibit meum sanguinem, habet vitam ęternam, et ego suscitabo eum in novissimo die“ [Joh 6, 54 (Vulg. 55)].">Ebenso: "Das ist der Wille dessen, der mich gesandt hat, des Vaters, dass jeder, der den Sohn sieht und an ihn glaubt, das ewige Leben habe, und ich werde ihn am letzten Tage erwecken" und: "Wer mein Fleisch isst und mein Blut trinkt, hat das ewige Leben, und ich werde ihn auferwecken am letzten Tage" Joh 6, 54 (Vulg. 55).</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="En quam conveniant singula et per eosdem gradus perveniatur ad immortalitatem.">Siehe da, wie sie einzeln zusammenkommen und durch dieselben Stufen zur Unsterblichkeit gelangen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Rursus: „Amen, amen, dico vobis“, dicit dominus, „qui confidit mihi, habet vitam aeternam“ [Joh 6, 47], et: „Ego sum panis vitae“ [Joh 6, 48], „qui ederit ex hoc pane, vivet in aeternum“ [Joh 6, 51 (Vulg. 52)].">Wiederum: "Amen, amen, ich sage euch" sagt der Herr: "Wer auf mich vertraut, hat das ewige Leben" Joh 6, 47 und: "Ich bin das Brot des Lebens" Joh 6, 48, "Wer von diesem Brot isst, wird in Ewigkeit leben" Joh 6, 51 (Vulg. 52).</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Qui edit meam carnem et bibit meum sanguinem, in me manet et ego in eo“ [Joh 6, 56 (Vulg. 57)].">Und wiederum: "Wer mein Fleisch isst und mein Blut trinkt, der bleibt in mir und ich in ihm" Joh 6, 56 (Vulg. 57).</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="At in 1. Ioan. 4 [15] dicit eodem spiritu imbutus Ioannes: „Quisquis confessus fuerit, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet et ipse in deo.“">15. aber sagt er im gleichen Geiste von Johannes: "Wer bekennt, dass Jesus der Sohn Gottes ist, der bleibt in ihm und er in Gott".</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Item Ioan. 15 [4] dominus: „Manete“, inquit, „in me et ego in vobis.“">4. Der Herr sagt: "Manket mir und ich in euch".</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="„Manete, inquam, in dilectione mea.">"Gut, sage ich, in meiner Liebe".</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Si praecepta mea servaveritis, manebitis in dilectione mea“ [Joh 15, 9f].">Wenn ihr meine Gebote beobachtet, werdet ihr in meiner Liebe bleiben" Joh 15, 9f.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Unde Ioannes in canonica sua: „Qui servat praecepta eius, in illo manet et ipse in eo.">Darum bleibt Johannes in seiner kanonischen Sprache: "Wer seine Gebote hält, der bleibt auch in ihm.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Et per hoc scimus, quod manet in nobis, e spiritu, quem dedit nobis“ [1Joh 3, 24].">Und deshalb wissen wir, dass er in uns bleibt, vom Geiste, den er uns gegeben hat".</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Est autem hic spiritus filiorum spiritus.">Das ist aber der Geist der Kinder.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Filii dei sunt omnes, qui credunt; ergo „credere“ et „edere“ idem sunt et pro eodem usurpantur.">Die Kinder Gottes sind alle, die glauben; also "glaub" und "Esser" sind ein und dasselbe und werden für dasselbe verwendet.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis hęc per se, quia divina sunt, satis firma habeantur, possem tamen innumeras sanctorum patrum idem sentientium proferre sententias; verum unius Augustini testimonio contentus ero.">Und obgleich diese Dinge an und für sich, weil sie göttlich sind, für ausreichend fest gehalten werden, so könnte ich doch unzählige Meinungen der heiligen Väter, die das Gleiche denken, aussprechen; aber ich werde mit dem Zeugnis eines einzigen Augustinus zufrieden sein.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Tract. ergo in Ioan. 25. super hęc domini verba: „Hoc est opus dei, ut credatis in eum, quem misit ille“ [Joh 6, 29] etc.: „Hoc est ergo manducare cibum,“ ait, „qui non perit, sed qui permanet in vitam aeternam.">Über diese Worte des Herrn also: "Dies ist das Werk Gottes, dass ihr an den glaubt, den jener gesandt hat" Joh 6,29 usw.: "Das ist also das Essen", sagt er, "der nicht vergeht, sondern der zum ewigen Leben bleibt.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Ut quid paras dentem et ventrem?">Warum willst du den Zahn und den Bauch vorbereiten?</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Crede, et manducasti.“">"Glaube, und du hast gegessen".</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Exposuit autem hic vir sanctus non tantum, quid ipse suo sęclo sensit, sed sensum catholicae ecclesiae exposuit.">Dieser heilige Mann erklärte aber nicht nur, was er selbst in seinem eigenen Jahrhundert empfunden hat, sondern erklärte den Sinn der katholischen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Pręterea tantae fidei ac autoritatis semper fuit in occidentalibus ecclesiis, ut de ipso Celestinus pontifex testetur ac dicat: „Augustinum, sanctae recordationis virum, quem pro vita sua atque meritis in nostra communione semper habuimus, quem nunquam sinistrę suspitionis saltem rumor aspersit, quem tantae scientiae olim fuisse meminimus, ut inter magistros optimos etiam ante a meis semper decessoribus habitus sit.“">Ausserdem war es in den westlichen Kirchen immer eine so grosse Treue und Autorität, dass der Papst von Celestin selbst bezeugt und sagt: "Augustin, ein Mann der heiligen Erinnerung, den wir für sein Leben und seine Verdienste immer in unserer Gemeinschaft gehabt haben, den das Gerücht über einen schlechten Verdacht niemals besprengt hat, den wir einst so grossen Wissens besassen, dass er unter den besten Lehrern auch vor meinen Vorgängern immer gewohnt hat".</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Vixit hic Celestinus circa annum domini 430 sub principatu Theodosii et Valentiniani.">Celestin lebte um das Jahr unseres Herrn 430 unter der Herrschaft von Theodosius und Valentinian.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Unde mirum est, quo vultu quave animi confidentia ausint hodie nonnulli, tanti viri autoritatem veteribus per omnem ecclesiam plane sacrosanctam elevare.">Daher ist es verwunderlich, dass einige Menschen heute mit einem gewissen Vertrauen auf ihr Gemüt es wagen, die Autorität eines so alten Mannes durch die ganze Kirche gänzlich heilig zu erheben.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Sed sic sunt tempora nostra, et sic solemus bene meritis bonam referre gratiam.">So aber sind unsere Zeiten; und so pflegen wir, mit guten Verdiensten die gute Gnade zu vergelten.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Tametsi vero „credere“ sive „fidere“ et „edere“ sive „bibere“ pro eodem usurpentur a domino, splendidior tamen et augustior est oratio, adde et nobis gratior et planior, cum allegoria vestitur atque ornatur.">Auch wenn "Glaub" oder "Glauben" oder "Glauben" oder "bibere\" vom Herrn für denselben verwendet werden, so ist doch eine glänzere und erhabenere Rede, und auch für uns dankbarer und pflanzlicher, wenn die Allegorie gekleidet und geschmückt wird.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Collatione enim rerum et rectius et facilius ad veram rerum notitiam pervenimus.">Durch das Zusammensetzen der Dinge gelangen wir nämlich leichter und richtiger zur wahren Kenntnis der Dinge.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Nam ex notioribus ignotiora colligimus.">Denn aus den bekannteren Dingen sammeln wir etwas Unbekanntes.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="In praesenti itaque volens docere Christus, quare et quis venerit in mundum, quis inde ad nos redeat fructus, quomodo a nobis percipiendus et quae vis fidei, qua recipitur dominus, non potuit id proponere melius ac vividius quam per allegoriam cibi ac potus.">Da Christus also in der Gegenwart lehren wollte, warum und wer in die Welt gekommen ist, wer von dort zu uns zurückkehrt, wie er von uns empfangen werden muss und wie die Kraft des Glaubens, durch die der Herr empfangen wird, es nicht besser und lebendiger vorbringen konnte als durch die Allegorie von Speise und Trank.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum enim cibus et potus vivificat, roborat et in corpore conservat corpus, ita verbum incarnatum, dei et Mariae virginis filius, Iesus Christus, panis, cibus sive alimentum est animae.">Wie nämlich Speise und Trank lebendig macht, stärkt und im Körper bewahrt, so ist das fleischgewordene Wort, der Sohn Gottes und der Jungfrau Maria, Jesus Christus, Brot, Speise und Nahrung der Seele.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Solus enim Christus vivificat, salvat et in omni bono opere conservat, qui solus dat, ut bona velimus et faciamus.">Denn Christus allein belebt, rettet und bewahrt in jedem guten Werke, der allein giebt, damit wir Gutes wollen und tun.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Atqui cibus nihil huius in homine efficit visus tantum et contactus, nisi hauriatur etiam; sic neminem vivificabit Christus, nemini salutaris erit ex eo, quod de Christo audit praedicationem evangelii, nisi etiam credat.">Aber die Speise dieses Menschen macht nichts nur Gesicht und Berührung, es sei denn, sie wird geschöpft werden; so wird Christus niemanden lebendig machen, niemandem wird heil sein aus dem, was er von Christus die Predigt des Evangeliums hört, ausser wenn er auch glaubt.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Manducatione enim proprius fit cibus, traiicitur et digeritur, ut vitam viresque sufficiat.">Denn durch das Essen wird die Speise eigen, gezogen und gelenkt, damit das Leben genüge.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Itaque fide noster fit Christus, fide communicat omnia sua bona donaque fidelibus, vivificat et vires sufficit operaturque efficaciter adeoque totus vivit in suis, videlicet cum credimus Christum nobis esse incarnatum, mortuum et exuscitatum atque ideo vitam eius nostram, innocentiam eius nostram totumque Christum nostrum esse.">So wird Christus durch unseren Glauben, er teilt alle seine Güter mit und teilt den Gläubigen, belebt und genügt, wirkt wirksam und lebt so ganz in seinen eigenen Kräften, nämlich wenn wir glauben, Christus sei uns Mensch geworden, gestorben und auferstanden, und deshalb ist sein Leben, seine Unschuld unser ganzes Christus.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Sic enim paravit se in cibum nobis ideoque mortuus est, partim, ut iustitiae divinae pro nobis satisfaceret, partim, ut nos ei fidem haberemus nihilque addubitaremus de patris benevolentia ac gratia.">Denn so hat er sich für uns zur Speise bereitet, teils damit er der göttlichen Gerechtigkeit für uns genügte, teils damit wir ihm Glauben schenken und nichts an der Güte und Gnade des Vaters zweifeln.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Paulus enim sic argumentatur: „Qui proprio filio suo non pepercit, sed pro nobis omnibus tradidit illum, qui fieri potest, ut non et cum eodem omnia nobis donet?“ [Röm 8, 32].">Paulus sagt nämlich so: "Wer seinem eigenen Sohne nicht geschont hat, sondern ihn für uns alle dahingegeben, der möglich ist, dass er uns nicht auch alles mit demselben schenkt?"</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Et ipse dominus: „Panis“, ait, „quem ego dabo, caro mea est, quam ego dabo pro mundi vita“ [Joh 6, 51 (Vulg. 52)], id est, hoc sustinebit servabitque mundum, quod corpus meum pro mundo traditurus sum.">Und der Herr selbst sagt: "Das Brot, das ich geben werde, ist mein Fleisch, das ich für das Leben der Welt geben werde" Joh 6,51 (Vulg. 52), das heisst, es wird ertragen, dass die Welt bewahrt wird, dass ich meinen Leib für die Welt hingeben werde.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Nam quoties peccatori in mentem venit: „Sceleratus es, cum scelerato nihil commertii purissimo numini, iccirco periisti“, toties bene sperare iubet tradita in mortem purissima caro Christi, iustitia, sanctificatio, satisfactio et redemptio nostra.">Denn so oft der Sünder in den Sinn kommt: "Du bist schändlich geworden, da der Frevler nichts von der reinsten Gottheit hat, deshalb bist du verloren", befiehlt er so oft, auf das Gute zu hoffen, das Fleisch Christi, die Gerechtigkeit, die Heiligung, die Genugthuung und unsere Erlösung hingegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Sic enim reputat secum fidelis: „Nisi deo gratus esses, haud ille victimam pro te fecisset unigenitum.“">Denn so meint der Gläubige mit sich: "Wenn du nicht Gott dankbar wärest, hätte er nicht zum Opfer für dich den Eingeborenen gemacht".</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Ex hoc ergo beneficio audet sese in misericordiam dei coniicere et sese gratiae eius dedere, unde pretiosissimi ferculi particeps fit.">Aus dieser Wohltat wagt er also, sich in die Barmherzigkeit Gottes zu verwerfen und sich seiner Gnade zu widmen, aus der er zum Teilhaber der kostbarsten Frucht wird.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Iam vero ut cibus virtute sua vegetat, alit, non otiatur, ita Christus in suis operatur, sentitur, alit vivitque, adeoque et fides ipsa, donum dei et virtus Christi operans id facit.">Nun aber, damit die Speise durch ihre Kraft nährt, nährt, nicht müde wird, so wirkt Christus in seinen eigenen Leuten, empfindet, nährt und nährt, so dass auch der Glaube selbst, die Gabe Gottes und die Kraft Christi, der das thut.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Nam scriptura tam ipsi Christo viventi in suis quam fidei verae, per quam in suis vivit, vitam tribuit.">Denn die Schrift schreibt sowohl dem lebendigen Christus selbst als auch dem wahren Glauben, durch den er in seinem Leben lebt.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Paulus enim ex prophetis: „Iustus“, inquit, „ex fide vivit“ [Röm 1, 17; Gal 3, 11; Hebr 10, 38; vgl. Hab 2, 4].">Paulus sagt nämlich von den Propheten: "Gerechterweise lebt er aus dem Glauben" Röm 1, 17; Gal 3, 11; Hebr 10, 38; vgl. Hab 2, 4.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Et Baptista: „Qui credit in filium, habet vitam aeternam, qui non credit, non habebit vitam“ [Joh 3, 36].">Und der Täufer: "Wer an den Sohn glaubt, hat das ewige Leben, wer nicht glaubt, wird kein Leben haben" Johannes 3, 36.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Ipse quoque dominus diserte dicit: „Hęc est vita aeterna, ut cognoscant te solum deum verum, et quem misisti, Iesum Christum“ [Joh 17, 3].">Auch der Herr selbst sagt ausdrücklich: "Das ist das ewige Leben, dass sie dich erkennen, den wahren Gott, und den du gesandt hast, Jesus Christus" Joh 17,3.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Rursus Ioannes apostolus scribit: „Hoc est testimonium, quod vitam ęternam dedit nobis deus, et hęc vita in filio eius est.">Wiederum schreibt der Apostel Johannes: "Das ist das Zeugnis, das Gott uns das ewige Leben gegeben hat, und das ist das Leben in seinem Sohne.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Qui habet filium, habet vitam, qui non habet filium dei, vitam non habet“ [1Joh 5, 11f].">Wer einen Sohn hat, der hat das Leben, der keinen Sohn Gottes hat, hat kein Leben" (1 Joh 5,11f.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Cęterum Baptista iam iam dixit habere illum vitam, qui credit [Joh 3, 36].">Im übrigen sagte der Täufer schon, er habe schon jenes Leben, der an Joh 3, 36 glaubt.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Omnium vero clarissime sanctus Paulus ad Galatas: „Vivo iam non ego, sed vivit in me Christus.">Aber der heilige Paulus an die Galater: "Ich lebe nicht mehr, sondern Christus lebt in mir".</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Vitam autem, quam nunc vivo in carne, per fidem vivo filii dei, qui dilexit me et tradidit semetipsum pro me“ etc. [Gal 2, 20].">Das Leben aber, das ich jetzt im Fleische lebe, lebe ich durch den Glauben an den Sohn Gottes, der mich geliebt und sich selbst für mich hingegeben hat" usw. Gal 2,20.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus omnibus facile intelligis veram veri Christi manducationem nos confiteri cum ecclesia apostolica, manducationem autem ipsam fidem confiteri; per fidem nos non nudam duntaxat speculationem et cognitionem sive intellectum intelligere, sed simul efficacem in nobis Christi operationem et vivificationem.">Aus all dem verstehst du leicht, dass wir die wahre Speise Christi mit der apostolischen Kirche bekennen, dass wir aber den Glauben selbst bekennen; dass wir durch den Glauben nicht bloss die Spekulation und Erkenntnis, sondern zugleich die wirksame Wirksamkeit und Belebtwerdung Christi in uns verstehen.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Primum enim fides intelligit et apprehendit, deinde apprehenso inhęret et virtute ac bonis participat eius, cui inhęret.">Denn zuerst erkennt und erfasst der Glaube, dann haftet er an der Auffassung und nimmt teil an der Tugend und am Guten desjenigen, dem er anhängt.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Quia ergo Christo, dei filio, inhęret et innititur, virtute eius participat, atque adeo fides ipsa, quia Christi virtus est et operatio, vivificat, cum Christi vita nostra fiat, ut vere dixerint prophetae et apostoli iustum fide sua vivere.">Weil also Christus, dem Sohne Gottes, anhängt und sich stützt, durch seine Kraft teilnimmt und so der Glaube selbst, weil er Kraft und Wirksamkeit Christi ist, lebendig macht, da unser Leben Christi wird, so dass die Propheten und Apostel wahrhaft sagen, dass er durch seinen Glauben gerecht lebt.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Nimis ergo argutuli mea quidem sententia isti esse videntur, qui propemodum fune contentioso in medium posito clamitant manducationem corporis Christi non esse fidem, sed consequens et effectum fidei.">Diejenigen also, die fast mit einem streitsüchtigen Seil, das in die Mitte gelegt wird, schreien, dass das Essen des Leibes Christi nicht der Glaube ist, sondern die Wirkung des Glaubens.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Ita quidem et illud argutulum esse videtur, quod tu scribis: „Fides instrumentum vitam participandi est, vita non est.“">So scheint auch das, was du schreibst: "Der Glaube ist ein Werkzeug, um am Leben teilzunehmen, ist kein Leben".</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Pari ratione consequetur et fidem non esse iustitiam, sed instrumentum iustitiam participandi.">In gleicher Weise wird es folgen, dass der Glaube nicht die Gerechtigkeit ist, sondern ein Werkzeug, an der Gerechtigkeit teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Quantulum enim differentiae interesse putas inter iustitiam et vitam interque iustificationem et vivificationem?">Wie gross ist der Unterschied zwischen Gerechtigkeit und Leben, zwischen Rechtfertigung und Leben?</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Certe prophetae et apostoli magna constantia docuerunt iustum ex fide vivere, fidem esse vitam et iustitiam.">Sicherlich haben die Propheten und Apostel mit grosser Standhaftigkeit gelehrt, dass der Gerechte aus dem Glauben lebt, dass der Glaube Leben und Gerechtigkeit ist.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Aut putasne apostolos tanta curiositate ac diligentia causarum locum excussisse aut differentias rerum acus puncto diremisse?">Oder glaubst du, dass die Apostel mit so grosser Neugier und Fleiss der Ursachen den Platz entlehnt oder die Unterschiede in den Dingen durch einen Punkt entlassen hätten?</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Cuperem ergo, Grynęe humanissime, te tuique similes homines doctos et in omni doctrinarum genere non exercitatos modo, sed absolutos quoque, magis simplicitati apostolicae quam argutiei philosophicae studere.">Ich wünschte also, lieber Grynäus, dass du, wie du gelehrte Männer bist und in jeder Art von Lehren nicht nur geübt wurdest, sondern auch absolute, eher apostolische Einfachheit als philosophische Argumente studieren würdest.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Tua quidem haec dictata et alias omnia tua docta sunt, erudita, sed nimis interim arguta.">Deine Aussagen und alle deine anderen Lehren sind zwar gelehrt, aber in der Zwischenzeit sind sie zu argumentieren.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Laudo itaque ingenii sublimitatem, dictionis gravitatem, phaleras, argumentorum exquisitam structuram, denique et philosophiae spiritum ubique sese exerentem; interea vero, dum nimis operosa et elaborata sunt omnia, obscuri-atem et in obscuritate pericula quoque sua coniuncta habent.">Ich lobe also die Erhabenheit des Geistes, die Ernsthaftigkeit des Wortes, die Philosophen, die erforschte Struktur der Argumente, und schliesslich auch der Geist der Philosophie, die sich überall ausbreitet. In der Zwischenzeit aber, da alles zu mühsam und ausgearbeitet ist, haben sie auch ihre Gefahren in Dunkelheit und Dunkelheit verbunden.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Equidem attentissimum lectorem tua requirunt, ne uspiam sibi excidat, nisi inveniant eruditissimum et exercitatum, qui per se sapiat et cui nihil discendum sit.">In der Tat verlangen sie deinen sorgfältigen Leser, dass er sich keineswegs entziehe, es sei denn, sie finden eine höchst gelehrte und ausgeübte Armee, die an und für sich weise ist und für jemanden, der nichts lernen darf.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Magis itaque laudo simplicitatem puritati coniunctam in rebus theologicis.">Mehr also lobe ich die Einfachheit, die mit der Reinheit in theologischen Angelegenheiten verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Neque enim frustra prophetarum et apostolorum opera vulgari et simplici dictione orbi proposita sunt.">Denn die Werke der Propheten und Apostel sind nicht umsonst durch die gewöhnliche und einfache Bezeichnung des Erdkreises vorgeschlagen worden.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Imo divus Paulus gloriatur se venisse in Gręciam, ubi semper floruerant disciplinae, non cum eminentia sermonis et sapientiae, sed cum simplici crucifixi praedicatione: „Sermo enim meus et praedicatio mea“, inquit, „non erat in persuasoriis humanae sapientiae verbis, sed in ostentatione spiritus ac potentiae, ut fides vestra non sit in sapientia hominum, sed in potentia dei“ [1Kor 2, 4f].">Ja, der göttliche Paulus rühmt sich, dass er in die Herausgabe der Sittenzucht gekommen sei, nicht mit dem Vorrang der Rede und der Weisheit, sondern mit der einfachen Predigt des Gekreuzigten: "Mein Wort und meine Predigt" sagt er, "ist nicht in den Worten menschlicher Weisheit, sondern in der Darlegung des Geistes und der Macht, dass euer Glaube nicht in der Weisheit der Menschen sei, sondern in der Macht Gottes" 1Kor 2, 4f.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Hęc non ideo scribo, quod barbariem reductam et omnem eruditionem in exilium relegatam cupiam, sed quod nimias argutias spiritus sancti simplicitate temperatas optem.">Das schreibe ich nicht deshalb, weil ich wünschen würde, dass die Barbarenie zurückgebracht und jede Gelehrsamkeit ins Exil verbannt wurde, sondern weil ich mit übermässiger Einfachheit die Argumente des Heiligen Geistes wünsche.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Sic enim genere dicendi utemur puro, sed tamen vulgari et ab omnibus argutiis alieno.">So bedienen wir uns der Art und Weise, wie wir sprechen, rein, aber doch allgemein und von allen Argumenten, die uns fremd sind.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="[2.] Venis deinde ad domini coenam, in qua putas ac doces ipsam domini carnem et ipsum domini sanguinem essentialem exhiberi realiter.">Dann kommst du zum Abendmahl, in dem du denkst, dass das Fleisch des Herrn selbst und das Blut des Herrn dem wirklichen Sein nach dargeboten werden.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Ego vero istas voces „substantialiter“, „essentialiter“, „realiter“ et „corporaliter“, et si quę his aliae similes sunt, in negotio coenae dominicae ex animo odi neque unquam illis in hac causa usurus sum, dum vixero.">Ich für meinen Teil werde diese Worte "Substanz", "Substanz", "Substanz", "realiter" und "corporaliter\" nennen, und wenn sie anderen ähnlich sind, werde ich in der Angelegenheit des Abendmahls von Herzen gehasst werden, und ich werde sie nicht in dieser Angelegenheit verwenden, wenn ich lebe.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Scio enim ex illis ecclesiae plus detrimenti quam emolumenti progerminari.">Denn ich weiss, dass aus ihnen mehr Schaden entsteht als Nutzen.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Testantur historiae, quantas turbas excitarint a 500 annis; docet item nostri sęculi experientia, quid utilitatis ex illis ecclesia vel hodie expectet.">Die Geschichten bezeugen, wie gross die Unruhen seit 500 Jahren erregt haben; sie lehrt auch die Erfahrung unserer Zeit, was der Nutzen dieser Kirche oder heute erwartet.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Certo quidem modo verum est fidelem realiter substantialem carnem Christi edere.">Gewiss ist es wahr, dass der thatsächlich substantiale Gläubige das Fleisch Christi esset.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Nam vera et naturalis caro Christi et non alia pro nobis in mortem data est, et de ipsa et non alia dixit dominus: „Caro mea vere est cibus, et sanguis meus verus est potus“ [Joh 6, 55 (Vulg. 56)].">Denn das wahre und natürliche Fleisch Christi und nicht anderes ist für uns zum Tode gegeben worden, und von ihr sagte der Herr: "Mein Fleisch ist wahrhaft Speise, und mein Blut ist wahres Trinken" Joh 6, 55 (Vulg. 56).</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Deinde fides, qua manducatur caro Christi, innititur non rei imaginariae, sed verae.">Dann stützt sich der Glaube, durch den das Fleisch Christi gegessen wird, nicht auf die Phantasiebilder, sondern auf die Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Non enim cogitatio Christi passi nos liberat, sed ipsa passio domini, quam pro nobis factam esse fide apprehendimus etc.">Denn das Leiden Christi befreit uns nicht, sondern das Leiden des Herrn, das wir feststellen, dass es für uns im Glauben geschehen ist usw.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="At cum sic profertur: „Corpus Christi editur realiter corporale“, quis nostro sęculo - praeter paucos diu in hac causa exercitatos - non intelligit corpus Christi corporaliter edi per miraculum et non spiritualiter per fidem?">Aber wenn es so heisst: "Der Leib Christi wird wirklich körperlich gegessen", wer in unserer Zeit - ausser einigen, die in dieser Sache lange ausgeübt sind - versteht er nicht, dass der Leib Christi körperlich gegessen wird durch ein Wunder und nicht geistig durch den Glauben?</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Hinc ergo non video, quid nasci possit nisi conturbatio ecclesiarum.">Daher sehe ich nicht, was geboren werden kann, ausser die Verwirrung der Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Dicis: „Ideo iubemus mysteria ecclesiis explanare.“">Du sagst: "Deshalb befehlen wir, die Geheimnisse der Kirchen zu erklären".</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Perplacet conditio, sed istiusmodi explanationem volumus, quae explicet, non implicet; volumus item et petimus verba plana et sententias non ancipites et obscuras, ut intelligat auditor perspicue, quid in hac re sit, quid edat vel quid non edat.">Die Bedingung freut sich, aber wir wollen die Erklärung dieser Art, die sie erklärt, nicht anwenden; wir wollen auch um klare und unklare Worte bitten, damit der Hörer klar versteht, was in dieser Sache ist, was er essen oder was er nicht essen soll.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Arbitramur autem hunc esse modum explicandi mysterium coenae cum planissimum tum tutissimum saluberrimumque, si modum in scriptura propositum sequamur.">Ich denke aber, dass dies die Art und Weise ist, das Mysterium der Abendmahl zu erklären, das ganz klar und sehr sicher ist, wenn wir der Art und Weise in der Schrift folgen.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Principio itaque docendum erit serio et summa fide, quis sit Christus, quid mundo contulit morte sua, hoc est, quis fructus passionis eius et quomodo fructus hic nobis applicetur et communicetur.">Am Anfang muss man also ernsthaft und mit grösstem Glauben lehren, was Christus ist, was er der Welt mit seinem Tode beigetragen hat, das heisst, wer die Frucht seines Leidens ist und wie die Frucht dieses Leidens uns anvertraut und mitgeteilt wird.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Est autem Christus verus deus et homo, secundum divinitatem patri, secundum humanitatem nobis consubstantialis, qui venit in mundum redimendis peccatoribus.">Christus aber ist der wahre Gott und Mensch gemäss der Gottheit des Vaters, gemäss der Menschheit, die in die Welt gekommen ist, um die Sünder zu erlösen.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Totus enim mundus peccato obnoxius aeternę morti erat mancipatus, a qua non potuit nisi innocenti morte Christi liberari.">Denn die ganze Welt war dem ewigen Tode unterworfen, von dem nur der unschuldige Tod Christi befreit werden konnte.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Id ergo contulit mundo mors Christi, quod peccatores deo reconciliavit et mortuos vivificavit.">Er hat also der Welt den Tod Christi beigetragen, weil er die Sünder mit Gott versöhnt und die Toten lebendig gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Porro redemptor ille per fidem in ipsum voluit omnes homines huius gratiae, redemptionis et vitae fieri participes.">Der Erlöser wollte aber durch den Glauben an ihn alle Menschen dieser Gnade, der Erlösung und des Lebens teilhaftig werden.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Per fidem ergo applicat meritum suum fidelibus.">Durch den Glauben also wendet er sein Verdienst den Gläubigen an.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Unde quotquot credunt Christum pro se passum esse et Christum suum factum esse, Christo inseruntur ut viti palmites, communicant cum Christo omnibus bonis, vita imprimis, ut ipsi in Christo et Christus in ipsis vivat.">Diejenigen also, die glauben, Christus sei für sich gelitten und sein Christus geworden, werden Christus eingegliedert als die Reben des Lasters, teilen mit Christus alle Güter, vor allem das Leben, damit sie in Christus und Christus leben.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Atque hęc quidem per se vera et unica est salutis ratio, quae hominibus annuntiatur et annuntiata retinetur praedicatione verbi et exercitio signorum sacramentalium.">Und das ist an und für sich der einzige Grund für das Heil, der den Menschen verkündet und verkündet wird durch die Verkündigung des Wortes und die Übung der sakramentalen Zeichen.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="De verbo nihil nunc dicam, cum in aperto sit de verbo nos loqui evangelii et ministerio externo, quod internus doctor efficax reddit.">Über das Wort werde ich jetzt nichts sagen, da es offen ist, vom Wort des Evangeliums und vom äusseren Dienst zu sprechen, was der innere Lehrer wirksam macht.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Verbo et praedicationi evangelicae addidit dominus signa sacramentalia, non ut his aliud quam illis, sed idem prorsus, quamvis alia ratione, ageret.">Durch das Wort und die Verkündigung des Evangeliums fügte der Herr die sakramentalen Zeichen hinzu, nicht um ihnen etwas anderes zu tun als ihnen, sondern um dasselbe ganz und gar, wenn auch in anderer Weise.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Verbo voluit annuntiari mundo vitam et communionem omnium bonorum in Christo per fidem deus.">Mit dem Wort wollte er der Welt das Leben und die Gemeinschaft aller Güter in Christus durch den Glauben an Gott verkünden.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Hoc ipsum et signis significare instituit, nisi quod verba ingerit auribus.">Das hat er auch mit Zeichen zu bezeichnen begonnen, ausser dass er die Worte mit den Ohren einschliesst.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Signis autem res annuntiatas quodammodo obiicit oculis.">Die angekündigten Zeichen aber stellt er gewissermassen den Augen vor.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Insanire autem hic haud dubie crederetur, qui verbum et, quod verbis significatur et annuntiatur, misceret, ut auditor, quid verbum, quid item, quod verbo significatur, nesciret neque amplius propter crasim illam discernere posset, quid dei et quid hominis proprium, quid interioris aut exterioris doctoris sit.">Es würde aber zweifellos glauben, der das Wort und das, was mit Worten bezeichnet und verkündet wird, verrückt würde, damit der Hörer, was das Wort, was das Wort bedeutet, nicht mehr weiss und nicht mehr wegen jener morgen unterscheiden könne, was Gott und dem Menschen eigen ist, was dem inneren oder äusseren Lehrer eigen ist.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Unde non recte sapere illi videntur, qui in coena domini omnia sic miscent, ut conviva non possit discernere inter terrena et coelestia, inter ea, quae fide et spiritualiter, et illa, quae ore ac sacramentaliter percipiuntur.">Deshalb scheinen jene, die im Abendmahl alles in der Weise vermischen, dass das Zusammenleben nicht unterscheiden kann zwischen dem irdischen und himmlischen Dingen, zwischen dem, was im Glauben und im Geiste, und dem, was im Munde und im Sakramental wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Coena revera actio est sacra verbis sive promissione et ritu praescripto constans, ecclesiae divinitus in hoc instituta, ut divinam promissionem consignet, mortem domini in memoria retineat rebusque visibilibus coelestia dona fide percipienda repraesentet et ob oculos statuat, denique, ut visibiliter in unum corpus colligat et officii nos moneat, gratiarum actionis et laudis maxime.">Das Abendmahl ist in der Tat ein heiliges Handeln mit Worten, mag es durch die Verheissung und das vorgeschriebene Ritus bestehen, das von Gott eingesetzt ist, um die göttliche Verheissung zu besiegeln, den Tod des Herrn im Gedächtnis zu behalten und die himmlischen Gaben durch den Glauben zu empfangen, und schliesslich, dass er sichtbar in einen Leib sammelt und uns ermahnt, vor allem durch Dank und Lob.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="In hac descriptione nihil, opinor, obscurum est.">In dieser Beschreibung ist nichts, glaube ich, unklar.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Diximus actionem esse coenam, nec quamvis, sed sacram, quippe divinitus institutam ecclesiae.">Wir haben gesagt, dass die Handlung das Abendmahl sei, und zwar nicht, sondern dass sie eine heilige ist, weil sie von Gott eingesetzt ist.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Dominus enim: „Hoc facite“, inquit, nimirum quod ipse prior fecit: „Accepit autem panem“ etc. [Lk 22, 19; 1Kor 11, 23f].">Der Herr sagt nämlich: "Tuet dies", nämlich das, was er selbst zuerst getan hat: "Es nahm aber Brot" usw. Lk 22, 19; 1Kor 11, 23f.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Et apostolus ecclesiae divinitus institutam testificans: „Ego“, inquit, „accepi a domino, quod et tradidi vobis“ [1Kor 11, 23].">Und der Apostel bezeugt die von Gott eingesetzte Kirche: "Ich habe vom Herrn empfangen, was ich euch übergeben habe" (1Kor 11, 23).</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Non tradidisset autem ecclesiae, nisi, ut traderet, accepisset.">Er hätte es aber der Kirche nicht übergeben, wenn er sie nicht empfangen hätte, um sie zu übergeben.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Hinc amplius colligimus dominicam coenam a ministrorum non ut hominum, sed ceu dei manibus accipiendam, quando institutio et author hic spectandus sit, non minister.">Aus diesem Grund lesen wir mehr, dass das Abendmahl von den Dienern des Herrn nicht als Menschen, sondern als Hände Gottes genommen werden soll, wann die Unterweisung und der Autor hier zu betrachten ist, nicht als Diener.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Iam vero qualis sit actio illa sacra et quae mens autoris, minime et hoc ex eo obscurum esse videtur, quod additur illam constare verbo sive promissione et ritu praescripto.">Nun aber scheint die Art und Weise, wie jene heilige Handlung der Verfasser ist, keineswegs unklar zu sein, was hinzugefügt wird, dass sie im Wort, in der Verheissung und im Ritus vorgeschrieben ist.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Verbum vero et promissio hic non alia est, quam quae in praedicatione evangelii proposita habetur, nempe quod filius dei corpus suum tradidit pro peccatoribus in mortem et effudit sanguinem suum in remissionem peccatorum.">Das Wort und die Verheissung aber ist hier nicht anders als das, was in der Verkündigung des Evangeliums vorgelegt wird, nämlich dass der Sohn Gottes seinen Leib für die Sünder in den Tod übergab und sein Blut vergoss zur Vergebung der Sünden.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="In praedicatione verbi iubet istud credere, hic iubet accipere et edere, nimirum credere, quod pro nobis illud factum sit, hoc est, ipso frui iussit ac vivere in ipso.">In der Verkündigung des Wortes befiehlt er, das zu glauben, dieser befiehlt, es zu empfangen und zu essen, nämlich zu glauben, was für uns geschehen ist, das heisst, es zu geniessen und in ihm zu leben.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Proinde non illa hic promissio proponitur, quę a quibusdam creditur, quod scilicet dominus promittat se in pane futurum corporaliter vel panem conversurum in corpus transsubstantialiter, vel quod cum pane velit cohęrere et manducari invisibiliter et tamen realiter, sed quod tradat corpus suum pro nobis in mortem, effundat sanguinem in remissionem peccatorum.">Deshalb wird hier nicht jene Verheissung vorgelegt, die von einigen geglaubt wird, dass nämlich der Herr verheisst, dass er im Brote körperlich oder körperlich Brot verwandelt werde, oder dass er mit dem Brote zusammenhalten und unsichtbar und doch thatsächlich essen will, sondern dass er seinen Leib für uns zum Tode übergiesst, vergiesst er Blut zur Nachlassung der Sünden.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Neque enim hic alia praesentia domini in signo virtute signi quam in verbo virtute verbi statuenda est.">Denn hier ist nicht anders die Gegenwart des Herrn im Zeichen der Kraft des Zeichens als in der Kraft des Wortes.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Operatur autem salutem vivificam dominus in auditoribus nec abest verbo suo, sed praesens agit et vivit in cordibus fidelium.">Der Herr aber wirkt das lebendigmachende Heil in den Zuhörern und ist nicht fern von seinem Worte, sondern wirkt gegenwärtig und lebt in den Herzen der Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Sic sane non abest in celebratione coenae suae dominus.">So ist freilich der Herr bei der Feier seines Abendmahls nicht abwesend.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Nam fide et spiritu suo vivit in sanctis, hoc est, fructum morte sua corporea partum communicat suis, vitam scilicet, redemptionem peccatorum et omne bonum.">Denn durch seinen Glauben und seinen Geist lebt er in den Heiligen, das heisst, die Frucht seines Todes teilt er den Seinen mit, das Leben, die Erlösung der Sünden und alles Gute.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Et ut in praedicatione verbi nulla pietas iubet disputare de praesentia domini corporea in verbo, ita nulla religio poscit, ut caro Christi vel visibiliter vel invisibiliter adsit in celebratione coenae domini.">Und wie in der Verkündigung des Wortes keine Frömmigkeit befiehlt, über die Gegenwart des Herrn im Worte zu disputieren, so verlangt keine Gottesverehrung, dass das Fleisch Christi entweder sichtbar oder unsichtbar bei der Feier des Abendmahls gegenwärtig sei.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="„Semel Christus oblatus est, ut multitudinis peccata tolleret,  - secundario vel rursus - absque peccato conspicietur his, qui illum expectant ad salutem.“">"Einmal wurde Christus dargebracht, um die Sünden der Menge zu beseitigen, - dann oder wieder - ohne Sünde wird man diejenigen sehen, die ihn auf das Heil warten".</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Agnoscis haud dubie verba apostoli Hebr. 9 [28].">Du erkennst zweifellos die Worte des Apostels Hebr 9,28.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Sed et evangelicus centurio ab ipso domino audit de fide sua: „Tantam in Izraele fidem non inveni“ [Mt 8, 10; Lk 7, 9].">Aber auch der evangelische Hauptmann hört vom Herrn selbst von seinem Glauben: "Tantam in Israel habe ich keinen Glauben gefunden" Mt 8,10; Lk 7, 9.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="At qualis illa fides?">Aber was für ein Glaube ist das?</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Credit dominum potentia sua, si velit, sanare posse puerum suum, licet in aedes corporaliter non veniat.">Er glaubt, dass der Herr, wenn er will, sein Kind heilen kann, auch wenn er nicht körperlich in den Tempel kommt.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Servantur ergo et animae nostrae Christi morte, modo ex animo credamus, ut nihil sit necesse corpus domini vel miraculose vel alio modo ineffabili corporaliter coenae adesse.">Unsere Seelen sind also der Tod Christi bewahrt, so wollen wir nur von Herzen glauben, dass nichts notwendig ist, dass der Leib des Herrn durch ein Wunder oder auf eine andere Weise dem Abendmahl leiblich unaussprechlich gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Quod obiicitur domini verbum: „Hoc est corpus meum“ [Mt 26, 26 par.], ex collatione aliorum sacramentorum et natura sacramentorum exponi potest.">Das Wort des Herrn: "Dies ist mein Leib" Mt 26, 26 par., kann aus der Spendung der anderen Sakramente und der Natur der Sakramente herausgesetzt werden.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Circumcisio „foedus“ dicitur Gen. 17 [11], ritus epulandi Exo. 12 [11] „transitus domini“.">Die Beschneidung "Bund" heisst Gen. 17 11, Ritus epulandi Exo. 12 11 " transitus domini\".</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Sacrificia dicuntur „peccata“ et „sanctificationes“, baptismus „ablutio peccatorum“, sed propter similitudinem.">Die Opfer sind "Sünden" und "Heilung", die Taufe "Versuchung der Sünden", aber wegen der Ähnlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Unde Augustinus dixit sacramenta appellari nominibus rerum, quarum sacramenta sunt.">Deshalb sagt Augustin: "Sakramente werden bezeichnet unter den Namen der Dinge, deren Sakramente sie sind".</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Testimonia extant Ep. ad Bonif. 23., ad Euodium 102. et Tractatu in Ioan. 63.">Die Zeugnisse gelten für die Ep. 23., Evodium 102. und Traktat in Joh. 63.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Panis ergo propter similitudinem, non propter miraculum aut naturam dicitur „corpus“ et vinum „sanguis“.">Das Brot ist also wegen der Ähnlichkeit, nicht wegen des Wunders oder der Natur "corpus\" und der Wein "Blut" genannt.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Est enim signum corporis panis et sanguinis vinum.">Denn: I. Das Zeichen des Leibes von Brot und Blut ist der Wein.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Corpus enim Christi in coelis manet instar solis et tamen vim suam vivificam infundit cordibus fidelium, ut ipso Christo, vero deo et homine, vere et plene participent, sed non corporaliter, spiritualiter autem ac virtute.">Denn der Leib Christi bleibt im Himmel wie die Sonne und giesst dennoch seine lebendigmachende Kraft den Herzen der Gläubigen ein, damit sie durch Christus selbst, den wahren Gott und den Menschen, wahrhaft und voll teilhaben, aber nicht körperlich, aber geistig und in der Kraft.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Hęc de promissione.">Das ist das Versprechen.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Promissioni additus est ritus ceu loquens pictura, id autem loquens, quod ritu repraesentatur.">Der Verheissung ist ein Ritus, der wie ein Bild spricht, das aber in der Rede ist, was durch den Ritus vorgestellt wird.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Ritus praescriptus est, nec alium, quod substantiam attinet, fingere licet.">Der Ritus ist vorgeschrieben, und es ist nicht erlaubt, einen anderen in Bezug auf die Substanz zu erfinden.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Hunc autem praescripsit ritum, convenire iubet in coetum, in hoc sumere panem, frangere, distribuere etc.">Er hat diesen Ritus vorgeschrieben, er befiehlt, in eine Gemeinschaft zusammenzukommen, darin Brot zu nehmen, zu brechen, zu verteilen usw.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="At quid hoc ritu loquatur tacens quasi pictura, ex consequentibus intelligemus.">Was aber dieser Ritus stillschweigend spricht wie ein Bild, das werden wir daraus verstehen.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Principio divinam promissionem et ipsum dei beneficium consignat nobis publice et foris.">Anfangs besiegelt er uns die göttliche Verheissung und die Wohltat Gottes selbst öffentlich und draussen.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="In animo quidem obsignati sunt fideles arrhabone sancti spiritus 2. Cor. 1 [22], cui propter imbecillitatem nostram (per se enim nulla re externa absolvitur perficiturve) iunxit externam ceremoniam, qua - ut alias saepe - imitatur morem hominum, qui, si rem promittant praestantem, non satis esse putant promisisse sese, nisi et tabulis et sigillo obsignent.">In der Seele sind die Gläubigen durch das Versprechen des Heiligen Geistes versiegelt worden 2 Kor 2, 22., dem er wegen unserer Schwäche (denn durch sich selbst wird keiner äusserlichen Wirklichkeit gelöst oder vollendet) die äussere Zeremonie vereinigt hat, mit der - wie auch sonst oft - die Sitte der Menschen nachahmt, die, wenn sie eine vorzügliche Sache versprechen, nicht hinreichend glauben, sie hätten es versprochen, wenn sie nicht mit Tafeln und Siegel besiegeln.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Dominus ergo hunc ritum coenae ceu obsignationem sui beneficii ecclesiae instituit.">Der Herr hat also diesen Ritus des Abendmahls als Besiegelung seiner Wohltat der Kirche eingesetzt.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Hinc credimus toties proferri tabulas et sigilla ecclesiae divinorum beneficiorum testes, quoties sacra domini coena celebratur.">Daher glauben wir, dass so oft die Tafeln und die Puppe der Kirche Zeugen der göttlichen Wohltaten vorgebracht werden, wann das heilige Abendmahl gefeiert wird.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Significat enim et attestatur hac dominus, quod se pro nobis in mortem tradidit etc., quod prorsus noster factus sit, quod velit et cupiat, ut ipso fruamur; ideo edere iussit, accipere in manus, frangere, ut sciamus omnino nec uspiam dubitemus omnia Christi nostra esse.">Denn der Herr bezeugt und bezeugt diese Tatsache, dass er sich für uns in den Tod hingegeben hat usw., dass unser ganz geworden ist, was er will und wünscht, damit wir ihn geniessen können. Deshalb hat er befohlen, zu essen, in die Hände zu nehmen, zu brechen, um zu wissen, und wir zweifeln nicht, dass alles unser ist in Christus.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Pręterea hoc ritu et modo retinetur in ecclesia memoria mortis et resurrectionis domini, compendium beneficiorum dei.">Ausserdem wird in der Kirche durch diesen Ritus das Gedächtnis an den Tod und die Auferstehung des Herrn, das Verständnis der Wohltaten Gottes festgehalten.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Nam ipsus hoc sacrum instituens dixit: „Hoc facite in mei memoriam“ [Lk 22, 19; 1Kor 11, 24f].">Denn er selbst hat dies Heilige eingesetzt und gesagt: "Tuet dies zu meinem Gedächtnis" Lk 22, 19; 1Kor 11, 24f.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Et Paulus: „Mortem domini annunciate, donec veniat“ [1Kor 11, 26].">Und Paulus: "Verkündet das Los des Herrn, bis es kommt" 1Kor 11, 26.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Est autem memoria illa rei, quae ad nos pertinet maxime, et non rei praeteritę et nihil ad nos pertinentis; licet significetur nobis res praeterita, passio videlicet domini.">Es ist aber das Gedächtnis einer Sache, die uns im höchsten Grade zugehört und die uns zugehörige Sache nicht vergangen ist und nichts, was uns zugehört; obgleich das Vergangene bezeichnet wird, nämlich das Leiden des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Repraesentatur hęc tamen et quasi nova oculis animi spectanda proponitur.">Es wird jedoch vorgestellt, dass dies und gleichsam neu zu sehen ist.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Visibilia item alludunt ad invisibilia et suo modo loquuntur coram, quod olim ac alibi est factum.">Visibilia locken sie an, um das Unsichtbare zu erreichen, und sprechen auf ihre Weise vor dem, was früher und anderswo geschah.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Frangitur panis, funditur vinum: Hęc loquuntur corpus domini pro nobis fractum et sanguinem fusum.">Das Brot wird gebrochen, der Wein wird vergossen: Diese sprechen vom Leibe des Herrn für uns, gebrochen und vergossenes Blut.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Imo nos frangimus panem, quia nos culpam gerimus mortis Christi; ipse enim languores nostros tulit et peccata nostra portavit.">Ja, wir brechen das Brot, weil wir die Schuld des Todes Christi tragen; denn er hat unsere Krankheiten genommen und unsere Sünden getragen.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Nolo hic copiosius et operosius prosequi, quae hic spiritus et analogia piis suggerit pectoribus.">Ich möchte hier nicht ausführlicher und mühsamer verfolgen, was hier Geist und Analogie den frommen Herzen nahelegt.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Id tamen hic ecclesiae diligenter explicandum, quod, quemadmodum duo in sacramentis consyderanda sunt, signum et res signata, res terrena et coelestis, visibile et invisibile, ita quaelibet in sua remanere natura et substantia, servata sua proprietate et non communicata alteri, nisi ex communicatione sacramenti et idiomatum.">Das muss man hier jedoch sorgfältig erläutern, dass, wie die beiden in den Sakramenten zu betrachten sind, das Zeichen und die besiegelten Dinge, die irdischen und himmlischen, sichtbaren und unsichtbaren Dinge, jedes in seiner Natur und Substanz verbleibt unter Wahrung seiner Eigentümlichkeit und nicht mitgeteilt dem anderen, ausser durch die Mitteilung des Sakramentes und der Redewendungen.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="Qui hęc sibi invicem miscent, causam sacramentariam obscurant; foedius peccant, qui evacuatis signis omnia volunt esse substantialia.">Diejenigen, die diese Dinge sich gegenseitig vermischen, verdunkeln die sakramentarische Ursache; sie sündigen eher, weil sie durch leere Zeichen alles substantielle sein wollen.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Vetus ecclesia ex apostolica traditione diserte Christo suum in sacramentis ministerium, ministris suum, ita et signis et rebus signatis distribuit.">Die alte Kirche hat aus apostolischer Überlieferung deutlich ihren Dienst an den Sakramenten, an die Diener, so verteilt sie auch mit Zeichen und unterzeichneten Dingen.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Nosti, quid disputet Augustinus Tract. in Ioa. 5.">Du weisst, was Augustinus in Joa disputiert.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Pręterea colligimur coena domini in unum corpus.">Ausserdem werden wir das Abendmahl zu einem Leib versammelt.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Principio quidem fide spiritualiter cum Christo, cuius membra efficimur et omnis boni participes.">Das Princip des Glaubens ist in geistiger Weise mit Christo, dessen Glieder wir werden und an jedem Guten teilhaben.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Deinde cum ecclesia, cui visibiliter connectimur publica professione fidei nostrae, quam in coena fratribus aperimus, pollicentes item et commembris nostris fidem et officia humanitatis.">Dann sind wir mit der Kirche, der wir sichtbar mit dem öffentlichen Bekenntnis unseres Glaubens verbunden sind, die wir beim Abendmahl den Brüdern öffnen, indem wir ihnen sowohl unseren Glauben als auch unseren Pflichten der Menschheit versprechen.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="De qua communione locutus est apostolus 1. Cor. 10 [16f].">Von dieser Gemeinschaft sprach der Apostel 1. Kor. 10,16f.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Postremo admonemur hoc ritu nostri officii, ut memores, cuius corporis membra facti, sancte, illibate et in charitate non ficta vivamus, praecipue autem beneficium a deo praestitum laudemus et gratias agamus redemptori quam maximas.">Schliesslich werden wir durch diesen Ritus unserer Pflicht ermahnt, uns daran zu erinnern, wessen Leib wir Glieder geworden sind, heilig, unfruchtbar und in der Liebe unfruchtbar, vor allem aber die von Gott erwiesene Wohlthat preisen und dem Erlöser so sehr danken.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, credo negotium coenae quam simplicissime posse exponi et ecclesiam intelligere, quid hic agatur et edatur, cum pulchre docta interstinguere novit inter fidem ac dei beneficia, demum inter verbum et signa, cum intelligit, quid signis tribuendum, quare hic ritus institutus, quid significet et quae huius consyderationis alia sunt.">So, sage ich, glaube ich, dass die Angelegenheit des Abendmahls so einfach wie möglich erklärt werden kann und die Kirche versteht, was hier vor sich geht und gegessen wird, wenn er weiss, wie schön die gelehrten Dinge zwischen dem Glauben und den Wohltaten Gottes unterbrechen, schliesslich zwischen Wort und Zeichen, wenn er versteht, was den Zeichen zuzuschreiben ist, warum dieser eingesetzte Ritus bedeutet und was andere Dinge dieser Einigung sind.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="[3.] Venio iam ad obiectiones tuas, quas tractas, struis et destruis: De corpore Christi disputationem instituis, quae profecto plus displicere non posset.">Ich komme nun zu deinen Einwänden, die du handelst, zerstörst und zerstörst: Über den Leib Christi beziehst du eine Disputation, die sicherlich nicht mehr missfallen könnte.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Dicis corpus domini in coena non localiter et circumscriptive, sed virtute et vi praesenti adesse.">Du sagst, der Leib des Herrn sei im Abendmahl nicht örtlich und begrenzt, sondern in Kraft und Kraft gegenwärtig.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Addis simile elegans: „Si enim solis corpus procul existens praesens virtute est, Christus homo idemque deus quomodo virtute inter nos sua carebit?“">Du fügst hinzu: "Wenn der Leib allein fern von der Kraft ist, so ist Christus Mensch, wie wird er durch seine Kraft unter uns entbehren?"</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Vere quidem et recte hoc dicis, si intelligas verum domini corpus secundum suam naturam proprietatemque procul a nobis in coelo agere, praesens autem sua virtute esse, id est, Christum corpore in coelis manentem virtute in nobis effectum passionis suae operari.">Wahrhaftig und mit Recht sagst du dies: Wenn du verstehst, dass der wahre Leib des Herrn gemäss seiner Natur und weit von uns im Himmel wirkt, während er gegenwärtig ist durch seine Kraft, das heisst: Christus, der im Himmel bleibt durch die Kraft seines Leidens in uns die Wirkung seines Leidens wirkt.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="At videris longe aliud sequi, nimirum Christum in gloriam receptum iam nullo contineri loco, itaque corpus illud omni localitate exemptum praesto esse.">Aber du scheinst ganz anders zu folgen, nämlich dass Christus, der in die Herrlichkeit aufgenommen wurde, an keinem Ort mehr festgehalten wird, so dass dieser Körper von jedem Orte ausgeschlossen ist.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Scio autem, Grynęe charissime, qui nam hoc dogma primi in ecclesiam sparserint, qui etiamnum manibus atque pedibus nituntur, ut pro vero ac orthodoxo recipiatur, quod tamen filii dei nunquam facient.">Ich weiss aber, lieber Grynäus, wer dieses Dogma zuerst in die Kirche verstreut hat, die sich noch auf Hände und Füsse verlassen, damit es für die Wahrheit und den Orthodoxen akzeptiert wird, was jedoch die Kinder Gottes niemals tun werden.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam melius aliquid et utilius tum fecissent isti, cum illud dogma ecclesię proposuerunt, simul et cum ipso quaestiones infinitas et rixas nunquam terminandas.">Und ich wünsche mir, dass diese Leute etwas besser und nützlicher getan hätten, als sie jenes Dogma der Kirche vorlegten, zugleich auch mit ihm unzählige Fragen und Streitigkeiten niemals zu beenden.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="Sed et do-minum oro, ut Grynęo meo oculos et animum aperiat, quo rectius aliquando de his iudicet.">Aber ich bitte den Herrn, dass er meinem Gryneus seine Augen und seinen Geist öffnen möge, damit er eines Tages richtiger über diese Dinge urteilt.</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Nam novum dogma est, mihi crede, Grynęe dilectissime, quod isti tradunt corpus Christi in coelos receptum nullo contineri loco et illocabile factum esse.">Denn es gibt ein neues Dogma, glaub mir, lieber Gryneus, dass diese Leute übergeben, dass der in den Himmel aufgenommene Leib Christi an keinem Ort und unveräusserlich geworden ist.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="Scriptura enim apostolica et prisca ecclesia diserte docuit atque credidit verum domini corpus in coelos assumptum in coelis verum permanere corpus, et adeo verum, ut in loco vere et corporaliter agat et non per omnia cum divinitate diffundatur.">Denn die apostolische und alte Kirche lehrte und glaubte ausdrücklich, dass der wahre Leib des Herrn in den Himmel aufgenommen wurde, dass der wahre Leib im Himmel sei, und dass er so wahr sei, dass er an einem wahrhaft körperlich und nicht in allem mit der Gottheit ausgebreitet werde.</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="Potero hoc divinis et humanis testimoniis luculente, copiose et irrefragabiliter, si necesse sit, evincere.">Ich kann das durch göttliche und menschliche Zeugnisse klar, reichlich und unwiderlegbar widerlegen, wenn nötig.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Sed in praesenti ad tua respondebo.">Aber jetzt werde ich auf deine Antwort antworten.</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="Scribis, quod copulatum in unam personam deo corpus vivificam in omnia vim ineffabiliter exerat et praesenti virtute in omnibus adsit.">Du schreibst, dass der in einer Person mit Gott verbundene lebendige Leib in allem unaussprechlich ausgeübt und in allem in seiner Gegenwart gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="In quo quidem argumento id praecipuum, cui inniteris, esse coniicio, quod deo corpus in unam personam copulatum dicis.">In diesem Argument behaupte ich, dass das, worauf du dich stützst, der Hauptgrund ist, dass du sagst, dass Gott der Körper zu einer Person verbunden sei.</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Quia enim cum divinitate humanitas coniuncta est, ideo rectius te colligere posse arbitraris corpus domini latius diffundi extendique, quam vulgaris captus percipiat.">Weil nämlich die Menschheit mit der Gottheit verbunden ist, so glaubst du, dass du richtiger sammelst, dass der Leib des Herrn weiter ausgebreitet wird, als der gewöhnliche Gefangene wahrnimmt.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="Difficilis sane hic navigatio est ac periculorum refertissima.">Dies ist natürlich eine sehr schwierige und gefährliche Reise.</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="Hinc enim naufragium minitatur Nestorius, illinc scopulus se promit Eutychianę vęsaniae.">Von dort droht Nestorius den Schiffbruch, von dort aus verspricht sich der Klippe des Eutychianes des Wahnsinns.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Mihi vero ut secura et tuta sit navigatio, media tutissimus ibo, et confiteor unam esse Christi indivisam et inseparabilem personam, sed naturas interim sua proprietate discretas in unione personę cohęrentes non commixtae.">Um mir aber eine sichere und sichere Reise zu sichern, werde ich mitten in der Mitte gehen und bekenne, dass die eine Person Christi ungeteilt und untrennbar ist, aber in der Zwischenzeit sind die Naturen, die in ihrer Eigentümlichkeit in der Einigung der Personen nicht gemischt sind.</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Unde fateor Christum, verum deum et hominem, in omnibus adesse, sed secundum naturam divinam, non adesse in omnibus secundum naturam humanam, et copulam illam ineffabilem non efficere, ut quicquam corpori dominico alienum a proprietate veri corporis tribuatur, nisi id fiat per communicationem idiomatum, non per confusionem naturarum.">Deshalb bekenne ich, dass Christus, der wahre Gott und Mensch, in allen Dingen gegenwärtig ist, aber gemäss der göttlichen Natur, nicht in allen Dingen gegenwärtig ist, und dass jene Verbindung nicht unaussprechlich ist, dass dem Körper des Herrn etwas Fremdes von der Eigentümlichkeit des wahren Leibes zugeteilt wird, wenn nicht dies durch Mitteilung von Redewendungen geschieht, nicht durch Verwirrung der Naturen.</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="„Concepta est“, inquis, „hęc caro de spiritu sancto ineffabiliter.“">"Dieses Fleisch vom Heiligen Geiste ist unaussprechlich empfangen".</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Non inficias eo, sed quid inde colliges?">Du wirst es nicht leugnen, aber was sammelst du dann?</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Nihilominus vera et humana caro est, quae concepta est, licet e spiritu sit concepta.">Nichtsdestoweniger ist das wahre und menschliche Fleisch, welches empfangen wurde, obgleich es vom Geiste empfangen wurde.</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Localiter ille in utero virginis continebatur, auctibus suis crevit certoque tempore exacto, quo homines nasci solent, aeditus est in lucem sanctissimus dei filius.">Jener war im Mutterschosse der Jungfrau geblieben und wuchs zu gewisser Zeit, in der die Menschen zu geboren werden pflegen, in das Licht des heiligsten Sohnes Gottes.</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="„Supra coelum“, inquis, „omnemque localitatem inclusionemque et supra naturae rationem evecta est.“">"Supra coelum\", sagst du, "ist jede lokale Einschliessung und über die Natur hinaus überrascht worden".</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Id demum nego et pernego.">Ich leugne das schliesslich und leugne es.</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Probas: „Quis enim locus supra omnes coelos est?">Beweist du: "Wer ist denn der Ort über allen Himmeln?</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Et quae naturae lex et conditio, ubi nullum nomen existit?“">Welches Naturgesetz und welche Beschaffenheit ist da, wo kein Name existiert?</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="Quibus, quantum assequor, ad Paulina verba alludis, quae leguntur Eph. 4. cap. [10] et Philip. 2 [9].">Ich erreiche ihnen, soweit ich es erreiche, die Worte des Paulinus, die nach Eph. 4, Kap. 10 und Philip.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Quare autem non addis tertium quoque testimonium, quo nonnulli utuntur: „Quę oculus non vidit et auris non audivit“ etc., 1. Cor. 2 [9]?">Warum fügst du denn nicht auch ein drittes Zeugnis hinzu, das einige verwenden: "Welches Auge hat es nicht gesehen, und das Ohr hat es nicht gehört" usw., 1 Kor 2,9?</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Miror profecto primos huius dogmatis autores ipsum dogma non firmioribus imposuisse fulcris.">Ich wundere mich, dass die ersten Autoren dieses Dogmas selbst den nicht festeren Blitzen des Dogmas auferlegt hat.</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Nam loci isti, quibus niti videntur, plane a genuino sensu detorti sunt.">Denn diese Orte, an denen sie sich stützen, sind ganz vom echten Sinn abgestumpft.</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="Et scriptura ubique alias tradit dominum Iesum in coelos esse receptum, unde verisimile est Paulum ad Eph. noluisse ipsum extra coelos collocare, sed magis usum esse amplificatione, qua significare voluit summam in gloriam receptum esse domini corpus, quod prius quidem deiectum fuit ad extremam ignominiam.">Und die Schrift berichtet überall andere Dinge, dass der Herr Jesus in den Himmel aufgenommen wurde, woraus es wahrscheinlich ist, dass Paulus in Eph. nicht ausserhalb des Himmels gesetzt worden sei, sondern vielmehr durch die Ausweitung, mit der er bezeichnen wollte, dass der Leib des Herrn in die Herrlichkeit aufgenommen wurde, der zuerst zur letzten Schande hingeworfen worden war.</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Sic enim duo membra sibiipsis opposuit apostolus: „Illud ’ascendit’ quid est, nisi quod etiam descenderat prius in infimas partes terrae?“ [Eph 4, 9].">So hat sich nämlich der Apostel zwei Glieder widersetzt: "Das ist aufgestiegen, was ist das anderes als das, was er vorher in die niedrigsten Teile der Erde hinabgestiegen war?"</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="Et addit: „Qui descendit, idem ille est, qui ascendit supra omnes coelos“ [Eph 4, 10].">Und er fügt hinzu: "Wer hinabsteigt, ist derselbe, der über alle Himmel stieg" Eph 4,10.</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Opponit sibi „in infimas partes terrę descendere“ et „supra omnes coelos ascendere“.">Er stellt sich entgegen: "In die tiefsten Teile des Erdkreises steigen" und "auf alle Himmel steigen".</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Quis autem sic colligit: „Christus in infimas partes terrę descendit, ergo nullum habuit locum in terra“?">Wer aber sammelt so: "Christus ist in die tiefsten Teile der Erde hinabgestiegen, also hatte er keinen Platz auf Erden"?</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Omnes enim intelligunt hęc locutionis specie intellexisse Paulum summam humilitatem et deiectionem Christi.">Alle verstehen nämlich, dass Paulus die grösste Demut und den Niedergang Christi verstanden habe.</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo colligunt: „Christus ascendit supra omnes coelos, ergo non est in loco, quia quis locus extra et supra omnes coelos?“">Warum sammeln sie also: "Christus stieg auf über alle Himmel, also ist er nicht an einem Ort, weil ein Ort ausserhalb und über allen Himmeln ist?"</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Quare non intelligunt Paulum hic nihil aliud dicere voluisse, quam quod significantius ad Philip. [2, 9] posuit: Extulit illum in summam sublimitatem?">Darum verstehen sie nicht, dass Paulus hier nichts anderes sagen wollte, als dass er sinnvoller zu Philipus sagte: "Er hat ihn zur höchsten Höhe erhoben?"</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="Ego itaque per meam rusticitatem et simplicitatem minime philosophicam firmiter credo benedictam Christi carnem ascendisse in coelos et in coelo mansisse, non extra coelum, sive, ut Germanice significantius dicam,  elatam esse.">Ich glaube daher, dass durch meine Bauernheit und Einfachheit die philosophische Einfachheit, wie ich glaube, keineswegs sicher gesegnet ist, das Fleisch Christi in den Himmel aufgestiegen ist und nicht ausserhalb des Himmels geblieben ist, oder, wie ich sage, in deutscher Weise bedeutungsvoller ist.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Veritas enim pronuntiavit: „Ubi ego sum, ibi erit et minister meus“ [Joh 12, 26].">Denn die Wahrheit hat verkündet: "Wo ich bin, da wird auch mein Diener sein" Joh 12, 26.</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Erimus autem in coelis, non extra coelos aut supra coelos, extra omnem scilicet locum, id est nullibi.">Wir werden aber in den Himmeln sein, nicht ausserhalb des Himmels oder über den Himmel, d. h. ausserhalb des ganzen Ortes, d. h. nirgendwo.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Sed et Paulus, electionis vas, diserte dixit: „Nostra conversatio in coelis est, ex quo expectamus et servatorem“ [Phil 3, 20].">Aber auch Paulus, das Gefäss der Auserwählung, sagte ausdrücklich: "Unser Wandel ist im Himmel, von dem wir erwarten, dass auch der Erlöser\" Phil 3,20 ist.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Cui per omnia congruunt, quae idem tradidit in 2. ad Cor. cap. 5 [1].">Dem entspricht in allem, was derselbe in 2. Kor.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="His, his ego credo et scio, imo certus sum me recte et vere credere, et ex animo credo, quod profiteor.">Diesen, glaube und weiss ich, ja, ich bin mir gewiss, dass ich richtig und wahrhaftig glaube, und ich glaube von ganzem Herzen, was ich bekenne.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="Videris autem ipse, Grynęe, ubi didiceris, quod tam constanter tradis: Christum supra omnes coelos elatum esse et supra omnes coelos nullum locum esse.">Du siehst aber selbst, o Gryneus, wo du gelernt hast, was du so beständig überlieferst: Christus ist über alle Himmel erhoben und über alle Himmel ist kein Platz.</s>
    <s translated="true" n="255" original_language="la" original_no_xml="Dominus in evangelio dicit: „In domo patris mei mansiones multae sunt (quod si secus esset, dixissem vobis); nunc autem vado paraturus vobis locum, et si abiero ad parandum vobis locum, iterum veniam et assumam vos ad meipsum, ut, ubi sum ego, et vos sitis“ [Joh 14, 2f].">Der Herr sagt im Evangelium: "Im Hause meines Vaters sind viele Wohnungen (wenn es anders wäre, hätte ich es euch gesagt); jetzt aber gehe ich hin, um euch einen Ort zu bereiten, und wenn ich hingehe, um euch einen Ort zu bereiten, werde ich wieder zu mir kommen und euch zu mir nehmen, damit ihr, wo ich bin, und ihr seid" Joh 14, 2f.</s>
    <s translated="true" n="256" original_language="la" original_no_xml="En quid potest dici clarius?">Siehe, was kann man deutlicher sagen?</s>
    <s translated="true" n="257" original_language="la" original_no_xml="„In domo“, inquit, „patris mei mansiones multae sunt.“">"Im Hause" sagte er, "mein Vater sind viele Wohnungen".</s>
    <s translated="true" n="258" original_language="la" original_no_xml="„Mansiones“, inquam, ait, „sunt“, et „sunt in domo patris mei.“">"Mansiones\", sagte ich, "sunt\" und "sind in meines Vaters Haus".</s>
    <s translated="true" n="259" original_language="la" original_no_xml="Pater autem in coelis est.">Der Vater aber ist im Himmel.</s>
    <s translated="true" n="260" original_language="la" original_no_xml="Addit: „Vado vobis paraturus locum.“">Er fügt hinzu: "Vado vobis paraturus locum".</s>
    <s translated="true" n="261" original_language="la" original_no_xml="Quare ergo tu dicis non esse locum?">Warum sagst du also, dass es keinen Platz gibt?</s>
    <s translated="true" n="262" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, ne tu responderes nos habere locum, Christum non habere, veritas ibi quoque locum esse dicit, ubi Christus est.">Damit du aber nicht antwortest, dass wir keinen Platz haben, sagt die Wahrheit, dass auch dort, wo Christus ist, ein Platz ist.</s>
    <s translated="true" n="263" original_language="la" original_no_xml="Nam subiungit: „Assumam vos ad meipsum.“">Er fügt nämlich hinzu: "Ich will euch zu mir nehmen".</s>
    <s translated="true" n="264" original_language="la" original_no_xml="En non ad me duntaxat, sed significantius , ad meipsum, dicit et subiungit adhuc significantius: „ut, ubi ego sum, et vos sitis.“">Siehe, er sagt mir nicht nur, sondern bedeutungsvoller zu mir und fügt hinzu: "damit, wo ich bin, auch ihr seid".</s>
    <s translated="true" n="265" original_language="la" original_no_xml="„Ubi“, inquit, „ego sum.“">"Wo ich bin", sagte er, "Wo ich bin".</s>
    <s translated="true" n="266" original_language="la" original_no_xml="Est ergo Christus in coelo ut in loco.">Also ist Christus im Himmel wie in einem Orte.</s>
    <s translated="true" n="267" original_language="la" original_no_xml="Sed et nos in coelo ut in loco erimus.">Aber auch wir sind im Himmel, auf dass wir an einem Orte sein werden.</s>
    <s translated="true" n="268" original_language="la" original_no_xml="Veritas hoc dixit, aliter habere nequit.">Die Wahrheit hat dies gesagt, sie kann nicht anders sein.</s>
    <s translated="true" n="269" original_language="la" original_no_xml="Quę cum omnino sic habeant, Grynee, vix dixero, quam me offenderit tua illa sententia.">Wenn sie überhaupt so sind, Gryneus, werde ich kaum sagen, wie sehr mich deine Meinung beleidigt hat.</s>
    <s translated="true" n="270" original_language="la" original_no_xml="Porro locus Pauli ad Philip. 2. cap. [9] plane non docet per exaltationem Christum secundum humanam naturam omnem exuisse humanam conditionem aut ut nunc de Christo assumpto non possimus loqui aut illi nomen ullum dare aut etiam locum assignare; sed ut praecedentibus verbis mire appositis et humilibus repentibusque humi verbis Christi humiliationem praemisit, ita verbis plane grandiloquis et quasi aethereis glorificationem eiusdem subiungit, imo ipse sese exponens addit: „ut in nomine Iesu omne genu se flectat coelestium et terrestrium infernorumque“ [Phil 2, 10].">Die Stelle des Paulus an Philip. - 9 Allerdings lehrt er nicht, dass durch die Erhöhung Christi gemäss der menschlichen Natur die ganze menschliche Beschaffenheit ausgegangen sei oder dass wir jetzt nicht von Christus angenommen werden können, oder dass wir ihm keinen Namen geben oder ihm auch einen Ort zuschreiben; sondern dass er, nachdem er vorangegangen ist, mit wunderbaren und demütigen Worten die Demut Christi vorausgeschickt hat, so wendet er sich mit klaren Worten und gleichsam mit Ätheräern an die Verherrlichung derselben, ja selbst, indem er sich selbst aussetzte: "Wie im Namen Jesu alle Knieee der himmlischen und irdischen Hölle beugt" Phil 2,10.</s>
    <s translated="true" n="271" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, nomen Christi super omnia nomina extulit, quod ipsum declaravit eum esse, quem coelum, terra et inferi revereantur, dominum, inquam, omnis creaturae; imo „ut omnis lingua confiteatur, quod dominus sit Iesus Christus, ad gloriam dei patris“ [Phil 2, 11].">So hat er, sagte ich, den Namen Christi über alle Namen hervorgehoben, weil er erklärt hat, dass er der sei, den der Himmel, die Erde und die Unterwelt verehren, der Herr aller Kreatur, ja "damit jede Zunge bekenne, dass der Herr Jesus Christus sei zur Ehre Gottes des Vaters" Phil 2,11.</s>
    <s translated="true" n="272" original_language="la" original_no_xml="Confitendum nobis, quod Iesus Christus dominus sit, et dominus quidem omnium, liberator et assertor, eiusdem cum patre potestatis et gloriae; id quod non cedit ad ignominiam patris, ut Arriani quaerulabantur, sed ad gloriam patris.">Wir müssen bekennen, dass Jesus Christus der Herr ist, und zwar der Herr aller, der Befreier und Behaupter, derselbe mit dem Vater der Macht und der Herrlichkeit, was nicht nachlässt zur Schande des Vaters, wie die Arrianer gesucht wurden, sondern zur Herrlichkeit des Vaters.</s>
    <s translated="true" n="273" original_language="la" original_no_xml="Ipsus enim in evangelio dixit dominus, Ioan. 5 [23]: „Omne iuditium dedit filio, ut omnes honorent filium sicut patrem.">Denn er hat im Evangelium gesagt: "Alles Gericht hat er dem Sohne gegeben, damit alle den Sohn ehren wie den Vater".</s>
    <s translated="true" n="274" original_language="la" original_no_xml="Qui non honorat filium, non honorat patrem, qui misit illum.“">Wer seinen Sohn nicht ehrt, der ehrt nicht den Vater, der ihn gesandt hat.</s>
    <s translated="true" n="275" original_language="la" original_no_xml="Et iterum Ioan. 17 [5]: „Et nunc glorifica me tu, pater, gloria, quam habui, priusquam hic mundus esset, apud te.“">Und wiederum Joh 17, 5: "Und nun verherrliche mich du, Vater, die Herrlichkeit, die ich hatte, ehe diese Welt war, vor dir".</s>
    <s translated="true" n="276" original_language="la" original_no_xml="Habuit autem ab initio nomen dei gloriosum, quod est supra omnia nomina.">Von Anfang an aber hatte er den glorreichen Namen Gottes, der über alle Namen ist.</s>
    <s translated="true" n="277" original_language="la" original_no_xml="Per incarnationem vero et crucem ignominiosam visa est divina in Christo gloria et obscurata et sublata; reddit ergo pater et illustrat filium resurrectione et assumptione in coelum.">Durch die Menschwerdung aber und das schändliche Kreuz wurde in Christo die göttliche Herrlichkeit gesehen, verdunkelt und weggenommen. Also macht der Vater wieder und erleuchtet den Sohn durch die Auferstehung und Annahme in den Himmel.</s>
    <s translated="true" n="278" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, dat illi „nomen, quod est supra omne nomen“ [Phil 2, 9], declarat ipsum esse dominum rerum omnium.">So gibt er ihm, sagte ich, "der Name, der über allen Namen ist" Phil 2, 9, erklärt, dass er der Herr aller Dinge ist.</s>
    <s translated="true" n="279" original_language="la" original_no_xml="Ita enim et Petrus Act. 2. cap. [22-36] post expositam veram Christi resurrectionem et ascensionem ad coelos subiungit et collegit quemadmodum et Paulus collega: „Certo sciat ergo tota domus Izrael, quod dominum et Christum fecerit deus hunc Iesum, quem vos crucifixistis“ [Apg 2, 36].">Denn so fügt auch Petrus Act. - 22-36 nach der Erläuterung der wahren Auferstehung Christi und der Himmelfahrt hinzu und sammelte, wie auch Paulus' Kollegen sagt: "Ich weiss also, dass das ganze Haus Israel, dass Gott diesen Jesus, den ihr gekreuzigt habt, zum Herrn und Christus gemacht hat".</s>
    <s translated="true" n="280" original_language="la" original_no_xml="Proinde Paulus per „nomen, quod est supra omne nomen“ intellexit benedictum domini dei nomen et gloriam aeternam.">So hat Paulus durch den "namen", der über allen Namen ist, verstanden den gesegneten Namen des Herrn Gottes und die ewige Herrlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="281" original_language="la" original_no_xml="Tu vero interpretaris, quasi Christo in gloria nullum possit nomen dari aut nullus locus assignari, et erras plane.">Du aber deutest, als ob Christus in Herrlichkeit keinen Namen gegeben werden könne oder dass keiner Ort zugeschrieben wird, und du irrst ganz und gar.</s>
    <s translated="true" n="282" original_language="la" original_no_xml="Non enim id voluit apostolus.">Denn das wollte der Apostel nicht.</s>
    <s translated="true" n="283" original_language="la" original_no_xml="Certe secundum divinam naturam nemo ullum Christo nomen dederit.">Gewiss hat nach der göttlichen Natur niemand Christo einen Namen gegeben.</s>
    <s translated="true" n="284" original_language="la" original_no_xml="Quia vero humana creatura in ipso clarificatione non annihilata neque per divinitatem absorpta est, sed vera creatura et verum corpus manet, nomine potest nominari.">Weil aber die menschliche Kreatur in der Verherrlichung selber nicht verschwunden ist noch durch die Gottheit verschlungen ist, sondern eine wahre Kreatur und ein wahrer Leib bleibt, so kann sie mit Namen benannt werden.</s>
    <s translated="true" n="285" original_language="la" original_no_xml="Audi, quaeso, Grynęe, quid sanctus dei martyr Vigilius, episcopus Tridentinus, de nomine Iesu in coelis extante scribat Contra Eutychianos lib. 1. in fine propemodum: „Sed forsan adhuc in terra positus“, ait, „utriusque erat naturae, postea vero quam coelos ascendit, unius coepit esse, divinae; et quid ergo ibi facit nomen filii hominis, si natura ibi non est humanitatis?">Bitte höre, o Gryneus, was der heilige Märtyrer Gottes, der Bischof von Trient, schreibt gegen Eutychianus am Ende fast am Ende: "Aber vielleicht ist er noch auf Erden" und sagt: "Es war von Natur aus, aber nachher, als er auf den Himmel hinaufstieg, fing er an zu sein, von Gott zu sein; und was macht dann der Name des Menschensohnes, wenn die Natur nicht da ist?</s>
    <s translated="true" n="286" original_language="la" original_no_xml="Quomodo rei extanti inane nomen ascribitur?">Wie wird ein leerer Name für ein Ding, das existiert, zugeschrieben?</s>
    <s translated="true" n="287" original_language="la" original_no_xml="Aut quomodo nominis veritas manet, si naturae proprietas abest?">Oder wie bleibt die Wahrheit des Namens, wenn die Eigentümlichkeit der Natur abwesend ist?</s>
    <s translated="true" n="288" original_language="la" original_no_xml="Denique dicit: ’Cum venerit filius hominis in gloria patris sui’ [Mk 8, 38].">Schliesslich sagt er: "Wenn der Menschensohn in die Herrlichkeit seines Vaters kommt" Mk 8, 38.</s>
    <s translated="true" n="289" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: ’Sicut fulgur exit ab oriente et apparet usque ad occidentem, ita erit et adventus filii hominis’ [Mt 24, 27].">Und wiederum: "Wie der Blitz vom Osten ausgeht und bis zum Westen erscheint, so wird auch die Ankunft des Menschensohnes sein" Mt 24,27.</s>
    <s translated="true" n="290" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: ’Veniens filius hominis putas ne fidem reperiet in terra?’ [Lk 18, 8].">Und wiederum: "Wenn der Menschensohn kommt, denkst du, dass er nicht den Glauben auf Erden finden wird?"</s>
    <s translated="true" n="291" original_language="la" original_no_xml="Daniel quoque: ’Ecce’, ait, ’in nubibus coeli filius hominis veniebat’ [Dan 7, 13].">Auch Daniel sagt: "Siehe, in den Wolken des Himmels kam der Menschensohn" Dan 7, 13.</s>
    <s translated="true" n="292" original_language="la" original_no_xml="Si amissa est ergo humanitatis natura, cur eius est recensendum vocabulum?">Wenn also die Natur der Menschlichkeit verloren ist, warum sollte man dann sein Wort wiederholen?</s>
    <s translated="true" n="293" original_language="la" original_no_xml="An quia nomen opus erat, et res nominis tanquam non necessaria repudianda fuerat?">War es etwa, weil der Name nötig war, und die Sache des Namens, als ob sie nicht notwendig gewesen wäre, abzulehnen?</s>
    <s translated="true" n="294" original_language="la" original_no_xml="Sic desipiant, quos nihil erroris sui atque ineptiae pudet.">So werden sie aufhören, diejenigen zu schämen, die nichts von ihrem Irrtum und ihrer Torheit schämen.</s>
    <s translated="true" n="295" original_language="la" original_no_xml="Cęterum dominus Iesus Christus, ut ostendat nostri generis naturam non fuisse consumptam, veraciter se filium hominis dicit, secundum quam etiam patrem interpellat pro nobis iuxta Ioannis apostoli verba“, et quae sequuntur in illo autore.">Übrigens sagt der Herr Jesus Christus, um zu zeigen, dass die Natur unserer Art nicht vollendet sei, wahrhaftig, dass er Menschensohn ist, gemäss dem er auch den Vater für uns betet gemäss den Worten des Apostels Johannes".</s>
    <s translated="true" n="296" original_language="la" original_no_xml="Iam vero locus apostoli in Corinthiis non detorquendus est ad locum, sed potius exponendus de gaudiorum magnitudine, id quod ipse dictionis contextus flagitat.">Die Stelle des Apostels muss in Korinthern nicht mehr an die Stelle gedreht werden, sondern vielmehr aus der Grösse der Freuden dargelegt werden, was der Kontext des Wortes selbst verlangt.</s>
    <s translated="true" n="297" original_language="la" original_no_xml="Rursus adiicis Christum ineffabiliter sedere ad dextram patris et multa alia ineffabilia congeris, ut commodius demum inferas Christum ineffabiliter contineri et adesse in coena, nimirum corpus istud verum illocabile.">Du fügst noch einmal hinzu, dass Christus unaussprechlich zur Rechten des Vaters sitzt und viele andere unaussprechliche Dinge zusammenschliesst, damit du schliesslich annehmst, dass Christus in unaussprechlicher Weise enthalten und beim Abendmahl gegenwärtig ist, nämlich dass dieser wahre Leib unvergänglich ist.</s>
    <s translated="true" n="298" original_language="la" original_no_xml="Cęterum demonstravi ego superius dilucide satis, opinor, modum illum praesentiae Christi planum, simplicem, expositum ac iccirco effabilem esse, et praeter necessitatem hic quaeri tot et tantas subtilitates, quas, si quis diligentius excutiat, inveniet pugnantes, imo inanes.">Ausserdem habe ich oben hinlänglich gezeigt, dass jene Art und Weise der Gegenwart Christi einfach, einfach, auseinandergesetzt und umgekehrt äusserlich ist, und dass hier ausserhalb der Notwendigkeit so vieler und so grosser Feinheiten gesucht wird, die, wenn jemand sorgfältiger untersuchen sollte, die Kämpfer finden wird, nein, leer.</s>
    <s translated="true" n="299" original_language="la" original_no_xml="Dicitis domini corpore fideles participare in coena realiter et verum praesto esse.">Ihr sagt, dass die Gläubigen am Abendmahl thatsächlich und wahr sind.</s>
    <s translated="true" n="300" original_language="la" original_no_xml="Deinde mox disputatis domini corpus in coelum receptum illocabile esse, ut inde struatis corpus domini in coena adesse, sed non localiter, id est, corpus domini, quod ipsi finxistis, adesse.">Dann argumentiert ihr bald, dass der Leib des Herrn in den Himmel unvergänglich ist, damit ihr daraus erbauet, dass der Leib des Herrn beim Abendmahl gegenwärtig ist, aber nicht örtlich, das heisst der Leib des Herrn, den ihr selbst beschlossen habt, gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="301" original_language="la" original_no_xml="Nam scriptura nullum tale corpus in coelis ostendit, quale vos ostenditis; sed et verba coenae nihil huius docent.">Denn die Schrift zeigt keinen solchen Körper im Himmel, wie ihr euch zeigt, sondern auch die Worte des Abendmahls lehren nichts davon.</s>
    <s translated="true" n="302" original_language="la" original_no_xml="Veritas enim: „Accipite“, inquit, „edite; hoc est corpus meum, quod pro vobis datur“ [1Kor 11, 24].">Die Wahrheit sagt nämlich: "Nehmet", das heisst: "Esset; das ist mein Leib, der für euch gegeben wird" 1Kor 11, 24.</s>
    <s translated="true" n="303" original_language="la" original_no_xml="Si quis itaque hic vos urgeat ac dicat: „Dominus ait: ’Hoc est corpus meum, quod pro vobis datur’, quale ergo corpus asseritis dominum in coena suis fidelibus exhibere?“, quid huic respondebitis?">Wenn also jemand hier euch drängt und sagt: "Das ist mein Leib, der für euch gegeben wird", was sollt ihr dann sagen, dass der Leib den Gläubigen beim Abendmahl den Herrn darbietet?</s>
    <s translated="true" n="304" original_language="la" original_no_xml="Si iuxta verba coenae responderitis: „corpus domini, quod traditum est pro nobis“, dicent: „Quid ergo opus est addere: ’non localiter et circumscriptive’?">Wenn ihr gemäss den Worten des Abendmahls antwortet: "Der Leib des Herrn, der für uns überliefert ist", werden sie sagen: "Was ist dann nötig, dass man hinzufügt: Nicht örtlich und umschrieben?</s>
    <s translated="true" n="305" original_language="la" original_no_xml="An vero illocale corpus pro vobis traditum est?“">Oder ist die Auslagerung ein Körper für euch überliefert worden?</s>
    <s translated="true" n="306" original_language="la" original_no_xml="Si repsonderitis corpus exhiberi illocabile, dicent: „Sed illud non est traditum pro nobis nec de illo locutus est in verbis coenae dominus.“">Wenn ihr zurückkehrt, dass der Leib unerträglich ist, werden sie sagen: "Aber das ist nicht überliefert für uns und hat der Herr nicht in den Worten des Abendmahls gesprochen".</s>
    <s translated="true" n="307" original_language="la" original_no_xml="Pręterea, si corpus, quod hic exhibetur, loco non comprehenditur, per consequens nullam quantitatem habet, unde corpus esse nequit, corpus, inquam, humanum et verum, quale Christum perhibent sacrae literae a resurrectione habuisse, dicente ipso domino: „Spiritus carnem et ossa non habet, sicut videtis me habere“ [Lk 24, 39].">Wenn ausserdem der hier dargebotene Körper an einem Ort nicht begriffen wird, so hat er folgerichtig keinen Umfang, so dass er, sage ich, kein Körper sein kann, ein menschlicher und wahrer Körper, wie Christus die heiligen Briefe von der Auferstehung besass, wie der Herr selbst sagt: "Der Geist hat kein Fleisch und kein Gebein, wie ihr seht, dass ich habe".</s>
    <s translated="true" n="308" original_language="la" original_no_xml="Et sanctus Augustinus ad Dardanum ep. 57.: „Spatia“, inquit, „locorum tolle corporibus, et nusquam erunt, et quia nusquam erunt, nec erunt.">Und der heilige Augustinus sagt zu Dardanus 57.: "Die Räume der Orte nirgends werden sein, und weil sie nirgends sein werden, werden sie auch nicht sein".</s>
    <s translated="true" n="309" original_language="la" original_no_xml="Tolle ipsa corpora qualitatibus corporum; non erit, ubi sint, et ideo necesse est, ut non sint.“">Nimm die Körper von den Eigenschaften der Körper weg; es wird nicht sein, wo sie sind. Deshalb ist es notwendig, dass sie nicht sind.</s>
    <s translated="true" n="310" original_language="la" original_no_xml="Quod si corpus illud illocabile corpus verum non est et tale interim ostenditur esse in coena, figmentum profecto humanum in coena et non verum domini corpus ostenditur fidelibus.">Wenn aber jener unvergängliche Körper nicht wahr ist und in der Zwischenzeit gezeigt wird, dass er beim Abendmahl ist, wird die menschliche Fiktion im Abendmahl wahrhaftig und nicht der wahre Leib des Herrn den Gläubigen gezeigt.</s>
    <s translated="true" n="311" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, si locabile corpus habet in coelis dominus et hoc praesens est in coena, localiter praesens est.">Wenn aber der Herr im Himmel einen vergänglichen Körper hat und dies im Abendmahl gegenwärtig ist, so ist er örtlich gegenwärtig.</s>
    <s translated="true" n="312" original_language="la" original_no_xml="Non autem potest verum corpus simul adesse in pluribus locis, itaque secundum corporis veritatem non poterit adesse dominus in omnibus per orbem ecclesiis.">Nicht aber kann der wahre Leib an mehreren Orten zugleich anwesend sein; so kann der Herr nicht in allen Kirchen auf der ganzen Welt nach der Wahrheit des Leibes gegenwärtig sein.</s>
    <s translated="true" n="313" original_language="la" original_no_xml="Hac ergo ratione auferetur e coena domini corpus Christi verum et aufertur illorum ipsorum disputationibus, quibus illud in ipsam coenam detrahere volunt.">Auf diese Weise wird dem Abendmahl der wahre Leib Christi genommen und durch ihre Auseinandersetzungen genommen, durch die sie es in das Abendmahl selbst ziehen wollen.</s>
    <s translated="true" n="314" original_language="la" original_no_xml="Vide autem, in quas angustias illos suae cogitationes et subtilitates coniiciant.">Sieh aber, in welche Ängste sie ihre Gedanken und Feinheiten werfen.</s>
    <s translated="true" n="315" original_language="la" original_no_xml="Quanto vero rectius, simplicius et solidius credimus, cum profitemur Christum dominum, verum deum et hominem, ut solem ac splendorem patris aeterni in uno aliquo coeli loco secundum corporis veritatem agere, virtute autem sua, qua omnium dominus et redemptor est, vita et iustitia operari et vivere in omnibus per omnes ecclesias in toto orbe coenam fide celebrantibus.">Um wie viel gerechter, einfacher und fester aber glauben wir, wenn wir bekennen, dass Christus, der Herr, wahrer Gott und Mensch ist, dass die Sonne und der Glanz des ewigen Vaters an einem Ort des Himmels gemäss der Wahrheit des Leibes handelt, durch seine Kraft aber, durch die der Herr und Erlöser aller ist, das Leben und die Gerechtigkeit in allen Kirchen wirken und leben, die in der ganzen Welt das Abendmahl feiern.</s>
    <s translated="true" n="316" original_language="la" original_no_xml="Ut autem unus sol sufficit orbi toto et totum mundum illuminat, dum per coelos fertur, sic unus Christus sufficit omnibus fidelibus.">Wie aber eine Sonne genügt dem ganzen Erdkreise und die ganze Welt erleuchtet, während sie durch die Himmel getragen wird, so genügt der eine Christus für alle Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="317" original_language="la" original_no_xml="Simul enim et semel praesenti virtute agit et vivit in coenantibus.">Denn zugleich wirkt und lebt er durch die Tugend der Gegenwart und lebt bei denen, die das Abendmahl feiern.</s>
    <s translated="true" n="318" original_language="la" original_no_xml="Adest ergo ipsis operatione, licet corpore in coelis resideat.">Also ist die Thätigkeit selber gegenwärtig, wenn auch der Körper in den Himmeln ruht.</s>
    <s translated="true" n="319" original_language="la" original_no_xml="Haec ratio ex scripturis petita est et scripturis demonstrari potest; nihil absurdi, nihil sibi repugnans habet.">Der Grund dafür ist aus der Schrift erbeten und kann aus den Schriften gezeigt werden; nichts Absurdes, nichts Widerstreitendes hat sich widerspenstig.</s>
    <s translated="true" n="320" original_language="la" original_no_xml="Intelligunt haec pii et sciunt fideles, qualis sit domini praesentia.">Die Frommen verstehen dies und wissen die Gläubigen, wie es die Gegenwart des Herrn ist.</s>
    <s translated="true" n="321" original_language="la" original_no_xml="Ad eundem modum docuerunt et crediderunt omnes sancti patres prisci et orthodoxi.">In derselben Weise lehrten und glaubten alle heiligen Väter, die alten und orthodoxen.</s>
    <s translated="true" n="322" original_language="la" original_no_xml="SanctusAugustinus in fine epistolae ad Dard. 57.: „Christum“, ait, „dominum nostrum, unigenitum dei filium, patri coaequalem eundemque hominis filium, quo maior est pater, et ubique totum praesentem esse non dubites tanquam deum et in eodem templo dei esse tanquam inhabitantem deum, et in loco aliquo coeli propter veri corporis modum.“">Der heilige Augustin sagt am Ende des Briefes an Dard 57.: "Christus\": "Unser Herr, unser eingeborener Sohn Gottes, Vater, der gleiche Menschensohn wie der Vater, der grösser ist als der Vater, und du wirst nicht zweifeln, dass überall das Ganze gegenwärtig ist wie Gott und in demselben Tempel Gottes wie Gott wohnt und an einem Ort des Himmels wegen der Art und Weise des wahren Leibes.</s>
    <s translated="true" n="323" original_language="la" original_no_xml="Fulgentius quoque ad Trasimundum regem lib. 2.: „Veram Christi humanitatem“, inquit, „quae localis est, ut veram divinitatem, quae immensa semper est, apostolica quoque doctrina cernimus intimari.">Auch Fulgentius sagt zum König Trasimund Buch 2.: "Die wahre Menschlichkeit Christi", die örtlich ist, sehen wir auch, dass die wahre Gottheit, die immer unermesslich ist, in die apostolische Lehre eindringt.</s>
    <s translated="true" n="324" original_language="la" original_no_xml="Nam ut Christi, veri hominis, corpus localiter contineri monstraret, Paulus apostolus ait ad Thess. [1, 9f]: ’Conversi estis ad deum a simulachris, servire deo vivo et vero et expectare filium eius de coelis, quem suscitavit a mortuis, Iesum’, ipsum utique monstrans corporaliter de coelo venturum, quem corporaliter noverat a mortuis suscitatum.">Um nämlich zu zeigen, dass der Leib Christi, des wahren Menschen, örtlich enthalten sei, sagt der Apostel Paulus zu Thess 1,9f: "Ihr seid zu Gott bekehrt von den Bildern, zu dienen dem wahren Gott und zu erwarten seinen Sohn vom Himmel, den er von den Toten auferweckt hat, Jesus, den er leiblich vom Himmel kommen werde, den er leiblich von den Toten auferweckt hatte.</s>
    <s translated="true" n="325" original_language="la" original_no_xml="Propterea rursus ait: ’Nostra conversatio in coelis est, unde etiam salvatorem expectamus dominum Iesum, qui reformabit corpus’ etc. [Phil 3, 20f].">Darum sagt er wiederum: "Unser Wandel ist im Himmel, daher erwarten wir auch den Herrn Jesus, der den Leib reformieren wird" usw. Phil 3,20f.</s>
    <s translated="true" n="326" original_language="la" original_no_xml="[...] Hanc veritatem corporis Christi de coelo venturi Ioannes quoque confirmat dicens: ’Ecce veniet cum nubibus, et videbit eum omnis oculus, et qui eum conpunxerunt’ [Apk 1, 7].">... Diese Wahrheit des Leibes Christi, der vom Himmel kommen wird, bestätigt auch Johannes mit den Worten: "Siehe, er wird mit den Wolken kommen, und alles Auge wird ihn sehen, und die ihn bestraft haben" Apk 1,7.</s>
    <s translated="true" n="327" original_language="la" original_no_xml="In libro quoque Actuum apostolorum sic eius corporalis intimatur ascensus: ’Et cum hęc dixisset, videntibus illis elevatus est, et nubes suscepit eum ab oculis eorum’ [Apg 1, 9] etc.">Auch im Buch der Apostelgeschichte ist sein körperlicher Aufstieg so innig: "Und als er dies gesagt hatte, erhob er sich, als er das sah, und die Wolke nahm ihn auf von ihren Augen" Apg 1, 9 usw.</s>
    <s translated="true" n="328" original_language="la" original_no_xml="Cum ergo caro Christi localis absque dubitatione monstraretur, divinitas tamen eius ubique semper esse Paulo testante cognoscitur, qui fidelibus dicit: ’An experimentum quaeritis eius, qui in me loquitur, Christi?’ [2Kor 13, 3].">Da also das Fleisch Christi ohne Zweifel örtlich geoffenbart wurde, wird doch seine Gottheit immerdar erkannt, dass es überall ist, wenn Paulus bezeugt, der den Gläubigen sagt: Suchet ihr die Erfahrung dessen, der in mir spricht, Christi?</s>
    <s translated="true" n="329" original_language="la" original_no_xml="Quomodo autem in eo loqui potuit, si in illo non fuit?">Wie konnte er aber in ihm reden, wenn er nicht in ihm war?</s>
    <s translated="true" n="330" original_language="la" original_no_xml="Vel quomodo corporaliter ascendit in coelum et in suis fidelibus praedicatur esse in terra, si non est in illo divinitatis immensitas, quae coelum implere possit et terram?">Oder wie kann er körperlich hinaufsteigen in den Himmel und in seinen Gläubigen gepredigt werden, dass er auf Erden sei, wenn nicht in jener Unermesslichkeit der Gottheit, die den Himmel und die Erde erfüllen kann?</s>
    <s translated="true" n="331" original_language="la" original_no_xml="Nam Corinthiis Paulus dicit: ’Annon cognoscitis vosipsos, quia Iesus Christus in vobis est?’ [2Kor 13, 5].">Denn zu den Korinthern sagt Paulus: "Wisset ihr nicht, dass Jesus Christus in euch ist?"</s>
    <s translated="true" n="332" original_language="la" original_no_xml="Et ad Ephesios ait: ’in interiore homine habitare Christum per fidem in cordibus’ [Eph 3, 16f].">Und er sagt zu den Ephesern: "Im inneren Menschen wohne Christus durch den Glauben in den Herzen" Eph 3,16f.</s>
    <s translated="true" n="333" original_language="la" original_no_xml="[...] Est itaque filius in coelo et habitat in nobis in terra scilicet illa suae immensitatis praesentia, qua in nobis pater spiritusque sanctus habitat“ etc.">... Also ist der Sohn im Himmel und wohnt in uns auf der Erde, die Gegenwart seiner Unermesslichkeit, in der der Vater der Heilige Geist in uns wohnt".</s>
    <s translated="true" n="334" original_language="la" original_no_xml="Congruit cum his sancti Vigilii martyris testimonium, nam libro 4. Contra Eutychen: „Secundum vos“, inquit, „aut verbum cum carne sua loco continetur aut caro cum verbo ubique est, quando una natura contrarium quid et diversum non recipit in se ipsa.">Das Zeugnis des heiligen Märtyrers Vigilius stimmt mit diesen überein, denn das Buch 4. Gegen Eutychen sagt er: "Gemäss euch ist entweder das Wort mit seinem Fleisch an seiner Stelle enthalten oder das Fleisch mit dem Wort überall ist, wenn eine Natur das Gegenteil und das Gegenteil nicht in sich selbst aufnimmt.</s>
    <s translated="true" n="335" original_language="la" original_no_xml="Diversum est autem et longe dissimile circumscribi loco et ubique esse; et quia verbum ubique est, caro autem eius ubique non est, apparet unum eundemque Christum utriusque esse naturae et esse quidem ubique secundum naturam divinitatis suae, [...] creatum esse et initium non habere, morti subiacere et mori non posse; quod unum illi ex natura verbi, qua deus est, aliud ex natura carnis, qua idem deus homo est.">Und weil das Wort überall ist, sein Fleisch aber nicht überall ist, so erhellt, dass derselbe Christus von beiden Naturen ist und dass er überall ist gemäss der Natur seiner Göttlichkeit ... geschaffen ist und keinen Anfang hat, dem Tode unterworfen und nicht sterben kann. Das eine von der Natur des Wortes, durch das er Gott ist, das andere von der Natur des Fleisches, durch die derselbe Mensch Gott ist.</s>
    <s translated="true" n="336" original_language="la" original_no_xml="[...] Haec est fides et confessio catholica, quam apostoli tradiderunt, martyres roboraverunt et fideles nunc usque custodiunt.“">... Das ist der katholische Glaube und das katholische Bekenntnis, das die Apostel überliefert haben, die Märtyrer gestärkt und die Gläubigen bis jetzt bewachen".</s>
    <s translated="true" n="337" original_language="la" original_no_xml="Atque hęc quidem hactenus ex Vigilio.">Und das ist bisher von Vigilius.</s>
    <s translated="true" n="338" original_language="la" original_no_xml="Pergis tu in tuis dictatis ac rogas: „Si, quia Christus verus homo est et corpus verum habet servatque, ideo naturalium et corporalium conditionum regulis ac legibus inclusus est, cur quicquam unquam amplius fecit, quam fecit homo, qui semper verus fuit homo?">Du fährst fort in deinen Aussprüchen und fragst: "Wenn, weil Christus ein wahrer Mensch ist und einen wahren Leib hat, deshalb der Natur und den Gesetzen der körperlichen und natürlichen Verhältnisse eingeschlossen ist, warum hat er denn je mehr getan, als der Mensch, der immer ein wahrer Mensch war?</s>
    <s translated="true" n="339" original_language="la" original_no_xml="Cur, ut divus Augustinus indicat, de suo corpore facere potuit, quicquid libuit, per ostia clausa intrare, super mare ambulare?“ etc.">Warum, wie der göttliche Augustinus sagt, konnte er aus seinem Körper tun, was er wollte, wenn er durch die verschlossenen Türen eingeht und auf dem Meer wandeln?</s>
    <s translated="true" n="340" original_language="la" original_no_xml="Haec tua sunt, ad quae respondeo ipsum dominum Iesum naturalium et corporalium conditionum regulis ac legibus astrictum esse secundum naturam corporis humani, solutum autem esse secundum naturam divinitatis.">Das sind deine Worte, auf die ich antworte, dass der Herr Jesus selbst durch die Regel der natürlichen und körperlichen Bedingungen und Gesetze begrenzt ist gemäss der Natur des menschlichen Körpers, aber gelöst sei gemäss der Natur der Gottheit.</s>
    <s translated="true" n="341" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo quicquid amplius fecit, quam fecit homo?">Warum also hat der Mensch mehr getan, als er getan hat?</s>
    <s translated="true" n="342" original_language="la" original_no_xml="Quia non tantum homo, sed et deus fuit ac est verus.">Denn er war nicht nur Mensch, sondern auch Gott und ist wahr.</s>
    <s translated="true" n="343" original_language="la" original_no_xml="Cur autem de suo corpore facere potuit, quicquid libuit, ut Augustinus dixit?">Warum aber konnte er alles aus seinem Körper tun, wie Augustinus sagte?</s>
    <s translated="true" n="344" original_language="la" original_no_xml="Non fecit de corpore suo, quod potuit, sed quod voluit et debuit.">Er tat nicht aus seinem Körper, was er konnte, sondern was er wollte und hätte tun sollen.</s>
    <s translated="true" n="345" original_language="la" original_no_xml="Nusquam enim veritatem corporis sui reddidit suspectam.">Denn niemals hat er die Wahrheit seines Körpers verdächtigt.</s>
    <s translated="true" n="346" original_language="la" original_no_xml="Ad Augustini locum, qui est De agone christiano, cap. 24., respondit Ioannes Oecolampadius tuus imo et meus, quinimo Christi, in responsione sua ad confessionem Lutheri.">An die Stelle von Augustinus, der "De agone christiano" antwortet: Dein Johannes Oecolampadius nein und mein, nein, Christi, in seiner Antwort auf Luthers Bekenntnis.</s>
    <s translated="true" n="347" original_language="la" original_no_xml="De clausis ianuis nosti alias, ut res habeat.">Von den geschlossenen Türen weisst du, dass es sich um eine Sache handelt.</s>
    <s translated="true" n="348" original_language="la" original_no_xml="Et de iis quoque disputavit sanctus Hieronymus in epistola ad Pammachium adversus errores Ioannis, Hierosolymitani episcopi.">Auch Hieronymus hat in seinem Brief an Pammachius über die Irrtümer des Johannes, des Bischofs von Jerusalem, diskutiert.</s>
    <s translated="true" n="349" original_language="la" original_no_xml="Sed et Hippolytus, episcopus et martyr, apud divum Gelasium in libro, quem scripsit contra Eutychem[!] et Nestorium: „Christus procedens“, inquit, „in mundum deus et homo apparuit, et humanitatem eius facile est intelligere, cum esurit et fatigatur etc., divinitatem autem, cum increpat mare commotum et ambulat super mare“ etc.">Aber auch Hippolytus, Bischof und Märtyrer, sagte bei dem göttlichen Gelasius im Buche, das er gegen Eutychem schrieb! und Nestorius: "Christus, der ausgeht, ist Gott und Mensch in die Welt erschienen, und seine Menschlichkeit ist leicht zu verstehen, wenn er hungert und ermüdet ist".</s>
    <s translated="true" n="350" original_language="la" original_no_xml="Ista vero ad tuam disputationem de corpore Christi extra omnes coelos recepto assumptoque atque ideo illocabili respondi hactenus.">Diese Antwort aber habe ich auf deine Erörterung über den Leib Christi ausserhalb aller Himmel aufgenommen und deshalb bisher unvergänglich geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="351" original_language="la" original_no_xml="Post hęc attingis etiam quaestionem de manducatione corporis Christi veterum et nostram, eorum, inquam, qui antecesserunt Christi incarnationem et eorum, qui insecuti sunt.">Nach diesen Fragen berührst du auch die Frage nach dem Essen des Leibes Christi der Alten und unserer, derer, die vorher der Menschwerdung Christi und derer nachgefolgt sind.</s>
    <s translated="true" n="352" original_language="la" original_no_xml="Scribis autem Christum ante incarnationem vivificasse patres ut ignem, post incarnationem eundem nos vivificare ut ferrum ignitum.">Du schreibst aber, Christus habe vor der Menschwerdung die Väter als Feuer lebendig gemacht, nach der Menschwerdung uns dasselbe lebendig machen wie ein glühendes Eisen.</s>
    <s translated="true" n="353" original_language="la" original_no_xml="„Antea“, ais, „pater per verbum vivificavit, nunc pater idem per incarnatum verbum, et dividi Christus posthac non potest.“">"Antea\", sagst du, "hat der Vater durch das Wort lebendig gemacht, jetzt ist der Vater dasselbe durch das fleischgewordene Wort, und Christus kann nicht mehr geteilt werden".</s>
    <s translated="true" n="354" original_language="la" original_no_xml="Ego vero ne antea quidem dividendum credo.">Aber ich glaube nicht einmal, dass man sie vorher spalten muss.</s>
    <s translated="true" n="355" original_language="la" original_no_xml="Pater enim per totum Christum, verum deum et hominem, patres vivificavit.">Der Vater hat nämlich durch den ganzen Christus, den wahren Gott und Menschen, die Väter lebendig gemacht.</s>
    <s translated="true" n="356" original_language="la" original_no_xml="Certe hi in ipsum non ut verbum, sed tanquam in verbum incarnandum crediderunt, unde dominus ipsos carne Christi cibavit spiritualiter.">Diese glaubten gewiss an ihn nicht als Wort, sondern als Menschwerdung des Wortes, woraus der Herr selbst das Fleisch Christi geistig gegessen hat.</s>
    <s translated="true" n="357" original_language="la" original_no_xml="Promissiones enim planissimę sunt: Gen. 3 [15]: „Semen mulieris calcabit semen serpentis“; Gen. 22 [18]: „In semine tuo benedicentur omnes tribus terrae.“">Denn die Verheissungen sind ganz klar: Gen. 3 15: "Der Same der Frau wird den Samen der Schlange treten"; Gen. 22 18: "In Deinem Samen werden gesegnet alle Stämme der Erde".</s>
    <s translated="true" n="358" original_language="la" original_no_xml="Fide ergo in dominum Iesum incarnandum servati sunt, adeoque et carne Christi pasti sunt.">Durch den Glauben an den Herrn Jesus wurden sie also bewahrt, damit er Fleisch annahm, so dass sie auch durch das Fleisch Christi gespeist wurden.</s>
    <s translated="true" n="359" original_language="la" original_no_xml="Dixit enim de Abrahamo veritas: „Abraham vidit diem meum et gavisus est“ [Joh 8, 56].">Die Wahrheit sagte nämlich von Abraham: "Abraham sah meinen Tag und war froh" Joh 8, 56.</s>
    <s translated="true" n="360" original_language="la" original_no_xml="Quem, obsecro, diem?">Wen, bitte, den Tag?</s>
    <s translated="true" n="361" original_language="la" original_no_xml="Lucem evangelicam, diem ac tempus salutis, quam incarnatione, passione et resurrectione, denique et ascensione in coelos et dono sancti spiritus perfecit Christus.">Das Licht des Evangeliums, der Tag und die Zeit des Heils, die Christus durch die Menschwerdung, das Leiden und die Auferstehung, endlich durch die Himmelfahrt und die Gabe des Heiligen Geistes vollendet hat.</s>
    <s translated="true" n="362" original_language="la" original_no_xml="Et apostolus: „Patres“, inquit, „omnes eandem escam spiritualem comedebant et omnes eundem potum spiritualem bibebant.">Und der Apostel sagt: "Väter". Alle assen dieselbe geistliche Speise und alle tranken denselben geistlichen Trank.</s>
    <s translated="true" n="363" original_language="la" original_no_xml="Bibebant enim de spirituali, quae illos comitabatur, petra.">Denn sie tranken von dem geistlichen Felsen, der sie begleitete.</s>
    <s translated="true" n="364" original_language="la" original_no_xml="Petra vero fuit Christus“ [1Kor 10, 3f].">Der Fels aber war Christus\" 1Kor 10, 3f.</s>
    <s translated="true" n="365" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum ergo nos edimus Christum, ita ederunt illi; nos fide edimus, sic ederunt illi.">Wie wir also Christus essen, so haben sie es gegessen; wir essen durch den Glauben, so haben sie es gegessen.</s>
    <s translated="true" n="366" original_language="la" original_no_xml="Cibus utrisque idem, Christus scilicet, verus deus et homo.">Beide Speisen sind derselbe, nämlich Christus, wahrer Gott und Mensch.</s>
    <s translated="true" n="367" original_language="la" original_no_xml="Credimus utrique in Christum, verum deum et hominem, nisi quod isti incarnandum crediderunt, nos incarnatum credimus.">Wir glauben auf beiden Seiten an Christus, den wahren Gott und Menschen, ausser dass wir glauben, dass diese Fleisch annehmen müssen, dass wir Mensch geworden sind.</s>
    <s translated="true" n="368" original_language="la" original_no_xml="Non tamen aliter isti, aliter nos manducamus.">Diesen aber essen wir nicht anders.</s>
    <s translated="true" n="369" original_language="la" original_no_xml="Non alium cibum isti, alium nos habemus.">Diesen haben wir keine andere Speise, einen anderen haben wir.</s>
    <s translated="true" n="370" original_language="la" original_no_xml="Non solum verbum absque carne vivificavit veteres; nos salvat verbum incarnatum, sed utrosque servat et beat integer Christus, quem iccirco Ioannes appellavit „agnum occisum ab origine mundi“ [Apk 13, 8].">Nicht nur das Wort ohne das Fleisch hat die Alten lebendig gemacht; es rettet uns das fleischgewordene Wort, sondern beider bewahrt und selig der ganze Christus, den Johannes darum "das vom Anfang der Welt getötete Reich" Apk 13,8.</s>
    <s translated="true" n="371" original_language="la" original_no_xml="Habeo meae huius sententiae astipulatorem divum Augustinum, Tract. in Ioan. 45., ut aliorum sententias iam non commemorem.">Ich halte den Beistand dieser Meinung für den göttlichen Augustinus, Tract. in Joh. 45., damit ich nicht mehr die Meinungen anderer erwähne.</s>
    <s translated="true" n="372" original_language="la" original_no_xml="Postremo disputas, Grynęe, de indigne manducantibus corpus domini, et argute quidem, ut omnia alias nectis.">Schliesslich sagst du, Grynäus, dass die unwürdigen Menschen den Leib des Herrn essen, und zwar in der Tat, dass sie alles andere verknüpfen.</s>
    <s translated="true" n="373" original_language="la" original_no_xml="Ego autem video veritatem apostolicam pure et simpliciter docere eos domini corpore et sanguine participare, qui manent in Christo per fidem et dilectionem.">Ich aber sehe, dass die apostolische Wahrheit unverfälscht und einfach die Lehre ist, dass sie am Leibe und Blute des Herrn teilhaben, die in Christo bleiben durch Glauben und Liebe.</s>
    <s translated="true" n="374" original_language="la" original_no_xml="Ipse enim dominus: „Qui manducat me“, ait, „in me manet et ego in eo“, Ioa. 6 [56 (Vulg. 57)].">Denn der Herr selbst sagt: "Wer mich isst, der bleibt in mir und ich in ihm" . 56 (Vulg. 57).</s>
    <s translated="true" n="375" original_language="la" original_no_xml="Et Ioannes apostolus in sua canonica 1. cap. 1 [6]: „Si dixerimus, quod societatem habemus cum eo et in tenebris ambulamus, mentimur et veritatem non facimus.“">Und der Apostel Johannes in seiner kanonischen Sprache 1. Kap. 1, 6: "Wenn wir sagen, dass wir Gemeinschaft mit ihm haben und in der Finsternis wandeln, dann lügen wir, und wir tun die Wahrheit nicht".</s>
    <s translated="true" n="376" original_language="la" original_no_xml="Unde dignitas et indignitas ex vivifica fide et ficta fide aestimatur.">Also wird die Würde und Unverschämtheit aus dem lebendigmachenden Glauben und dem fiktiven Glauben geschätzt.</s>
    <s translated="true" n="377" original_language="la" original_no_xml="Quia ergo impii et hypocritae carent fide, iccirco corpore Christi non communicant; signo quidem communicant, sed fructu carent, quemadmodum et sanctus Augustinus tales sacramentotenus dicit manducare corpus domini, 22. De civitate dei cap. 25.">Weil also die Gottlosen und Heuchler dem Glauben entbehren, so teilen sie nicht mit dem Leibe Christi; sie teilen zwar das Zeichen mit, aber sie entbehren der Frucht, wie der heilige Augustinus sagt, ein solches Sakrament esse den Leib des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="378" original_language="la" original_no_xml="Non nescis, opinor, quid sanctissimus et vigilantissimus Basiliensis episcopus Ioannes Oecolampadius de hac causa scripserit in libris suis; in quibus cum omnia diligenter excusserit expenderitque, cuperem, ut ab eo nihil variares, quo ecclesia vestra semper eandem retineret doctrinam.">Du weisst, glaube ich, nicht, was der heiligste und wachsamste Bischof von Basel Johannes Oecolampadius in seinen Büchern über diese Angelegenheit geschrieben hat. Als er alles sorgfältig erbrachte, wünschte ich, dass du nichts von ihm ändern würdest, wo deine Kirche immer die gleiche Lehre behält.</s>
    <s translated="true" n="379" original_language="la" original_no_xml="Ista habui, Grynęe doctissime et mihi colendissime frater, quae ad tua dictata commentari libuit.">Ich hatte diese Dinge, gelehrter und hochgeschätzter Bruder Grynee, die ich gerne zu deinen Diktaturen kommentieren wollte.</s>
    <s translated="true" n="380" original_language="la" original_no_xml="Oro autem per amicitiae nostrae vinculum perque ipsam charitatem christianam, ne mihi hic ob meam libertatem et rusticitatem succenseas.">Ich bete aber durch das Band unserer Freundschaft und durch die christliche Nächstenliebe selbst, damit du mich nicht hier wegen meiner Freiheit und meiner Freundschaft erzürnst.</s>
    <s translated="true" n="381" original_language="la" original_no_xml="Tumultuarie et festinanter et forte parum prudenter hęc scripsi; attamen amo te ex animo atque ideo nihil dissimulare, sed aperte tecum agere volui eaque diserte exponere, quae mihi in tua sententia displicent.">Ich habe dies in Aufruhr und Eile und vielleicht wenig kluger Weise geschrieben; aber ich liebe dich von Herzen und deshalb verbergen nichts, sondern wollte offen mit dir handeln und deutlich erklären, was mir in deiner Meinung missfällt.</s>
    <s translated="true" n="382" original_language="la" original_no_xml="Mihi certe coram domino probe conscius sum, quod nihil hic indulserim affectibus, sed amore veritatis et simplicitatis egerim omnia.">Ich bin mir sicher, dass ich mir vor dem Herrn gut bewusst bin, dass ich hier keine Zuneigungen geschenkt habe, sondern zur Liebe zur Wahrheit und zur Einfalt alles getan habe.</s>
    <s translated="true" n="383" original_language="la" original_no_xml="Pręterea oro tuam humanitatem, ne dictata hęc tua in praesenti in publicum aedas.">Ausserdem bitte ich dich um deine Freundlichkeit, dass du diese Worte nicht in der Öffentlichkeit stellst.</s>
    <s translated="true" n="384" original_language="la" original_no_xml="Habemus adversarios, ut nosti, non paucos, sed et oculatos quoque et ad calumniandum propensos satis; invenirent hi fortassis, quod suggillarent.">Wir haben, wie du weisst, nicht wenige, sondern auch Augen und Neigungen zur Verleumdung; sie würden vielleicht finden, was sie tadeln würden.</s>
    <s translated="true" n="385" original_language="la" original_no_xml="Et ingenia hodie et sęculum eiusmodi est, ut forte praestet in aliud tempus reservasse.">Das Gemüt ist heute und dergleichen Zeiten, so dass es vielleicht besser ist, sich für eine andere Zeit zurückzubehalten.</s>
    <s translated="true" n="386" original_language="la" original_no_xml="Porro literas, quas dictatis tuis addidisti, nemo nostrum legere potuit; oramus itaque, ut distinctius, perspicatius et melius scribas, siquidem cupis a nobis intelligi.">Ausserdem konnte niemand von uns die Briefe, die du deinen Aussagen gewidmet hast, lesen; wir beten daher, dass du deutlicher, klarer und besser schreibst, denn du willst von uns verstanden werden.</s>
    <s translated="true" n="387" original_language="la" original_no_xml="Vetus est querela hęc nostra de tua cacographia; utinam sinas te tandem exorari!">Ich wünschte, du würdest dich schliesslich beten!</s>
    <s translated="true" n="388" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino, charissime mi Grynęe, et dominum semper pro nobis ora.">Lebe wohl im Herrn, mein lieber Grynäus, und bete immer für uns zum Herrn.</s>
    <s translated="true" n="389" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, iulii 26., anno domini 1541.">Zürich, 26. Juli 1541.</s>
    <s translated="true" n="390" original_language="la" original_no_xml="Salutabis diligenter d. Myconium meum.">Ich grüsse Dich fleissig an meinen Herrn Myconius.</s>
  </letter>
</file>
