<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11568" id_hbbw="1525" id_irg_sort="1525" id_sort="115250"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia vobis et pax a Deo patre nostro et Domino Iesu Christo.">Gnade euch und Friede von Gott, unserem Vater, und dem Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Clarissimi viri et fratres inprimis observandi.">Sehr berühmte Männer und Brüder, besonders angesehen zu werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Literae vestrae duplici nomine gratissimae mihi fuerunt: tum quod fideliter ac prudenter me de officio meo, pro ea quam Dominus inter nos esse voluit coniunctione, admonetis, tum quod de ecclesia Genevensi, cuius salus commendata mihi esse debet, video vos serio esse sollicitos.">Eure Briefe waren mir in doppeltem Namen sehr dankbar: sowohl weil ihr mich treu und klug über meine Pflicht ermahnt, für die Verbindung, die der Herr unter uns sein wollte, als auch weil ihr euch ernsthaft um die Kirche von Genf, deren Heil mir empfohlen werden soll, besorgt seid.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Itaque non meo tantum sed ipsius quoque ecclesiae nomine singulares gratias et habeo et ago: quod et illam vestro patrocinio et me consilio adiuvandum censuistis.">Deshalb bin ich nicht nur in meinem Namen, sondern auch im Namen der Kirche einzig und allein dankbar, was ihr für euren Schutz und meinen Rat haltet, dass ich ihnen beistehen müsse.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quanquam autem anxia illa exhortatione qua usi estis non adeo indigebam, qui iam sponte satis propensus eram ad agendam quod suadetis, mihi tamen id quoque iucundum fuit, in difficili perplexaque deliberatione vestro iudicio confirmari.">Obwohl ich aber durch jene ängstliche Ermahnung, mit der ihr gebraucht habt, nicht so sehr bedürfte, der ich schon freiwillig genug bereit war, um zu tun, was ihr mir nahelegt, so war mir doch auch das angenehm, dass ich in eurer schwierigen Überlegung durch euer Urteil gestärkt werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed quia animadverto, vos de meo animo nonnihil dubitare, primum breviter vobis exponam quid obstiterit, quominus eo celerius venerim: deinde quid tandem facere de fratrum meorum sententia constituerim.">Weil ich aber erkenne, dass ihr etwas an meiner Seele zweifelt, werde ich euch zuerst kurz erklären, was mir entgegensteht, damit ich um so schneller komme; dann, was ich über die Meinung meiner Brüder beschlossen habe, was ich schliesslich zu tun habe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quum primae literae venerunt quibus voluntatem meam Senatus tentabat, fateor me non leviter perculsum fuisse, quod viderem me in eas angustias retrahi, unde semper iudicavi me singulari Dei beneficio fuisse liberatum.">Als die ersten Briefe kamen, in denen der Senat meinen Willen versuchte, gestehe ich, dass ich nicht leicht geschlagen war, weil ich sah, dass ich mich in diese Angst zurückgezogen habe, von dem ich immer beurteilt habe, dass ich von der einzigartigen Wohltat Gottes befreit worden bin.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ego, quamdiu ecclesiae illius gubernationem cum optimo et fidelissimo collega meo Farello sustinui, vias omnes bona fide tentavi quibus illa conservari posset.">Solange ich die Leitung dieser Kirche mit meinem vortrefflichen und treuen Kollegen Farello unterstützt habe, habe ich alle Wege in gutem Glauben versucht, auf dass sie bewahrt werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ac tametsi molestissima mihi provincia erat, nunquam tamen de loco deserendo cogitavi.">Und obwohl es mir eine sehr lästige Provinz war, dachte ich nie daran, den Ort zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Arbitrabar enim me velut in statione a Deo collocatum, e qua pedem movere nefae esset.">Ich dachte nämlich, dass ich gleichsam in einem von Gott gesetzten Stationsfasten stehe, an welchem Fuss ich den Fuss bewegte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et tamen incredibile vobis futurum scio, si minimam partem vobis referam molestiarum, vel potius miseriarum, quae toto anno devorandae nobis fuerunt.">Und doch weiss ich, dass es euch unglaublich sein wird, wenn ich euch den geringsten Teil der Mühsal oder vielmehr des Elends erwähne, das uns im ganzen Jahr verschlungen werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hoc vere possum testari, nullum praeteriisse diem, quo non decies mortem optarem, relicta autem ecclesia alio migrare ne semel quidem mihi in mentem venisse.">Das kann ich wirklich bezeugen, dass kein Tag vergangen ist, an dem ich nicht zehnmal den Tod wünsche, aber die Kirche hat verlassen, einem anderen zuwandern, nicht einmal in den Sinn gekommen ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Itaque quum ad extrema ventum esset, quia videbamus, salutem illius in hoc esse positam si gubernacula nobis non excuterentur, pro retinendo nostro ministerio non minus laboravimus, quam si de capitibus nostris certamen fuisset.">Als wir also zum Äussersten kamen, da wir sahen, dass sein Heil dazu gebracht wurde, wenn uns die Steuerleute nicht ausgezogen würden, haben wir nicht weniger Mühe gemacht, unser Amt zu behalten, als wenn es einen Kampf um unsere Kopf gab.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ac si mihi, homini non acutissimo, esset obtemperatum, multo facilius tunc fuisset vel labanti ecclesiae subvenire, vel ex parte collapsam sublevare, quam nunc sit penitus perditam restituere.">Und wenn es mir, einem höchst scharfen Mann, geholfen hätte, dann wäre es um so leichter gewesen, wenn ich der Kirche zu Hilfe komme oder sie zum Teil zu lindern, als den verlorenen wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Optimum erat remedium quo periculo obviaretur, si ad vestram synodum fuissemus vocati.">Es war das beste Mittel, um der Gefahr entgegenzutreten, wenn wir zu eurer Synode berufen worden wären.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Impetrari non potuit.">Es war nicht möglich, sie zu bekommen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Alterum vero, si causam nostram in commune serio ecclesiae suscepissent.">Dann aber, wenn sie unsere Sache ernsthaft in der Kirche angenommen hätten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Visus sum omnibus insanire quum praedicerem quod postea sequutum est.">Ich schien allen verrückt zu sein, wenn ich vorhergesagt habe, was später gefolgt ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quum porro mihi viderer ad ultimum defunctus, contuli me quieta conscientia in secessum cum Farello.">Als ich mir aber zum letzten Verstorbenen schien, habe ich mich mit ruhigem Gewissen in die Zurückgezogenheit mit Farello beraten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ille statim avocatus est alio.">Er wurde sofort von einem anderen abberufen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ego ab omni in posterum publica functione abstinere statueram.">Ich hatte beschlossen, sich von jeder öffentlichen Funktion für die Zukunft zu enthalten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Et fecissem, nisi me certae causae hanc in qua nunc sum vocationem suscipere coegissent.">Und ich hätte es getan, wenn sie mich nicht gezwungen hätten, diese Berufung anzunehmen, in der ich jetzt bin.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ergo mihi, ut verum fatear, minime iucundus fuit ille nuncius, quum revocari me illuc audirem.">Also, um die Wahrheit zu bekennen, war jener Bote keineswegs angenehm, als ich mich dorthin zurückrufen hörte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Neque tamen illa omnia moror quae mihi impedimento esse creditis: irrogatam mihi ignominiam, inhumanam tractationem et similia.">Doch ich verzögere nicht alles, was ihr mir für ein Hindernis haltet; ich habe mir die Schmach, die menschliche Behandlung und Ähnliches angeregt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="An iniurias meas ulcisci soleam, Deo et hominibus qui experti sunt relinquo iudicandum.">Ob ich gewohnt bin, meine Ungerechtigkeiten zu rächen, überlasse ich das Urteil über Gott und die erfahrenen Menschen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Verum etiamsi vindictae essem alioqui cupidissimus, cur tamen de Genevensibus vindictam aliquam expetere debeam nulla est causa.">Aber auch wenn ich sonst sehr nach Rache strebte, warum ich doch in Bezug auf die Genfer eine Rache erbitten muss, gibt es keinen Grund.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quaecunque contigerunt, sic acta sunt urbis nomine, ut in paucis autoribus culpa haereret.">Wie auch immer die Ereignisse geschehen sind, so wurden sie unter dem Namen der Stadt verhandelt, um in wenigen Autoren die Schuld zu verhängen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Atque illi ipsi per seditionem conductis operis totam rem egerunt.">Diejenigen selbst, die durch den Aufruhr ihre Arbeit bewirkt hatten, taten das Ganze.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ac ne Argentinenses quidem, tametsi pro paterna qua me complectuntur benevolentia retinere me apud se cupiunt, impediunt tamen quominus vocationem hanc suscipiam, si modo Genevensibus utilem esse ac salutarem compertum fuerit.">Und nicht einmal die Strassburger, obwohl sie mich für die väterliche Güte, mit der sie mich umarmen, bei sich behalten wollen, verhindern sie dennoch, dass ich diese Berufung annehme, wenn sie nur den Genfern nützlich und heilsam erfährt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quam fideliter illius ecclesiae salutem semper curaverint, ego optimus sum testis.">Wie treu sie sich immer um das Heil dieser Kirche gekümmert haben, bin ich der beste Zeuge.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quam singulari vero omnium ecclesiarum sollicitudine tangantur, in dies magis experior.">Je mehr sie aber mit besonderer Sorge für alle Kirchen berührt werden, desto mehr erfahre ich sie täglich.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur remorae est? dicetis.">Was ist also das für eine Verzögerung? Du wirst sagen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quum literae illae venissent, iam decretum erat a senatu nostro ut ad Wormatiensem conventum proficiscerer.">Als diese Briefe eingetroffen waren, war unser Senat bereits dazu beauftragt, auf das Wormser Konvent zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Hanc excusationem habui cur nihil certo illis constituerem.">Ich habe diese Entschuldigung gehabt, warum ich ihnen nichts Sicheres gemacht hätte.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Literas tamen scripsi amicissimas quibus, ut me venturum minime recipiebam, omnia tamen officia pollicebar quae ab homine sibi devinctissimo possent flagitare.">Ich habe jedoch einen sehr freundlichen Brief geschrieben, in dem ich, wie ich es nicht annahm, alle meine Dienste versprochen habe, die von einem ihm am meisten anvertrauten Mann verlangt werden könnten.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Illi vero non exspectato responso legatos submiserunt qui adventum meum urgerent.">Diejenigen aber, die keine Antwort erwartet hatten, schickten die Gesandten vor, die auf meine Ankunft drängten.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Iam eramus Wormatiae.">Wir waren jetzt in Worms.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Eo usque prosequuti sunt.">Sie folgten ihm.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ego, re cum iis deliberata quibus me regendum dederam, cum hac promissione eos dimisi, nos simul ac domum rediissemus facturos ex animo quod ex ipsorum utilitate esset.">Mit den Überlegungen, denen ich mich zur Leitung gegeben hatte, habe ich sie entlassen, und wir wären zugleich und nach Hause zurückgekehrt, weil es aus ihrem eigenen Nutzen stammt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Exposui etiam consilium nostrum: videri nobis, non melius consuli ipsorum ecclesiae posse, quam si ad inspiciendum eius statum aliquot ex vicinis ecclesiis venirent, qui ex re praesenti caperent ac darent consilium.">Ich habe auch unseren Rat erklärt: dass es für uns nicht besser sein könnte, als wenn einige der benachbarten Kirchen zu seinem Stand kommen würden, die sich in der Gegenwart aufnehmen und beraten würden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Bucerum igitur mecum venturum, nisi aliqua maior necessitas interveniret, bonam quoque nobis spem esse, a reliquis ecclesiis impetratum iri ut suos mitterent.">Es würde also Bucer mit mir kommen, wenn keine grössere Notwendigkeit vorhanden wäre, dass es auch uns gute Hoffnung gäbe, dass sie von den anderen Kirchen erhalten werden, um ihre Leute zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="At antequam Wormatia discederemus, iam de altera hac profectione timor iniectus fuit.">Doch bevor wir von Worms abreisten, war die Furcht bereits von der anderen ausgegangen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Paucis vero post reditum diebus mihi denunciatum fuit ut me ad iter compararem.">Nach seiner Rückkehr wurde mir jedoch einige Tage angekündigt, um mich auf dem Weg zu begeben.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Ita spe illuc veniendi abscissa moram iterum excusavi.">So entschuldigte ich mich, von der Hoffnung, dorthin zu kommen, zurückgeschnitten zu sein, wiederum für meine Verzögerung.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="At videbor fortassis aut captasse, aut certe libenter arripuisse hos praetextus, quibus me ab illa vocatione extricarem, a qua animus alioqui abhorrebat.">Ich werde aber vielleicht sehen, dass sie entweder erobert oder sicherlich bereitwillig diese Vorwürfe ergriffen haben, durch die ich mich von jener Berufung äussern würde, von der mein Geist sonst abgeneigt war.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Ut me ab hac suspicione liberem, totum animi mei sensum vobis breviter aperiam.">Um mich von diesem Verdacht frei zu machen, werde ich euch kurz den ganzen Sinn meines Geistes öffnen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quia illis contentionibus, quibus olim tantum non confectus fui, longe me imparem sentio, fateor me onus hoc vehementer reformidare.">Weil ich in jenen Streitigkeiten, in denen ich einst nicht vollendet war, bei weitem ungleich bin, gestehe ich zu, dass ich diese Last heftig zurückscheue.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Imo quoties memoria repeto illa certamina, quibus nos exercuerunt quos minime id decebat, totus fere exanimor.">Im Gegenteil, wenn ich mich an jene Konflikte erinnere, durch die sie uns ausgeübt haben, die uns nicht zusteht, fast ganz verrückt.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Proinde si animo meo acquiescerem, trans mare potius quam illuc.">Wenn ich also in meinem Geiste geruht hätte, dann eher jenseits des Meeres als dorthin.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Verum quum ea causa suspectus mihi sum, me ipsum non adhibeo in consilium: eos consultare iubeo qui et sano iudioio sunt et integro animo.">Aber da ich mich aus diesem Grund verdächtigt habe, wende ich mich nicht in den Rat; ich befehle ihnen, diejenigen zu beraten, die ein gesundes Urteil und ein ganzheitliches Gemüt sind.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Ac ne id astute facere videar, obtestor per Christi nomen ne quem mei respectum habeant.">Und damit ich das nicht schlau zu tun scheine, bitte ich dich durch den Namen Christi, niemanden auf mich zu achten.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quod si nulla hic difficultate impedior, scitis tamen nihil mihi in tanto negotio movendum esse sine eius ecclesiae autoritate cui sum obstrictus.">Wenn ich aber hier durch keine Schwierigkeit gehindert werde, so wisst ihr doch, dass ich in einer solchen Angelegenheit nichts bewegen darf, ohne die Autorität der Kirche, der ich verpflichtet bin.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Porro una omnium sententia est ut, quum primum ah istis comitiis erimus liberati, eo nos conferamus.">Es gibt aber ein einziges Urteil aller, dass wir, sobald wir von diesen Wahlen befreit werden, uns sogleich vergleichen werden.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Censent enim expedire ut eo me Bucerus deducat, quo simul consulamus quid factu sit optimum.">Denn sie denken, dass es gut ist, damit Bucer mich dorthin führt, wohin wir zugleich das Beste erreichen können.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam a vobis quoque obtineri posset, ut ex vestro collegio unum daretis qui nobis adesset.">Und ich wünschte, es könnte auch von euch erreicht werden, dass ihr aus eurem Kollegium einen geben würdet, der bei uns ist.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quidquid erit, non est metuendum ne ecclesia Argentinensis, quo prospiciat sibi, alteram negligat.">Was auch immer es sein mag, es ist nicht zu befürchten, dass die Strassburger Kirche die andere nicht vernachlässigt, um sie für sich zu sorgen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Neque sane causam habet etiamsi velit.">Er hat keine Ursache, auch wenn er will.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Quamdiu illic fui, ne nihil agerem, adhibuerunt me ad lectionem theologicam, Caeterum non tantum est operae meae pretium, ut multum incommodi passura sit schola ex meo discessu.">Solange ich dort war, um nichts zu tun, haben sie mich zur theologischen Lektüre geholfen, ausserdem ist meine Arbeit nicht nur wert, dass die Schule durch meinen Weggang grosse Unannehmlichkeiten leiden wird.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Una res duntaxat Capitonem et Bucerum reliquosque anxios habet: quod parum aedificationis ex meo ministerio exspectant, nisi se mihi bona fide adiungant Bernates, et quasi anxiliarem manum porrigant.">Eine Sache hat nur Capito und Bucer Sorgen für die übrigen; sie erwarten aus meinem Dienst wenig Erbauung, wenn sie sich nicht in gutem Glauben den Bernaten anschliessen und sich gleichsam ängstlich an die Hand legen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Neque dissimulo, in eo me praecipuam spem habere si sua consensione adiuvare nos velint.">Ich verhehle es nicht, dass ich in ihm eine besondere Hoffnung habe, wenn sie uns mit ihrer Einigung helfen wollen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Eo ut adducerentur, libuit ante cum illis communicare quam aliquid aggrederemur.">Um sie herbeizuführen, war es erlaubt, mit ihnen zu kommunizieren, bevor wir etwas angreifen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Illi non alieno animo se esse ostendunt, si modo constiterit illam ecclesiam meo ministerio et instaurari posse et conservari.">Sie zeigen, dass sie nicht fremd sind, wenn es nur feststeht, dass diese Kirche durch meinen Dienst erneuert und bewahrt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Quo igitur in statu sit res videtis.">Also schaut ihr, in welchem Zustande die Dinge sind.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ego provinciam hanc, utcunque mihi sit ingratissima, non modo nunquam recusavi, sed ne subterfugi quidem.">Ich habe diese Provinz, egal wie undankbar sie für mich ist, nicht nur nie abgelehnt, sondern auch nicht einmal geflohen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Pridem, etiam victus vel potius fractus multorum piorum fratrum flagitatione, concedere saltem illuc decrevi, ut ex praesenti aspectu deliberem quid mihi agendum sit.">Vor langer Zeit habe ich mich entschlossen, wenigstens dorthin zu gestatten, um über den gegenwärtigen Aspekt nachzudenken, was ich zu tun habe.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Mihi tamen, ut initio coepi dicere, magnae voluptati est vestrum quoque calculum huc accessisse: nam quum vos semper merito coluerim plurimum, nihil optatius accidere mihi potest quam me, quidquid ago, ex vestra et similium autoritate agere.">Aber wie ich anfing zu sagen, ist es für mich ein grosses Vergnügen, dass auch euer Stein hierher gekommen ist; denn da ich euch immer mit Recht sehr verehrt habe, kann mir nichts wünschenswerteres zustossen als ich, was immer ich tue, aus eurer und ähnlichen Autorität handeln.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Itaque illud in postrema epistolae vestrae parte mihi gratissimum fuit, quum dicitis non esse vobis dubium quin pondus habitura sit apud me vestra hortatio.">Deshalb ist mir in eurem letzten Briefe das sehr erfreulich, da ihr sagt, dass es euch nicht zweifelhaft ist, dass eure Ermahnung bei mir eine Last haben wird.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Nam quum istam ecclesiam singulari reverentia semper sim prosequutus, vosque semper plurimi fecerim, gaudeo hanc de me persuasionem vos induisse, ut de mea in vos observantia nihil non vobis polliceri audeatis.">Denn da ich diese Kirche immer mit einzigartiger Ehrfurcht verfolgt habe, bin ich froh, dass ihr diese Überzeugung von mir angezogen habt, dass ihr von meiner Hochachtung in euch nichts versprochen habt.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Potestis certe id tuto.">Ihr könnt sicherlich das sicher sein.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Non enim fallam exspectationem vestram.">Denn ich werde euer Erwarten nicht irren.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Quo hic in statu sint res non audeo scribere.">Ich wage nicht, in welchem Zustand die Angelegenheiten stehen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Sic enim omnia sunt adhuc partim suspensa, partim involuta, ut divinatione sit opus, si quis velit certum aliquid habere.">Denn so ist alles noch teilweise aufgehängt, teils zusammengewickelt, dass es durch Wahrsagerei ein Werk sei, wenn jemand Gewissheit haben will.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quidquid est, non dubito, quin vobis Constantienses fideliter perscribant.">Ich bezweifle nicht, dass die Konstanzer euch treu schreiben werden, was auch immer es ist.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Proinde finem faciam.">Mithin werde ich ein Ende machen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Valete, fratres mihi in Domino dilectissimi et suspiciendi.">Lebt wohl, meine geliebten und verdächtigen Brüder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos omnes qui hic sunt, Philippus, Bucerus et reliqui.">Es grüssen euch alle, Philipp, Bucer und die anderen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus vos spiritu suo ad ecclesiae suae aedificationem confirmet.">Möge der Herr Jesus euch mit seinem Geist zur Erbauung seiner Kirche stärken.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Ratisponae pridie Cal. Iunias.">Ratisponae pridie Cal. Junias.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Calvinus vestri amantissimus et studiosissimus.">Dein lieber und ergebener Johannes Calvin.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Clarissimis et egregia eruditione praeditis viris pastoribus ac doctoribus ecclesiae Tigurinae, fratribus ac dominis mihi plurimum observandis.">Den sehr berühmten und hervorragenden Gelehrsamkeiten der Zürcher Kirche, meinen Brüdern und Herren, zu beachten.</s>
  </letter>
</file>
