<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11574" id_hbbw="1531" id_irg_sort="1531" id_sort="115310"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. in domino.">Ich grüsse Dich im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tametsi invitus soleo optimos viros gravibus occupatos negociis, doctissime ac ornatissime vir, meis ineptiis occupatiores reddere, non soleo tamen occasionem negligere, si qua possum amorem meum spesque meas in illis sitas synceriter testari, nec pudet rudibus licet literis illos ipsos appellare.">Obwohl ich es gewohnt bin, die besten Männer, die mit schweren Angelegenheiten belastet sind, gelehrter und geehrter Mann, mit meinen Nichtigkeiten belastet zu machen, pflegt ich jedoch keine Gelegenheit zu vernachlässigen, wenn ich meine Liebe und meine Hoffnung auf sie aufrichtig bezeugen kann, und ich schäme mich nicht, sie mit unwissenden Briefen anzugehen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hoc consilio te, pręceptorem meum et opitulatorem, quamvis duro epistolio modo alloqui destinavi, ut sentiscas, qualem in te spem posuerim et ut sum erga te animatus.">Auf diesen Rat, meinen Lehrer und meinen Wunsch, habe ich dich, auch wenn ich dich mit einem harten Brief angesprochen habe, auf eine Weise zu sprechen bestimmt, damit du erkennst, welche Hoffnung ich auf dich gesetzt habe und wie ich dich gegenüber beseelt bin.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Filium meum Adamum mitto Tigurum, isthic animum ut formet suum cum literis sanis tum humanissimis vestris moribus.">Ich sende meinen Sohn Adam nach Zürich, hier seinen Geist, um ihn mit gesunden und höflichen Briefen zu gestalten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Idque beneficio mutationis tentavi principio obtinere, neque omnino frustra conatus sum.">Ich habe versucht, die Gunst der Veränderung zu erreichen, und ich habe mich nicht völlig vergeblich versucht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nobilis enim vir Ioannes de Schön[ow] et ego deliberabamus, ut mutationem filiis faceremus nostris inter nos, ut ego suum hic, ille vicissim meum isthic ad mensam et ad studium literarum adiungeremus.">Der Adlige Johannes von Schönow und ich hatten uns darüber beraten, dass wir einen Wandel an unsere Kinder unter uns täten, damit wir hier meinen eigenen Mann, dieser wiederum meinen eigenen Tisch und meinen Studiendienst anschliessen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interea venit huc prudens vir Ioannes Iacobus Brennwaldius, vester concivis, gener domicelli de Schönow.">In der Zwischenzeit ist ein kluger Mann Johann James Brennwald, euer Mitbürger, ein Schwiegersohn von Schönow, hierher gekommen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quamvis autem is mandatum nullum transigendae mutationis haberet, posteaquam tamen propensionem animi mei rescivit, noluit deesse voluntati meę, pollicitus itaque, si filium isthuc ablegarem, velle se eum ad se recipere et intra spacium illud mentem soceri expiscari.">Obwohl er aber kein Gebot zur Umwandlung besass, wollte er doch, nachdem er die Neigung meines Geistes erlangt hatte, nicht an meinem Willen fehlen. Er versprach also, wenn ich diesen Sohn wegschickte, dass er ihn zu sich nehmen wolle und dass er in diesem Raum den Schwiegervater verspürt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Placuit; sed postridie habiti inter nos colloquii uxorem meam tormina, calculus, membrorum contractio mordicitus correptam in lectum deiecerunt, unde nondum surrexit, nec certum, quando liberabitur et an unquam sit eis morbis remedium adeptura.">Es wurde beschlossen; aber am nächsten Tag, nachdem sie am Gespräch unter uns gewohnt hatten, schlugen sie meine Gattin, mein Kalkül, meine Glieder zusammen, gezwungen und ins Bett geworfen, woraus sie noch nicht auferstanden ist, und war nicht sicher, wann sie befreit wird, und ob sie jemals eine Krankheit erlangen wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Propterea dominus fato spem obtinendę mutationis excidit.">Deshalb ist der Herr dem Schicksal der Hoffnung entfallen, die Veränderung zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quomodo coniunx lecto decumbens devictis membris officium domi faciat, et quid ego illa lecto decumbente faciam?">Wie soll der Gemahlin, der sich auf dem Bette niederliess, die Glieder besiegt haben, zu Hause sein Amt ausüben, und was soll ich dann tun, wenn er sich auf dem Bette niederliess?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Actum igitur est de mutatione.">Also ist dies der Fall mit der Veränderung.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum quando me institutum vestrum et mores humani divinique mirabiliter trahant, nolui filium non isthuc mittere, pręsertim, quom queat isthic annalem victum hospiciique ius fl[orenis] 12 aut 13 aut 15 florenis assequi - sic namque fama hic loquitur -, dein, quod sciebam aedes, in quas migraret ibique degeret dies maxime 14, intra quos dominus fortasse virum nobis bonum demonstrabit, apud quem divertat.">Aber wenn mich euer Vorhaben und die Sitten der Menschen in wunderbarer Weise leiten, wollte ich keinen Sohn hierher schicken, zumal er hier die Nahrung dieser Chronik beherbergen und das Recht auf Blumen 12 oder 13 oder 15 erlangen kann - denn der Ruf spricht hier nämlich -, dann, weil ich wusste, dass ich das Haus, in das er zieht, am meisten am 14. Tage verbrachte, in denen der Herr uns vielleicht einen guten Mann zeigen wird, bei dem er sich abwendet.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tua denique praecipua atque aliorum eciamnum et autoritate et benevolencia fretus deposito metu, ne recusaretis aut repelleretis, puerum ablego studii gracia, ut isthic imbibat cum bonis literis mores humanitati congruentes et divinos.">Schliesslich lege ich den Knaben, der sich auf deine grundlegende Befürchtung und Freundlichkeit verlassen hat, zurück oder zurück. Ich lege den Knaben durch die Gnade des Studiums, so dass er hier mit guten Briefen der Menschlichkeit und den göttlichen Sitten einherzog.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Te per tuam dexteritatem, per tua denique misericordiae viscera obtestor, digneris rescribere, vera ne aut falsa sit fama hic volitans, deinceps, an pueris in monasterio divę virginis discentibus adhibeatis exteros, si pręmium spondent, et quanti pręmium pro victu, pro disciplinis proque aliis dandum constet, ut intra spacium 10 dierum possim deo largiente plene discernere, quid filio prosit, quid eciam vires meae valeant ferre, an ego tanto studio queam sumptum suggerere.">Ich flehe dich an, durch deine Rechte und schliesslich durch dein Herz der Barmherzigkeit zurückzuschreiben, damit hier kein wahrer oder falscher Ruf gefehlt werde, dann, ob du den Knaben im Kloster, die reich an Jungfrau sind, Fremde anwendest, wenn sie Belohnung versprechen, und wie grosse Belohnung für Nahrung, für die Disziplinen und andere zu zahlen ist, so dass ich innerhalb von 10 Tagen voll erkennen kann, was dem Sohne nützt, was meine Kräfte auch ertragen können, oder ob ich mit so grossem Eifer sie vorbringen kann.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vale feliciter cum uxore et liberis tuis.">Leb wohl glücklich mit deiner Frau und deinen Kindern.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Iubeo salvere praeceptorem meum d. Theodorum, Leonem Iudę, Casparum, Pellicanum et omnes in universum dominos ac fratres.">Ich befehle meinem Lehrer Theodor, Leo Judas, Kaspar, Pelican und alle Herren und Brüder im Ganzen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Basileę, die iunii 10. anno 41.">Basel, am 10. Juni 41.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tuę do[minationis] obsequiosus servulus">Dein gehorsamer Diener der Herrschaft</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="And. Carlistadius.">Andreas Carlistadius.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Excellenti et praeclaro viro domino Henrycho Bullingero, episcopo Tiguri, praeceptori suo colendo.">An den vortrefflichen und vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof von Zürich, seinem verehrenden Lehrer.</s>
    <s translated="false" n="22" original_language="de" original_no_xml="H[errn] Bullinger zuͦ Zürich."/>
  </letter>
</file>
