<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11537" id_hbbw="1494" id_irg_sort="1494" id_sort="114940"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Omnis amor tuus ex omnibus partibus se ostendit in his litteris, quas a te proxime, Francfordiam cum venissem, accepi; non ille mihi quidem ignotus, sed tamen gratus et optatus, neque enim puto maiore me voluptate affici posse quam ea, quam ex tua bonitate singulari propensaque in me et socios voluntate capio.">Deine ganze Liebe zeigt sich aus allen Teilen des Briefes, den ich von dir, als ich nach Frankfurt gekommen war, erhalten habe; er ist mir nicht unbekannt, aber doch dankbar und erwünscht; denn ich glaube nicht, dass ich von grösserer Freude betroffen sein könnte als das, was ich aus deiner einzigartigen Güte und deiner Gefährten wünsche.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Porro non dubium est, quin nova expectes plurima, ex quibus (quoniam ea rerum est perturbatio tantaque novarum rerum copia, ut ex omnibus, quid tibi scribi oporteat, non intelligam) ea, quae partim vidi et cognovi, partim ex iis etiam, qui praesentes rebus affuerunt, didici, scribenda existimo.">Ausserdem ist es unzweifelhaft, dass du viele neue Dinge erwartest, von denen (denn es ist eine Verwirrung der Dinge und eine so grosse Menge neuer Dinge, dass ich dir von allen, was du schreiben musst, nicht verstehe) das, was ich teils gesehen und erkannt habe, teils auch von denen, die anwesend sind, gelernt und geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Primum: Hessorum princeps hac fere tota hyeme Marpurgi fuit et filiam suam ducis Heinrichi Saxoniae, Mysiae etc., qui Lypsiam occupat, filio, principi ditissimo, nuptum dedit, et illic nuptiis celebratis iunior dux Mauricius sponsus domum rediit.">Erstens: Der hessische Fürst war fast im ganzen Winter in Marburg und seine Tochter Herzog Heinrich von Sachsen, Mysien usw., der Lypsia besetzte, dem Sohn des reichen Fürsten, eine Verheiratete, und als der jüngere Herzog Moritz nach Hause zurückkehrte, kehrte der Bräutigam nach Hause zurück.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Inde cum lantgravius in Walckenstorff esset, redditus est illi libellus alter a duce Heinricho Brunswicensi conscriptus, quo illum calumniis miris laceravit et conviciis.">Als der Landgraf in Walckenstorff war, wurde ihm ein anderer Büchlein vom Herzog Heinrich von Braunschweig zurückgesandt, in dem er ihn mit erstaunlichen Verleumdungen und Schmähungen zerrissen hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Huic ille statim ante profectionem diesque noctesque laboravit, ut responderet, ut, si Ratisponę pactum fieret, ille postremam suam defensionem vulgo emisisse videretur et conviciis in eum factis ultimus respondisset; nam et a quibusdam aulicis audivi eum ipsum quoque in hoc opere plurimum laborasse.">Er arbeitete sofort vor seiner Abreise am Tag nachts, um darauf zu antworten, dass er, wenn er in Regensburg geschlossen worden wäre, seine letzte Verteidigung gemeinhin entlassen habe, und mit Beschimpfungen gegen ihn geantwortet hätte; denn auch von einigen Höflingen hörte ich, dass er bei dieser Arbeit sehr viel Mühe hatte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hoc confecto una cum duce Albrechto a Grawenhagen, qui est exul in aula principis Philip[pi], et comitibus, ni fallor, octo aulicis suis et 150 equitibus ex Marpurgo profectus est, sed cum terminos suae regionis egressurus esset, 300 ferunt habuisse equites et una cum iis 6. calendas april[is] pervenisse Ratisponam.">Nachdem dies zusammen mit dem Herzog Albrecht von Grawenhagen, der im Hof des Fürsten Philipp liegt, und den Grafen, wenn ich mich nicht irre, acht Hofleute und 150 Kavalleristen aus Marburg aufgebrochen ist, behaupten sie, dass 300 Reiter und zusammen mit ihnen am 6. April in Regensburg angekommen seien.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Pervenit deinde ad nos rumor Marpurgam Heinrichum ducem Brunsvicensem audito lantgravii adventu sese quamprimum contulisse ad principes Bavariae.">Daraufhin kam das Gerücht, dass Herzog Heinrich von Braunschweig sich bei der Ankunft des Landgrafen so schnell wie möglich an die bayerischen Fürsten wenden liess.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Alii aiunt eum lantgravii hospitium pretereuntem clamorem magnum edidisse.">Andere behaupten, er habe den Landgrafen ein grosses Schreien verliehen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hoc, quicquid est, verum ne sit, parvi refert.">Was auch immer es ist, es ist wichtig, dass es nicht wahr ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Illud certe scio, lantgravium habere aliquot incendiarios latrones, qui sese a ministris ducis Heinrychi conductos esse ad hanc cladem Germaniae inferendam fatentur, pręter hęc etiam comitem a Plös, qui una cum lantgravio Ratisponam profectus est, habere idem confessos; huic enim comiti non solum insidiati sunt, ut ditionem illius igne perderent, sed ut eum ipsum quoque in ignem et lamentabile incendium coniicerent.">Das weiss ich gewiss, dass der Landgraf einige Brandstifter hat, die zugeben, dass er von den Ministern Herzog Heinrichs angehalten wurde, diese Niederlage in Deutschland zu bringen, ausser dem Grafen von Plös, der zusammen mit dem Landgrafen nach Regensburg aufbrach, dass sie das Gleiche bekennen; denn diesem Grafen wurden sie nicht nur verräterisch, um seine Herrschaft mit Feuer zu vernichten, sondern ihn auch in Feuer und klagevollen Brand zu verwerfen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Auditur et illud tacendum quidem in Hessia noviciam principis coniugem - non coniugem, sed prellicem - peperisse filiam.">Man hört, dass in Hessen das Schweigen eine neue Frau des Fürsten - nicht eine Gattin, sondern eine Geliebte - geboren hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Alteram vidi gravidam, et mox quoque parituram aut iamiam peperisse arbitror.">Ich habe eine andere schwanger gesehen, und bald glaube ich, sie hätte geboren oder schon geboren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Habes hactenus, Bullingere pater, ea, quę avaritiam, scortationem, adulterium, rapinas et incendia attinet; accipe nunc ea, quae ad ebrietatem spectant: Audivi profecto ab hominibus spectatae fidei, comitem a Lüningen potando suffocatum et studiosum (ni fallor) Marpurgensem ebrium ab equo precipitem in lutum incidisse atque ibidem mortem sursum versis pedibus inventum.">Du hast bisher, Bullingers Vater, die Dinge, die Geiz, Unzucht, Ehebruch, Raub und Brand betreffen; nimm jetzt das, was die Trunkenheit betrifft: Ich habe sicherlich von den Menschen gehört, dass der von Lüningen getrunkene und eifrig gesinnte Graf von Lüningen, der (wenn ich mich nicht irre), dass Marburg von einem Pferd in den Kot gestürzt wurde und dass er dort mit Füssen erfunden wurde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Marpurgi etiam plura haberem, quae facta sunt, exempla ebrietatis vitandę, sed neque id tempus patitur neque longiorem epistolam meam videtur humanitas tua expectare.">Ich hätte auch mehr zu Marburg, was geschehen ist, als Beispiele der Trunkenheit zu vermeiden, aber weder diesmal noch mein längerer Brief scheint auf deine Freundlichkeit zu warten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod ad me attinet studiaque mea, cupio te, quod soles, de me non aliter sperare quam de iuvene, qui maiorum suorum de se existimatione pro virili conetur satisfacere, namque Marpurgum proficiscor iam et ad studia cepta redeo.">Was mich betrifft, so wünsche ich dir, dass du es gewohnt bist, auf mich zu hoffen, als auf den jungen Mann, der die Meinung seiner Vorfahren über sich selbst für männlich befriedigen will, denn ich bin jetzt auf dem Weg nach Marburg und kehre zu den begonnenen Studien zurück.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ibi in Hebraicis d. Ioanne Lonicero utor pręceptore, sicut et in Gręcis.">Dort verwende ich mich in den Hebräischen Herrn Johannes Lonicerus als Präzeptor, wie auch in den Griechen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="In philosophiam iam emi Themistium et Philippi in ethica et physica compendia, in logicis Rodolphum et Hermogenem, quem mater iam misit e mea bibliotheca, habeo.">In der Philosophie habe ich bereits Themistius und Philippus in ethischen und physischen Ersparnissen gekauft, in den Logiken Rodolphus und Hermogenes, den meine Mutter bereits aus der Bibliothek geschickt hat.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Curabo autem, ut quemadmodum tuo hortatu incepi, in Hebraicis non mediocriter proficiam, id quod ego mihi utilissimum spero fore.">Ich werde aber dafür sorgen, dass ich, wie ich mit deiner Ermahnung begonnen habe, nicht geringe Fortschritte in den Hebräern machen werde, was ich hoffe, mir sehr nützlich sein wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tu autem pro tua mirifica erga me promptaque benevolentia conaberis me spe cepta non frustrare, neque enim dubito te virum tam integrum, tam constantem tamque amicum studiosis omnibus id ommissurum, quod mihi futurum sit et utili et honesto excellens.">Aber du wirst versuchen, aufgrund deiner wunderbaren Freundlichkeit mir gegenüber, die von der Hoffnung begonnen wurde, nicht zu enttäuschen, denn ich bezweifle nicht, dass du einen so unversehrten und so beharrlichen Mann und allen ernsthaften Männern das auslassen würdest, was für mich sein wird und nützlich und anständig sein wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Rodolphus noster rogatus una cum d. Draconite famulus Ratisponam profectus.">Unser Rodolphus wurde zusammen mit dem Herrn Draconite, dem Diener, nach Regensburg aufgebrochen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Literas ad te scriptas illius Froschouero dedi; huius ego certe gratia potissimum Francfordiam me contuli, quo lucubrationes suas Froschouero commendarem et d. Ioanni Pollio illius nomine missa exemplaria significarem, denique, quod maximum est, curarem debita cuique sua persolverentur.">Ich habe dir seinen Brief an Froschouero geschickt; ich bin sicherlich der beste Dank, dass ich nach Frankfurt gezogen habe, um seine Arbeit Froschouero zu empfehlen und den Herrn Johannes Pollius in seinem Namen Exemplare anzugeben, und schliesslich, was am meisten ist, dass alle ihre Schulden bezahlt werden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tu iam, mi Bullingere, pater omnibus nominibus maxime observande, valebis quam felicissime studiosis superstes in annum.">Du, mein Bullinger, wirst wohlbehalten werden, mein Vater, der in allen seinen Namen besonders respektiert ist, wie glücklich du für ein Jahr überlebt hast.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Salutabis, obsecro, familiam tuam, in primis coniugem tuam et matrem, quas ego mihi quam optime velle hactenus semper sum expertus.">Grüsse, ich bitte dich, deine Familie, vor allem deine Frau und deine Mutter, die ich mir bisher so gut wie möglich erlebt habe.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Francforti ad Moenum, anno 1541, 4. id[ibus] april[is].">Frankfurt ad Moenum, im Jahr 1541, 4. April.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tuus Iohannes Wolffius.">Dein Johannes Wolff.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti, patri suo unice observando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, seinem einzig beobachtenden Vater.</s>
  </letter>
</file>
