<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11498" id_hbbw="1455" id_irg_sort="1455" id_sort="114550"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a Domino.">Danke und das unschuldige Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Reddita est mihi tuae humanitatis epistola, Traverse colendissime, qua duo a me postulas: prius significem tibi, quid actum sit Wormatiae in conventu principum et urbium, posterius quid Argentoratenses ac Basilienses de eucharistia sentiant; multos enim spargere in vulgus, quod palam asserant veritatem corporis et sanguinis Christi in coena.">Ihr Brief ist mir, hochgeschätzter Traversus, zu dem ihr zwei von mir bittet: Erstens werde ich Euch sagen, was in Worms bei der Versammlung der Fürsten und Städte geschehen ist, dann was die Strassburger und Basler über die Eucharistie denken; denn viele breiten sie unter das Volk, weil sie offen behaupten, die Wahrheit des Leibes und Blutes Christi beim Abendmahl zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego vero cum multis negotiorum procellis adobrutus sim, non possum ea copia describere illa, qua alioqui amplissima negotia debebant postulabantque; caeterum ne uspiam tibi desim, paucissimis summa dumtaxat rerum capita perstringam.">Aber da ich durch viele Stürme von Geschäften überwältigt bin, kann ich nicht die Fülle beschreiben, in der sie sonst die grössten Angelegenheiten schuldeten; ausserdem werde ich dir keineswegs ausserordentlich wenigstens die Köpfe der Angelegenheiten brechen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Diu iam et aliquot comitiis, Frankfurti, Hagenoae aliisque in locis, inter Caesaris Augusti Caroli V. legatos et protestantium - sic enim eos appellant, qui nostras partes sequuntur, eo quod multis iam annis contra pontificis atque Caesaris mandata pro sua religione et libertate protestati sint - oratores agitatum est de componenda in religione discordia, de pacificanda Germania et convocando vel nationali vel generali consilio.">Schon lange und mehrere Wahlen, die Frankfurter, die Hagenoa an anderen Orten, darunter die Gesandten des Kaisers Augustus Karl V. und die Protestanten - denn so nennen sie jene, die unsere Parteien verfolgen, weil sie seit vielen Jahren gegen die Gebote des Papstes und Caesars für ihre Religion und ihre Freiheit protestiert haben - haben die Redner angehalten, die Zwietracht in der Religion zu schlichten, Deutschland zu frieden und zu berufen, entweder im nationalen oder im allgemeinen Rat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tandem placuit, ut certus designetur numerus principum virorum, qui inter se conferant et rationes pacificandi aut concordandi indagine diligenter perquirant, atque hic finis est, cui hodie Wormatiam collecti sint.">Schliesslich wurde beschlossen, dass die Zahl der Fürsten, die sich gegenseitig vergleichen, sorgfältig nach Friedensgründen oder Einigung suchen, und das ist das Ziel, dem sie heute in Worms versammelt sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Atque singulis partibus undena sunt designata suffragia; adversarii enim habent voces undecim, nostri quoque habent voces undecim, id est ordinati sunt viri XXII una cum summis consiliariis, qui omnes ac singulos controversae religionis articulos mutua inter se collatione disputent.">Die Gegner haben elf Stimmen, auch unsere elf Stimmen, das heisst die Männer 22 zusammen mit den obersten Ratsherren, die alle und die einzelnen umstrittenen Glaubensartikel untereinander diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hinc sententias suas singuli ferant, quae demum scripto proferantur proximis comitiis Ratisponensibus ad cognitionem Caesaris Augusti, regis Romanorum atque omnium statuum imperii, ut ab illis communiter consulatur, quid facto opus sit.">Daraus sollen alle ihre Meinungen fällen, die erst schriftlich bei der nächsten Regensburger Wahl zur Kenntnis des Kaisers Augustus, des römischen Königs und aller Stände des Reiches vorgelegt werden, damit von ihnen gemeinhin beraten werde, was zu tun sei.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="His XXII suffragatoribus, ut sic dictum, additi sunt praesidentes IV, qui moderentur omnia et omnes retineant in ordine etc.">Mit diesen 22 Wählern wurden, wie gesagt, die Präsidenten 4 hinzugefügt, die Alles mässigen und alle in der Ordnung festhalten usw.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Convenere itaque a parte adversa legati Caesaris atque pontificis episcopi Aquileiensis et Feltrensis, magistri sacri (si diis placet) palatii, legati item regis Romanorum, - quanquam priores audiam nulla habere suffragia -, item episcoporum Moguntiensis, Treverensis, Coloniensis, ac reliqui plurimi: principis Palatini Rheni electoris, marchionis Brandenburgensis electoris, ducum Bavariae, Braunswick, senioris Heinrychi - habet enim nepotes, qui nostras partes sequuntur illo multum reclamante -, item legati ducis Iuliaci, Clivaniae, Geldriae ac Bergis etc.">Daher trafen sich die gegnerischen Gesandten des Kaisers und des Papstes, des Bischofs von Aquilei und Feltre, des geweihten Lehrers (wenn es den Göttern gefällt) des Palastes und der Gesandten des römischen Königs zusammen, - obwohl ich höre, dass es keine Stimmen gibt - ebenso die Bischöfe von Mainz, Trier, Köln und die anderen sehr viele: der Fürst des rheinischen Kurfürsten, der Markgraf von Brandenburg, der Herzog von Bayern, Braunswick, der Älteste von Heinrich - denn er hat Neffen, die unseren Parteien sehr gefolgt sind - ebenso die Gesandten des Herzogs von Jülich, Clivania, Geldrien und Bergen etc.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="A parte nostra venere legati Danorum, Holsatiae, Saxoniae, Misniae, Thuringiae, Hassiae, Lüneburg, Wirtenberg, Brandenburg, Prüßen, Pomeraniae, Westerrych, Nassow, Anhalt etc., urbium item liberarum imperii et Oceani.">Auf unserer Seite sind die Gesandten der Dänen, Holenburg, Sachsen, Misnien, Thüringen, Hessen, Lüneburg, Wirtenburg, Brandenburg, Prüessen, Pomerania, Westerrych, Nassow, Anhalt usw. sowie die freien Städte des Reiches und des Ozeans anwesend.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Initium porro cepere comitia circa calendas Novembris.">Anschliessend begann die Wahlen um den Kalender des Novembers.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="At Caesaris legatus, Hispanus, dominus a Granvella, una cum aliquot doctis Hispaniensium 20. demum Novembris Wormatiam venit.">Aber der Leutnant Caesars, ein Spanier, der Herr von Granvelle, kam zusammen mit einigen gelehrten Spanier am 20. November in Worms.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic convocatis partibus in curiam senatoriam satis luculenta oratione exposuit, quae a Caesare habeat in mandatis: venisse se spectatorem et auditorem amicae collationis et praebiturum se per omnia partibus sequestrem aequabilem et impartialem, cum interim plerisque videatur plus inclinare in partem adversam; adiecit bona concordiae et discordiae mala; hinc ad concordiam adhortatus est omnes.">Nachdem er die Parteien in die Senat einberufen hatte, erklärte er in einer klaren Rede, die er im Auftrag des Kaisers hat: er sei gekommen, als Zuschauer und Zuhörer der freundlichen Überlegung, und er werde in allen Teilen eine gleichmässige und unmittelmässige Sequest geben, da in der Zwischenzeit die meisten Menschen mehr zum Gegenteil zu neigen scheinen; er fügte hinzu gute Eintracht und böse Zwietracht; daher ermahnte er alle zur Eintracht.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Interea vero voces ultro citroque iactatae sunt ab adversariis satis feroces: ultimum hoc fore colloquium, quod Caesar permissurus sit; quod si viderit nostros obstinaces, perrecturum illum quovis modo ad tranquillitatem Germaniae reddendam atque restituendam; hinc autem sapientes colligere posse, quid sequuturum sit; optimum igitur et utilissimum nostris fore, si se praebeant tractabiles et flexibiles.">In der Zwischenzeit aber wurden die Stimmen von unseren Gegnern heimgesucht: Das letzte Gespräch, dass Caesar es erlauben wird; dass er, wenn er unsere hartnäckigen Männer sieht, ihn irgendwie fortsetzen wird, um die Ruhe Deutschlands wiederherzustellen und wiederherzustellen; von hier aus aber können die Weisen erkennen, was daraus folgt; es wäre daher das Beste und Nützste für unsere Leute, wenn sie sich als handelbar und unbeugsam erweisen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="A nostris iactantur in adversum hae voces: veritatem invictam esse, dominam esse rerum; neminem bonum de illa concedere posse quidquam; se nihil aliud quaerere, petere procuratumque velle quam religionem, pacem, veram libertatem Germaniae et ecclesiarum integritatem idque non armis, sed scripturis canonicis, iure et aequitate, quanquam etiam ipsis illa non desint ad depellendam iniuriam ac violentiam, iniustitiam et tyrannidem.">Von unseren Männern rühmen sich diese Aussprüche gegen sie: dass die Wahrheit unbesiegbar ist, dass sie eine Herrin der Dinge ist; dass niemand etwas Gutes von ihr zugestehen kann; dass er nichts anderes sucht, dass er besorgt ist, als dass er Religion, Frieden, wahre Freiheit Deutschlands und der Kirchen, dies nicht mit Waffen, sondern mit kanonischen Schriften, Rechten und Billigkeit, obwohl auch sie nicht fehlen, Ungerechtigkeit und Gewalt, Ungerechtigkeit und Tyrannei zu vertreiben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Postremo iussi a Caesaris legato, a vicario, dicere palam ac diserte, quid sentiant de religione, in quibus perstare perseverareque cogitent, ut vel illo responso uetur collationi initium, responderunt per singula undecim suffragia pariter se Caesari, dum Augustae comitia celebraret anno 1530, exhibuisse confessionem fidei suae; in ea se permansuros; simul autem Latine et Germanice scriptam illam Hispano exhibuerunt.">Schliesslich wurden sie vom Leutnant Caesars, vom Stellvertreter, öffentlich und ausdrücklich darüber nachgedacht, was sie über die Religion denken, in deren Beharrlichkeit sie denken, so dass selbst durch jene Antwort der Beginn der Überlegung die elf Stimmen in gleicher Weise Caesar geantwortet haben, während er die Wahl in Augsburg 1530 feiern sollte, dass er das Bekenntnis seines Glaubens vorgelegt habe; dass sie in ihr bleiben würden; gleichzeitig aber haben sie es auf Latein und Deutsch geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Coepit itaque adversa quoque pars per sua suffragia exponere, quos velit articulos oppugnare, quos dare nostris, atque hic protinus voces adversariorum inter sese divisae atque collisae sunt.">Er fing daher an, auch die gegnerischen Parteien durch seine Stimmen zu erklären, welche Artikel er angreifen will, die er unseren Männern geben will, und hier sind sofort die Stimmen der Gegner untereinander geteilt und zerrissen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Legatus enim Palatini Rheni electoris palam confessus est nihil in illa se confessione videre impium, a vera pietate alienum et fidei catholicae adversum; nolle igitur se quidquam oppugnare in ipsa.">Denn der Gesandte des rheinischen Pfalzes bekennte offen, dass er in jenem Bekenntnis keinen Gottlosen sieht, der von der wahren Frömmigkeit abweicht und dem katholischen Glauben entgegensteht. Deshalb wolle er in ihm nichts angreifen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Successit marchionis Brandenburgensis electoris legatus, qui per omnia Palatini legato subscripsit; accessit denique his duobus legatus principis Iuliaci, Clivaniae, Geldriae ac Bergis etc., D. Conradus Heresbachius, qui et ipse in sententiam nostrorum pedibus ivit.">Der Leutnant des Markgrafen von Brandenburg, der in allen Pfalzstaaten dem Leutnant unterschrieb, folgte dem Markgrafen von Brandenburg; schliesslich trat zu diesen beiden Leutnants des Fürsten von Jülich, Clivania, Geldrien und Bergis usw. hinzu, der auch selbst mit unseren Füssen in die Meinung ging.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quid vero hic facerent adversarii, videntes 8 tantum voces sibi relictas, tres a se dimissas in haereticorum partes concessisse, qui nunc XIV suffragia habebant?">Was sollten die Gegner hier tun, als sie sahen, dass ihm nur die Stimmen hinterlassen und dass er drei Teile der Häretiker entlassen hatte, die jetzt 14 Stimmen hatten?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Diu ac multum consultarunt et nullum non moverunt lapidem, quo nostra infirmarent suffragia.">Sie haben lange und lange befragt und keinen Stein geworfen, um unsere Wähler zu schwächen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Itaque minis, pollicitationibus ac technis variis nostros adorti, hoc est eos, qui in ipsorum consortio constituti nostram probabant, sicubi quirent illorum voces labefactare; missi sunt ad ipsos principes nuncii, qui peterent, legatos aut mutarent aut alia suffragia dare iuberent; verum renuerunt id hactenus.">Deshalb wurden sie mit unseren Drohungen, Verheissungen und verschiedenen Technologien angebetet, das heisst mit jenen, die unsere Berufung in ihrer Gesellschaft gutgeheissen haben, wo sie sich bemühen, ihre Stimmen zu untergraben; zu den Hauptleuten wurden sie gesandt, um die Gesandten zu bitten, zu ändern oder andere Stimmen zu geben; aber sie lehnten dies bisher ab.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Torserunt igitur se in hoc nodo prope per mensem integrum et amplius nostris interim quietis et exspectantibus responsum.">Sie quälten sich also fast einen Monat lang in diesem Knoten und warteten in der Zwischenzeit auf eine Antwort unserer Ruhe und der Erwartung.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tandem XXII. Decembris venit legatus Caesaris, Hispanus, evocat nostros et petit colloquium novum, quod transigatur a paucissimis et in quo duae tantum adversae voces consignentur, et ut scriptum hoc suffragiorum ac sententiarum actorumque nemini nisi Caesari exhibeatur in proximis comitiis, etc.">Schliesslich kam am 22. Dezember der Gesandte Caesars, ein Spanier, ruft unsere Männer auf und bittet um ein neues Gespräch, das von den wenigen verhandelt wird und in dem nur zwei Widersprüche unterzeichnet werden, und dass dieses Schreiben der Stimmen und Meinungen niemandem vorgelegt wird, es sei denn, dass Caesar in der nächsten Wahl vorgelegt wird usw.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hactenus quid Wormatim egerint adversarii, nec ex optimis viris rescire potui.">Bisher habe ich nicht von den besten Männern erfahren können, was die Gegner in Worms getan haben.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quid porro responsum sit adversariis a nostris ignoro; ultimae enim litterae a Wormatia datae erant 23. Decembris.">Ich weiss nicht, was unsere Gegner antworten; denn der letzte Brief aus Worms war am 23. Dezember gegeben.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ego parum exspecto frugis ex huiusmodi certe dolosis comitiis.">Ich erwarte wenig Getreide von derartigen trügerischen Wahlen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Video interim benignum Dominum consulere suis et invitis omnibus hostibus promovere gloriam nominis sui; quo nomine maximas ipsi gratias debemus, simul orare, ut nostri misertus adaugeat nobis fidem, opprimat prava consilia et in exscidium veritatis inventa.">Inzwischen sehe ich, dass der Herr gütig gegen seinen Willen und gegen den Willen aller Feinde die Ehre seines Namens fördert. Mit diesem Namen müssen wir ihm sehr dankbar sein und zugleich beten, dass unser Mitleid mit uns den Glauben verstärke, die erfundenen bösen Pläne unterdrücken und zur Zerstörung der Wahrheit gelangen möge.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Caesar per Flandriam crudelissime persequitur veritatem: proscripsit libros Lutheri, Zvinglii, Oecolampadii, Melanchtonis, Vadiani etc. nominatim publico aedito edicto, cuius exemplar apud me habeo; vocat nos haereticos, schvermeros; exurit libros et libris utentes bonos viros.">Der Kaiser verfolgt durch Flandern die Wahrheit höchst grausam: er hat Luthers Bücher, Zwingli, Oecolampadius, Melanchthon, Vadian usw. mit dem öffentlichen Edikt, dessen Exemplar ich bei mir habe, verfasst; er ruft uns Häretiker, Schvermeros; er verbrennt Bücher und Bücher, die gute Männer verwenden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Idem facit rex Francorum per Gallias.">Das Gleiche tut der französische König durch Gallien.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Rex Anglorum Heinrychus, omnium principum inconstantissimus, nunc papistas persequitur et occidit, nunc nostros; Protheo est mutabilior.">Der englische König Heinrich, der unbeständigste aller Fürsten, verfolgt und tötet jetzt unsere; er ist wandelbarer als Protheus.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Aiunt illum nunc moliri foedus cum Caesare.">Man sagt, dass er jetzt einen Bund mit Caesar geschlossen hat.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quid verum sit, nescio; hoc scio, quod ille non mentitus est, qui dixit: „Facile in uno annulo omnium bonorum principum imagines exsculpsisse“, et ille: „Nolite confidere in principibus neque in filiis hominum, in quibus nulla salus.“">Ich weiss nicht, was wahr ist; ich weiss nicht, was jener nicht lügte, der sagte: "Facile in einem einzigen Jahr hat die Bilder aller guten Fürsten ausgeschüttet", und er: "Vertrauet nicht auf die Fürsten und nicht auf die Menschensöhne, auf die kein Heil herrscht".</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Beati omnes, qui fidunt Domino, et beatum genus, cuius est dominus Deus eius.">Selig sind alle, die dem Herrn vertrauen, und die seligste Art, deren Herr sein Gott ist.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Adieci his nostris confessionem Augustanam, si forte illam desiderares, et hac te dono, si exiguae chartae merentur doni nomen.">Ich habe unseren Männern das Augsburger Bekenntnis hinzugefügt, wenn du es vielleicht wünschst, und mit diesem Geschenk, wenn kleine Papiere den Namen Geschenke verdienen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Adieci praeterea nostrorum consultationem Smalkaldiae factam superiore anno, cum etiam comitia Hagenoica communibus votis consultarent, quid adversariis concedere possent, quid non possent.">Ausserdem fügte ich hinzu, dass die Konsultation in Smalkaldien im letzten Jahr stattfand, als sie auch die Hagenoische Wahl mit gemeinsamen Gelübden befragten, was sie den Gegnern zugestehen konnten, was sie nicht konnten.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Sed ea lege mitto, ut per proximum nuncium bona fide remittas una cum reliquis chartis, quibus describuntur comitia Tigurina XXXVIII. anno inter Argentoratenses et nos celebrata, ex quibus intelliges, quam vere dicatur Argentinenses et Basileenses a nobis defecisse.">Aber unter diesem Gesetz sende ich dir, dass du durch den nächsten Boten in gutem Glauben mit den anderen Papieren zurücksendest, mit denen die Wahl Zürichs 38. im Jahr zwischen den Strassburgern und uns gefeiert wurde, aus denen du verstehst, wie wahrhaftig es heisst, dass die Strassburger und Basel von uns abgefallen sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Intelliges etiam principes et urbes protestantes recepisse, id est non reiecisse confessionem nostram, a qua nunquam in ullius gratiam vel transversam lineam unam discessimus et Deo volente non discedemus.">Du wirst auch verstehen, dass die Fürsten und protestantischen Städte das Bekenntnis nicht abgelehnt haben, von dem wir niemals eine einzige Linie oder eine verkehrte Linie verlassen haben, und dass wir, so Gott will, nicht abreisen werden.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Argentinensis et Basileensis respublicae et ecclesiae nobis sunt coniunctissimae et nos illis gratissimi acceptissimique.">Die Strassburger und Basler Republiken und die Kirche sind uns sehr verbunden und sind ihnen sehr willkommen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Confessionem nostram una cum declaratione ad Lutherum, Lutheri vero primam responsionem non adieci, quod illam suppeditare potest charissimus et colendissimus frater Comander aut Balingius.">Ich habe unser Bekenntnis zusammen mit der Erklärung an Luther und Luther die erste Antwort nicht beigefügt, weil es dem liebsten und verehrtesten Bruder Comander oder Balingius geben kann.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Quodsi fallor, significabis, ac curabo, ut habeas illa.">Wenn ich mich irre, wirst du es bedeuten und mich darum kümmern, dass du sie hast.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quanquam vero ita inter nos convenerit, sicut legis, attamen pergit Bucerus nescio quos nodos in re clara nectere et perplexius loqui.">Obwohl es zwischen uns so vereinbart ist, wie das Gesetz, so geht Bucer dennoch weiter, ich weiss nicht, welche Knoten in einer klaren Sache verbindet und umsichtiger sprechen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Nunc fortassis occasionem et boni et mali accipiunt loquendi de defectione.">Jetzt werden vielleicht die Guten und Bösen die Gelegenheit bekommen, über den Mangel zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Interim nolo defendere Bucerum, qui ipse vix potest omnia sua defendere et excusare apud bonos; verum ut defendere nolo, ita nec accusare.">Inzwischen möchte ich Bucer nicht verteidigen, der selbst kaum alles bei den Guten verteidigen und entschuldigen kann; aber um es nicht zu verteidigen, will ich es auch nicht anklagen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Stat quisque et cadit suo Domino; sumus autem omnes servi Iesu Christi; huic soli debetur omnis gloria semper.">Jeder steht und fällt seinem Herrn. Wir sind aber alle Diener Jesu Christi, dem allein gebührt immer alle Herrlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 21. Ianuarii 1541.">Zürich, 21. Januar 1541.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Salutabis D. Antonium Traversum et alios viros bonos.">Grüsst Meister Antonius Travers und andere gute Männer.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ignosce cacographiae; scripsi celerrime, nec dabatur relegere.">Entschuldige mir die Kakographie; ich habe sie sehr schnell geschrieben und habe sie nicht gelesen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Heinrychus Bullingerus.">Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
