<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11598" id_hbbw="1555" id_irg_sort="1555" id_sort="115550"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Patientiam, ut, ubi opus Dei peregeris, reportes promissionem!">Die Geduld, damit du, wenn du das Werk Gottes fortfährst, die Verheissung zurückbringst!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quantus semper mihi fuit animus ad te scribendi, et quam Latinae linguaa curta supellex, Deus novit, omnium mihi colendissime.">Wie sehr es mir immer der Sinn war, Ihnen zu schreiben, und wie sehr Gott, der in lateinischer Sprache geknappt ist, mich in aller Ehrfurcht weiss.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Qui unicuique dividit mensuram fidei ac dona prout vult, me aliqua Latinae linguae intelligentia, arte loquendi congrue omnino nulla donavit; propterea antehac nunquam ausus fui literas Latine ad aliquem dare ullas.">Derjenige, der jeden das Mass des Glaubens und die Gaben, wie er will, trennt, hat mir in lateinischer Sprache überhaupt keine passende Sprache geschenkt. Deshalb hatte ich es nie gewagt, Briefe in Latein an jemanden zu geben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Attamen quia tuis adhortatoriis veraque consolatione plenis ad me tam saepe datis literis provocasti, ac (ut ita dicam) coegisti me tibi aliquid rescribere; praesertim persuasus te pro tua pietate ac humanitate omnia velle boni consulere, quae ullo modo recte interpretari poterint; hancce jam ad te dedi imperitam schedulam: quam tamen certe adhuc non misissem, nisi prius spe frustratus hoc anno te invisendi.">Weil du mich jedoch durch deine Ermahnung zu einem wirklichen Trost an mich gewandt hast, den du mir oft mit Briefen anvertraut hast, und (wie ich so sage) hast du mich gezwungen, dir etwas zu schreiben; vor allem hast du dich überzeugt, dass du nach deiner Frömmigkeit und Freundlichkeit alles Gute beraten willst, was irgendwie richtig ausgelegt werden kann; hier habe ich dir jetzt ein unerfahrenes Schema gegeben, das ich allerdings noch nicht geschickt hätte, wenn ich nicht vorher getäuscht war, dich in diesem Jahr zu besuchen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Certo decrevi praesenti mense Augusti in Helvetiam (praecipue te visendi gratia) cum uxore advenisse.">Ich habe entschieden, dass dieser Monat August in Helvetien (besonders für dich, um dich zu sehen) mit seiner Frau eingetroffen ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At frater meus Butlerus, qui nunc procus sedulo ambit uxorem viduam Argentinensem, tota hac mense cum parentibus ejusdem abfuit; ita ut ni soli proficisci voluerimus, hic jam adhuc haerere cogebamur.">Aber mein Bruder Butler, der jetzt mit grosser Sorge die Frau von Strassburg umringt, ist in diesem Monat ganz und gar mit seinen Eltern entfernt; so dass wir, wenn wir nicht allein gehen wollten, gezwungen waren, hier noch zu bleiben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Neque fere per integrum annum habiturus sum denuo (ut opinor) tantum otium: hoc quaeso ab aliis celato.">Ich werde fast kein ganzes Jahr lang (wie ich glaube) so viel Müssiggang haben; ich bitte dich, es verheimlicht zu werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ipse enim adhuc incertus est, utrum illa vult alicui nubi: jam vereor etiam ne non poterit illi esse uxor propter morbum de quo diu laboravit vivente adhuc priori suo marito.">Denn er ist noch ungewiss, ob er eine Wolke will. Ich fürchte schon, dass er wegen der Krankheit, an der er lange gearbeitet hat, nicht seine Frau sein kann, wenn er noch lebte, sein früherer Mann.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Multoties in mentem mihi venit ad tuam caritatem scribendi ex Anglia nova ac mutationes, ut evenerunt assidue; sed verecundia justa impeditus ab instituto destiti, quia non solum barbare et incongrue ut loquor scribo, verum etiam verba ipsa Latina mihi deficiunt.">Viele Male kam es mir in den Sinn, dass deine Liebe aus England neue und beständige Veränderungen schreibt; aber durch gerechte Beschämtheit, die von der Institution behindert wird, sind sie nicht nur barbarisch und unpassend, wie ich schreibe, sondern auch die lateinischen Worte selbst scheitern mir.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tua nihilominus sapientia ac modestia fretus, qua imperitis nosti esse imperitus, ut Christo illos adjungas, summam hic eorum descripsi, quae de nostri regni statu anno superiori ex literis fratrum fide dignorum ad me datis collegi; quaeque te ore meo proprio certiorem facere decrevi, ad tuam humanitatem cum istis mitto.">Trotzdem habe ich mich auf deine Weisheit und Bescheidenheit verlassen, in der du unerfahren weisst, dass du unerfahren bist, sie Christus anzuschliessen, die Summe der Dinge beschrieben, die ich im letzten Jahr aus den Briefen würdiger Brüder an mich gesammelt habe; und ich habe dich mit meinem eigenen Mund entschieden, dir deine Freundlichkeit mit diesen zu informieren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tantum cupio ut aequi bonique accipias, quae bono animo erga te, stilo agresti et barbaro sunt conscripta.">Ich wünsche dir nur, dass du das Gleiche annehmst, was mit gutem Gemüt für dich, mit der Feder auf dem Felde und mit dem Barbaro verfasst ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De reipublic nostrae conditione, ante festum Paschae quo nos discedimus (anno scilicet 1540), spero te satis instructum fuisse per dictum nostrum fratrem Butlerum.">Was die Lage unserer Republik betrifft, vor dem Osterfest, zu dem wir abreisen (im Jahr 1540), so hoffe ich, dass du durch das Wort unseres Bruders Butler ausreichend unterwiesen worden bist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In hunc namque finem praecipue, meis ad illum datis literis diligentius, ut acciderunt atque illic ut gesta fuerant omnia, pro mea ingenii tenuitate assidue depinxi, ut isthic viris doctis ac piis (tibi autem praecipue) eadem postea communicaret.">Zu diesem Zweck habe ich in erster Linie in meinem Brief an ihn sorgfältiger gemalt, wie es geschehen ist und wie es dort alles getan wurde, wegen meiner bescheidenen Begabung ständig gemalt, damit er hier an gelehrte und fromme Männer (besonders an erster Stelle) das Gleiche später mitteilte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Scripta tua sexto hujus mensis data, eaque antea per Gallum illum Hermiae ad me missa, fere simul accepi, pro quibus ingentes habeo tibi gratias; maxime quod per eadem tam vere ac sancte scripturis sacris dignatus fueris me consolari, et in patientiam atque longanimitatem (quibus inultum indigeo virtutibus) hortari sedulo.">Deine Schriften, die du am 6. dieses Monats gegeben hast, habe ich schon früher durch jenen Gallier Hermias zu mir geschickt, fast zugleich erhalten, für die ich dir sehr dankbar bin; vor allem, dass du mich durch die gleiche wahre und heilige Schrift so würdig gemacht hast, mich zu trösten und mich in Geduld und Langmut (mit denen ich noch viele Tugenden bedürfe) ernsthaft zu ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deinde ex tuis literis, Deo operante, hunc habui fructum praeterea magnum, ut quid sit caritatem primam relinquere, et quam indignum Christiano ad vomitum redire, quamque horrendum sit cuiquam in manus viventis Dei incidere, multo melius ac prudentius quam antea consideravi et expendi.">Danach habe ich aus deinen Briefen, die Gott wirkt, ausserdem grosse Frucht gehabt, um die erste Liebe zu verlassen und wie unwürdig es ist, dem Christen zum Erbrechen zurückzukehren, wie schrecklich es ist, jemandem in die Hände des lebendigen Gottes zu fallen, viel besser und klüger als zuvor.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Benedictus Deus ac Pater Domini nostri Jesu Christi, Pater misericordiarum et Deus omnis consolationis, qui te haud dubie multoties consolatus fuerit in tribulatione et angustia tua, ut ita magis idoneus fueris ad consolandum eos, qui sunt in ulla afflictione.">Gesegnet sei Gott und der Vater unseres Herrn Jesus Christus, der Vater der Barmherzigkeit und der Gott alles Trostes, der dich zweifellos oft in deiner Trübsal und Not getröstet hat, so dass du so geeigneter bist, die Trübsal zu trösten, die in keiner Bedrängnis sind.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Interea tamen ut scias quo in statu sint res meae, sic se habent.">In der Zwischenzeit aber, damit du weisst, wie meine Angelegenheiten im Zustande sind, verhalten sich so.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quum percepi omnino nobis in Anglia non relictum fuisse locum, nisi, ut regi Persarum respondebat Ustazades, velimus Dei et hominum esse proditores, isthinc discedebamus, ficta tamen causa hic mercaturam exercendi gratia.">Als wir wahrnehmen, dass es in England keinen Platz mehr gegeben hat, ausser dass wir, wie Ustazades dem König der Perser antwortete, die Verräter Gottes und der Menschen sein wollten, von dort weggingen, um hier zu handeln, aber um den Handel zu üben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quae praetextus omnibus qui nos cognoscunt piis habetur pro falsa, canibus item ac impiis suspecta.">Diese Vorschrift gilt für alle, die uns kennen, als falsch, als auch für die Hunde und für die Gottlosen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen haereseos non eram delatus, nec coram tribunali vocatus, omnia mea illic adhuc sunt satis salva; ita ut singulis nundinis pecunias, quas hic et Francofordiae colligo, propter novos alios huc transferendos pannos in Angliam remitto.">Weil ich jedoch nicht von den Häresien gebracht worden war und nicht vor dem Tribunal gerufen wurde, ist noch alles mein Eigentum dorthin gerettet, so dass ich auf den einzelnen Messen das Geld zurückschicke, das ich hier und in Frankford sammele, wegen der neuen, die ich hierher übersetzte Tuche nach England zurückschicke.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Haec istis ideo inseri, ut certiorem te facerem nostrae hic conditionis, ne forte fama apud vos ulla exilii nostri in hisce partibus spontanei occasio foret omittendi in Anglia nostras spinas.">Diesen wurden sie deshalb eingegliedert, um Ihnen diese Situation zu benachrichtigen, damit nicht etwa das Gerücht von unserem Exil in diesen Teilen eine Gelegenheit gäbe, spontan auf unsere Dornen in England zu verzichten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Libere tibi interim hoc fateor (quamvis me omnibus ita prodere non esset tutum) illuc reverti me non decrevisse, nisi Deus ita tempora mutare prius dignetur, ut isthic possimus Deo servire sine offendiculo ac approbatione per malam speciem mali.">In der Zwischenzeit gebe ich dir frei zu, dass ich (obwohl ich es nicht sicher wäre, allen zu verraten) nicht entschlossen bin, dorthin zurückzukehren, es sei denn, Gott würdige sich, die Zeiten so zu ändern, dass wir hier Gott dienen können ohne Anstoss und Approbation durch den bösen Schein des Bösen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Uxor mea (Deo gratias) aeque bene, aut potius melius quam ego, hic consulit nostram conditionem.">Meine Frau (Gott sei Dank) ist genauso gut oder besser als ich, hier konsultiert unsere Situation.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quamvis in Deo de mea in finem usque perseverantia non dubito, orare Dominum pro nobis te precor, ut quod coeperit in nobis bonum opus, idem perficiat ad diem &quot;usque Jesu Christi.">Obwohl ich nicht bezweifle, dass in Gott an meiner Beharrlichkeit bis zum Ende den Herrn für uns beten möge, dass das, was in uns ein gutes Werk anfängt, denselben Tag vollenden möge bis an den Tag Jesu Christi.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Butlerus noster, post nundinas Francofordienses elapsas Angliam reversus, non morabatur illic ultra 18 dies.">Unser Freund Butler, der nach der Frankfurter Messe nach England zurückgekehrt war, blieb nicht länger als 18 Tage dort.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tam male isthic omnia illi arriserunt.">Alle diese Dinge sind so schlecht gelächtert.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Porro te oro propter Deum, ut quae tibi nunc scribo nemini communices, praeterquam D. Theodoro Bibliandro, D. Pellicano, Leoni Judae, ceterisque talibus viris aeque piis atque doctis; maxime tanquam ab ullo Anglo profectis.">Ich bitte dich aber um Gottes willen, das, was ich dir jetzt schreibe, niemandem mitzuteilen, ausser dem Meister Theodor Bibliander, Pelikan, Leo Juda, den anderen ebenso frommen und gelehrten Männern, vor allem als aus irgendeinem Engländer.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Neque legant isti meas literas, obsecro, ne digne irrideant meam temeritatem ac stultam scribendo tam barbare et incongrue audaciam.">Diese werden meine Briefe nicht lesen, ich bitte dich, dass sie meine Unbesonnenheit und Torheit nicht würdig verlachen, indem ich so barbarisch und unpassend schreibe.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Dedissem mea scripta Butlero, domi si affuisset, aut altero hic Anglo transferenda Latinius, nisi quod non libenter velim (quamvis illis non diffido) ut scirent me tanta vobis simul communicasse; ne eadem fortassis bono animo postea alicui pio (in Angliam cum scripturi sint) per literas indicent, qui non satis caute, ut saepe fit, ab hypocritis illa servet.">Ich hätte Butlers Schriften gegeben, wenn er zu Hause gewesen wäre oder einen anderen Engländer, der lateinisch übersetzt werden sollte, es sei denn, ich würde es nicht gerne tun (wenn ich ihnen auch nicht misstraue), damit sie wissen, dass ich euch so viel mitgeteilt habe; damit sie nicht vielleicht das Gleiche mit einem frommen Gemüt später (in England, wenn sie schreiben werden) durch Briefe mitteilen, die nicht ausreichend vorsichtig sind, wie es oft geschieht, vor den Heuchlern bewahren.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quod de Falcnero me tam certum facias, habeo tibi magnas gratias.">Was du mir über Falcnerus so sicher machst, bin ich dir sehr dankbar.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Oro te autem ut, si qui sunt isthic praeterea viri pii ac Deum timentes, qui pannos emunt Anglicos, de eorum nominibus me certiorem facias: ut si a me petant aliquando pannos mutuo accipere aliquos, non eosdem illis denegem.">Aber ich bitte dich, wenn du, wenn es auch hier gibt, fromme und Gott fürchtende Männer, die englische Tücher kaufen, mir über ihre Namen zu informieren, dass ich, wenn sie einmal von mir verlangen, einige Tücher gegenseitig annehmen kann, sie nicht ihnen selbst verweigern würde.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nullis namque nisi solis Tigurinis (praeterquam de Schaffhaussen aliquot) pro ulla magna summa in animo habeo credere.">Denn nur den Zürchern (ausser einigen Schaffhausern) habe ich für irgendeine grosse Angelegenheit geglaubt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quapropter si hanc etiam mihi benevolentiam ostendas, de me maxime meritus fueris.">Wenn du mir also auch dieses Wohlwollen offenbarst, dann hast du am meisten von mir verdient.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Ut illud tibi vicissim referat precabor Christum, propter quem scio te me diligere; sicuti tantum propter diabolum ac imaginem ejus in ipsis impios odis, ut ipse propheta David omnesque praeterea sancti.">Um das wiederum zu berichten, werde ich Christus beten, um dessentwillen ich weiss, dass du mich liebest; wie nur wegen des Teufels und seines Bildes, des Hasses in den Gottlosen selbst, wie der Prophet David selbst alle Heiligen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quam verum experimur nos quotidie istum Salomonis versum!">Wie wahr erleben wir jeden Tag diesen Vers Salomons!</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Abominantur justi virum impium, et abominabiles sunt impiis ii qui sunt in recta via.">Ein gottloser Mann wird geachtet, und die gottlosen sind gottlos, die auf dem rechten Wege sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Valeto felicissime in Domino, observande pastor: Christusque, ille pastorum Princeps, det tuum ministerium pergas implere, ut cum apparuerit, ne pudefias, sed fiduciam habeas, ac coronam gloriae immarcescibilem tui similibus promissam reportes.">Lebe wohl im Herrn, beobachte den Seelsorger. Christus, der Oberste der Hirten, gebe dir deinen Dienst fort, damit du, wenn er erscheint, nicht Schamlosigkeit, sondern Zuversicht hast und die unvergängliche Krone der Herrlichkeit, die du ähnlichen versprochen hast, zurückbringst.</s>
    <s translated="false" n="38" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Uxor mea te salutat plurimum, tuamque conjugem maxime.">Meine Frau grüsst dich sehr, und vor allem deine Frau.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Vos invisere valde cupimus ambo.">Ich möchte euch beide sehr besuchen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Non est cur nos videre desideres.">Es ist nicht der Grund, warum du uns zu sehen wünschst.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nullo enim modo possumus vobis esse consolationi vel usui, verum multis modis impedimento tuis studiis et oneri.">Denn auf keine Weise können wir euch trösten oder nützen, sondern auf viele Weisen, indem ihr eure Bemühungen und eure Last behindert.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Iterum bene vale, carissime praeceptor in Christo, tuamque uxorem piam, tecum coelestis regni cohaeredem, meo etiam nomine salutare ne obliviscaris quaeso.">Ein erneutes Lebewohl, lieber Lehrer in Christus, deine fromme Frau und das Erbe des himmlischen Reiches mit dir, bitte ich dich, in meinem Namen auch nicht zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo, RICARDUS HILLES.">Mit freundlichen Grüssen, RICHARD HILLES.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Ante Pentecosten in suburbanis Londini, ex illa parte civitatis qua jacet diocesis episcopi Wintoniensis, combusti fuerunt tres homines propter negationem transubstantiationis, et quia non omnes eorum in festo Paschae cum ceteris communicassent.">Vor Pfingsten wurden in London drei Personen verbrannt wegen der Verleugnung der Transsubstantiation und weil nicht alle am Osterfest mit den anderen übereinstimmten.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ac quoniam in diocesi Wintoniensis haec acciderunt, dixerunt plurimi per episcopi industriam fuisse illos igni traditos; sicut etiam paulo postea insanum quendam, nomine Collins, combussit.">Und da dies in der Diözese Winchester geschehen war, sagten die meisten Bischöfe, dass sie mit dem Feuer verbrannt worden seien; wie er später noch einen gewissen Verrückten namens Collins verbrannte.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Iste per duos aut tres annos in carcere prius permanserat, at ignoro propter quam causam solide.">Er blieb zwei oder drei Jahre im Kerker, aber ich weiss nicht, warum er fest ist.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Semel ut pertransit idolum crucifixi, ad quod aliquando institutae erant peregrinationes (a nautis maxime Hispanis, cum salvi portum appulissent), direxit idolo sagittam, ac suum mortuum pedem vulnerans, jussit jam illum defendere semetipsum, ac vindicare, si potuisset.">Als er einmal das Idol des Gekreuzigten durchquerte, zu dem einst Pilgerschaften aufgestellt waren (vor allem die Spanier, als sie den Hafen gerettet hatten), befahl er, sich selbst zu verteidigen und, wenn er konnte, seinen toten Fuss zu verwunden.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Multi tamen aiunt eum propterea non fuisse incarceratum, sed potius quia solebat in magnates proceresque regni debacchari, ac temere adverus illos protrudere sacrae scripturae, prophetarum maxime, multa loca, quibus inerat aliqua injusti judicii mentio, aut crudelis tractationis proximorum suorum et sibi subditorum.">Viele sagen jedoch, er sei deshalb nicht inhaftiert worden, sondern vielmehr, weil er gewohnt war, den Grossen und Adligen des Reiches zu geweiht zu werden, und voreilig gegen sie die heilige Schrift, vor allem die Propheten, viele Orte, an denen eine gewisse Erwähnung des ungerechten Urteils oder eine grausame Behandlung seiner Mitmenschen und seiner Untergebenen bestand.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Hoc interim certe scio, quod cum Lambertus secum una fuit in eodem carcere, (Lambertus est is qui erat ab ipso rege propter negotium eucharistiae damnatus paulo ante fugam Bourcheri,) quatuor aut quinque dies antequam erat Vulcano oblatus, iste Collins non fuit tam demens neque indoctus, quin Latine satis expedite apteque potuit pro Lamberto contra episcopos ac reliquos impios, qui illius pro tribunali regis erant adversarii hostes, varios locos ex novo Testamento depromere, ac Psalmorum praecipuos adversum eos applicare, quales sunt isti: &quot;Beati qui persecutionem patiuntur propter justitiam,” etc.">In der Zwischenzeit weiss ich sicher, dass, als Lambert in demselben Kerker mit ihm war (Lambert ist derjenige, der wegen der Aufgabe der Eucharistie vom König selbst verurteilt worden war), vier oder fünf Tage vor der Flucht von Bourcherus verurteilt worden war, dieser Collins nicht so verrückt und ungebildet war, dass er in Lambert für die Bischöfe und die übrigen Gottlosen, die vor dem Richterstuhl des Königs die Feinde waren, die verschiedenen Orte aus dem Neuen Testament entwenden konnte und dass die Psalmen die Hauptworte gegen sie anwenden, wie jene: "Selig, die Verfolgung leiden um der Gerechtigkeit willen" usw.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="&quot;Novit Dominus dies immaculatorum, et haereditas eorum in aeternum erit.">"Der Herr kennt die Tage der Unbefleckten, und ihr Erbe wird ewig sein.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Inimici vero Domini, mox ut honorificari fuerint et exaltati, deficientes quemadmodum fumus deficient.&quot; (Psalm xxxvii.)">Aber die Feinde des Herrn werden bald geehrt und erhöht und mangeln, wie der Rauch fehlen wird".</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="“Non habitabunt juxta te maligni, neque stabunt injusti ante oculos tuos.">Die Bösen werden nicht neben dir wohnen, noch werden die Ungerechten vor deinen Augen stehen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Odisti omnes qui operantur iniquitatem; perdes omnes qui loquuntur mendacium.">Du hast alle gehasst, die Ungerechtigkeit thun; du wirst alle, die Lügen sprechen, verlieren.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Virum sanguinum et dolosum abominabitur Dominus.">Der Herr wird einen blutrünstigen und trügerischen Mann verabscheuen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="&quot;Non dimidiabunt dies suos,&quot; etc.">"Sie werden ihre Tage nicht halbieren" usw.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Nunc ad alia.">Jetzt zu anderen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Ante festum Joannis Baptistae multi mussitabant clanculum, regem velle reginam suam Annam, sororem ducis Geldriae, repudiare, quamvis coram ecclesia eam publice duxerat cum maximo triumpho in die Epiphaniae post natalem Dominicum ultimo elapsum: haec ideo primum mussitabant aulici, quia regem jam post aliam parvissimam puellam, quam nunc habet, cursitare intelligebant.">Viele Täufer murrten vor dem Fest des Johannes heimlich, dass der König seine Königin Anna, die Schwester des Herzogs von Geldrien, ablehnen wollte, obwohl er sie vor der Kirche öffentlich mit dem grössten Triumph am Tag der Epiphanie nach seinem letzten Weihnachtstag geführt hatte. Dies waren die Höflinge zuerst, weil sie verstanden hatten, dass der König nach einer anderen sehr kleinen Dirne, die er jetzt hat, läuft.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hoc est certissimum, quod eodem tempore multi cives Londonienses viderunt regem, nimis saepe interdiu, ac aliquando media nocte, in fluvio Thamesis per naviculam ad istam frequentari.">Das ist ganz sicher, dass zugleich viele Londoner Bürger den König sahen, der zu oft am Tag war, und manchmal mitten in der Nacht, über das Schiff im Fluss Thamesis zu diesem Zweck besuchte.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Wintoniensis etiam in suo palatio regi saepius ac puellae isti convivia paravit, comessationesque fecit.">Auch in seinem Palast öfter und für dieses Mädchen ein Gastmahl aus Winchester bereitete er die Mahlzeiten.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="At cives interim putabant haec omnia fuisse non repudiandae reginae, sed adulterii signa.">In der Zwischenzeit aber glaubten die Bürger, dass dies alles nicht der Königin, sondern den Zeichen des Ehebruchs zuzuschreiben sei.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Post paucos dies dominus Cromwellus, regis vicem gerens in causis ecclesiasticis (sic namque erat ejus titulus ex officio), a gratia regis excidebat: ac in principio mensis Junii in Turrem Londoniensem injectus, inde non exivit usque ad 28 Julii, quando decollatus erat simul cum alio nobili, D. de Hungerford, quem aiebant fatalem diem regis calculare conatum fuisse.">Ein paar Tage später verliess der Herr Cromwell, der in kirchlichen Angelegenheiten als König tätig war (denn sein Titel war aus seinem Amt), von der Gnade des Königs ab; und am Anfang Juni wurde er in den Londoner Turm geworfen, von dort bis zum 28. Juli, als er zugleich mit einem anderen Adligen D. de Hungerford enthauptet wurde, der den tödlichen Tag des Königs kalkulieren wollte.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="De causa Cromwelli necis nihil certi novi; quia non erat deductus ad examinationem coram tribunali, ut ante illud tempus semper solebant deduci nobiles omnes, maxime cum de crimine laesae majestatis regiae fuerunt accusati: at vulgo per plurimos dictum erat, ac verisimiliter etiam, quod ideo revera fuit occisus, quia regem non adulabatur, sicut Wintoniensis et ceteri aulici ex nobilibus, in suo conatu de repudianda regina: quin dixit potius quod non succederet eventus rei in honorem regiae majestatis neque in rem publicam regni.">Aus dem Fall des Todes von Cromwell gibt es nichts Sicheres; denn es war nicht vor dem Gericht geführt worden, wie vor jener Zeit alle Adligen, zumal sie wegen des Verbrechens der königlichen Majestät angeklagt worden waren; aber es wurde allgemein von vielen gesagt, und wahrscheinlich auch, weil er tatsächlich getötet wurde, weil er nicht zum König geschmeichelt wurde, wie dies bei Winchester und den anderen Adligen der Fall war, in seinem Bemühen, die Königin abzulehnen. Er sagte vielmehr, dass das Ergebnis der königlichen Majestät nicht zu den Ehren der Majestät und nicht zur Republik führen würde.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Non diu fuit ante mortem Cromwelli, quod rex illum exaltavit, ac magis amplis aedibus, divitiis, pluribusque muneribus publicis donavit, cum maximis dominiis, non sine grandi questu aut lucro (hoc modo etiam dotavit Annam reginam paululum antequam decollavit eam).">Es war nicht lange vor dem Tod von Cromwell, dass der König ihn erhöhte, und mehr an Häusern, Reichtümern und vielen öffentlichen Geschenken schenkte er ihn mit den grössten Herrschaften und nicht ohne grossen Gewinn (in dieser Weise hat er auch die Königin Anna ein wenig geschenkt, bevor sie enthauptet wurde).</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Attamen suspicantur nunc aliqui, non fuisse hoc absque fraudulento consilio factum: ut homines crederent scilicet, illum oportere fuisse maximum proditorem, et omnibus modis criminis laesae majestatis reum; aut rex eum non ita interfecisset, cum regi fuit tam carus, ut ex suis illi donis apertum fuit.">Manche vermuten jedoch, dass dies nicht ohne betrügerischen Rat geschehen sei, nämlich dass die Menschen glauben sollten, dass er der grösste Verräter gewesen sei und dass er in jeder Hinsicht der Majestät des Verbrechens schuldig war; oder dass der König ihn nicht so getötet hätte, als er dem König so teuer war, wie ihm durch seine Gaben geöffnet wurde.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Propter similem etiam dolum aliqui opinantur, regem dedisse Gregorio ejusdem Cromwelli filio, vere fere stulto, domini titulum, multaque sui patris, adhuc in carcere viventis, dominia, ut pater ejus tanto citius diceret in hora mortis suae se offendisse regem; ne forte sua majestas, Cromwelli filio infensus, iterum adimeret dona illa atque paternos agros.">Manche sind der Meinung, dass König Gregor dem Sohn desselben Cromwell, der fast dumm ist, den Titel des Herrn und vieles seines Vaters, die noch im Kerker leben, die Herrschaft übergeben hat, so dass sein Vater um so schneller sagen würde, er habe den König in der Stunde seines Todes beleidigt, damit nicht etwa seine Majestät, der Sohn des Cromwells, seinerseits seine Gaben und die Patrizier wieder beleidigt.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Sunt adhuc praeterea qui dicunt (quam vere, novit Deus) minatum fuisse Cromwellum per dolum alium, igni tradendum, non per gladium moriturum, ni tempore suae mortis fateretur se in regem peccasse; ac ideo illum tunc dixisse, “Miser prorsus ego sum atque peccator; in Deum meum Optimum Maximum peccavi, offendique regem:&quot; sed leviter ac tepide haec de rege protulit.">Ausserdem gibt es Leute, die behaupten (wie Gott wirklich weiss), dass Cromwell durch eine andere List, durch Feuer überliefert werden sollte, nicht durch das Schwert sterben würde, wenn er nicht zugeben würde, dass er zur Zeit seines Todes gegen den König gesündigt habe; und deshalb habe er zu diesem Zeitpunkt gesagt: "Miser, ich bin ganz und gar Sünder; gegen meinen höchsten Gott habe ich gesündigt, den König beleidigt, aber diese Dinge hat er mit Leichtigkeit und Lauheit aus dem König hervorgebracht.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Hanc mutationem proculdubio meruerunt nostra peccata: quoniam cum Deus inter nos suum verbum misit, non a nobis aestimatum fuit ut Dei verbum, neque dignas Auctori gratias agebamus; sed somniavimus illud a nobis per nostras vires ac ingenium fuisse intellectum, atque jugiter illius successum aut hujus prudentiae vel illius literaturae ascripsimus, Deum interim dormientem imaginantes ac otiosum.">Diese Veränderung verdienten zweifellos unsere Sünden; denn als Gott sein Wort unter uns sandte, wurde es von uns nicht geschätzt, dass das Wort Gottes und wir dem Urheber nicht würdig dankten. Aber wir haben geträumt, dass es von uns durch unsere Kräfte und unser Talent verstanden wurde, und dass es gerechterweise seinen Erfolg oder seine Klugheit oder seine Literatur zugeschrieben hat, indem wir inzwischen Gott schlafend und müssig vorstellten.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Quapropter Dominus manifestare volens, cum sua potentia in providentia omnium, et lenitatem erga nos suam, paulatim sed non simul, cum puritate doctrinae etiam illos, quorum sapientiae ita innitebamur, abstulit; providentiam suam volens demonstrari in hoc, quod in hominibus spem gloriationemque nostram, suae gloriae adversam, frustravit atque adnihilavit: deinde misericordiam suam ostendens, quoniam paulatim ea auferri permisit cum illis in quibus confidebamus; ut nos tam saepe in creaturis nostra spe falsi, in illum solum omnem fiduciam collocaremus, tum ipsum tam promotorem quam datorem omnis gratiae ac bonitatis agnosceremus.">Darum wollte der Herr, da er mit seiner Macht in die Vorsehung aller und seine Milde für uns, allmählich, aber nicht zugleich, mit der Reinheit der Lehre auch jene weggenommen hat, deren Weisheit wir uns auf diese Weise stützten. Er wollte seine Vorsehung dadurch zeigen, dass er in den Menschen unsere Herrlichkeit, unsere entgegengesetzte Herrlichkeit, enttäuschte und unterstützte. Dann zeigte er seine Barmherzigkeit, weil er es allmählich zuliess, mit denen wir vertrauten; dass wir so oft in unseren Geschöpfen falsche Hoffnungen auf ihn setzen würden, indem wir allmählich alles Vertrauen auf ihn setzen, sowohl als auch als den Schöpfer aller Gnade und Güte anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Haec Dei longanimitas, ita cum nostra eruditione ac multa instructione temperata, in nobis poenitentiam operari debuisset, nisi durae cervicis populus fuissemus.">Diese Langmut Gottes hätte in uns, wenn wir nicht ein hartes Volk gewesen wären, Busse wirken müssen, wenn wir nicht durch unsere Gelehrsamkeit und durch viele Unterweisungen geregelt worden wären.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="At haec nostra fuit status atque conditio misera, ut hanc Domini disciplinam non expendebamus: sed tam cito ut ille in ano homine quam habuerimus spem inanem reddidit, statim alium virum in quo confideremus adepti sumus; usquedum jam tandem Deus illos omnes a nobis abstulit, atque sincerorum verbi ministrorum tanta nos infligit inopia, ut liceat alicui ab orientali parte Angliae usque ad occidentem oberrare, ab australi item ad borealem plagam usque, ac ne unum quidem reperiat concionatorem, qui corde puro et fide non ficta gloriam Dei nostri quaerat.">Aber dies war unser Zustand und unsere beklagenswerte Lage, dass wir diese Sittenzucht des Herrn nicht abwägen konnten. Aber so schnell hat Gott sie in der Seele, die wir gehabt hatten, leer gemacht, dass wir sofort einen anderen Mann, auf den wir uns verlassen, erlangt; bis endlich hat Gott sie alle von uns genommen und uns von den Dienern des freien Wortes so grosse Armut verhängt, dass es einem von Osten bis Westen Englands erlaubt sei, von Mittag bis Süden zu der Borealgelage zu stürzen und nicht einmal einen Prediger zu finden, der in reinem Herzen und Glauben die unverfälschte Ehre unseres Gottes sucht.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Omnes abstulit hic: Annam reginam, quae decollata fuit, cum fratre suo germano, intelligo, D. item Cromwellum, cum Latimero ceterisque episcopis.">Er hat alle hier weggenommen: Die Königin Anna, die enthauptet wurde, verstehe ich mit ihrem deutschen Bruder, ebenso Cromwell, mit den anderen Bischöfen von Latimer.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="O magnam Dei indignationem ac iram!">O welch grosser Zorn und Zorn Gottes!</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="imo nostrorum multo majorem peccatorum molem, quibus Dei benigna severitas hanc nobis ultionem non immittere non potuit!">Ja, die viel grössere Masse der Sünden unserer Männer, denen die gütige Strenge Gottes diese Rache nicht an uns rächen konnte!</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Sed quo tendo?">Aber wohin soll ich gehen?</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Sus Minervam nunc docere videtur conari: atqui ad institutum redeo.">Das Schwein der Minerva scheint jetzt zu belehren; aber ich kehre zu meinem Vorhaben zurück.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Eo, quo dominus Cromwellus incarceratus fuit, tempore habuit rex conventum regni procerum, episcoporum, ac civium aliquorum, ut apud nos moris est, publicum; qui a nostratibus appellatur parliamentum: in quo edita erant nova statuta (utque rex ea nominat perpetua) plusquam 48; quibus de tantum hic aliquorum annotavi aliqua, quae ad religionem spectant, sed non omnia.">In der Zeit, in der der Herr Cromwell gefangen war, hatte der König die Versammlung des Adligen Königreichs, der Bischöfe und einiger Bürger, wie bei uns üblich ist, eine öffentliche Versammlung; die von unseren Männern als Parlament bezeichnet wird: In ihr wurden neue Statuten (auch König nennt sie sie ewig) mehr als 48 veröffentlicht; ich habe hier einiges aufgerufen, was die Religion betrifft, aber nicht alles.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Sequitur primum unius statuti titulus, ita a rege ac parliamento additus: &quot;Statutum pro moderatione mulctae sacerdotum propter incontinentiam.&quot;">Es folgt der erste Titel eines einzigen Statuten, der so vom König und dem Parlament hinzugefügt wurde: "Das Statut für die Mässigung vieler Priester wegen der Unenthaltsamkeit".</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Audivisti, scio, domine colendissime, quale apud nos anno 1539 erat editum statutum, contra sex articulos Christianae religionis.">Du hast gehört, hochverehrter Herr, wie es bei uns 1539 beschlossen wurde, gegen die sechs Artikel der christlichen Religion.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Una pars illius, si memor sis, sacerdotibus nostris uxores sub poena furti adimebat prima vice qua fuissent accusati.">Wenn du dich daran erinnerst, liess er unseren Priestern unter der Strafe des Diebstahls die Ehefrauen zu, durch die sie angeklagt worden waren.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Sed per idem statutum licuit presbyteris semel aut bis scortari; at tertia vice si essent deprehensi, suspenderentur sicuti isthic solent fures.">Durch ein und dasselbe Gesetz aber durfte man den Priestern einmal oder zweimal Hurerei geben; - 3. wenn sie ergriffen worden wären, so würden sie gehängt, wie die Diebe hier pflegen.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Furtum apud nos ab antiquo erat mulctatum per furcas, si furtum excedisset valorem sex batziorum: jam ut habet praedictum statutum, cujus audisti titulum, rex consideravit mulctam illam tertia vice per patibulum nimis fore severam vel extremam, ut nos loquimur; ac propterea placuit regi ut statueret parliamentum puniri sacerdotes per pecunias primum, deinde per amissionem sacerdotii unius secundo, si habeat sacrificulus plura, ac tertia vice amitterent omnia bona sua temporalia cum sacerdotiis quibuscumque, ac perpetuae custodiae traderentur quamdiu vivant.">Der Diebstahl war bei uns von alters her durch Diebstahl bestraft worden, wenn der Wert der sechs Batiker überschritten hätte. Nun hat er den oben erwähnten Satz, dessen Titel du gehört hast, überlegte der König, dass diese Strafe im drittenmal durch das Pfannen zu streng oder extrem wäre, wie wir sprechen. Deshalb beschloss der König, dass die Priester durch Geld zuerst bestraft werden sollten, dann durch den Verlust eines einzigen Priestertums, wenn er mehrere Opfer hat, und dass zum dritten Mal alle zeitlichen Güter mit den Priestern verloren würden, die für immer gehalten werden sollten, solange sie leben.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Atqui interim adhuc suspendere presbyteros ducentes uxores, vel qui eas retinent quas ante illud edictum priore duxerant, regi omnino non videtur extremum.">In der Zwischenzeit jedoch scheint es dem König gar nicht äusserlich zu sein, dass die Priester, die Frauen heiraten oder diejenigen, die sie vor diesem früheren Edikt geheiratet hatten, noch ausgesetzt sind.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Alius statuti titulus sic habet: «Statutum manifestans dissolutionem regis conjugii, in specie facti cum D. Anna de Clevia.»">Ein weiteres Statut hat folgendes: "Das Statut offenbart die Auflösung des Königs der Ehe, vor allem mit Meister Anna de Clevia gemacht".</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="(In specie facti vel simulati matrimonii, si ita dicam.">(In Anbetracht der Tat oder des Scheiterns der Ehe, wenn ich dies sage.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Anglica lingua hic habet: “The king’s pretensed marriage, etc.“ / pretensed a praetendo Latine.)">In: \"The king's pretensed marriage usw.\" / pretensed a praetendo Latein.)</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Hoc procurabo ut habeas Latine versum edictum, et verbatim.">Ich werde dafür sorgen, dass du ein lateinisches Edikt hast und verbatim.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Atqui ubi paulo post principium idem fingit, vulgus regni multas ambiguitates ac perplexa dubia habuisse movisseque circa illud conjugium, omnino falsum est.">Doch wo das Volk gleich nach dem Anfang das Gleiche erfunden hat, ist es ganz falsch, dass viele Unklarheiten und Umstände des Reiches zweifelhaft gehabt haben und sich um diese Ehe herum bewegt haben.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Neque ausi fuissent homines semel vel os aperire, ut tales ambiguitates vel dubia moverent, quamvis fuissent (ut non erant) movenda.">Die Menschen hätten es nicht gewagt, einmal oder einmal den Mund zu öffnen, um solche Unklarheiten oder Zweifel zu bewegen, obwohl sie (wie sie nicht waren) in Bewegung gesetzt wurden.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Qualem finem exspectabunt pii de hoc decreto, quod ita a mendaciis fundatum est?">Welches Ziel werden die Frommen auf dieses Dekret warten, das so von Lügen begründet ist?</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Fictum est etiam quod habet statutum, nobiles ac cives parliamenti a rege petiisse, ut causam totam istius matrimonii in manus suorum clericorum excutiendam poneret; cum certum est nullum nobilium aut civium vel semel mutire de illo negotio audesse, aperto aut clanculum fere, usquedum intelligebant regem ab illa Anna animum alienasse ad Katherinam puellam illam ducis Norfolciae cognatam, quam statim a repudiata Anna duxit.">Es wurde auch gezeigt, dass die Adligen und Bürger des Parlaments vom König gebeten haben, die ganze Sache dieser Ehe in die Hände ihrer Kleriker zu legen; da es sicher ist, dass kein Adliger oder Bürger oder einmal es wagt, sich über diese Angelegenheit zu drehen, sei es offen oder heimlich, bis sie erkannten, dass der König von jener Anna, der mit jenem Mädchen des Herzogs von Norfolk verwandt war, von der Ablehnung Anna sofort entfremdet hatte.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Ubi habet responsum episcopi Cantuariensis reliquorumque episcoporum ad regias literas de re examinanda et judicanda, illos invenisse Annam Clevensem fuisse adhuc virginem, neque a rege unquam cognotam: en quam verisimile!">Wo die Antwort des Bischofs von Canterbury auf die Untersuchung und Gerichtsbarkeit der übrigen Bischöfe auf die königlichen Briefe steht, hätten sie erfahren, dass Anna von Kleven noch eine Jungfrau war und dass sie vom König noch nie erkannt wurde.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Quis ex fructibus regem dijudicans eum credat esse tam pudicum hominem?">Wer würde glauben, dass er ein so schändlicher Mensch sei, wenn er den König von den Früchten beurteilt?</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Maxime cum ita festinavit illam accersire ante Natalem Domini, imo atque in suo cubiculo eam quotidie solam viceque reginae habuit publice, per quinque aut sex menses.">Vor allem, als er sie so eilte, sie vor Weihnachten des Herrn anzurufen, ja, und in seinem Zimmer hatte er sie täglich allein für die Königin, fünf oder sechs Monate.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Haec una res ficta et falso obtenta illa sunt, quantum ego possum conjicere, quae illi episcopi belli basilides cum suis fratribus co-episcopis tam pulchre expenderunt, ponderarunt, atque excutierunt: ut habetur in eorum responso, cujus antea memini.">Dies ist ein fiktives und falsches Ergebnis, so gut ich kann, das jene Bischöfe des Krieges mit ihren Brüdern und Bischöfen so schön ausgewogen und abgeschüttet haben, wie es in ihrer Antwort steht, an deren ich mich früher erinnere.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Praedicatores nostri in omnibus suis concionibus orabant pro ea cum hujuscemodi elogio: &quot;Anna, regina nobilissima, uxor nostri principis Henrici 8 etc. maxime legitima.&quot;">Unsere Prediger beteten in all ihren Predigten für sie mit folgendem Ausspruch: "Anna, die edleste Königin, die Frau unseres Prinzen Heinrich 8. usw. vor allem legitim."</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Remittit praeterea decretum illud illis omnibus, qui aliquid loquuti aut moliti fuerunt adversus matrimonium regis cum Anna regina: et dolose quidem, quasi essent aliqui tales condonandi; prodeat tota Anglia, ac vel unum proferat talem, si poterit.">Ausserdem lässt er allen, die etwas gegen die Ehe des Königs mit der Königin Anna gesprochen oder geheiratet haben, dieses Dekret zu, und zwar mit List, als ob es solche gäbe, um verzeihen zu können; ganz England soll davon profitieren, oder nur eine solche, wenn es möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Atque illi qui prius conati sunt dissolutionem ejusdem conjugii promovere, non indigent absolutione parliamenti; namque certissimum est, illos rem non aggressos fuisse sine consilio ac voluntate regis.">Diejenigen, die zuerst versucht haben, die Auflösung dieser Ehe zu fördern, brauchen keine Absolution des Parlaments; denn es ist ganz sicher, dass sie ohne den Rat und den Willen des Königs nicht angegriffen haben.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Per auctoritatem etiam ejusdem parliamenti rex imposuit suis subditis multa onera.">Durch die Autorität desselben Parlaments hat der König den Untergebenen viele Lasten auferlegt.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Nam sibi concessum erat quintam partem de omnibus reditibus annuis episcoporum ac clericorum sacerdotiis extorquere, quae in uno anno recipiunt, praeter perpetuas quas accipit ab illis annuatim decimas.">Denn es war ihm erlaubt, den Fünften Teil aller jährlichen Einkünfte der Bischöfe und der Priesterschaften der Kleriker zu erpressen, die sie in einem Jahr erhalten, ausser den ständigen Einkünften, die er von ihnen jährlich empfängt.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="A laicis, tam nobilibus quam civibus ac rusticis, sibi dabatur solutio decimae partis omnium annuarum proventuum, patrimonii eorum, et agrorum.">Von den Laien, sowohl den edlen als auch den Bürgern und den Bauern, gab es eine Lösung für den Zehnten des jährlichen Erbes aller Jahre, ihres Erbes und der Ländereien.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Item ab illis qui non habent patrimonia aut reditus annuas vicesimam partem regi exigere concedebatur suarum pecuniarum, mercium, pecudum, frugum, ac omnium aliarum rerum.">Ebenso wurde von denjenigen, die kein Erbe oder ein jährliches Einkommen haben, der zwanzigste Teil des Königs gewährt, dass sie ihre Gelder, Waren, Vieh, Früchte und alle anderen Güter verlangen.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Septentrionalis pars Angliae, ubi erat tumultus statim post decollatam Annam reginam, jam libera erat facta per benevolentiam regis ab istis solutionibus pecuniarum etc.">Der Norden von England, in dem Unruhen sofort nach der Enthauptung der Königin Anna entstanden war, war durch die Wohlwollen des Königs von diesen Zahlungen frei geworden usw.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Ita porro per astutiam tractata fuit haec res, ut episcopus Cantuariensis et reliqui parliamenti domini spirituales (ut vocantur illi carnales) nomine totius clerus ultro obtulerunt regi illam suam solutionem pecuniarum, quia rex liberavit eos a jugo et servitute Romani pontificis: quasi unquam antea sub papa fuissent sub tali jugo ut nunc sunt, cum ad nutum regis sint eorum res omnes ac vita.">So wurde diese Angelegenheit durch List verhandelt, dass der Bischof von Canterbury und die anderen geistlichen Parlamente des Herrn (wie man jene fleischliche nennt) im Namen des ganzen Klerus von freien Stücken dem König seine Lösung für das Geld darbrachten, weil der König sie von dem Joch und der Knechtschaft des römischen Papstes befreit hat, als wären sie jemals unter diesem Joch wie jetzt unter dem Papst gewesen, da ihre Angelegenheiten und ihr Leben auf den Wink des Königs stehen.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Simili modo et laici sponte illas pecunias regi concesserunt, ad quas solvendas per parliamentum sunt sub gravi mulcta astricti.">In ähnlicher Weise haben auch die Laien dem König freiwillig Geld zugestanden, wozu sie durch das Parlament unter schwerwiegenden Geldern zu bezahlen sind.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Omnia tamen apud nos sunt ultro ac sponte data!">Aber alles ist bei uns von freien Stücken und von freien Stücken gegeben!</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="In eodem etiam parliamento rex divulgavit generalem, seu ut ita dicam universalem, veniam, qua omnibus suis nobilibus subditisque reliquis condonavit haereses omnes, crimina laesae majestatis aliqua, furta omnimoda, multa praeterea flagitia, contra jura regni vel leges publicas admissa ante primum diem Julii anno 1540, (exceptis offensis talibus quae in regiam personam facta dictave interpretari juste poterint) deinde homicidiis voluntariis, ecclesiarum spoliationibus, multisque criminibus similibus.">In demselben Parlament veröffentlichte der König eine allgemeine Verzeihung, oder sozusagen universell, mit der er allen seinen Adligen und den übrigen Untergebenen alle Häresien verlieh, Verbrechen gegen eine Majestät, Diebstahl und viele Verbrechen, die gegen die Rechte des Reiches oder gegen die öffentlichen Gesetze vor dem ersten Juli 1540 begangen wurden (mit Ausnahme solcher Beleidigungen, die für die königliche Person rechtmässig ausgelegt werden können), dann durch freiwillige Morde, die Ausrottung der Kirchen und viele ähnliche Verbrechen.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Provisum tamen erat, statutum hoc de generali venia non extendere ad D. Cromwellum, doctorem Barnes, Thomam Garrardum, Wilhelmum Jeronimum, qui tres erant concionatores, tumque in vinculis propter evangelium; neque ad filios duo marchionis cujusdam decollati, et D. Montagu fratris Poli, Angli cardinalis Romae.">Es war jedoch vorhergesehen, dass dieser Satz über die allgemeine Vergebung nicht auf Meister Cromwell, den Lehrer Barnes, Thomas Garrard, Wilhelm Jeronim, die drei Prediger waren, und auch nicht auf die zwei Söhne eines Markgrafen enthauptet wurden, und auf die zwei Söhne eines gewissen Margareten, des Bruders Polis, des englischen Kardinals in Rom.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Isti erat nomen marchio de Exeter: haeres regni fuisset, si rex non relinqueret prolem legitimam.">Er war der Markgraf von Exeter; der König wäre die Häresien des Königreichs gewesen, wenn er keine rechtmässige Nachkommenschaft hinterlassen hätte.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Multi etiam alii nobiles fuerant exclusi ab ista remissione, inter quos erat episcopus unus papisticus, Cicestrensis scilicet, atque Wilsonus quidam (antea etiam, postquam biennio fuisset propter papam in vinculis, a rege condonatus ac liberatus) cum aliis quibusdam presbyteris, qui cum essent defensores primatus papae, non admittebant titulum regis, dum scribit se esse supremum caput ecclesiae Anglicanae.">Viele andere Adlige waren ausgeschlossen von dieser Vergebung, unter denen ein Bischof, nämlich Cicester, und ein gewisser Wilson (als vor zwei Jahren wegen des Papstes in seinen Gefangenschaften, vom König vergeben und befreit worden war) mit einigen anderen Priestern, die als Verteidiger des Papstes den Titel des Königs nicht zuliessen, während er schreibt, dass er der oberste Haupt der Kirche von England sei.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Exclusi fuerunt praeterea Anabaptistae omnes, atque sacramentarii, ut vocantur; illi quoque qui non admittunt transubstantiationem panis; deinde omnes qui dicunt, omne genus mortis, cum ejusdem tempore et hora, tam certe a Deo unicuique homini praescriptum, praefixum, determinatumque esse, ut neque rex suo gladio illud mutare poterit, nec aliquis sua temeritate praevenire.">Ausserdem wurden alle Täufer und Sakramente, wie sie genannt werden, ausgeschlossen; auch jene, die nicht zulassen, dass das Brot vergänglich ist, und dann alle, die sagen, dass jede Todesart, die zu derselben Zeit und Stunde, sicherlich von Gott jedem Menschen so vorgeschrieben ist, bestimmt ist, dass weder der König es mit seinem Schwerte ändern kann, noch dass es durch seine Unbesonnenheit jemand nicht zuvorkommt.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Sic habent ipsa statuti verba.">So haben die Statuten selbst die Worte.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Paulisper ante concessam praefatam veniam, complures homines, maxime praedicatores evangelii, ubique per Angliam fuerunt in vinculis; et Londini ex praecipuis concionatoribus quatuor aut quinque.">Vor der Verzeihung waren viele Menschen, besonders Prediger des Evangeliums, überall in England; und in London wurden von den wichtigsten Predigern vier oder fünf.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Quaesierant etiam doctorem Cromum, virum maxima gravitate ac sapientia praeditum: (iste Cromus cum Latimero primum jam nostra aetate puram evangelii doctrinam seminarunt:) qui, cum ab homine quodam Nicodemico illud erat sibi relatum, clanculum a civitate discedit ad aulam; ac illic regem flexis genubus orabat propter Deum (postquam illi prius enarraverat, quomodo Londini tractarentur praedicatores ac cives aliquot) ut huic malo occurreret, ac per suam prudentiam pietatemque remedium adhiberet.">Sie hatten sich auch nach dem Lehrer Cromus gewandt, einem Mann, der mit grösster Ernsthaftigkeit und Weisheit begabt war: "Cromus, als er in unserer Zeit die reine Lehre des Evangeliums gesät hatte", der, als er von einem Nikokokomicus berichtet wurde, heimlich von der Stadt zum Hofe ging und dort den König um Gottes willen betete ( nachdem er ihm vorher erzählt hatte, wie man einige Prediger und Bürger behandelte), um diesem Übel entgegenzutreten und durch seine Klugheit und Frömmigkeit ein Heilmittel anzuwenden.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Statim rex mandatum dedit, ut adhuc neminem amplius pro religione vexarent; imo ut incarceratos liberarent rursus, modo habuissent ex amicis suis vades aliquot, qui ut cum citarentur postea, fidem darent illos accusatos apparituros.">Der König befahl sogleich, dass sie noch niemanden mehr für die Religion bedrängen sollten; ja, dass sie die Gefangenen wieder befreien sollten, vorausgesetzt, sie hätten von ihren Freunden einige Gefässe, die, wenn sie nachher zitiert wurden, ihnen Glauben schenkten, dass sie Ankläger seien.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Haec occasio fortassis, quam audisti, ex parte movit regem ut hanc dedit veniam: sperans post has causas semel pacatas, et veteribus loquelis (vel, ut ille judicavit, erroribus) condonatis, habituram se postea populum magis quietum ac obtemperantem.">Diese Gelegenheit, die du vernommen hast, hat den König zum Teil dazu gebracht, diese Verzeihung zu verzeihen. Er hoffte, nach diesen Ursachen, die einst befriedigt waren, und in alten Redewendungen (oder, wie jener urteilte, durch Irrtümer vergeben wurde) werde er später ein ruhigeres und gehorsameres Volk haben.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Nec ignoro nihilominus, ut solet illius clementia suis subditis ita prorsus remittere (aliquibus, ut nunc, exceptis semper criminibus), postquam illi permiserant, ut jam, ex liberali dono eorum ingentem copiam pecuniarum corradere; vel de reddendis nummis, illi antea mutuo datis, per auctoritatem parliamenti ita absolvi ac liberum fieri, ut postea nunquam vel obolum reddat.">Ich weiss auch nicht, wie seine Milde seinen Untergebenen so sehr zu verzeihen pflegt (manche, wie jetzt, ausser den Verbrechen), nachdem sie es ihnen erlaubt hatten, aus der grossherzigen Gabe ihres freien Geldes eine grosse Summe Geldes zu leihen; oder um die Münzen zurückzuerstatten, die sie zuvor geliehen hatten, durch die Autorität des Parlaments so freigesprochen und frei gemacht zu werden, dass sie später nie einen Obolus geben.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Mox post solutum parliamentum, 30 scilicet die Julii anno jam elapso, interfecti erant sex illorum hominum, qui a regia universali venia fuerant exclusi.">Unmittelbar nach der Auflösung des Parlaments, nämlich am 30. Juli des bereits vergangenen Jahres, wurden sechs der Männer getötet, die von der königlichen Vergebung ausgeschlossen waren.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Tres erant sacerdotes papistici, (nomina Abel, Poel, Fetherston,) ac regis novum titulum suamque in clericos potestatem recusarunt admittere.">Die drei päpstlichen Priester waren Abel, Poel, Fetherston und weigerten sich, ihren neuen Titel gegen die Kleriker zuzulassen.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Isti more solito tractati fuerunt: primum suspensi, mox vivi funiculo statim scisso a patibulo veniunt; postea abscissa sunt pudenda, eximuntur intestina, decollantur ipsi atque in partes quatuor sunt scissi, affixis membris supra portas civitatis: vel praesertim sublime ad summitatem perticarum affixa imposita sunt capita in ponte magna Londoniensi ad terrorem aliorum, quotquot in illa civitate presbyterorum aut monachorum occiduntur!">Sie wurden wie gewohnt behandelt. Erstens wurden sie gehängt, bald werden sie mit einer lebendigen Seile vom Baum zerrissen; dann wurden sie abgehängt, die Eingeweide herausgehängt, sie selbst enthauptet und in vier Teile zerrissen, nachdem sie die Glieder an die Tore der Stadt gehängt hatten; oder vor allem, dass die Häupter auf einer grossen Brücke von London zur Furcht der anderen gelegt wurden, wie viele Priester und Mönche in jener Stadt getötet werden!</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Reliqui tres evangelici fuerunt praedicatores, non ex infimis; nomina Barnes, Garrard, Jerom: hi primum a Turri Londoniensi per medium civitatis ab equis tracti, ad locum quemdam vocatum Smithfield, illic erant uno fulcro affixi atque combusti, in eodem loco ubi ceteri tres fuerunt interfecti.">Die übrigen drei evangelischen Prediger waren: Barnes, Garrard und Jerom; diese wurden zuerst vom Londoner Stadtturm durch Pferde getrieben und an einen Ort gerufen, der Smithfield hiess; dort wurden sie mit einer Feder verbrannt und an der gleichen Stelle, wo die anderen drei getötet wurden.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Locus ille nunquam antea, quod meminerimus, pro aliis quam solis comburendis haereticis destinatus erat.">Dieser Ort war nie zuvor, wie wir uns erinnern, für andere bestimmt, als für die alleinige Verbrennung der Häretiker.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="In igne manebant isti absque ulla exclamatione tam quieti atque patientes, quasi nullam sensissent poenam; ac ita spiritus eorum simul Deo Patri per Jesum Christum commendaverunt.">Sie blieben im Feuer ohne jegliches Rufen, so ruhig und geduldig, als hätten sie keine Strafe empfunden; und so empfahlen ihre Geister zugleich Gott dem Vater durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Nunquam sire potui (quamvis sedulo inquisivi) justam ipsam causam, cur isti tres evangelici a venia regis publica excludebantur; ita ut nullam magis verisimilem divinare possum, quam quod rex, clerum gratificari cupiens atque ignarum rude vulgus cum pertinaci parte suorum nobilium et civium, istos tres vitulos, ut verisimile est regem arbitratum fuisse, quasi in holocaustum destinavit ad pacandos eos, vel illorum gratiam jam noviter acquirendam.">Ich konnte nie behaupten, dass diese drei Evangelischen von der öffentlichen Vergebung des Königs ausgeschlossen wurden, so dass ich keineswegs wahrscheinlicher aussagen kann, als dass der König, der den Klerus beglückwünscht und das Volk mit einem hartnäckigen Teil seiner Adligen und Bürger nicht kennt, diese drei Kälber, wie es wahrscheinlich ist, dass der König es für einen König gehalten hat, sie zu befrieden oder ihre Gunst neu zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Arbitror autem eos non habuisse ultra unum, vel ad summum duos istorum in uno anno, nisi ut clerus majorque pars nobilium ac vulgi lubentiori animo solverent pecunias quas regi concessit parliamentum.">Ich glaube aber, sie hätten nicht mehr als ein einziges oder höchstens in einem Jahr gehabt, ausser dass der Klerus den grössten Teil der edlen und gemeinen Leute mit grösserer Gesinnung das Geld bezahlte, das dem König das Parlament gewährte.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Si diceret aliquis istos tres combustos fuisse propter eorum conciones ac doctrinam, tunc mirum est quod non adducti fuerunt ante judices, ac per processum juris damnati: ut semper ante illud exempli apud nos in talibus causis mortis erat.">Wenn jemand sagt, diese drei seien wegen ihrer Predigten und Lehre verbrannt worden, dann ist es verwunderlich, dass sie nicht vor die Richter und durch den Prozess des Rechts verurteilt worden waren.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Deinde meo videre non juste egit parliamentum, si propter doctrinam illorum condemnavit eos.">Dann hielt er es für ungerecht, wenn er sie wegen ihrer Lehre verurteilte.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Nam hoc certe scio, quod post 12 diem Julii anno 1539 (quo die statutum eorum, per quod veritatem damnarunt, virtutem accepit) usque ad tempus quo fuerint capti, nunquam aperierunt os suum expresse contra illud edictum, in ulla concione publica aut sermone privato, nisi ubi certi fuerunt se inter honestos ac pios homines fuisse, atque a porcis et canibus satis securos.">Denn das weiss ich gewiss, dass er nach dem 12. Juli 1539 (der Tag, an dem ihre Gesetze, durch die sie die Wahrheit verurteilt haben, die Tugend annahm) bis zur Zeit, in der sie gefangen genommen wurden, nie ausdrücklich seinen Mund gegen dieses Edikt geöffnet haben, in einer öffentlichen Predigt oder in einer öffentlichen Predigt oder in einer privaten Predigt, es sei denn, er sei unter ehrbaren und frommen Menschen gewesen und sei von Schweinen und Hunden ganz sicher gewesen.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Ergastulo fuerunt traditi in hebdomada diem Paschae 1540 sequenti: etiam postquam regi in multis inter concionandum in festis Paschae paruissent.">Ergastulus wurde in der darauffolgenden Osterwoche von 1540 überliefert; auch nachdem sie dem König bei der Predigt an den Osterfesten gehorcht hatten.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Ita videmus quod rex nec ejus parliamentum ipsos juste ad mortem propter doctrinam non tradiderunt, nisi dicere velint omnes illas opiniones, quas illi praedicto decreto pro haeresibus damnarunt, non fuisse condonatas usque ad statutum diem illum 12 Julii.">So sehen wir, dass der König und sein Parlament nicht mit Recht zum Tode um der Lehre willen überliefert haben, es sei denn, sie wollten alle jene Meinungen, die sie mit diesem Dekret für die Häresien verurteilt haben, nicht verzeihen, bis zum 12. Juli.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Atque si ita res habet, tunc tantum dolus erat ac laqueus ad homines irretiendos, ita praefigere et assignare certum diem, in quo edictum illorum acciperet virtutem ac vigorem.">Und wenn dies der Fall ist, dann war es nur List und Fallstricke, um die Menschen zu fesseln, so war es der Tag, an dem das Edikt ihre Tugend und Kraft annehme.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Hic brevior sum propter editum in Germana lingua libellum, de protestatione praefati Roberti Barnes apud rogum; ubi fatetur se ignorasse causam, propter quam illuc adducebatur comburendus, etc.">Hier bin ich kürzer wegen der Ausgabe eines in German veröffentlichten Büchlein über den Protest des vorgesagten Robert Barnes auf der Bitte; wo er zugibt, dass er den Grund nicht kennt, weshalb er dort verbrennen sollte usw.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Hebdomada sequenti post combustos istos concionatores, fuerant interfecti plurimi alii ex illis, qui fuerunt exclusi a generali regis venia.">In der folgenden Woche, nachdem diese Prediger verbrannt worden waren, waren viele andere getötet worden, die von der Generalverzeihung des Königs ausgeschlossen worden waren.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Causa mihi est ignota quare morti tradebantur; sed fama erat, propter crimina laesae majestatis regiae.">Die Sache ist mir unbekannt, warum sie dem Tod übergeben wurden; aber das Gerücht war wegen der Verbrechen, die der königlichen Majestät verletzt worden waren.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Atqui, ut verum fatear, homines causam non tam diligenter percontabantur neque investigati sunt ut solebant, quia nunc non est apud nos novum fere homines videre occisos, suspensos, dissectos vel decollatos; aliquos propter verbula, quae contra regem dicta fuisse exposita erant vel interpretata; aliquos pro primatu pontificis, atque aliquos propter unam rem, alios pro alia.">Um jedoch die Wahrheit zu bekennen, stellten sich die Menschen nicht so sorgfältig dar und untersuchten nicht, wie sie es gewohnt haben. Denn jetzt gibt es bei uns keine neuen Menschen zu sehen, die getötet, aufgehängt, zerrissen oder enthauptet wurden; einige wurden wegen der Worte, die gegen den König gerichtet worden waren, einige nach dem Vorrang des Papstes und einige wegen der einen Sache, die anderen für die andere.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Episcopus tamen Cicestrensis, ac doctor Wilsonus papista qualis Eckius, dimissi fuerunt a rege: quamvis etiam a regia universali excludebantur venia.">Der Bischof von Cicester und Doktor Wilson von den Papisten wie Eckius waren jedoch vom König entlassen worden, obwohl die Vergebung auch von der königlichen Allgemeinheit ausgeschlossen war.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Crimen laesae majestatis, ut audio, quod commiserunt in regem, eleemosyna fuit praestita Abeli illo papistae, in summa miseria existenti, cum fuisset diu in custodia foetidissima, ac (ut aiunt apud nos pontificii) vermibus fere necatus.">Die Anklage der Majestät wurde, wie ich höre, durch das, was sie dem König anvertraut haben, ein Almosen gegeben, das jenem Papisten Abel, der sich in höchstem Elend befand, als er lange in einer höchst schändlichen Gewahrsam gewesen war und (wie man sagt, bei uns des Papstes) fast mit Würmern getötet wurde.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Jam de viro tum docto tum pio, doctore Cromo, aliquid dicturus sum.">Ich werde etwas von einem gelehrten und frommen Mann, einem Lehrer von Cromo, sagen.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Hac tempestate, quoniam plus necessitatis videbat (ut semper fuit solitus, cum surgebat aliquis turbo, ita ut veritas conculcari videretur), iste condonabatur magis fervide quam diu antea, usquedum appropinquavit festum natalis Domini.">Da er in dieser Zeit mehr Notwendigkeit sah (wie er immer gewohnt war, als eine Unruhe aufstand, so dass die Wahrheit mit Füssen getreten zu sein schien), wurde er eher mit Eifer verzeihen als lange zuvor, bis er an das Weihnachtsfest des Herrn kam.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Et erga eum diem qui fuerunt inimici illius propter evangelium, adversus eum collexerunt erroneos (ut illi aiebant) articulos multos.">Und an diesem Tag, der seine Feinde um des Evangeliums willen waren, sammelten sie gegen ihn viele Irrtümer (wie sie sagten).</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Interea erexit clerus suum athletam Wilsonum, ut D. Cromi puriori doctrinae resisteret, ac quaecumque vera praedicasset ille, falsa esse affirmaret iste.">In der Zwischenzeit richtete der Klerus seinen Wilsonern auf, um sich der reineren Lehre des Herrn Cromus zu widersetzen, und jeder, der die Wahrheit predigte, würde behaupten, er sei falsch.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Hoc illi filii prudentes hujus seculi tanto citius fecerunt, ut meliorem haberent ansam accusandi Cromum (quia per illum adhuc in praedicando erat talis controversia in civitate Londoniensi), ac ita ipsum, ut responderet pro se coram rege ejusve concilio, producerent.">Das taten die klugen Kinder dieser Welt um so schneller, dass sie eine bessere Gelegenheit hatten, Cromus anzuklagen (denn durch ihn war in der Predigt noch ein solcher Streit in der Stadt London) und ihn so anführten, dass er vor dem König oder dem Konzil für ihn antworten sollte.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Quam rem post paucos dies effecerunt.">In dieser Angelegenheit haben sie einige Tage später gewirkt.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Namque ante natalem Domini jussi fuerunt ambo non amplius condonari, priusquam rex aut illius consiliarii causam audiret, ac ita rem componeret ut ipsis visum fuerit Post natalem Domini (anno 1540: nostri enim annum novum computare incipiunt in festo annuntiationis Mariae,) quum dies constitutus esset, quo apparerent ambo, Cromus scilicet atque Wilsonus; Cromi hostes ex illius posterioribus concionibus adversus eum conscripserant triginta fere articulos, tamquam impios ac haereticos; quorum summa, quantum ego quidem judicare possim, haec est: Nulla opera eo modo justificant quo Christus, nec ita satisfaciunt, ut ipse pro nobis Patri satisfecit.">Denn vor der Geburt des Herrn waren beide Befehle, nicht mehr zu verzeihen, bevor der König oder seine Ratsherren die Sache anhörte und die Sache so zusammenfügte, dass es ihnen nach der Geburt des Herrn gefiel (im Jahre 1540: unsere Männer beginnen nämlich das neue Jahr zu rechnen an Marias Verkündigungsfest), als der Tag angesetzt war, an dem beide erscheinen sollten, nämlich Cromus und Wilson; die Feinde der Kromi aus seinen späteren Predigten gegen ihn hatten fast dreissig Artikel geschrieben, als gottlose und häretische.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Nam ille est unica oblatio, et pretium redemptionis, etc.">Denn er ist eine einzige Gabe und ein Preis für die Erlösung usw.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Non est ulla veritas nobis credenda necessaria, aut obsequenda sub poena peccati vel mortis aeternae, quin in scripturis sacris alicubi expresso revelata est, aut ex scriptis earundem vere, pie, ac juste colligi et deduci poterit.">Wir dürfen keine Wahrheit glauben, die uns notwendig ist, entweder unter der Strafe der Sünde oder des ewigen Todes zu gehorchen, ohne in der Heiligen Schrift irgendwo geoffenbart zu werden, oder aus ihren Schriften, die wahrhaft fromm und gerecht zusammengeführt und geführt werden können.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Missare pro mortuis plane sacram scripturam adversatur, et superstitio est: atque primum per visionem, imo illusionem (inquit) Sathanae, in ecclesiam introductum fuit tempore Gregorii papae.">Das Messen für die Toten ist ganz gegen die Heilige Schrift, und es ist der Aberglaube. Zuerst wurde zur Zeit des Papstes Gregor in die Kirche eingeführt.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Rex ipse cum suis episcopis in sua Christiani hominis Institutione fatentur, missas scalae coeli a pontifice ordinatas mortuis omnino non prodesse.">Der König selbst bekennt mit seinen Bischöfen in seiner christlichen Menschenausbildung, dass die vom Papst geweihten Leitern des Himmels gar nicht von den Toten nützen.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="At illud genus missarum pro defunctis est praecipuum, propter orationes, etc.">Aber jene Art von Messen für die Verstorbenen ist vor allem wegen der Gebete usw.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Quapropter si non prosint illae missae, multo minus aliae.">Wenn also jene Messen nicht von Nutzen sind, dann noch weniger die anderen.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Item si missa prodesset defunctis, tunc rex cum parliamento impie egerunt in monasteriis destruendis, ubi tam multae missae propter mortuos fundatae erant atque celebratae.">Ebenso wenn die Messe den Verstorbenen nütze, dann taten die Könige mit einem Parlament gottlos, um die Klöster zu zerstören, wo so viele Messen wegen der Toten gegründet und gefeiert wurden.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Qui docet homines sanctos precari, ut ipsi tantum orent pro nobis, sicut hic pro nobis oramus invicem, doctrinam profert neque necessariam nec utilem.">Wer lehrt, dass die Heiligen beten, dass sie nur für uns beten, wie wir hier für uns beten, bringt eine Lehre hervor, die weder notwendig noch nützlich ist.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia Christi est sponsa Christi.">Die Kirche Christi ist die Braut Christi.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Atqui illa esset uxor superciliosa aut procax, quae amplius loqueretur vel praeciperet quam ejus sponsus.">Und doch wäre sie eine höchst übermässige oder schändliche Gattin, die mehr reden oder vorschreiben würde als ihr Bräutigam.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Vocatis nos concionatores seditiosos, atque dicitis nos novam inferre doctrinam: sed mentimini.">Ihr nennt uns aufrührerische Prediger und sagt, dass wir eine neue Lehre vorbringen, aber lügt.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Ipsi enim estis seditiosi, qui superstitionem propugnatis ac humanas traditiones, neque verbo tantum Dei nobiscum vultis obedire, et Christi vocem audire.">Ihr selbst seid aufrührerisch, die ihr den Aberglauben und die menschlichen Überlieferungen verteidigt, und ihr wollt nicht nur dem Wort Gottes mit uns gehorchen und die Stimme Christi hören.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Mirantur homines, quod inter nos praedicatores non convenitur.">Die Menschen wundern sich, dass es sich bei uns nicht um Prediger handelt.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Attamen non est mirandum.">Es ist jedoch nicht zu verwundern.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Namque illi hominum mandata docent, nos contra solius Dei.">Denn jene Menschen lehren Gebote, wir gegen Gott allein.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Atqui si illi sua somnia, mendacia, humanas traditiones et frivola desinerent concionari, ac nobiscum solum Dei verbum annuntiarent, statim inter nos conveniretur.">Wenn sie aber aufhören, ihre Träume, ihre Lügen, ihre menschlichen Überlieferungen und ihre flüchtige Predigt zu verkünden und das Wort Gottes mit uns zu verkünden, dann wäre es sofort unter uns.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Patitur ecclesia Christi et semper patietur persecutionem: sicut non ita pridem aliqui hic passi sunt.">Die Kirche Christi leidet und wird immer Verfolgung leiden, wie einige hier vor nicht allzu langer Zeit gelitten haben.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis mundus conabatur illos persuadere, haudquaquam tamen eos potuerunt vincere.">Und obwohl die Welt versuchte, sie zu überzeugen, konnten sie doch keineswegs siegen.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Neque nos vincetis, spero, quamvis nos persequamini.">Ich hoffe, ihr werdet uns auch nicht besiegen, obwohl ihr uns verfolgen werdet.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Nam poteratis dicere, vos vincisse nos, si efficere potueritis ut nos loqueremur uti vos ipsi.">Denn ihr könntet sagen, ihr hättet uns überwunden, wenn ihr es erreichen könntet, um uns zu sprechen, wie ihr es selbst seid.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Atque tum mentiremur ut vos, ac diaboli sacellani essemus, ut estis vos.">Und damals lügen wir, dass wir euch und die Kapelle des Teufels waren, wie ihr seid.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Quum rex ejusque consiliarii hos cum similibus recepissent articulos, quibus de accusabatur Cromus, illi inducias dederunt aliquas, ut ad eosdem responsum daret.">Als der König desselben Beraters diese Artikel mit ähnlichen Artikeln erhalten hatte, mit denen Cromus angeklagt wurde, gaben sie einen Waffenstillstand, um ihnen eine Antwort zu geben.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Quod cum dederat Cromus (ut patet ex regia injunctione, quam illi imposuit populo recitandam), fuit proculdubio affirmatio articulorum suorum manifesta, constanter asserens, fuisse illos veros atque orthodoxos.">Als Cromus dies gab (wie aus der königlichen Anklage hervorgeht, die er dem Volke auferlegte), behauptete er zweifellos, dass sie wahr und rechtgläubig waren.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Rex nihilominus, utrum interne expavescens aut vulgum timens, talem si virum gravem, in religione quasi patrem, interficeret, vel quocumque alio modo Deus operatus fuit ignoro, hunc igni non tradidit in holocaustum immolandum, ut Barnes et ceteros; at illi misit chartulam quandam, ut eandem in omnibus sequeretur, uti jam mox auditurus sis.">Der König aber hat, wenn er sich innerlich fürchtete oder gemeinhin fürchtete, einen solchen schweren Mann, in der Religion wie einen Vater tötete, oder wie auch immer Gott sich in irgendeiner Weise weiss, dieses Feuer nicht zum Brandopfer hingegeben, wie Barnes und die anderen. Er schickte eine Schrift, um dergleichen in allen Dingen folgen zu können, wie du bald hören wirst.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Sequitur namque copia ejusdem: &quot;Judicium regis de D. Cromo, 18 die Januarii anno Domini 1540.&quot;">Es folgt nämlich der gleichen Truppe: „Judicium regis de D. Cromo, 18. Januar 1540".</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Postquam acceperat majestas regia responsum Edwardi Cromi, theologiae doctoris, de quibusdam articulis quibus de examinatus fuit coram delectis commissariis a regia sua majestate in illam rem designatis; postquam etiam admonita erat excellentia regis, eundem D. Cromum ita plane in corde suo persuasum esse, ut in illius responso manu propria subscripto ac regi majestati exhibito fatebatur: rex ex sua benignitate piissima, bonitateque solita atque clementia, pro hoc tempore contentus est rigorem ac severitatem suorum statutorum praetermittere, quae sua majestas juste in illum Cromum exequi potuerit.">Nachdem die Majestät des Königs die Antwort von Edward Cromus, Doktor der Theologie, erhalten hatte, über einige Artikel, in denen er vor den von seiner Majestät in diese Angelegenheit ernannten Dekrete geprüft wurde, ward er auch daran erinnert, dass derselbe Herr Cromus in seinem Herzen so überzeugt war, dass er sich in seiner Antwort mit der eigenen Hand unterschrieben und dem König der Majestät gezeigt hatte: Der König war aus seiner Güte, seiner üblichen Güte und Milde zufrieden, in dieser Zeit die Strenge und Strenge seiner Statuten zu überlassen, die seine Majestät gerecht gegen ihn ausführen konnte.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Fraeterea regia majestas, in animo habens inter suos subditos Christianam quietem et tranquillitatem stabilire, per uniformem in concionandi munere concordiam, sic statuit ut nunc sequitur,” etc.">Die Majestät der königlichen Königin, die unter ihren Untergebenen die christliche Ruhe und Ruhe festigen will, setzt sie durch einförmiges Predigtamt fest, wie sie jetzt folgt.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Rex tunc D. Cromo injunxit, ut certo die Dominico in quadragesima Londini in coemeterio D. Pauli (quod est summi templi coemeterium) concionaretur, atque illic omnes suos praecedentes articulos recantaret.">Der König fügte damals D. Cromo hinzu, dass er am Sonntag in der Fastenzeit in London im Paulus-Komemeter (das heisst des obersten Tempels) predigte und dort alle seine vorhergehenden Artikel verkündete.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="In fine etiam illius scripti regii hoc additum fuit, quod legere deberet Cromus, postquam verbatim recitasset revocationem scriptam.">Am Ende des königlichen Schreibens wurde dies hinzugefügt, dass Cromus lesen musste, nachdem er die schriftliche Rückberufung verlesen hatte.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Praeterea hoc notum voluit regia majestas suis subditis omnibus, ut si idem D. Cromus posthac accusaretur de his articulis aut similibus, tum exequutam fieri in eum absque ullo favore juris severitatem.">Ausserdem wollte die königliche Majestät allen ihren Untertanen bekannt geben, dass, wenn derselbe Herr Cromus von nun an beschuldigt würde, diese oder ähnliche Artikel zu behandeln, dann auch die Strenge gegen ihn ohne jede Gunst des Rechts ausgeübt würde.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Contra Cromi articulum de missa non profutura defunctis, objecerant illi pro tribunali, se concionatum fuisse in illo articulo directe contra edicta regia, quae statuerunt missam privatam digne retinendam in ecclesia Anglicana, propter multa commoda quae recipiunt per eam Christiani.">Gegen den nicht zukünftigen Artikel des Kromius über die Messe der Verstorbenen haben sie ihm vor Gericht geweiht, dass er in jenem Artikel direkt gegen die königlichen Edikten gepredigt wurde, die beschlossen, dass die private Messe in der englischen Kirche würdig gehalten werden soll, wegen vieler Vorteile, die die Christen durch sie empfangen.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Sed non enumerat statutum illud, quae fuerant illa commoda: ac propterea respondebat Cromus, intellexisse se commoda illa futura commemoratio mortis Christi, per ceremonias missae ac orationes pro vivis: maxime quia rex deposuit tam multa coenobia.">Aber die Begründung, die jenen Vorteil besass, zählte er nicht auf. Deshalb antwortete Cromus, dass er die zukünftigen Erwähnungen des Todes Christi durch Zeremonien und Gebete für die Lebenden verstanden habe, zumal der König so viele Klöster ablegte.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Non profuit illi haec evasio.">Diese Evasation hat ihm nicht geholfen.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Namque hoc modo injunxit illi rex in sua chartula, ut illius articuli palinodiam caneret: &quot;Missae publicae atque privatae sacrificium sunt utile, tum pro vivis tum mortuis.">Denn auf diese Weise fügte der König ihm in seinem Chor bei, um die Palinodie dieses Artikels zu singen: "Die öffentlichen und privaten Messen sind nützlich, sowohl für die Lebenden als auch für die Toten.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis missae aliaeque orationes et suffragia prosint defunctis, regia tamen majestas cum suo parliamento pie ac juste abolebant monasteria in suo regno.&quot;">Und obwohl die Messe auch andere Gebete und Abstimmungen für die Verstorbenen nützen, so schlugen doch die königlichen Majestäten mit ihrem Parlament fromm und gerecht die Klöster in ihrem Königreich".</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Qua ratione, non erat additum omnino.">Aus diesem Grunde war es nicht ganz und gar hinzugefügt.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Hic habes summam judicii regis de doctore Cromo in ista causa.">Hier hast du die grösste Richtschnur des Königs über den Lehrer Cromo in diesem Fall.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Jam cum advenerat dies Dominicus quo ille revocaret, concionem piam fecit; at in fine ejusdem coepit dicere ad populum, quomodo a majestate regia receperat scriptum, quod illis praelegere jussus fuit.">Als nun der Sonntag ankam, an dem er ihn zurückrufte, machte er eine fromme Predigt; aber am Ende desselben begann er, dem Volk zu sagen, wie er von der königlichen Majestät empfangen hatte, was ihnen befohlen wurde, sie vorzulesen.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Atque post lectum idem, ac populum brevi imprecatione Deo committens, ita discedit: cum rex haud dubie voluit, ut illam chartulam accepisset pro formula quadam doctrinae, quam sequeretur in sua concione; atque etiam ejus extolleret sapientiam, literaturam, et clementiam supra sidera, eo modo quo doctor Barnes et duo illi alii, cum in festo Paschae praedicarunt, ac nihilominus postea erant combusti.">Und nach der Lektüre desselben und dem Volke in kurzer Bitte Gott anvertraut, ging er fort: Als der König zweifellos die Schrift nach einer Formulierung der Lehre erhalten hatte, die er in seiner Predigt verfolgte, und sogar seine Weisheit, seine Literatur und Milde über den Sternen betonte, so wie der Lehrer Barnes und die beiden anderen, als sie am Osterfest predigten, und trotzdem verbrannt wurden.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Proculdubio non fuit animus regis, ut tam leviter praelegisset suam schedulam Cromus, atque tum ita discedere.">Zweifellos gab es keine Gesinnung des Königs, dass er seinen Plan von Cromus so leicht vorgelesen hatte und damals so abreisen liess.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Quapropter vereor ne non ita relinquat illum clerus.">Deshalb fürchte ich, dass der Klerus ihn nicht so verlässt.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Nam statim postea interdictum fuit illi a rege, ne amplius concionaretur: sicut antea etiam prohibuit episcopum Worcestriae Latimerum, atque Shackstonum episcopum de Salisbery; qui per providentiam Dei, ut arbitror, (ut patet etiam per hoc, quod Deus vivos tamdiu illos servavit in hoc mundo periculoso,) a morte liberati erant per generalem illam regis veniam.">Denn gleich nachher wurde ihm vom König verboten, nicht mehr zu predigen: wie früher auch der Bischof von Worcester und der Bischof Shackston von Salisbery, die, wie ich glaube, durch die Vorsehung Gottes (wie es auch klar ist, dass Gott sie so lange in dieser gefährlichen Welt bewahrte) vom Tode befreit worden waren durch jene allgemeine Vergebung des Königs.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Isti duo episcopi diu erant sub custodibus, quia adhuc nunquam in statutum illud, adversus veritatem anno 1539 editum, subscribere voluerunt: id quod reliqui episcopi Elchosaitae Eceboli statim fecerunt.">Diese beiden Bischöfe waren seit langem unter den Hütern, weil sie es noch nie in den Statuten, die 1539 gegen die Wahrheit veröffentlicht wurden, unterschreiben wollten: Was die übrigen Bischöfe von Elchosaitas Eceboli sofort taten.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Sed quantum jam illi favet rex, ac quanti aestimat eorum sanam doctrinam et sinceram, vel in hoc apparet, quod non solum illis prohibuit concionandi munus, verum etiam ne veniant infra duo aut tria milliaria Germanica prope duas academias nostras, civitatem Londini, nec in propriam illorum diocesim.">Aber wie sehr der König ihm begünstigt, und wie sehr er ihre gesunde und aufrichtige Lehre schätzt, zeigt sich darin, dass er ihnen nicht nur die Aufgabe verbot, zu predigen, sondern auch, dass sie nicht unter zwei oder dreitausend deutsche Universitäten in der Nähe zweier unserer Universitäten, der Stadt London und ihrer eigenen Diözese kommen.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="O nefandum nefas, ita adimere ovibus suos pastores bonos, ac lupos rapaces in eorum locum intrudere!">O schändlicher Frevel, dass sie ihre guten Hirten in die Schafe nehmen und die reissenden Wölfe an ihren Ort eindringen!</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Non poterit Deus hanc tyrannidem multo diutius, ut spero, permittere.">Gott wird diese Tyrannei, wie ich hoffe, nicht viel länger erlauben können.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="At interim vides quomodo apud nos jam abundat iniquitas, ac ideo proculdubio refrigescit in multis caritas.">Aber in der Zwischenzeit siehst du, wie die Ungerechtigkeit jetzt bei uns überfliesst, und deshalb erquickt die Liebe zweifellos in vielen.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Vale, in Domino observande mihique semper carissime propter tuum opus in Christi evangelio.">Lebe wohl, im Herrn zu achten, immer, mein lieber Freund, um deines Werkes im Evangelium Christi willen.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Deus noster Optimus Maximus te diu nobis incolumem conservet, ad ipsius ecclesiae aedificationem et consolationem.">Möge unser bester Gott dich lange in Sicherheit bewahren, zur Erbauung und zum Trost seiner Kirche.</s>
    <s translated="false" n="194" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="false" n="195" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
  </letter>
</file>
