<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11571" id_hbbw="1528" id_irg_sort="1528" id_sort="115280"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Etsi perpaucis ante diebus dederam domino Froschouero literas pluribus verbis ad te scriptas, quibus promiscua rerum et parum coherenti, quod equidem fateor, serie multa complexus fueram, tamen, quia iam aliquandiu Marpurgi mansimus et alio proficiscendum vestro etiam iussu putamus, orandum te, Bullingere pater, existimavi, ut, si quo esset nobis abeundum ante nundinas, significari curares.">Obwohl ich Froschouero vor wenigen Tagen einen Brief mit mehreren Worten an dich geschickt hatte, in dem ich, wie ich gestehe, eine ausführliche Reihe an dich geschrieben hatte, in der ich zwar zugestehe, aber seit einiger Zeit in Marburg geblieben bin und du auf deinen Befehl hin auch auf einen anderen Weg gehen sollst, dachte ich, mein Vater Bullinger, dass du dafür sorgen würdest, dass du, falls wir vor der Messe abreisen sollten, dafür gesorgt würdest.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venit autem ad nos e Lypsia studiosus, qui hactenus Marpurgi mansit, nunc in Italiam profecturus, qui nobis eam scholam maximopere commendavit, non solum quia doctissimi illic essent artium reliquarumque facultatum doctores et magistri, sed quod exiguo etiam aere quaeque veenirent; inprimis autem mihi commendavit Hebraeum professorem Zieglerum fidelissimum praeceptorem.">Er kam aber zu uns aus Leipzig, der bisher in Marburg wohnte, um jetzt nach Italien zu reisen, der uns diese Schule mit grösster Mühe empfohlen hat, nicht nur weil die gelehrtesten Künste der übrigen Wissenschaftler und Lehrer dort waren, sondern weil sie auch mit geringem Geld kommen sollten; vor allem aber hat er mir den treuesten Lehrer Ziegler, den hebräischen Professor, empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ab hoc puto me, Bullingere pater, plurimum assecuturum, si modo tua pace aliorumque, penes quos haec res sita fuerit, ipsum audire mihi liceret; nam etsi Basileae a domino Munstero et domi a domino Pellicano vel plus vel certe non minus eruditionis disciplineque haberem, illic tamen cum huius linguae studio (ad quod tu animum meum inflammasti atque excitasti) rerum etiam experientiam possem coniungere.">Ich denke, Bullingers Vater, dass ich es mir sehr erfreuen würde, wenn nur dein Frieden der anderen, bei denen diese Angelegenheiten liegen, es mir erlaubt wäre, zu hören; denn auch wenn ich in Basel vom Herrn Münster und zu Hause vom Herrn Pellican mehr oder zumindest nicht weniger gebildet hätte, könnte ich dort mit dem Studium dieser Sprache (zu dem du meinen Geist entfacht und erweckt hast) auch die Erfahrung der Angelegenheiten verbinden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum tamen, reverende pater, si illud tibi consilium meum displicuerit atque imprudenter susceptum videbitur, nolo praeter voluntatem tuam quicquam facere statuereque nihil hic nisi ex mandato tuo moliendum.">Aber, ehrwürdiger Vater, wenn dir mein Rat missfällt und es unklug aufgenommen erscheint, möchte ich nicht ausser deinem Willen etwas tun, ausser in deinem Auftrag.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Unum hoc oro, ne iam me domum vocari patiaris, qui nondum egressus videri possum; neque enim iam redire ita possum, ut patriae plurimum prodesse queam, quandoquidem nec aetas nec eruditio unicuiquam muneri adhuc sufficiat obeundo, quanquam, si in aliquo mea opera magistratui opus fuerit, ut debeo, non deero.">Ich bitte dich nur darum, nicht zuzulassen, dass ich schon nach Hause gerufen werde, da ich noch nicht ausgegangen bin. Denn ich kann nicht mehr so zurückkehren, dass ich dem Lande am meisten nützen kann, da weder das Alter noch die Gelehrsamkeit eines jeden Geschenkes immer noch genügt, obwohl ich, wenn ich in irgendeinem meiner Werke als Magistrat bedürfe, wie ich es schulde, nicht fehle.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Christophorus, quem nobis comendasti, mansit Basileae; ii, de quibus nihil scripseras, venerunt; quomodo id fiat, miror.">Christoph, den du uns empfohlen hast, blieb in Basel; diejenigen, von denen du nichts geschrieben hast, sind gekommen; ich bin überrascht, wie dies geschehen kann.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vellem ego nos Basileam mitti, nisi vel Lypsiam vel longius discedendum arbitrati fueritis.">Ich möchte, dass wir nach Basel geschickt werden, es sei denn, du würdest denken, dass wir nach Lypsia oder weiter gehen sollten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tu tamen, Bullingere pater, pro tua sapientia, quid facto opus sit, aperibis, nobisque, quid sentias, si vacet, significabis.">Du aber, Vater Bullinger, wirst nach deiner Weisheit, was du tun musst, uns und uns sagen, was du sagst, wenn du frei bist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec scripsi subito et, ut boni consulas, vehementer oro.">Ich habe diese Dinge plötzlich geschrieben und bitte dich, sie zu konsultieren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="1541, nonis iunii.">Juni 1541.</s>
    <s translated="false" n="11" original_language="de" original_no_xml="Johan. Wolphius."/>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Veniet Tigurum M. Iohannes Svicerus, Francofordiensis aurifaber, per quem scribi poterit, vel etiam Ratisponam missę literae e Constantia statim nobis mitti possent.">Es wird M. Johannes Svicer, der Goldschmied von Frankfurt, nach Zürich kommen, durch den er geschrieben werden kann, oder auch, dass die Briefe aus Konstanz an uns sofort nach Regensburg geschickt werden können.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Amplissimae Tigurinae ecclesiae episcopo vigilantissimo domino Heinricho Bullingero, patri suo maxime reverendo.">Dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, dem verehrten Herrn Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="false" n="14" original_language="de" original_no_xml="An Meyster Heinrich Bullinger."/>
  </letter>
</file>
