<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11567" id_hbbw="1524" id_irg_sort="1524" id_sort="115240"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Graciam a deo patre nostro per Christum in spiritu sancto.">Gnade von Gott, unserem Vater, durch Christus im Heiligen Geist.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Summa cum voluptate tuas legi literas ad me perscriptas.">Ich habe deinen Brief mit grosser Freude gelesen, den ich an mich geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Arrectis auribus summaque cum reverentia percepi admonitionem tum amicam tum christianam, qua domini et fratres nostri observandissimi, Tigurinę ecclesię ministri, una tecum nos omnes exhortati sunt, ut sancte, ingenue, vere, perspicue, integre, libere et prudenter summi regis Christi causam Ratisbonę agamus et, cum Christi ministri simus, domini rationem inprimis habeamus, in omnibus consiliis et factis nostris verbum domini spectemus.">Mit engeren Ohren empfingen wir die höchste Ehrfurcht und die freundliche und christliche Ermahnung, mit der unsere hochverehrten Herren und Brüder, die Diener der Zürcher Kirche, zusammen mit uns alle ermahnt haben, dass wir in Regensburg die Sache des Königs Christi behandeln und, da wir Diener Christi sind, in erster Linie den Grund des Herrn haben, in allen unseren Ratschlägen und Taten das Wort des Herrn zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Cum igitur intelligam vos pie de nobis esse sollicitos cupereque causam communem promotam atque orare pro nobis iam decertantibus, non potui non te certiorem reddere de omnibus iis, quę hactenus in causa religionis hic facta sunt.">Da ich also verstehe, dass ihr fromm um uns besorgt seid und dass die gemeinsame Sache gefördert und für uns betet, konnte ich euch nicht über alle Dinge informieren, die bisher in der Religionssache geschehen sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Initio conventus, postquam imperator Carolus exposuit se deliberationes institui velle de controversiis ecclesiasticis dirimendis, coniuncti Augustanę confessioni petierunt pertexi disputationem Wormatiensem, ut ex ea explicatione imperator et principes cognoscere possent, et quę res veniant in controversiam et qui sint fontes.">Zu Beginn des Treffens baten Kaiser Karl die gemeinsamen Beratungen um die Beichte in Augsburg, dass die Wormser Disputation, damit der Kaiser und die Fürsten aus dieser Erklärung erfahren können, was in Streit und in die Quellen kommen soll.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quomodo enim eligi verę sententię a principibus possunt, nisi res hoc modo collatę et diserte explicatę eis proponantur?">Wie können nämlich die Fürsten wahrhaft auserwählt werden, wenn nicht die Dinge auf diese Weise klar und klar dargelegt werden?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc consilio repudiato imperator ostendit se paucos quosdam delecturum esse, non ut sentencię inter se pugnantes defenderentur, sed ut quaereretur, quae dogmata conciliari possint.">Aber nach der Ablehnung dieses Planes zeigt der Kaiser, dass er einige wenige erfreuen würde, nicht um die gegenseitigen Kämpfe zu verteidigen, sondern um die Frage zu stellen, welche Dogmen versöhnen können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ac ne quid periculi esset ex hac deliberatione partibus, prefatus est se velle non teneri quenquam his deliberatis nec vim ea preiuditii habere, sed omnia rursus ad consilium principum referenda esse.">Damit keine Gefahr aus dieser Überlegung entstanden sei, gab er zu, dass er nicht verpflichtet sei, diesen Überlegungen keine Gewalt zu geben, sondern dass alles wiederum auf den Rat der Fürsten zurückzuführen sei.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Postulavit item, ut sibi permitteretur, quo suo iuditio, quos vellet, deligeret.">Er bat auch, ihm die Erlaubnis zu geben, um sich nach seinem Urteil zu entscheiden, wen er will.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="[...]">...</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et testatus est imperator velle se inquiri veritatem, et in delectu hac usus est ęquitate: Ex pontifitiis tres delegit, Iulium Pflug, Moguntinensem canonicum, d. Ioannem Eccium, d. Ioannem Gropperum Coloniensem; his addidit ex nostra parte d. Philippum Melanchtonem, Martinum Bucerum et me.">Und der Kaiser bezeugte, dass er nach der Wahrheit suchen wolle und dass er sich an dieser Reiterei erfreute: Er wählte drei Päpste, Julius Pflug, den Mainzer Kanoniker, Johannes Eccius, Herrn Johannes Gropper von Köln; dazu fügte er unserem Teil den Herrn Philipp Melanchthon, Martin Bucer und mich hinzu.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Petitum est, ut addantur principes ceu gubernatores colloquii et aliqui auditores seu testes, ut acta recitari possent fidelius tum imperatori tum aliis principibus.">Es wurde darum gebeten, dass die Fürsten als Regierende des Gesprächs und einige Zuhörer oder Zeugen hinzugefügt werden, damit die Taten treuer vor dem Kaiser und anderen Fürsten aufgezeichnet werden können.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Delecti sunt gubernatores dux Fridericus Palatinus et Granvella, adiuncti quoque auditores comes de Manderschied, Eberhardus Rode Moguntinus, cancellarius Palatini electoris, cancellarius Saxonicus, cancellarius Hessiacus, Iacob Sturmius Argentinensis.">Die Statthalter wurden ausgewählt, Herzog Friedrich von Pfalz und Granvelle, auch die Zuhörer des Grafen von Manderschied, Eberhard Rode von Mainz, Kanzler des Pfalzgrafen, sächsischer Kanzler, Kanzler von Hessen, Jakob Sturm von Strassburg.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dux Fridericus initio colloquii adhortabatur nos delectos, ut sedatos et pios animos ad tantę causę deliberationem adferremus et dirimere controversias studeremus, narrans ipsi imperatori tot iam annos eam rem maxime curę fuisse eoque multorum doctorum et bonorum explorasse sententias.">Herzog Friedrich hat zu Beginn des Gesprächs uns ermutigt, die gefleckten und frommen Gemüter zu einer solchen Entscheidung zu bringen und die Streitigkeiten zu lösen, indem er dem Kaiser selbst erzählt, dass die Sache schon seit vielen Jahren vor allem darauf bedacht war, die Meinung vieler Gelehrter und guter Männer zu erforschen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cum igitur quidam exhibuerint ipsi scriptum, quod propter moderationem aliorum consiliis durioribus antetulerit, velle imperatorem, ut nobis delectis liber ille proponatur, qui quasi viam monstret ad dirimendas controversias.">Wenn also einige selbst geschrieben haben, dass er wegen der Mässigung anderer mit härteren Ratschlägen vorgezogen hat, so möchte der Kaiser, dass uns nach Belieben jenes Buch vorgestellt werde, das gleichsam den Weg zeige, um Streitigkeiten zu beseitigen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Liber est exhibitus ęquissima conditione, ut, quę non probarentur nobis, dicere et censuram addere liceret.">Das Buch wurde unter sehr gerechter Bedingung gezeigt, dass es erlaubt war, zu sagen und eine Zensur hinzuzufügen, was uns nicht gutgeheissen wurde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Et si autem nobis tribus, Philippo scilicet, Bucero et mihi tucius videbatur percurrere Augustanam confessionem, tamen, cum alii librum anteferrent et incivile videretur nolle inspicere scriptum quantumvis flexiloquum et fucosum (deflectit enim ille liber nimium a simplicitate scripturę ad moderationes humanas et compositiones obscuras), at propositum ab imperatore sine iniquis conditionibus, convenit, ut liber legeretur et ordine dicerentur sententię.">Und wenn es mir scheint, als wäre es mir eher, das Augsburger Bekenntnis zu durchdringen, so kam es doch, als andere das Buch vorzogen und unhöflich schienen, es nicht zu untersuchen, egal wie kurz und verworren es ist (denn jenes Buch hat zu sehr von der Einfachheit der Schrift auf menschliche Mässigung und dunkle Zusammensetzungen abgelehnt), aber der Vorschlag des Kaisers ohne ungerechte Bedingungen, dass man das Buch liest und in der Ordnung der Meinung halte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Initia non habebant controversias de creatione et lapsu hominis, de causa peccati, de libero arbitrio, de vitio originis et concupiscentia in renatis.">Anfänglich gab es keine Streitigkeiten über die Erschaffung und den Fall des Menschen, über die Ursache der Sünde, über den freien Willen, über die Sünde des Ursprungs und die Begierde nach den Wiedergeborenen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De his locis nunc quidem rixę nullę fuerunt.">Über diese Orte gibt es jetzt keinen Streit.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sequutus est locus de reconciliatione seu iustificatione hominis, de quo farrago illa neutra parte satisfaciebat et pleraque erant obscura, impropria et flexiloqua (perpetuo enim autores huius scripti usi sunt dictis patrum, qui, uti scis, non solum sepissime male sentiunt propter temporum consuetudines praesentes tradiciones et opiniones durius defendendo, verum etiam plerumque non satis perspicue dicere potuerunt, quod volebant).">Es folgte ein Ort für die Versöhnung oder Rechtfertigung des Menschen, von dem jener Karthago in keiner von beiden Seiten genügte, und viele waren dunkel, uneigentlich und flexibel (denn immer haben die Autoren dieses Schreibens die Väter genannt, die, wie du weisst, nicht nur wegen der gegenwärtigen Traditionen und Meinungen schwerer verteidigen konnten, sondern auch oft ganz klar sagen konnten, was sie wollten).</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quare alias videbatur recte dicere: „fide propter Christum iusti sumus“, alias contra: „propter donatas virtutes iusti sumus“, quemadmodum Thomas aut Plato loqui solet.">Deshalb schien es mit Recht zu sagen: "Wir sind im Glauben um Christi willen gerecht", und umgekehrt: "Durch die uns geschenkten Tugenden sind wir gerecht", wie Thomas oder Plato pflegt zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Seposito igitur libro de summa rei libere disputatum est et tandem ad formulam decursum, in qua recepta et explicata est sententia „fide propter Christum gratis iustificamur, non propter virtutes nostras“.">In diesem Buch über die Gesamtangelegenheit wurde also frei gehandelt und schliesslich auf die Formel hingelaufen, in der der Ausspruch angenommen und erklärt wurde: "Wir werden durch den Glauben an Christus umsonst gerechtfertigt, nicht wegen unserer Tugenden".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Cum de hoc loco convenisset, redire ad librum iussi sumus.">Als ich mich darüber versammelt hatte, wurden wir in das Buch zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Lectus est locus sequens de ecclesia.">Die folgende Stelle wurde von der Kirche gelesen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ut facilius obtineri sequencia possent, insidiose addita est hypothesis communem consensum ecclesię et synodos legittimas errare non posse.">Um die Folgen leichter zu erreichen, wurde ein Hinterhalt hinzugefügt, dass die gemeinsame Zustimmung der Kirche und die rechtmässigen Synoden nicht irren können.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hic magnum certamen ortum est de autoritate ecclesię et conciliorum.">Hier entstand ein grosser Streit um die Autorität der Kirche und der Konzilien.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Cumque per aliquot dies de hoc loco diligenter disputassemus, nos tres conscripsimus contrariam sentenciam.">Und als wir einige Tage lang über diesen Ort sorgfältig diskutiert hatten, haben wir drei Personen eine gegenteilige Meinung verfasst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Oblato hoc scripto iussi sumus reiicere hanc partem in aliud tempus.">Nachdem wir dieses Schreiben angeboten haben, haben wir uns befohlen, diesen Teil zu einer anderen Zeit abzulehnen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Postea lectus locus est de sacramentis, in quo insidiose et tacite numerum sacramentorum septenarium invexerunt autores libri illius, distinctione tamen quadam addita, quaedam scilicet esse necessaria, quaedam non necessaria, et quoniam hic locus generalia tantum contineret, non admodum pugnatum est.">Nachher ist das Bett ein Platz für die Sakramente, in welchem die Autoren des Buches nachdrücklich und stillschweigend die Zahl der Sakramente siebzig einführten; aber durch einen gewissen Unterschied fügten sie hinzu, dass manches notwendig, manches nicht notwendig sei; und da dieser Ort nur allgemeine Dinge enthält, wurde er nicht sehr gekämpft.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Cum autem ventum esset ad coenam domini, rixę ortę sunt gravissimę de conversione substancię panis, de repositione seu reservacione, de adoratione, de circumgestatione et an sacramenta extra actionem seu usum sint sacramenta.">Als er aber zum Abendmahl kam, waren die Sakramente am schwersten von der Umwandlung der Substanz des Brotes, der Erhaltung oder der Anbetung, der Umwandlung und der Sakramente ausserhalb des Handelns oder des Gebrauches der Sakramente.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tandem reiecta est et hec disputacio a gubernatoribus colloquii in aliud tempus.">Schliesslich wurde diese Debatte von den Regierungen des Gesprächs für eine andere Zeit abgelehnt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Postea acerrima contencio de re non magna sequuta est, videlicet, an in confessione, ut vocant, sit necessaria delictorum enumeratio, item de satisfactione castigatoria, an in occultis peccatis etiam sit necessaria.">Später folgte ein heftiger Streit über die Sache, nämlich, ob im Bekenntnis, wie sie es nennen, die Aufzählung der Sünden notwendig ist, oder ob in den verborgenen Sünden auch eine Genugthuung notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Defendebatur ab adversariis regnum tum confessionum tum satisfactionum vel propter autoritatem ordinis sacerdotum vel propter culinas monachorum.">Es wurde von den Gegnern das Reich sowohl der Beichte als auch der Genugthuung verteidigt, entweder wegen der Autorität des Priesterstandes oder wegen der Kapellen der Mönche.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quare a nobis exhibita est contraria sententia copiose explicata.">Darum wurde von uns das Gegenteil dargelegt, das ausführlich erklärt wurde.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Facta est et mentio in libro illo chrismatis in confirmacione et olei infirmorum; verum iis in locis pacifice diximus nostram sententiam et ad Apologiam nostram nos retulimus.">In diesem Buch des Chrisams haben wir in der Firmung und dem Öl der Schwachen erwähnt; aber an diesen Stellen haben wir unsere Meinung friedlich gesprochen und auf unsere Apologie hingewiesen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ventum est ad locos de primatu papę, de potestate episcoporum, de invocatione et meritis sanctorum, de sacrifitio missę seu de oblatione in coena domini applicanda pro aliis, de missis privatis, de veraque specie, de coniugio presbyterorum, de statutis et ritibus ecclesię.">Es kam zu Orten vom Primat des Papstes, von der Macht der Bischöfe, von der Anrufung und den Verdiensten der Heiligen, von der Opfergabe der Messe oder von der Darbringung des Abendmahls für die anderen, über die Privatmessen, über die wahre Gestalt, über die Ehe der Priester, über die Statuten und Riten der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="De quibus materiis cum non potuerit inter nos sex delectos convenire, rursus a nobis tribus exhibitę sunt contrarię sententię.">Da er sich nicht mit den sechs Ergötzlichkeiten über diese Materie begnügte, so sind die drei von uns wiederum entgegengesetzten Meinungen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tandem igitur abiecta spe conciliationis reliquum libri, de disciplina ecclesiastica scilicet, percurrimus, et scriptum adornatur, in quo imperatori acta nostra referantur.">Schliesslich gehen wir, unter der Hoffnung auf Versöhnung des übrigen Buches, nämlich über die kirchliche Disziplin, durch und schmücken sich in der Schrift, in der unsere Handlungen dem Kaiser widerspiegeln.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sicque finitum est colloquium nostrum 28. die maii.">So endete unser Gespräch am 28. Mai.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quid autem futurum sit, novit deus optimus maximus, cui causam non tam nostram quam suam simul cum nobis ipsis quottidie sedulis precibus commendamus per Christum orantes, ut nos ab iis impuris conciliationibus prorsus liberet.">Was geschehen wird, weiss der beste und grösste Gott, dem wir unsere Sache nicht so sehr wie seine Sache mit uns selbst täglich mit fleissigen Gebeten durch Christus empfehlen und beten, dass er uns von diesen unreinen Versöhnungen völlig befreit.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Video enim impossibile esse, ut non decedat aliquid puritati religionis, quandocunque in conventibus dissidium religionis talibus conciliationibus tollere conantur sapientes mundi, qui nunquam non a divino verbo et ordinatione apostolica ad legum humanarum inextricabile senticetum abducuntur, affixi scilicet dictis patrum et statutis conciliorum, quibus perpetuo mundum dementare conantur.">Denn ich sehe, es sei unmöglich, dass bei Zusammenkünften solche Versöhnungen nicht etwas von der Reinheit der Religion abweicht, wenn sie versuchen, die Weisen der Welt zu beseitigen, die niemals vom göttlichen Wort und von der apostolischen Ordnung zum unerschütterlichen Sinn der menschlichen Gesetze abgeleitet werden, nämlich durch die Aussagen der Väter und der Konzilien, durch die sie die Welt für immer zu entmutigen versuchen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Habes, quę hactenus in his comitiis peracta sunt.">Du hast, die bisher in diesen Wahlen durchgeführt wurden.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Cesar superstitioni addictus eoque nostra libertate offensus nonnihil obliquis tum nos tum nostros status inspicere oculis incipit et sacra papistica frequentius rursus visitare.">Der Kaiser, dem Aberglauben verfallen, beleidigt durch unsere Freiheit, fängt an, sowohl uns als auch unsere Staaten mit Augen zu betrachten und wiederum die päpstlichen Sakramente zu besuchen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Verum vivit adhuc deus, pater domini nostri Iesu Christi, et Christus sedens ad dexteram patris regnat perpetuo, etiam in medio hostium suorum.">Aber Gott lebt noch, der Vater unseres Herrn Jesus Christus, und Christus, der zur Rechten des Vaters sitzt, regiert für immer, auch inmitten seiner Feinde.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Huius verbo insistere, inherere et immori firmiter decrevi.">Mit diesem Wort habe ich beschlossen, festzuhalten, anzuhangen und zu verweilen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Dominus largiatur spiritum suum mihi, qui gressus meos sic stabiliat, ne ullibi vacillans excidam, sed recta ingrediens confessioni Christi pure et pie in finem usque inheream.">Der Herr schenke mir seinen Geist, der meine Schritte so festhält, dass ich nichtwohin schwankend abfalle, sondern indem ich das rechte Bekenntnis Christi rein und fromm anhange bis ans Ende.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Summo me affecisti gaudio, quod historiam evangelicam tuis illustrare commentariis decrevisti; ignoras enim, quantis suspiriis hactenus ministri ecclesiarum nostrarum ea expetiverint, qui et mecum dominum orabunt sedulo, quo suo spiritu tibi tam fideliter in vinea domini laboranti adesse dignetur.">Du hast mich mit grösster Freude gefreut, weil du beschlossen hast, die evangelische Geschichte mit deinen Kommentaren zu erläutern; denn du weisst nicht, wie sehr die Diener unserer Kirchen bisher auf die Dinge warteten, die auch mit mir zum Herrn beten werden, damit er mit seinem Geist, der so treu im Weinberg des Herrn arbeitet, in Treue zu dir sein wird.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Tu tantum pergito ecclesiam Christi tuis eximiis donis ornare et illustrare.">Du gehst nur fort, die Kirche Christi mit deinen aussergewöhnlichen Gaben zu schmücken und zu erleuchten.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Munusculum tuum, pignus amicitię nostrę, gratissimo excepi animo relaturus etiam gratias immortales, sicubi licuerit.">Dein Geschenk, ein Pfand unserer Freundschaft, habe ich sehr dankbar empfangen, um auch die unsterblichen Dankbarkeiten, wenn es mir möglich ist, mitzuteilen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Gvalterus alias mihi satis commendatus nunc erit commendatissimus, neque dubites me illum recepisse pristino et amore et loco.">Gvalterus wird mir jetzt genug empfohlen, und du zweifelst nicht, dass ich ihn an seiner früheren Liebe und an seinem Platz empfangen habe.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="His vale in domino Iesu quam foelicissime, amantissime Bulingere, una cum tota domo tua, atque Leonem Iudę, Gasparum Megandrum, Erasmum Fabritium, Conradum Pellicanum, Theodorum Bibliandrum et reliquos Tigurinę ecclesię ministros, dominos meos et fratres colendissimos, meo nomine salutato quam diligentissime.">Mit diesen freundlichen Grüssen im Herrn Jesus, lieber Bulinger, zusammen mit deiner ganzen Familie, und Leo Judas, Gaspar Megander, Erasmus Fabricius, Konrad Pellican, Theodor Bibliander und die anderen Kirchendiener, meine hochverehrten Herren und Brüder, grüssen sie in meinem Namen mit grösster Sorgfalt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Ex Ratispona, raptim, 30. die maii anno 1541.">Aus Ratispona, in Eile, am 30. Mai 1541.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos omnes fratres et domini mei, d. Draconites, Dionisius Melander et Anthonius Corvinus.">Es grüssen euch alle Brüder und Herren, Draconites, Dionisius Melander und Anthonius Corvinus.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Pistorius Niddanus.">Johannes Pistorius Niddanus.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo tum pietate tum eruditione viro d. Henrycho Bulingero, Tigurinę ecclesię fidelissimo ministro, domino suo colendissimo.">An den hochberühmten und gelehrten Herrn Heinrich Bulinger, dem höchst treuen Pfarrer der Zürcher Kirche, seinem höchst verehrten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
