<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11511" id_hbbw="1468" id_irg_sort="1468" id_sort="114680"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo etc.">Gnade und Frieden von Gott usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Veritatem narravit tibi Megander, frater noster; sed huius contemptus maiorem culpam in quos nam reiciam, ignoro.">Megander, unser Bruder, hat dir die Wahrheit erzählt; aber ich weiss nicht, dass diese Verachtung grösser ist als die Schuld, auf die ich sie verwerfen werde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Non dubium est michi, quin simistę mei coram omnibus piis et doctis egregie me deferant, maxime quod ego solus remorer eos, quominus ecclesiam Bernensem doctrinis Lutheranorum subicere queant atque ita plenam et absolutam concordiam cum illis facere possint, ut ipsi putant, qui novitati sunt addictissimi.">Es besteht kein Zweifel, dass meine Gesinnten mich vor allen Frommen und Gelehrten ausgezeichnet bringen, vor allem weil ich sie allein verweile, damit sie die Kirche von Bern den lutherischen Lehren unterwerfen können und so die volle und absolute Einigung mit ihnen machen können, wie sie selbst glauben, die sich sehr neuen Dingen angeschlossen haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod tamen eorum iudicio summum est piaculum, et de aliis me iustum et innocentem impie calumniantur.">Das ist jedoch ihre höchste Sühne, und über andere verleumden mich gottlos, dass ich gerecht und unschuldig bin.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Unde fit, ut ii non tantum me indignum ministerii nomine, sed et christiano esse censeant.">Daher kommt es, dass diejenigen glauben, dass ich nicht nur im Namen eines Dienstes unwürdig bin, sondern auch für einen Christen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hic vero exigeret christiana et pietas et prudentia, ut ante legitimam cognitionem tam temerario praeiudicio me illi non gravarent, sed et alteram aurem servassent, ut meam defensionem prius accępissent.">Hier aber würde christliche Frömmigkeit und Klugheit verlangen, dass sie mich vor der rechtmässigen Erkenntnis nicht durch ein so unbedachtes Vorurteil belastet hatten, sondern auch das andere Ohr bewahrt hatten, damit sie meine Verteidigung zuerst erhalten hatten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid plura?">Was soll ich mehr sagen?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Apud me nichil candidius erat, nichil innocentius, nichil alienius ab hiis moribus unico Vadiano celeberrimo viro, qui non tam pridem mee integritati quasi compertissime egregium ferebat testimonium, nuper vero epistolam scripsit Bernam, quam descripserunt et transtulerunt in Germanicam linguam, ut commode circumferre eam possint per totam urbem.">Bei mir gab es nichts Offeneres, nichts Unschuldigeres, nichts Aussergewöhnlicheres von diesen Sitten, einem einzigen berühmten Vadianus, der vor nicht allzu langer Zeit meine Unversehrtheit ein höchst hervorragendes Zeugnis ablegte, in letzter Zeit aber einen Brief aus Bern geschrieben hat, den sie beschrieben und ins Deutsche übersetzt haben, damit sie es in der ganzen Stadt bequem umsetzen können.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="In qua primo se excusat, quod tardius responderit, deinde ait se infatigabili studio hactenus laborasse, ut animos Tigurinorum cum Luthero reconciliare posset, scripsisse quidem nuper ad fratres Tigurinos, sed succinctam nimis accepisse responsionem, videlicet esse confessionem et alia media, quibus stare vellent, quemadmodum in comitiis Tigurinis anno 38 conclusum sit; tamen promittit Vadianus se brevi iturum Tigurum et tentaturum omnia, quo eos in viam reducere possit.">Er entschuldigt sich zunächst dafür, dass er langsamer geantwortet hat, und sagt dann, dass er bisher mit unermüdlichem Eifer gearbeitet habe, dass er die Gemüter der Zürcher mit Luther versöhnen könnte, dass er kürzlich an die Zürcher Brüder geschrieben habe, aber dass die Antwort sehr umgürtet wurde, nämlich dass es das Bekenntnis und andere Mittel gibt, auf die sie standhalten wollen, wie es bei der Zürcher Versammlung im 38. Jahr zu Ende ist; Vadian verspricht jedoch, dass er bald nach Zürich gehen und alles versuchen wird, um sie auf den Weg zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Deinde magnifice fatetur se esse in sententia Lutheri et Bucceri, quos ferme extra alęam ponit humane sortis divinissimos homines eos vocans, et postremo me nominatim perstringit: „Erasmus vester“ etc.">Dann gibt er grosszügig zu, dass er in der Meinung Luthers und Bucers ist, die er fast ausserhalb des menschlichen Schicksals steht und die göttlichen Menschen anruft, und schliesslich dringt er mich namentlich an: "Erasmus vester\" usw.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="„Quod si is (ut est lubricus) putat Bucceri sententiam (de eucharistia loquitur) in meis damnari, non errat modo toto cęlo, sed calumniose et sine iudicio - quod ab aliis tamen flagitat - meis candide scriptis abutitur.“">"Wenn er glaubt, dass Bucers Meinung (wie er lubrisch ist) in meinen Händen verurteilt wird, dann irrt er nicht nur den ganzen Himmel, sondern verleumderisch und ohne Urteil - was er doch von anderen verlangt - mit meinen offenen Schriften".</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Vadianus.">Soweit Vadian.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hanc epistolam hinc inde spargunt tanti viri authoritate omnem michi existimationem et fidem adimere conantes.">Diesen Brief verbreiten die Männer von dort aus mit der Autorität eines so grossen Mannes, indem sie versuchen, mir jede Meinung und jeden Glauben zu nehmen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quid, quaeso, iniquius quam me immeritum tanta calumnia coram ecclesia mea onerare, et quid magis indecorum viro tam eximio, quam quod literarum, quibus integritatem meam tam mirifice commendabat, tam subito sit immemor factus?">Warum bitte ich dich, ungerechter zu sein als mich unverdient, eine so grosse Verleumdung vor meiner Kirche zu belasten, und was ist unwürdiger für einen so ausgezeichneten Mann als für einen Brief, in dem er meine Integrität so wunderbar empfohlen hat, so plötzlich unvergesslich geworden?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vides igitur, mi Bullingere, quam impie mecum agant, qui tamen ipsi piissimi videri volunt.">Du siehst also, mein Bullinger, wie gottlos sie mit mir umgehen, die jedoch die Frommen selbst sehen wollen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed hec est forsan apud Lutheranos summa pietas, immeritos proscindere fratres.">Aber das ist vielleicht die grösste Frömmigkeit unter den Lutheranern und die unverdienten Brüder.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Volui itaque ista in sinum tuum effundere tanquam charissimi fratris, ut intelligeres, quanto in periculo ego laborem inter falsos fratres, sed ea lege, ut apud te retineas.">Ich wollte also diese Dinge in deinen Busen als des liebsten Bruders ausgiessen, damit du verstehst, mit welcher Gefahr ich unter den falschen Brüdern arbeite, aber unter der Bedingung, dass du sie bei dir hältst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Scripsi Vadiano, ut causas indicet, quibus in tantam de me suspicionem sit adductus, ut michi liceat apud eum meam innocentiam defendere.">Ich habe Vadianus geschrieben, um die Gründe zu berichten, aus denen er in einen solchen Verdacht über mich gebracht wurde, dass es mir erlaubt ist, meine Unschuld bei ihm zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ceterum, quod scripseras de lęgato vestro, cuidam optimo viro ostendi; is tuam commendationem senatui patęfecit.">Ausserdem habe ich, was du über deinen Gesandten geschrieben hast, einem vortrefflichen Mann gezeigt; er hat deine Empfehlung an den Senat eröffnet.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Valę, ex Berna, 22. februarii 1541.">Lebe wohl, von Bern, 22. Februar 1541.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Erasmus Ritter, ex animo tuus.">Dein Erasmus Ritter, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Eximia pietate et eruditione viro Henricho Bullingero, Tigurine ecclesie pastori vigilantissimo, fratri charissimo in domino plurimum observando.">An den sehr geschätzten Bruder Heinrich Bullinger, dem wachsamen Pastor der Zürcher Kirche, in ausserordentlicher Frömmigkeit und Gelehrsamkeit.</s>
  </letter>
</file>
