<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11612" id_hbbw="1569" id_irg_sort="1569" id_sort="115690"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Proposita de lege.">Proposita de lege.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="1. Decalogus Mosen, quam late patet, complectitur.">1. Der Dekalog des Moses umfasst, wie weit bekannt ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="2. Nam primo praecepta, tum promissio prima, quae fons et caput aliarum omnium est, proponitur, tum et fides atque dilectio dei exigitur.">2. Zunächst wird die erste Verheissung, die Quelle und Haupt aller anderen ist, vorgelegt, dann wird Glaube und Liebe Gottes erfordert.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="3. Octo verba decalogi citra controversiam moralia praecepta, et res in natura hominis insitas, continent.">3. Die acht Dekalogworte enthalten ohne moralische Kontroverse und die in der Natur des Menschen eingepflanzten Dinge.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="4. Secundum et quartum pertinent ad ceremonias, et si utrique suum morale insit, illi quidem, ne deus supersticiose adoretur aut ne creaturae tribuatur, quod dei est, huic autem, ut sit constitutum tempus divini cultus et ocii a laboribus familiae.">4. Gemäss und vierten gehören sie zu den Zeremonien, und wenn beide ihre moralische Existenz haben, so zwar, dass Gott nicht in abergläubischer Weise angebetet oder der Schöpfung nicht gegeben werde, was Gottes ist, diesem aber, damit die Zeit des göttlichen Kultes und der Musse von der Arbeit der Familie bestimmt werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="5. Quoniam dominus in Israelitarum politia secundum eundem decalogum ordinavit, ideo ad eum leges iudiciales pertinent, quibus vetatur et punitur, quicquid illi palam repugnat.">5. Da der Herr in der israelischen Politik gemäss demselben Dekalog geordnet hat, so gehören ihm die richterlichen Gesetze an, durch die es verbietet und bestraft wird, was ihm offen widerstreitet.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="6. Eiusmodi leges dei iudiciales abrogantur abrogata Iudeorum civitate, quam scriptura per Christum abrogandam ex eo praedixit, quod evangelium Christi ad gentes proferendum dixit.">Diese Gesetze Gottes werden abgeschafft durch die aufgehobene Stadt der Juden, die die Schrift durch Christus abschafft hat, weil sie gesagt hat, dass das Evangelium Christi den Heiden zu verkünden sei.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="7. Ad quatuor praecepta primae tabulae priora omnes ceremoniae spectant.">7. Zu den vier ersten Tafeln gehören alle ersten Zeremonien.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="8. Et si cuique scripturas scienti suum sit iudicium neque explicatum invenias, ad quod praeceptum unaqueque ceremonia sit referenda, tamen haud absurde ita licet distribuas:">Und wenn jemand, der die Hl. Schrift weiss, sein Urteil findet und nicht erklärt wird, auf welche Weise jede Zeremonie zu beziehen ist, so darf man sie doch nicht absurd verteilen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="9. Ut ad primum ceremonias populum dei a caeteris gentibus distinguentes applices, cuiusmodi sunt cibi et potus, vestium discrimina, ad alterum arae, tabernaculi et templi observationem, ad tertium sacrificiorum libationumque ritus et purificationes plerasque, ad quartum festorum, mensium ac dierum religionem.">Um zum ersten Male die Zeremonien des Volkes Gottes von den übrigen Völkern zu unterscheiden, wie Speise und Trank, die Unterscheidungen der Gewohnheiten, zum anderen Altäre, zur Beobachtung des Tabernakels und des Tempels, zum dritten Mal zu den Trankopfern und zu den Reinigungen der Riten, zum vierten Mal zu den Festtagen, zu den Tischen und zur Religion der Tage.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="10. Quae ut umbrae iam olim abrogatae sunt per corpus lucis, id est Christum dominum praesentem.">10. Wie der Schatten schon längst abgeschafft wurde durch den Leib des Lichtes, das heisst, Christus, der da ist, der Herr.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam quia ab ipso ut a prima forma figuratae erant, eumque tanquam venturum referebant.">Denn weil sie von Ihm, wie sie von der ersten Form vorgebildet waren, bezogen sie Ihn als zukünftigen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="11. De abrogatione decalogi sentiendum, quod per Christum sit abrogatus, non ut non servetur, sed ne credentem in illum accuset ac damnet.">11. Was die Aufhebung des Dekalogs angeht, das durch Christus aufgehoben wurde, soll nicht gehalten werden, sondern nicht den an ihn glaubenden anklagen und verurteilen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="12. Liber est igitur a decalogo atque ab animi iudicio se accusante, qui fide domini omnem vicit accusationem; cęteri tanquam servi peccati sub damnatione relinquuntur.">12. Es ist also frei vom Dekalog und vor dem Urteil des Geistes, der sich anklagte, der durch den Glauben des Herrn alle Anklage besiegte; die übrigen werden als Sklaven der Sünde unter der Verdammnis zurückgelassen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Occasio 3. et 4. propositi fuit contensio[!] quedam ante quatuordecem dies circa usum idolorum, priusquam proposuit ista.">Die Gelegenheit 3. und 4. war eine Streitigkeit! Einige Tage vor dem Gebrauch von Götzenbildern, ehe er diese vorlegte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam in precidentibus propositis ex Esaia collegit idolorum fabricationem non fuisse a deo prohibitam, modo non fuerint adorata.">Denn bei den abschneidenden Sätzen sammelte Isaias, dass die Verfertigung von Götzenbildern nicht von Gott verboten worden sei, vorausgesetzt, sie seien nicht angebetet worden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ac propterea potuisse absque superstitione proponi in templis imaginem Christi crucifixi ad admonendum homines, deum verum hominem pro nobis passum fuisse.">Und deshalb konnte man ohne Aberglauben in den Tempeln das Bild des gekreuzigten Christus vorbringen, um die Menschen zu ermahnen, dass der wahre Gott für uns gelitten hat.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Illa erant ipsa verba unius propositi d. Capitonis.">Das waren die Worte des einen vorgeschlagenen Herrn Capito.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Precipuum fere argumentum eius erat 1. Cor. 8 [4].">Das Hauptthema war fast 1. Kor 8,4.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="„Idolum nihil est.">"Es gibt keinen Idol.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ideo nil oberit nobis, si habeamus idolum aliquod“, inquit, „modo non adoremus illud“ etc.">Deshalb sagt er: "Wie können wir es nicht anbeten" usw., wenn wir ein Idol haben, sagt er, "sollen wir es nicht anbeten" usw.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Plane annumerat idola per se inter res medias.">Allerdings zählt er die Götzen an und für sich unter den Mitteldingen auf.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Habes hic preterea alia d. Martini Bu[ceri] proposita, tanquam meis auribus fere nova et, ni fallor, ab ipsa sincera evangelii doctrina in aliquibus diversa.">Du hast hier noch andere Vorschläge des Herrn Martin Bucer, als ob ich fast neue Ohren habe und, wenn ich mich nicht irre, von der aufrichtigen Lehre des Evangeliums in einigen Dingen verschieden wäre.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ipse non sepe intersum disputationibus ac ideo, utrum plura fuerint huiuscemodi proposite propositiones nec ne, ignoro.">Ich selbst weiss nicht oft, ob die Erörterungen anwesend sind, und weiss nicht, ob derartige Vorschläge mehr waren.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Attamen quod novi, non fuerunt preter hec plura proposita (me presente inter disputandum) meo iudicio ac verbo dei diversa.">Doch was ich weiss, gab es nicht ausser diesen mehr vorgeschlagenen Vorschlägen (von denen ich diskutieren sollte) meine Meinung und das Wort Gottes unterschiedlich.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Proposita necessaria ex cap. 5. Levitici.">Die notwendigen Propositionen sind aus Kap. 5. Leviticus.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="1. Ad disciplinam ecclesiae et verum studium pęnitentiae pertinet, ut homines utantur ministerio reconciliationis etiam cum leviora, ut videntur, officia praeterierint.">1. Zur Disziplin der Kirche und zum wahren Streben nach Busse gehört es, dass die Menschen den Dienst der Versöhnung auch mit leichteren, wie es scheint, vergehen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="2. Huius disciplinae quoque est peccata fratrum ad iudicium ecclesiasticum deferre, ita ut disciplinae politicae deferre peccata civium ad iudicium civile.">2. Es ist auch Sache dieser Disziplin, die Sünden der Brüder dem kirchlichen Gericht zu übertragen, so dass die politische Disziplin die Sünden der Bürger zum bürgerlichen Gericht überträgt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="3. Neque tantum hoc officii neglectum est, si quis, quem male precari et indigne iurare audivit, non detulerit, sed etiam, si quid aliud peccare cognoverit, cui sanando iudicii ecclesiastici usus sit.">3. Auch ist diese Pflicht nicht vernachlässigt, wenn jemand, den er gehört hat, schlecht zu beten und unwürdig zu schwören, es nicht gegeben hat, sondern auch, wenn er erkannt hat, dass etwas anderes sündigt, das er durch die Heilung des kirchlichen Urteils gebraucht hat.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="4. Non solum adiuratos, sed etiam non adiuratos testari oportet, quod quisque novit, siquidem id ab humano iudicio iudicandum sit.">4. Nicht nur die Beschworenen, sondern auch die Nichtverschworenen müssen bezeugen, was jeder weiss, denn das muss vom menschlichen Urteil geurteilt werden.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="5. Nec tantum, cum peccatum est, sed etiam, cum gravior aliqua admonitio peccati fit ut per mortem vel morbos aut res alias abominandas, pęnitentia exercenda et ministerio conciliationis utendum est.">5. Auch nicht nur, wenn es Sünde ist, sondern auch, wenn eine schwerere Ermahnung der Sünde geschieht, dass man sie durch den Tod oder die Krankheiten oder andere Dinge verabscheuen muss, um Busse zu üben und den Dienst der Versöhnung zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="6. Pietatis est interdum se cum ad iuvandum alios, tum etiam ad adfligendum propriam carnem, iuramento adstringere.">6. Bisweilen ist es Sache der Frömmigkeit, sich mit dem Eid an andere zu binden, auch um ihr eigenes Fleisch zu bedrängen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Potest tamen evenire, ut pietatis sit, quod iuraveris, non praestare.">Es kann jedoch geschehen, dass es der Frömmigkeit entspricht, was du geschworen hast, nicht zu leisten.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Semper tamen id per ministerium reconciliationis expiandum est.">Doch muss das immer durch den Dienst der Versöhnung gesühnt werden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="7. Quae etiam ignoranter circa sacras ceremonias negliguntur, inter graviora peccata adnumeranda sunt et maiore religione expianda.">7. Was auch unwissend über die heiligen Zeremonien vernachlässigt wird, das muss unter die schweren Sünden aufgezählt und mit grösserer Religion gesühnt werden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="8. Ista exercitia pęnitentiae et usus ministerii reconciliationis ut libera christianis sunt, ita studiosius tamen illis quam veteribus usurpanda sunt.">8. Diese Übungen der Busse und der Gebrauch des Dienstes der Versöhnung sind wie die freien Christen, aber so sind sie eifriger anzuwenden als die alten.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Probabilia.">Das wird vermutlich sein.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="1. Versus primus huius capitis videtur loqui de maledicto facto cum indigna invocatione nominis dei et non de adiuratione pro dicenda veritate.">1. Der erste Vers dieses Hauptes scheint von einem verfluchten Taten zu sprechen mit einer unwürdigen Anrufung des Namens Gottes und nicht von einem Beschwören für die Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="2. In neglectu denunciationis eius, qui male iuravit, peccatum a se [?] est, omnis indigno neglectu denunciationis peccatum facit.">2. In der Vernachlässigung seiner Ankündigung, die er schlecht geschworen hat, ist er eine Sünde von sich selbst, und jeder, der durch die Vernachlässigung der Ankündigung unwürdig ist, sündigt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="3. Ignorantia, de qua Moses hoc capite loquitur, non est simplex et vera vel vocis vel facti ignorantia, sed incogitantia quędam et animadversionis remissio.">3. Die Unwissenheit, von der Moses in diesem Kapitel spricht, ist keine einfache und wahre Unkenntnis des Wortes oder der Tat, sondern ein gewisser Nachlass des Denkens und der Bemerkung.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="4. Praecepta ista expiationum non sic exigebantur, ut ad singula eiusmodi delicta et statim praescripta expiatio facienda esset, sed satis erat suis temporibus multa simul expiare.">Diese Vorschriften der Sühnung wurden nicht so verlangt, dass für die einzelnen Sünden und sofort die vorgeschriebene Sühnung zu tun sei, sondern es genügte, zu seiner Zeit vieles zu sühnen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="5. Ita maiores nostri generalem quandam penitentiae et expiandorum peccatorum per sacrum reconciliationis ministerium observationem in quadragesima vel ante paschae festum non ab re instituerunt.">So haben unsere Vorfahren eine allgemeine Beobachtung der Busse und der Sühnung der Sünden durch den heiligen Dienst der Versöhnung in der Fastenzeit oder vor Ostern nicht von der Angelegenheit eingesetzt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="6. Cumque quaedam supra expiatio publica instituta fuit pro universo populo, videtur institutioni domini consentaneum, ut in ecclesia fiat quaedam a populo universo peccatorum confessio communisque etiam accipiatur absolutio.">6. Da über die öffentliche Sühnung für das ganze Volk eine öffentliche Einrichtung war, scheint es der Einsetzung des Herrn angemessen zu sein, dass in der Kirche vom Volke das gemeinsame Bekenntnis der Sünden auch eine Absolution angenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="7. Ut dominus veteribus expiationis sacerdotalis remedium deputtavit etiam levioribus peccatis, quae nec absolutione nec excommunicatione digna sunt, videtur etiam usus clavium esse in ecclesia in recensendis peccatis levioribus, propter quae nemo ab ecclesia ligatur.">7. Wie der Herr den alten priesterlichen Sühnung als Heilmittel angesehen hat, auch für geringere Sünden, die weder der Absolution noch der Exkommunikation würdig sind, scheint auch der Gebrauch der Schlüssel in der Kirche bei der Aufzählung geringerer Sünden zu sein, um derentwillen niemand von der Kirche gebunden ist.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="8. Est quoque aliquod ligare ad certam satisfactionem ecclesiae faciendam, etiam abstentionem ac excommunicacionem.">8. Es gibt auch eine Verpflichtung, die bestimmte Genugthuung der Kirche, auch die Enthaltsamkeit und die Exkommunikation, zu verwirklichen.</s>
  </letter>
</file>
