<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11505" id_hbbw="1462" id_irg_sort="1462" id_sort="114620"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Domino Heinrico Bullingero, viro docto ac humanissimo, ecclesiaste Tigurino meritissimo, Ioannes Traversius Rhaetus gratiam, pacem et vite incolumitatem a Domino optat.">Dem verdienstvollen Herrn Heinrich Bullinger, einem höchst gelehrten und freundlichen Mann, dem verdienstvollen Zürcher Prediger, wünscht John Traversius Rhaetus Gnade, Frieden und Leben.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Adlate sunt mihi per affinem meum littere humanitatis tue, Bullingere amicissime, quibus, quod tantopere ex te cognoscere satagebam, satis lucidum effecisti.">Sie werden mir in meinem Brief an deine Freundlichkeit gebracht, mein sehr freundlicher Bullinger, mit dem du, weil ich so sehr versucht hatte, von dir zu erfahren, ziemlich klar gemacht hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Itidem fratribus hinc inde sparsis communicabo, quo fronte explanata adversum spumantibus, quod verum est, obici valeat.">Ich werde auch den von dort verstreuten Brüdern mitteilen, damit sie ihre Stirn gegen die Schaumenden, was wahr ist, vorgeworfen werden können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dolendum, proh pudor, Caesaris pluriumque aliorum regum et principum animos papistico fermento in tantum esse corruptos, quod Christi, redemptoris nostri, gloriam invertere, veritatis auctores et ecclesie vivida membra tyran(n)ide sua perditum iri moliantur.">Leider sind die Gemüter des Kaisers vieler anderer Könige und Fürsten durch den päpstlichen Sauerteig in so viel verdorben, dass sie den Ruhm unseres Erlösers, die Urheber der Wahrheit und die lebendigen Glieder der Kirche, die lebendigen Tyran(n) ihres Verderbens bekämpfen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dent dii hiis prophanis principibus mentem saniorem, quo et ipsi, quod salubre quodque Christianum est, et cognoscant et amplectantur, nostrisque piis et catholicis viris boni perseveranciam ac in persequucionum procellis veram constanciam.">Die Götter geben diesen profanen Fürsten einen gesunderen Geist, durch den auch sie, was heilsam und heilsam ist, erkennen und umarmen, unseren frommen und katholischen Männern die Beharrlichkeit und die wahre Standhaftigkeit in den Stürmen der Verfolgung.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sperandum nobis Christianos principes, veros monarchas, tutamen veritatis sub potenti manu Dei contra omnes adversariorum machinas vallatos et, si urgeret necessitas, non minus armis quam virtute et iusta defensionis occasione inimicorum tyran(n)idem ac potenciam posse reprimere.">Wir müssen hoffen, dass die christlichen Fürsten, die wahren Monarchen, den Schutz der Wahrheit unter der mächtigen Hand Gottes gegen alle Mechanismen der Gegner stark gemacht haben und, wenn die Notwendigkeit dringend wäre, nicht weniger mit Waffen als mit Kraft und gerechter Verteidigung bei der Gelegenheit der Feinde den Tyrannen(n) unterdrücken können.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Comitis Palatini et marchionis a Brandenburg, electorum, aliorumque principum defectio adversariis multum spei ac subsidii abstulit.">Der Pfalzgraf und Markgraf von Brandenburg, der Kurfürsten und anderer Fürsten, entfernte den Gegnern viel Hoffnung und Unterstützung.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Fuit equidem me iudice Germanie tranquillitatis optimum omen.">Ich war in der Tat ein ausgezeichneter Richter für die Ruhe Deutschlands.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximusque principum omnium mentes evangelica veritate instructas ita componat, quod Iesu Christi gloriam Christianamque concordiam queritent et ex corde custodiant.">Der beste Gott ordnen die Geister aller Fürsten so mit der Wahrheit des Evangeliums ausgestattet, dass sie die christliche Herrlichkeit Jesu Christi suchen und von Herzen die Eintracht bewahren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ceterum quod de eukaristie unanimi intellectu rescribis, ex scedis ad me perlatis satis compertum habeo.">Was du aber über die einmütige Vernunft der Eucharistie schreibst, das weiss ich aus meiner Scheide, die mir geschickt wurde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Immortali Deo laus et gloria!">Der unsterbliche Gott ist Lob und Ruhm!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hac re effectum scio, quod adversarii nos de mutua dissencione posthac calumniari non habeant.">In dieser Angelegenheit weiss ich, dass unsere Gegner uns von nun an nicht über die gegenseitige Uneinigkeit verleumden können.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Buccero nostro dabit Dominus quoque spiritum sibi constanciorem.">Unser Bucer wird der Herr auch einen für sich beständigeren Geist geben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Praeterea, quas misisti scripturas sub restitucionis requisicione, remitto, etsi tardius, quam exquirebas; boni consule; nunctiorum hinc ad vos migrancium penuria id contigit.">3. Diejenigen, welche die Schrift gesandt hat, werde ich zurückschicken, auch wenn sie langsamer ist, als du sie gesucht hast; gut um Rat zu fragen; von hier aus ist ein Mangel an Boten, die zu euch gewandert sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tandem immortales habeo tibi gratias, Heinrice collendissime, quod mei causa tantum laborum et impensarum adposueris, qui, quod rependam, te dignum habeo nihil.">Schliesslich danke ich dir, lieber Heinrich, dass du so viel Mühe und Kosten für meine Arbeit auferlegt hast, dass ich dir, was ich zurückzahle, nichts würdig bin.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Mormenla quattuor, quorum Alpes nostre feraces sunt, licet muneris nomen non mereantur, cum illic rarinsula sint, esui tamen accom(m)oda, mitto; ne dedigneris suscipere; animum Traversii tui tibi perpetuo devinctum magis spectes, oro.">Ich sende dir vier Mormenla, die unsere Alpen erbarmen, obwohl sie den Namen des Geschenkes nicht verdienen, da sie dort selten sind, aber ich sende sie, obwohl sie dort selten sind, zu essen (m) Oda; damit du dich nicht würdig machst, den Geist deines Traversius für immer zu betrachten, bitte ich dich.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Leonem Iud ceterosque fratres cum tua familia meo verbo salutabis plurimum.">Du wirst den Leo Jud, den anderen Brüdern und deiner Familie, in meinem Wort herzlich grüssen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ex Zutzs, 4. idus Februarii 1541.">Aus Zutzs, 4. Februar 1541.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Variarum litterarum vero specimini Heinricho Bullingero [ecclesiaste] Tigurino, viro catholico, domino meo multum reverendo.">In den verschiedenen Briefen ist aber Heinrich Bullinger dem Zürcher Prediger, einem katholischen Mann, sehr ehrwürdig meinem Herrn.</s>
  </letter>
</file>
