<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11628" id_hbbw="1585" id_irg_sort="1585" id_sort="115850"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a Domino.">Danke und das unschuldige Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dolemus ex animo, fratres in Domino dilectissimi colendissimique, scissam esse nonnihil ecclesiam vestram, quod certo constet schismate non esse aliud virus pestilentius ecclesiae.">Wir bedauern von Herzen, liebe Brüder im Herrn, dass eure Kirche etwas zerrissen ist, was sicher ist, dass das Schisma kein anderes Gift ist als die Pest der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Certe Dominus noster Iesus Christus nihil perinde inculcavit suis atque fratrum concordiam et ecclesiae unitatem, caritate suam familiam ceu nota certissima ab aliis omnibus interstinguens.">Gewiss hat unser Herr Jesus Christus den Seinen und die Eintracht der Brüder und die Einheit der Kirche nichts in gleicher Weise eingeprägt, indem er seine Familie durch seine Liebe als ein ganz sicheres Kennzeichen von allen anderen unterstrich.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed et vas electionis Paulus ad hoc omnes vocat et id unice in votis habet, ut omnes in Christo unum sapiant.">Aber auch Paulus ruft dazu alle ein Gefäss der Auserwählung und hat das einzig in den Gelübden, dass alle in Christo eins seien.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam, obsecro vos fratres, ait, per nomen Domini nostri Iesu Christi ut idem loquamini omnes et non sint inter vos dissidia, sed sitis integrum corpus, eadem mente et sententia.">Denn ich ermahne euch, liebe Brüder, durch den Namen unseres Herrn Jesus Christus, dass ihr alle das Gleiche redet und nicht Zwietracht unter euch sind, sondern ihr seid ein ganzer Leib, ein und derselbe Geist und Meinung.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum inimicus salutis nostrae hoc diligentius concordiae vinculum dissolvere satagit, quo intelligit clarius in unitate et concordia fratrum summam versari religionis verae, quam iste nunquam non cupit labefactatam atque subversam.">Aber der Feind unseres Heiles bemüht sich, dieses Band der Eintracht sorgfältiger zu lösen, wodurch er versteht, dass in der Einheit und Eintracht der Brüder die grösste Religion ist, die er niemals untergraben und zerbrochen wünscht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Id quod haud dubie et apud vos ambivit, adeoque et impetravit huius nonnihil, quod tamen non diu retinebit, si modo vos ad Christum regem et Dominum nostrum, qui illum nobis vicit, conversi, ordino quisque suo firmiter consistens, adversus illum fortiter pugnarit, et fecerit officium quod singulis a summo imperatore iniunctum est.">Was er zweifellos und bei euch verlangte, so hat er auch einiges von ihm erlangt, was er aber nicht lange behalten wird, wenn nur ihr euch zu Christus, unserem König, und unserem Herrn, der ihn uns besiegt hat, bekehrt und sich mit fester Standhaftigkeit gegen ihn kämpft und eine Pflicht erwiesen hat, die jedem vom obersten Kaiser anvertraut wurde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Neque enim frustra dictum est ab apostolo: Subditi estote Deo, resistite autem diabolo et fugiet a vobis; appropinquate Deo et appropinquabit vobis.">Denn es heisst nicht umsonst vom Apostel: "Seid Gott untertan, widersteht aber dem Teufel und wird von euch fliehen; nahet Gott und wird euch nahen".</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec autem sunt, Farelle in Domino carissime et venerande frater, quae a te, ut a primo ecclesiae Neocomensis pastore, requirit Dominus: ut videlicet pascas gregem Christi quem acquisivit sanguine suo, pascas autem verbo veritatis et vitae, ac secundum institutionem Christi pastoris summi, dicentis ad apostolos suos: Sio oportebat Christum pati et resurgere a mortuis tertio die, et praedicari nomine eius poenitentiam ac remissionem peccatorum.">Das ist aber, lieber und ehrwürdiger Bruder Farelles im Herrn, der vom ersten Hirten der Kirche von Neocomens den Herrn verlangt, damit du die Herde Christi weidest, die er durch sein Blut erworben hat, dass du aber weidest durch das Wort der Wahrheit und des Lebens und nach der Einsetzung des höchsten Hirten Christi, der zu seinen Aposteln sagt: "Ich musste Christus leiden und von den Toten am dritten Tage auferstehen und in seinem Namen Busse und Vergebung der Sünden gepredigt werden".</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Porro qui vere docet poenitentiam, is profecto conversionem ad Deum, aversionem autem ab omni malo et a sceleribus constantissime suadet: quemadmodum videmus fuisse Ioannem Baptistam praecursorem Domini.">Wer aber wahrhaft Busse lehrt, der rät in der Tat die Bekehrung zu Gott, die Abwendung aber vom Bösen und vom Verbrechen mit grösster Beharrlichkeit an. Wie wir sehen, dass Johannes der Täufer ein Vorläufer des Herrn war.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ergo scelera, qualia et quanta sint, exacte describat et diserte accuset atque damnet necesse est, quisquis vere et secundum regulam Christi poenitentiam praedicat.">Daher beschuldigt und verurteilt jeder, der wahrhaft und gemäss der Regel Christi die Busse predigt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ubi enim vitia virtutum inducunt vocabula, ibi pro virtutibus scelera regnant, et ubi foeditas criminum non agnoscitur, ibi a criminibus disceditur tardius.">Wo nämlich die Laster die Namen Tugend anführen, da herrschen Verbrechen für die Tugenden, und wo die Schmählichkeit der Verbrechen nicht anerkannt wird, da wird sie langsamer von den Verbrechen abweichen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nam scelerati non intelligunt, tam spurcam esse vitam suam quam revera est in conspectu Domini.">Denn die Verbrecher verstehen nicht, dass sein Leben so unrein ist, wie es wirklich vor den Augen des Herrn ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quomodo enim intelligant ex civili et involucris obvelato sermone, nisi minister loquatur diserte, ac ficus ficus, quod et proverbio celebratur, ligonem ligonem appellet?">Denn wie sollen sie verstehen, dass aus der bürgerlichen Sprache und dem geoffenbarten Hüllen die Rede ist, wenn der Prediger nicht ausdrücklich spricht, wie der Feigenbaum, der auch im Sprichwort gefeiert wird, Holz nennt?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Colligimus ergo tuarum partium esse, Farelle optime, peccata atque scelera populi diserte et citra involuerum, interim tamen cum prudentia et gravitate, pro loci et temporis qualitate designare accusareque denique et insequi intrepide.">Wir erkennen also, dass es sich um deine Teile handelt, Farelles bester, um die Sünden und Verbrechen des Volkes, die sich ohne die Hülle des Volkes äussern, und in der Zwischenzeit jedoch mit Klugheit und Ernst, entsprechend der Beschaffenheit des Ortes und der Zeit, anklagen und schliesslich unerschrocken verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Possemus quae proposuimus hactenus commonstrare praeceptis atque exemplis Christi, prophetarum et apostolorum, nisi sciremus eo labore nos apud te, rerum sacrarum peritissimum, aquam derivare in oceanum.">Wir könnten das, was wir bisher vorgeschlagen haben, durch die Gebote und Beispiele Christi, der Propheten und der Apostel zeigen, wenn wir nicht wüssten, dass wir mit dieser Arbeit bei dir, dem erfahrensten der heiligen Dinge, das Wasser in den Ozean ableiten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Caeterum vulneri inflicto iussit idem ille magister vitae medelam adhibere Christi meritum, praeteritis et reiectis omnibus aliis medendi rationibus.">Im übrigen befahl derselbe Lehrer, durch die Wunde das Heilmittel des Lebens Christi anzuwenden, indem er vergangen und alle anderen Methoden der Heilung verworfen hatte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quae tametsi praesentissima sit ac pretiosissima, exoritur tamen ex ipsa ministerio et ministris varia tentatio, odium mundi et persequutio gravis.">Obwohl sie sehr gegenwärtig und kostbar ist, entspringt sie doch aus dem Dienst und den Dienern der verschiedenen Versuchung, dem Hass der Welt und der schweren Verfolgung.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Praedixit hoc futurum ipse Dominus in evangelio, et ita factum esse confirmant exempla apostolica, quae te consolantur haud dubie, si paria cum ipsis odia propter veritatem sustines, cogitans utique nihil novi tibi obvenire a Domino.">Der Herr selbst hat dies im Evangelium vorausgesagt, und so bekräftigen die apostolischen Beispiele, die dich zweifellos trösten, wenn du mit ihnen Hass ertragen wirst um der Wahrheit willen, und denkst sicherlich, dass dir nichts Neues vom Herrn widerfahren wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quinimo spiritus Domini et exempla apostolorum pollicentur, eos qui oderunt aliquando infensissime mox amaturos ardentissime.">Im fünften Sinne versprechen die Geister des Herrn und die Beispiele der Apostel, dass diejenigen, die irgendwann hassen, bald sehr eifrig geliebt werden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nosti quid usu venerit Galatis et Paulo, quid Athanasio et Alexandrinis, multisque aliis ecclesiarum praesidibus cum suis ecclesiis.">Du weisst, was die Galater und Paulus, Athanasius und die Alexandrinen und viele andere Präsidenten der Kirchen mit ihren Kirchen zu tun haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Proinde non putamus tibi, frater in Domino venerande, ob commotam turbam et odia multorum relinquendam esse ecclesiam.">Deshalb glauben wir nicht, ehrwürdiger Bruder im Herrn, dass du wegen der Unruhe und des Hasses vieler die Kirche verlassen musst.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Speramus enim amaturos te aliquando sobrios qui nunc affectibus abrepti te plus quam Vatiniano odio persequuntur.">Denn wir hoffen, dass du eines Tages nüchterne Lieben liebst, die dich jetzt mit Affekte entrissen haben, mehr verfolgen als Vatinians Hass.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Praeterea Dominus in evangelio: Quicunque, ait, non exceperit vos neque audierit sermones vestros, exeuntes ex aedibus aut ex civitate illa excutite pulverem pedum vestrorum.">Ausserdem sagt der Herr im Evangelium: "Wer euch nicht aufnimmt und eure Reden nicht hört, der geht aus dem Haus oder aus jener Stadt und schüttelt den Staub eurer Füsse aus".</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ergo quicunque excipiunt et audiunt te verbum Christi praedicantem non sunt relinquendi.">Wer also aufnimmt und hört, der verkündet das Wort Christi, der soll nicht verlassen werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Venit Corinthum apostolus, praedicavit verbum salutis, sed erant qui audire renuerent, erant qui ex animo verbum evangelii cuperent, quos neutiquam sibi tantus apostolus deserendos propter insolentiores relicta urbe putavit.">Der Apostel kam nach Korinth; er predigte das Wort des Heils, aber es waren diejenigen, die es verweigerten, zu hören, es waren diejenigen, die das Wort des Evangeliums von Herzen wünschten, die der Apostel nicht für sich selbst so viel erachtete, um der unverschämten Stadt willen verlassen zu werden.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Perdurato ergo et tu in ministerio tuo, ad quod vocatus es.">Sei also auch du in deinem Dienste, zu dem du berufen bist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ora Dominum autorem et amatorem pacis, ut oves tuas sibi aliquantulum ereptas restituat, ut ad ovile redeant, disciplinam et correctionem non fugiant.">Bete zum Herrn, den Urheber und Liebhaber des Friedens, dass er deine ihm ein wenig entrissenen Schafe wiedererstatte, damit sie nicht zur Herde zurückkehren, zur Zucht und zur Zurechtweisung fliehen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Interim cum Paulo in omnes te formas converte ut aberrantes reducas in viam salutis.">In der Zwischenzeit wende dich mit Paulus in alle Formen, um die, welche abgeirrt sind, auf den Weg des Heiles zurückzuführen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Haec, inquam, et his similia existimamus tui esse officii, o pastor bone: quae si summa fide et diligentia, religione et prudentia exsequutus fueris, nihil dubitamus Satanam, nunc nonnihil triumphantem, prostratum iri, captivumque nunc denuo Christi virtute per te ducendum fore.">Wir glauben, dass dies deine Pflicht ist, o guter Hirte, und wenn du mit grösster Treue und Gewissenhaftigkeit, Religion und Klugheit befolgt bist, dann zweifeln wir nicht, dass Satan, der jetzt etwas triumphiert, niedergeschlagen und jetzt wieder als Gefangener in der Kraft Christi durch dich gefangen genommen wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Id quod tibi concedat Christus victor.">Christus, der Sieger, schenke dir das, was dir Christus schenke.</s>
    <s translated="false" n="32" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ad vos autem, o fratres symmystae, pastores ac praedicatores evangelii filii Dei, per ecclesias urbis et agri sive comitatus Neocomi, ipse salvator noster in evangelio dixit: Vos estis sal terrae; quod si sal infatuatus fuerit quo salietur?">Zu euch aber, o Symmysten-Brüder, Hirten und Prediger des Evangeliums des Sohnes Gottes, sagte unser Erlöser im Evangelium: "Ihr seid das Salz der Erde", und wenn das Salz ungeregelt gewesen wäre, wohin soll es springen?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="ad nihil valet ultra nisi ut proiiciatur foras et conculcetur ab hominibus.">Es ist für nichts mehr wichtig, ausser dass es von den Menschen hinausgeworfen und zertreten wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Intelligitis pro eruditione et pietate vestra quid exspectetis et quid vobis metuendum sit in praesenti negotio Farelli, si fueritis insipidi, imprudentes et ignavi.">Ihr versteht, was ihr in eurer Gelehrsamkeit und Frömmigkeit erwarten werdet und was ihr in Farellis gegenwärtiger Angelegenheit fürchten müsst, wenn ihr unklug, unklug und unwissend seid.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Sal acrimonia sua servat a putredine et corruptione.">Das Salz bewahrt seine Schärfe vor Fäulnis und Verderbnis.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Vos itaque pietate, consilio, prudentia ac sedulitate conservate ecclesias vestras et ministeria commendata a Domino.">So bewahret also eure Kirchen und eure vom Herrn empfohlenen Dienste mit Frömmigkeit, Rat, Klugheit und Fleiss.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Luxatum vero erit ministerium vestrum si propter parrhesiam pelletur Farellus, neque vero et ecclesiae vestrae salvae esse quibunt, sine idoneo et heroicis facultatibus donato ac insigni quopiam ministro, qui in urbe vestra primaria curam gerat et urbicae ecclesiae et omnium pariter ecclesiarum vestrarum in agro.">Es wird aber euer Amt verschwunden sein, wenn Farell wegen der Pfarrerei vertrieben wird, und auch Eure Kirchen werden nicht gerettet werden können, ohne geeignete und heroische Mittel und irgendein hervorragender Diener, der in Euerer Stadt die Hauptsorge für die Kirche und für alle Euere Kirchen auf dem Felde trägt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quem autem invenietis, quaeso, Farello isto nostro (absit verbo invidia!) idoneum rei tantae magis?">Wen wirst du aber finden, ich bitte dich, unsern Farellos, der dem Wort des Neides genehm ist, der für eine so grosse Sache besser geeignet ist?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Farellus pius est, sanctus, prudens, temperans, fortis, intrepidus, doctissimus et eloquentissimus: denique optima quaeque dona, quae requiruntur a fideli episcopo, divina bonitas in hunc unum transfudit liberalissime.">Farellus ist fromm, heilig, klug, mässig, tapfer, unerschrocken, gelehrt und äusserst redegewandt. Schliesslich hat die göttliche Güte, die vom gläubigen Bischof verlangt wird, in diesen einen sehr grosszügig überströmt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Sed et multa per eandem Dei gratiam diutino usu et exercitatione varia didicit, praeterea senex est et senescendo permulta vidit.">Vieles aber hat er durch die Gnade Gottes durch lange Übung und Übung gelernt, und ausserdem ist er alt und hat durch das Alter vieles gesehen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Huius ministerio prima apud vos rudimenta ac fundamenta religionis verae iacta sunt.">Die ersten Grundlagen und Fundamente dieses Dienstes sind bei euch auf die Grundlagen der wahren Religion gelegt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Huius ministerio usus est Dominus ad res maximas, et exstant ubique quam plurima apostolatus eius egregia testimonia.">Dieser Dienst hat der Herr zu den grössten Dingen gebrauchen, und es gibt überall so viele hervorragende Zeugnisse seines Apostolates.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Sustinuit ille in corpore suo persequutiones ac verbera propter Dominum.">Er hielt an seinem Leibe Verfolgungen und Worte um des Herrn willen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Perseveravit hactenus in summis periculis invictus in praeconio et confessione veritatis.">Er beharrte bisher in den grössten Gefahren, unbesiegbar in der Verkündigung und dem Bekenntnis der Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Unde et magna et illustris est Farelli fama ac gloria in Christo apud Germanos, qui hoc nomine hactenus Neocomensium ecclesiam iudicavimus felicissimam esse, quae a Domino tantum accepisset ministrum.">Daher ist Farellis Ruhm und Ruhm in Christus bei den Germanen gross und erhaben, der unter diesem Namen bisher die Kirche von Neocomensium für das glücklichste hält, was er vom Herrn nur als Diener erhalten hatte.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Idcirco non oportebit vos, o fratres, facile admittere ut vir tantus praeter meritum et indicta causa pellatur.">Es wird euch also, o Brüder, nicht so leicht zuzulassen sein, dass ein Mann ausser dem Verdienst und unter der Bedingung, dass ein solcher Mann ausserhalb des Verdienstes und der Anklage liegt.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Sal estis ecclesiarum vestrarum: prudentes ergo et constantes estote, curate ut valeant leges et iura.">Ihr seid das Salz eurer Kirchen; seid also klug und standhaft, sorgt dafür, dass die Gesetze und Rechte gültig sind.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Agite quod ab apostolorum temporibus semper egit Christi ecclesia.">Tut, was die Kirche Christi seit den Zeiten der Apostel immer gehandelt hat.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Convocetur ergo synodus ex pastoribus, senatoribus, adeoque ex ipsa plebe optimi quique et sanctissimi.">Es wird also die Synode aus den Hirten, Senatoren und aus dem Volk selbst, die besten und heiligsten, zusammengerufen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Vocentur et Farelli accusatores.">Die Ankläger sind Farelli und die Ankläger.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Audiatur, cognoscatur et discutiatur causa diligentissime ac iustissime aequissimeque.">Man soll die Sache mit grösster Sorgfalt und gerechter Gewissheit hören, kennenlernen und diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quod si quid deprehensum fuerit a Farello esse peccatum, age, memores estote verborum apostoli dicentis: Adversus presbyterum accusationem ne admiseris nisi sub duobus aut tribus testibus: eos autem qui peccant coram omnibus argue ut et caeteri timorem habeant.">Wenn aber Farello etwas von der Sünde erfunden hat, dann gedenket an die Worte des Apostels, der sagt: "Wie gegen die Anklage des Priesters sollst du nur unter zwei oder drei Zeugen zugelassen werden".</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Quod si nihil peccavit Farellus, ne admittatis ut ex ecclesia, quae nomen Christi adhuc confitetur et in qua iura ac leges valere adhuc videri volunt, eiiciatur.">Wenn Farell aber nichts gesündigt hat, sollst du es nicht zulassen, dass es aus der Kirche, die den Namen Christi noch bekennt und in der die Rechte und Gesetze noch gelten wollen, vertrieben wird.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Alioqui enim factum hoc improbissimum malum exemplum dabit omnibus aliis ecclesiis.">Ansonsten wird dies zu einem höchst unehrlichen Vorbild für alle anderen Kirchen werden.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Sed et hostes nostri papistae damnabunt hanc levitatem quam ipsi nunquam admitterent.">Aber auch unsere Feinde der Papisten werden diese Leichtsinnigkeit verurteilen, die sie niemals zulassen würden.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Iam et tanta iniustitia et libido infirmis quibusque offensionem suppeditabit non exiguam.">Sowohl die Ungerechtigkeit als auch die Begierde wird den Schwachen keinen geringen Anstoss geben.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Interea vero dum haec summa fide agitis, orate quoque Dominum Deum ut is omnibus consiliis et factis vestris dexter affulgeat, docete omnes iudicium Dei, exhortamini omnes ad poenitentiam, proponite minas et iram Domini: inprimis autem cavebitis ne ille citra vestra suffragia privetur ministerio, qui non sine vestris calculis ministerio inauguratus est, et huic initiatus mysterio.">In der Zwischenzeit aber, wenn ihr diese Dinge im höchsten Glauben tut, betet auch Gott, den Herrn, dass er mit allen euren Ratschlägen und Taten zur Rechten fröhlich sei, lehret alle das Gericht Gottes, ermahnt alle zur Busse, stellt Drohungen und Zorn des Herrn vor. Vor allem aber sollt ihr euch hüten, dass jener nicht ohne euer Amt, der nicht ohne euer Amt erwählt worden ist, nicht ohne euer Amt, sondern durch dieses Geheimnis eingeweiht werde.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Dominus autem largiatur vobis, per filium suum Dominum Iesum, spiritum sanctum, qui in hoc negotio sancte vos dirigat.">Der Herr schenke euch durch seinen Sohn den Herrn Jesus, den Heiligen Geist, der euch in dieser Angelegenheit in heiliger Weise lenkt.</s>
    <s translated="false" n="60" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Et tu, sanctissime senatus, patres ac Domini colendissimi, audite vocem Domini Dei vestri per prophetam clamantis: Si audieritis omnia quae praecepero vobis et ambulaveritis in viis meis, feceritisque quod rectum est in oculis meis, custodiatis statuta mea et praecepta mea, ero vobiscum et aedificabo vos.">Und du, heiligster Senat, liebe Väter und Herren, höret die Stimme des Herrn, eures Gottes, der durch den Propheten schrie: "Wenn ihr hört, was ich euch geboten habe und auf meinen Wegen wandelt, so werdet ihr tun, was recht ist in meinen Augen, haltet meine Satzungen und meine Gebote, so werde ich mit euch sein und euch bauen".</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Neque enim Hieroboamo haec duntaxat, sed omnibus in eminentia constitutis dicta sunt.">Denn auch Hieroboamos hat diese Worte nicht bloss gemeint, sondern sie wurden von allen in hervorragender Weise begründet.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Caeterum auditis quae praecepit vobis Dominus, quum ministros verbum evangelii praedicantes nomine Christi auditis.">Übrigens hört ihr, was der Herr euch geboten hat, wenn ihr die Diener des Evangeliums das Wort predigt im Namen Christi.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Et sicut ipse praecepit docere, sic sinite, quaeso, ministros docere, nulla regula alia docendi ipsis praescripta: ne Dominus gravia illa in vos detonet quae leguntur apud Isaiam in 30. cap. in haec verba pronunciata: Populus iste amarus ac rebellis est et filii falsi, filii qui renuunt audire legem Domini.">Und wie er es selbst befohlen hat, zu lehren, so lasst es, ich bitte euch, die Diener zu lehren, keine andere Lehrregel vorschreiben. Damit der Herr nicht jene schwerwiegenden Dinge in euch enthalte, die bei Isaias im 30. Kap. in diesen Worten ausgesprochen werden: "Dieses Volk ist bitter und aufrührerisch, und die falschen Söhne, die sich weigern, das Gesetz des Herrn zu hören".</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Nam dicunt prophetis: Nolite videre!">Denn die Propheten sagen: "Seht nicht!</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="et episcopis: Nolite nobis prospicere recta, sed loquimini nobis blanda, videte errores.">Und den Bischöfen: Schaut uns nicht auf das Gute vor, sondern redet uns freundlich, seht die Irrtümer!</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Atqui vos, Domini et fratres colendissimi, non estis in quos dira haec insideant.">Aber ihr, ehrwürdige Herren und Brüder, seid nicht diejenigen, auf die sich diese schlimmen Dinge beruhen.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Cavete tantum porro ne ullum apud vos locum inveniant unquam.">Hütet euch aber nur, dass sie bei euch nie einen Ort finden.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Iam vero statuta Domini ritus sunt ecclesiastici ad exercendam religionem et fidem instituti, et ut conservetur in pace ecclesia.">Die Statuten des Herrn sind aber bereits kirchliche Riten, um die Religion und den Glauben zu üben, und um im Frieden der Kirche bewahrt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="In his autem ita ut instituit ambulare, et non supra legislatorem et decreta Dei elevari convenit.">In diesen Dingen aber ist es zukömmlich, dass sie wandeln und nicht über den Gesetzgeber und die Gebote Gottes hinaus erhoben werden.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Noluerunt apostoli Domini esse sine disciplina ecclesiam: statutum ergo Dei est disciplina ecclesiastica.">Die Apostel wollten nicht ohne Disziplin der Kirche sein. Es ist also eine kirchliche Disziplin Gottes bestimmt.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Eam quum revocatam cupiunt ministri ecclesiarum, sancti magistratus est auxiliares porrigere manus, et iuvare quo certa sit ratio admonendi peccatores et coercendi flagitiosos.">Wenn die Diener der Kirchen sie zurückrufen wollen, ist der heilige Magistrat die Hilfstruppen auszustrecken und ihnen zu helfen, wie sicher es ist, die Sünder zu ermahnen und die Verbrecher zu zwingen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Quis enim in privatis aedibus ferat familiae petulantiam nimiam?">Denn wer würde in den privaten Häusern allzu grosse Bestrebungen der Familie tragen?</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Et pastores populi a Deo ordinati ferent licentiosam in ecclesia quorumlibet libidinem?">Und werden die von Gott geweihten Völker Hirten in der Kirche jedweder Wollust ertragen?</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Statutum apostolicum est ut episcopi, id est, pastores sive concionatores ab ordinatione episcoporum non secludantur.">Die apostolische Bestimmung ist, dass die Bischöfe, d.h. die Hirten und Prediger nicht von der Bischofsweihe ausgeschlossen werden.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Nam qui, obsecro, melius et rectius de doctrina et vita pastorum iudicabunt quam ipsi pastores?">Denn wer, bitte, wird besser und richtiger über die Lehre und das Leben der Hirten urteilen als die Hirten selbst?</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Recte ergo primum consilium de eligendo pastore fit a pastoribus.">Zu Recht also wird der erste Rat über das Erwählen des Hirten von den Hirten.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Recte vero et senatus sive presbyterorum accedit calculus.">Zu Recht aber kommt der Senat oder der Presbyter ein Kalkül.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Rectissime vero electus toti populo, cui praeficiendus est, ab aliis proponitur qui totius ecclesiae praesides sunt, ut eommunibus votis omnia agantur in ecclesia.">Zu Recht aber wird dem ganzen Volke, dem er vorsteht, vorgestellt, wer die Oberen der ganzen Kirche sind, damit in den gleichen Gelübden alles in der Kirche geschieht.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Sic autem factum esse olim, et eum ad modum ordinatos pastores per manuum impositionem, testantur post Acta apostolorum etiam sinceriores canones et ipsum adeo ius imperatorium, quemadmodum videre est in nonnullis constit. 1 2 3.">So aber bezeugen nach den Apostelgeschichten auch die aufrichtigsten Kanoniker und das kaiserliche Recht, wie es in einigen zu sehen ist.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Sic hodie quoque observatur et sancte custoditur pastorum ac ministrorum ordinatio in ecclesia nostra Tigurina.">So wird auch heute auch die Weihe der Hirten und Diener in unserer Zürcher Kirche gewahrt und heilig bewahrt.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Caeterum quem non nisi pastorum consilio recipitis, eundem pari ratione non sine iudicio et consensu episcoporum ab officio removebitis, si modo in statutis Domini ambulare volueritis.">Übrigens, wenn ihr nur den Rat der Hirten annimmt, werdet ihr denselben Grund nicht ohne Urteil und Zustimmung der Bischöfe aus dem Amt entfernen, wenn ihr nur in den Statuten des Herrn wandeln wollt.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Et certe exigit a vobis Dominus non tantum ut sciatis et audiatis verbum ac statuta eius, quin potius ut in praeceptis eius ambuletis et statuta eius faciatis.">Und gewiss fordert der Herr von euch nicht nur, dass ihr wisst und seine Satzungen hört, sondern vielmehr, dass ihr in seinen Geboten wandelt und seine Satzungen tut.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Talibus enim promittit se affuturum, tales promittit se aedificaturum.">Denn er verspricht ihnen, dass er bei ihnen sein werde, so verspricht er ihnen, dass er bauen werde.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Quamvis ergo artibus suis nonnihil sanctum Dei aedificium apud vos concusserit Satanas, ruinas tamen adhuc arctiores facile reparabitis, si non defueritis vestro officio, sed secundum verbum Dei et apostolica veterisque ecclesiae exempla Farelli causam agi sustinueritis, defenderitisque innoxios, assertis interim et utilibus ecclesiae legibus.">Obgleich also Satan mit seinen Künsten ein heiliges Gebäude Gottes bei euch erschüttert hat, so werdet ihr dennoch leicht die noch engeren Zerstörungen wieder gutmachen, wenn ihr nicht eurer Pflicht nach fehlt, sondern nach dem Wort Gottes und dem apostolischen Beispiel der alten Kirche Farelli die Sache verteidigt und die Unschuldigen verteidigt, indem ihr in der Zwischenzeit festlegt, dass die Gesetze der Kirche nützlich sind.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Dominus adaugeat vobis fortitudinem et virtutem.">Möge der Herr euch Kraft und Kraft vermehren.</s>
    <s translated="false" n="87" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Tu vero popule, grex ovium Christi, expende quaeso apud temet ipsum positis paulo affectibus, quos tibi praefecerit pastores divina bonitas, cordatos, pios, fideles, veraces et ubique optimos et laudatissimos viros.">Du aber, das Volk, die Herde des Schafes Christi, bitte ich dich, mit wenig Zuneigung vor sich selbst zu stellen, die dir die göttliche Güte, die geheimen, frommen, treuen, wahren und überall vortrefflichsten Männern überliefert hat.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Expende quaeso quantum sit peccatum coram Domino talibus rebellare.">Ich bitte euch, wie gross die Sünde ist, vor dem Herrn solche zu widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Expende quid usu venerit patribus in deserto contra Mosen et seniores murmurantibus et insurgentibus· In Hierosolymitas gravissima dixit Dominus noster Iesus, quod antistites religionis et doctores pietatis apostolos et apostolicos viros prosequerentur.">Wäge, was den Vätern in der Wüste gegen Moses und die Ältesten kam, die murrten und auferstanden waren. In Jerusalem sagte unser Herr Jesus, dass die Vorsteher der Religion und die Lehrer der Frömmigkeit Apostel und apostolische Männer verfolgten.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Veniet super vos, inquit, omnis sanguis iustus qui effusus est super terram, et relinquetur vobis domus vestra deserta.">"Alles gerechte Blut, das auf Erden vergossen ist, wird über euch kommen, und euer Haus wird verwüstet werden".</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Cavete, cavete, fratres carissimi, ne de horum grege sitis, qui ingratitudine et rebellione in se divinum provocant iudicium: quin amate potius praepositos vestros et obedite illis.">Hütet euch, liebe Brüder, dass ihr nicht über die Herde dieser Männer seid, die das göttliche Urteil durch Undankbarkeit und Auflehnung in sich herausrufen. Lieben aber lieber eure Vorgesetzten und gehorchen ihnen.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Non nescitis, gravissima exstare exempla ubique testantia, pulsis fidelibus doctoribus praeter meritum, simul et felicitatem populi magnam et pacem ecclesiae esse repulsam atque dissipatam.">Ihr wisst nicht, dass es überall sehr ernste Beispiele gibt, die von gläubigen Lehrern ausserhalb des Verdienstes vertrieben wurden, und dass zugleich auch das grosse Glück des Volkes und der Frieden der Kirche verworfen und zerstreut wurden.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Si nulla alia dissidii vestri causa est quam Farelli liberior ac severior obiurgatio, cogitate qualia sint exempla prophetarum et apostolorum, cogitate quid pastori cuilibet praecipiat pastorum princeps, cogitate quales sint mores mundi et quid communis mereatur corruptio.">Wenn eure Meinungsverschiedenheit keinen anderen Grund gibt als Farellis freier und strengerer Einspruch, denke daran, wie die Beispiele der Propheten und Apostel sind, dann denke daran, was der Fürst der Hirten jedem Hirten vorschreibt, und denke daran, wie die Sitten der Welt sind und was die gemeinsame Verderbnis verdient.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Profecto nos persuademus vobis, infelicissimos vos futuros, nisi talis esset Farellus qualem esse multi nollent.">Wahrlich, wir überreden euch, ihr Unglücklichsten, wenn Farellus nicht so wäre, wie es viele nicht wollen.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Pater est, nobis credite, Farellus, qui zelo ardet sancto erga liberos, quique ingenue agere novit, adulari et palpare nunquam didicit.">Glaube uns, Farellus, der mit heiligem Eifer für die Kinder brennt, der nie gelernt hat, offen zu handeln, um zu schmeicheln und zu täuschen.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Et o utinam plures hodie haberemus huiusmodi pastores: ita enim melius ac rectius haberent res ecclesiasticae.">Oh, ich wünschte, wir hätten heute viele derartige Hirten; denn so hätten die kirchlichen Angelegenheiten besser und richtiger.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Fuerunt apud gentiles qui maluerunt relegari ad corvos quam ad adulatores: minus itaque pietas vestra Farelli ingenuitate offendi debet.">Es gab bei den Heiden, die es vorzog, zu den Kräbern zurückgewiesen zu werden, als Schmeichler. Eure Frömmigkeit muss also Farelli durch eure Freigebigkeit beleidigt werden.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Proinde si quid hactenus ex affectu per indignationem et iram a quoquam vestrum conceptum aut designatum est contra Farellum, oramus per dilectionem Christi ardentissimam et mortem eiusdem amarissimam ut posito affectu nullum porro locum detis diabolo, sed singuli invicem condonantes delicta atque peccata principio inter vos omnes, deinde cum Farello, fideli pastore vestro, redeatis in gratiam.">Wenn also bisher etwas aus Liebe durch Empörung und Zorn von jemandem von euch empfangen oder gegen Farellus bestimmt worden ist, so beten wir durch die Liebe Christi, die glühendste Liebe und der liebevollste Tod desselben, dass ihr dem Teufel keine Stelle giebt, sondern jeder, der die Sünden und Sünden unter euch allen verzeiht, dann mit Farellus, eurem treuen Hirten, zur Gnade zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Imo si qua consolatio in Christo est, si quod solatium dilectionis, si quae communio spiritus, si qua viscera ac miserationes, complete gaudium nostrum, ut similiter affecti sitis, eandem caritatem habentes unanimes, idem sentientes, ne quid fiat per contentionem et inanem gloriam, sed per humilitatem animi alium quisque se praestantiorem existimet, ne sua quisque spectetis, sed unusquisque quae sunt aliorum.">Im Gegenteil, wenn irgendein Trost in Christus besteht, wenn du ein Trost der Liebe, eine Gemeinschaft des Geistes, ein inneres Herz und Erbarmen, unsere volle Freude, so dass du ähnlich gesinnt bist, und dieselbe Liebe einmütig haben, indem du das Gleiche spürst, damit nicht etwas durch Streit und eitle Ruhm geschehe, sondern durch die Demut des Geistes den anderen für überlegen halte, damit du nicht auf das Seine schaust, sondern auf das der anderen.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Haec scribimus vobis, Domini ac fratres colendissimi, diserte, ingenue, candide, et citra omnem fucum, quia amamus vos et bene vobis esse cupimus: ita servet nos Christus.">Ich schreibe euch dies, ehrenwertesten Brüder und Herren, gewiss, offen, offen und ohne jede Verkleidung, denn wir lieben euch und wünschen euch gut zu sein. So möge Christus uns bewahren.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Amavimus autem candorem vestrum iam annis aliquot, libenter audivimus de prompta vestra obedientia et studio erga pietatem liberali, deque constantia firma.">Wir haben aber eure Weisheit schon seit einigen Jahren geliebt, wir haben gern von eurem bereitwilligen Gehorsam und Eifer für eure Frömmigkeit und eure Standhaftigkeit gehört.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Hoc ergo nunc magis indoluimus de dissensione illa vestra.">Das also haben wir jetzt mehr über eure Zwietracht nachgedacht.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Sed speramus nubeculam illam, quae modico tempore oculos vestros conturbavit, nunc per divinam gratiam protinus disparituram.">Aber wir hoffen, dass jene Wolke, die eure Augen in kurzer Zeit verwirrt hat, bald durch die göttliche Gnade unvergleichlich ist.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus redigat vos omnes spiritu suo sancto in concordiam arctissimam et stabilissimam.">Möge der Herr Jesus euch alle mit seinem Heiligen Geist in eine sehr enge und dauerhafte Eintracht verwandeln.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Oramus vos, fratres, et precibus vestris nostri nostrarumque ecclesiarum memores sitis apud Dominum.">Wir beten zu euch, Brüder und in euren Gebeten an unsere Kirchen vor dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 15. Novemb. anno Domini 1541.">Zürich, 15. November 1541.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Vestri amantissimi, studiosissimique Leo Iudae, Caspar Megander, Erasmus Fabritius, Conradus Pellicanus, Theodorus Bibliander, Heinrychus Bullingerus, ac reliqui ministri ecclesiae Tigurinae.">Euer ergebenster, ergebenster Leo Judas, Kaspar Megander, Erasmus Fabritius, Konrad Pelicanus, Theodor Bibliander, Heinrich Bullinger und die anderen Kirchendiener der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Fidelissimis ecclesiarum ministris, Praefecto, Senatui utrique totique populo apud Neocomum fratribus ac Dominis carissimis colendissimisque.">An die treuesten Diener der Kirchen, Präfekt, des Senats und des ganzen Volkes in Neocomus, den hochgeschätzten Brüdern und Herren.</s>
  </letter>
</file>
