<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11751" id_hbbw="1706" id_irg_sort="1706" id_sort="117060"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="A deo patre gratia et pax per Iesum Christum dominum nostrum optimo aeque ac doctissimo viro Enrico Buling[eri]o.">Gnade und Friede von Gott dem Vater durch Jesus Christus, unseren Herrn, dem besten und gelehrten Mann Heinrich Bulinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Superioribus diebus, quum adhuc una cum meis Basileae agerem, dedi ad te literas, cum ne violarem fidem, quam tibi obstrinxeram adhuc Tiguri, siquidem me receperam haud commissurum, ut de meis rebus te non facerem certiorem, tum quia, ex quo te et de tuis scriptis et de facie agnovi, merito semper feci maximi.">In den letzten Tagen, als ich noch in Basel mit meinen Freunden war, habe ich Ihnen einen Brief geschickt, um nicht den Glauben zu verletzen, den ich dir noch in Zürich verpflichtet hatte, da ich mich nicht anvertraut hatte, dich über meine Angelegenheiten zu informieren, sowohl weil ich dich als auch über deine Schriften und dein Antlitz anerkannt habe, habe ich es zu Recht immer am grössten getan.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="His itaque de causis veluti tunc sum impulsus, ut ad te scriberem, ita nunc et has ad te destinare statui.">Aus diesen Gründen habe ich sozusagen angetrieben, dir zu schreiben, und jetzt habe ich beschlossen, dich auch für sie zu bestimmen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quibus et hoc accedit, quod in manus tibi eas literas venisse minime arbitror; nam mihi persuadere nequeo, si redditae fuissent, quin abs te iam aliquod responsum haberemus.">Dazu kommt, dass ich glaube, dass diese Briefe nicht in deine Hände gekommen sind; denn ich kann mich nicht überzeugen, wenn sie zurückgegeben worden wären, ohne dass wir eine Antwort von dir erhalten hätten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="His itaque resarcietur earum iactura, et nos scies hic esse Argentorati, quandoquidem Basileae non licuit, cuius urbis et situs et caelum quam maxime arridebat, neque id sane dico, quod ab illius ecclesiae piis et doctis hominibus non simus perhumaniter excepti; etenim domini Bonifacii Amerbachii liberalitas in nos mihi semper erit memorabilis neque, ut tradatur oblivioni, unquam patiar.">Diesen wird also ihr Verlust ersetzt werden, und du wirst wissen, dass wir hier in Strassburg sind, da es in Basel nicht erlaubt war, dessen Stadt, Lage und Himmel so viel wie möglich lächelte, und ich sage auch nicht, dass wir von jener frommen und gelehrten Kirche nicht empfangen wurden; denn die Grosszügigkeit des Herrn Bonifacius Amerbach wird mir immer in Erinnerung bleiben, noch wird ich, um der Vergessenheit zu übergeben, jemals zu leiden haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum illinc compulsi sumus huc concedere, cum nullae nobis apud eos offerrentur conditiones, per quas exilii nostri possemus pauperiem substentari.">Aber von dort sind wir gezwungen, hierher zu kommen, da uns bei ihnen keine Bedingungen gegeben wurden, durch die wir die Armut unseres Exils ertragen könnten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Habebant ipsi professorum (ut aiebant) sufficientem copiam, auditorum vero (ut res ipsa monebat) summam inopiam.">Die Professoren selbst hatten (wie sie sagten) eine ausreichende Fülle, aber (wie die Sache selbst ermahnte) den grössten Mangel der Zuhörer.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Deo igitur propitio Argentoratum veni domini Buceri literis accitus.">Ich bin daher von Gott aus nach Strassburg gekommen, der durch Briefe des Herrn Bucer angerufen wurde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Id ei Myconius, vir officiosissimus, indicaverat, nos videlicet Basileae vacuos et feriatos subsistere.">Das hatte ihm Myconius, ein sehr pflichtbewusster Mann, angedeutet, dass wir in Basel leer und feriierte blieben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Neque porro frustra huc venimus; non enim destitit nobis laborare manibus et pedibus dominus Bucerus, priusquam utrique nostrum, Paulo scilicet ac mihi, satis honestum confecerit stipendium.">Auch sind wir nicht umsonst hierher gekommen; denn der Herr Bucer hat uns nicht aufgehört, mit Händen und Füssen zu wirken, bevor er uns auf beiden Seiten, nämlich Paulus und mich, hinreichend anständig geleistet hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Mihi plane obiectum est munus interpretandi prophetas inter illos, qui theologiam profitentur; Paulus vero provinciam suscepit enarrandi Thucydidem.">Mir ist die Aufgabe der Interpretation der Propheten unter jenen, die die Theologie bekennen; Paulus aber hat die Provinz übernommen, Thukydides zu erzählen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Qui fit, ut iactati tot fluctibus impiorum et procellis papisticae tyrannidis arbitremur iam nobis partam quietem, quae et pietatem et studia coniuncta secum habeat.">Der Grund dafür ist, dass wir, nachdem wir so viele Wellen der Gottlosen und Stürme der päpstlichen Tyrannei geworfen haben, die Ruhe erlangt haben, die sowohl Frömmigkeit als auch Studien miteinander verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Faxit deus, ut et oblatis laboribus pares simus et illis nonnihil promoveamus evangelium, idest Christi gloriam, quando istud unum columen est omnium nostrarum actionum.">Möge Gott gewähren, dass wir auch den angebotenen Mühen gleich sein und ihnen etwas anderes das Evangelium, d. h. die Herrlichkeit Christi, fördern, wenn dieses eine Säule all unserer Handlungen ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Coloniam iam profectus est dominus Bucerus; illi det deus exoptatum finem.">Der Herr Bucer ist bereits nach Köln aufgebrochen; Gott gebe ihm das gewünschte Ende.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Speramus, ut per eum illic plurimi participes evangelii efficiantur, a quo non multum abhorrere modo aiunt episcopi illius urbis animum.">Wir hoffen, dass durch ihn viele Teilhaber des Evangeliums werden, von dem die Bischöfe der Stadt sagen, dass es nicht viel Abscheu gibt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Huius boni et humanissimi viri Angli, cuius literis mea haec adiuncta est epistola, haud mediocriter opera utor et crebris officiis adiuvor; nam pro sua fide et liberalitate mihi admodum in Christo amicus est intimus atque munificus.">Dieser gute und höchst höfliche Engländer, dem mein Brief beigefügt ist, verwende ich nicht in mässiger Weise die Werke und arbeite mit den häufigen Pflichten; denn aufgrund seines Glaubens und seiner Grosszügigkeit ist er mir in Christus ein sehr innerer und grosszügiger Freund.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quod nunc ideo commemorasse libuit, ut deo, omnium bonorum authori, non meo solum, sed et tuo etiam nomine agantur gratiae, vel quod suos nunquam destituat vel quod talem germane credentibus charitatem suggerat, ut Christi eiecta membra haud vulgari benevolentia atque officio prosequantur.">Das wollte ich nun daran erinnern, dass Gott, dem Urheber aller Güter, nicht nur in meinem Namen, sondern auch in deinem Namen gedankt wird, weil er die Seinen nie aufgibt, oder weil er den echten Gläubigen eine solche Liebe nahelegt, dass die verstossenen Glieder Christi nicht mit allgemeinem Wohlwollen und Pflicht verfolgt werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Abs te demum orationis propria christianorum pręsidia imploro tibique maximam salutem impartio nostri Pauli nomine, nec minus domino Pellicano, Bibliandro, Gvalterio caeterisque omnibus ecclesiae vestrae sanctis salutem dico.">Schliesslich bitte ich dich, im Namen unseres Paulus grösstes Gruss, und nicht weniger dem Herrn Pellicano, der Bibel, Gvalterius und allen anderen Heiligen deiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 14. kalendas ianuarias 1542.">Strassburg, 14. Januar 1542.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Petrus Martyr Florentinus.">Peter Martyr von Florenz.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo ac pientissimo theologo domino Enrico Bulingerio, Tigurinae ecclesiae concionatori primario mihique imprimis observando.">An den sehr gelehrten und frommen Theologen, Herrn Heinrich Bulinger, dem führenden Prediger der Zürcher Kirche, der mir vor allem geachtet wurde.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
