<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11667" id_hbbw="1624" id_irg_sort="1624" id_sort="116240"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tantum non exanimati sumus ad insuavem illum rumorem, qui te, charissimum et dulcissimum caput nostrum, pariter et Leonem ęgrotare adeoque animam agere constanter ferebat.">Wir sind nicht so sehr entsetzlich, um jenen unvernünftigen Gerücht zu verwirklichen, der du, unser liebster und süssester Haupt, zugleich auch den Leo krank machen durfte, so dass er ständig das Leben verwirklichen würde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ah Christe servator, quis mox ecclesię tuę status futurus est, ubi fidelissimos et summos huius episcopos iratus nobis hinc tam alieno tempore ad cęlestem sortem transtuleris?">Ach, Christus, der Erlöser, wer wird in Kürze deines Staates sein, wo du die treuesten und grössten Bischöfe dieser Kirche, von hier aus zu einer so fremden Zeit zum himmlischen Los überführt wirst?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Miserere, miserere ovium tuarum mox hiantibus lupis obiiciendarum, ubi pastorum cura et praesidio destitutę fuerint; vindica gloriam nominis tui ab hostibus nostris, quibus praedę erimus, ni manum nobis tuam auxiliarem admoveas.">Erbarme dich und erbarme dich, wenn die Wölfe, die du den Wölfen entgegenbringst, in denen die Sorge um die Hirten und den Schutz ihrer Hirten unbeschadet sind; beanspruche die Herrlichkeit deines Namens von unseren Feinden, denen wir Beute sein werden, wenn du uns nicht deine Hand zu Hilfe machst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Respiramus nonnihil rursum, postquam bonus hic Iacobus melius aliquanto habere nunc nos indicat; precamur vero optimum patrem in cęlis, ut medica sua manu ad firmissimam et perpetuam valetudinem vos nobis et ecclesię suę propicius erigat.">Wir atmen wieder ein, nachdem dieser gute Jakobus uns jetzt etwas Besseres gezeigt hat; wir beten aber zum besten Vater im Himmel, dass er euch mit seiner medizinischen Hand zu seiner beständigen und dauerhaften Gesundheit uns und seiner Kirche näher aufrichten möge.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Digni plane estis longissima vita, quique optime vivatis, quando hoc unum vobis studio est, ne alii male moriantur, ac omnino speramus non defuturum nostris multorumque fidelium votis praesentissimo suo numine illum bonum pastorem, qui in hoc solum venit, ut oves ipsius vitam habeant et abundantius habeant.">Ihr seid voll und ganz würdig, das lange Leben zu führen, und ihr werdet am besten leben, wenn euer Eifer dieses eine ist, damit andere nicht schlecht sterben, und wir hoffen, dass es unseren vielen Gläubigen nicht entgehen wird, der durch seine Gottheit den guten Hirten, der allein in das gekommen ist, dass die Schafe sein Leben haben und in überfliessender Weise leben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Zviccius noster rursum non in priorem, sed longe acutiorem morbum recidit, sed ita nunc domini beneficio habet, ut superaturum facile iubentibus etiam medicis confidamus atque hinc maximas gratias vitę autori agamus, qui noluit, ut tristiciam super tristiciam haberemus.">Unser Zwick ist wieder nicht auf die erste, sondern auf eine weit schärfere Krankheit zurückgefallen, aber jetzt hat er die Wohltat des Herrn so gut, dass wir auf Befehl der Ärzte auch leicht überwinden und von hier aus den grössten Dank für den Urheber des Lebens danken, der es nicht wollte, um die Traurigkeit über die Traurigkeit zu halten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quę de B[ucero] scribis, vereor, ut omnia tibi concedere possim, quamquam ipse quoque (quur enim dissimulem) nonnulla in ipso desidero, ut profecto nemo est omnibus numeris absolutus filius Adam.">Was du über Bucer schreibst, befürchte ich, dass ich dir alles gewähren kann, obwohl ich auch (denn ich verstehe) einiges in ihm verlange, so dass in der Tat niemand von allen Zahlen frei ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Valde hominem deamo cum propter insignes et varias quasdam animi dotes, tum vero praecipue propter summam, quam usque in illo animadverti, integritatem et synceritatem, qua veram quęrit gloriam Christi et regni ipsius propagationem.">Ich liebe den Menschen sehr wegen einiger bemerkenswerter und unterschiedlicher Geistesgaben, vor allem aber wegen der grössten, die ich bis in ihm erlebt habe, die Integrität und Aufrichtigkeit, mit der er die wahre Herrlichkeit Christi und die Ausbreitung seines Reiches sucht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quodsi errat alicubi (ut sumus miseri homunculi) in agendi rationibus et minus feliciter succedunt, quę fortiter ipse conatur, condonandum hoc iudicabunt, quicunque eadem aliquando apud eosdem aut similes iis tentarunt.">Wenn aber irgendwo (wie wir elende Menschen sind) in der Handlungsweise verlaufen und weniger glücklich verlaufen, die er tapfer versucht, werden sie dies zu verzeihen beurteilen, wer auch immer dieselben oder ähnliche Leute unter ihnen versucht haben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Verum tu securissimo animo esto: Nihil huius quisquam a me audierit, qui velim, si vitę et rerum periculo possim, omnes pulchre in Christo committere, nullos prorsum divellere.">Doch sei mit grosser Sicherheit: Niemand von mir hat etwas davon gehört, der, wenn ich Leben und Gefahr von Dingen vermag, alle in Christus schön anvertrauen möchte, dass sie gar nicht zerstreut sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De Coloniensi solum hoc inter cętera scripsit: „Otto Henricus, Coloniensis et Geldrus ad restituendas ecclesias animum adiecerunt et in sancta quadam molitione sunt, quam pontifex tamen excludere conatur indicendo concilium generale apud Tridentum, ubi apparebit in loco tandem ęquitati concessisse.">Über die Kölner schrieb er nur unter anderem: "Otto Henricus, Köln und Geldrus haben sich der Wiederherstellung der Kirchen zugewandt und sind in einer heiligen Bewegung, die der Papst jedoch ausschliessen will, indem er das allgemeine Konzil in Trient verkündet, wo er schliesslich an einem Ort der Kavallerie zugestanden hat.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dominus conatum eius avertat et suos, ubicunque fuerint, in se coniungat“ etc.">Möge der Herr seine Bemühungen abwenden und seine Seinen, wo immer sie sein mögen, in sich vereinen" usw.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hęc ille.">Das ist das.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Schwenckfeldii impium errorem sic multi christianę veritatis egregii amatores confutatum et traductum cupiunt, ut passim omnes intelligant non ovem hunc Christi esse, qualis in speciem, si ex inculpatis moribus et splendidis verbis aestimare velis, videri potest, sed rapacissimum et nocentissimum lupum ovilla se veste multis etiam doctis et bonis magna autoritate venditantem.">Die gottlosen Schwenckfelder wünschen, dass der gottlose Irrtum so viele christliche Wahrheitsliebhaber widerlegt und übersetzt werden, dass alle allgemein verstehen, dass dieses Schaf Christi nicht so ist, wie es sein könnte, wenn du es aus unverschämten Sitten und glänzenden Worten schätzen möchtest, aber dass der räuberischste und schädlichste Wolf sich mit vielen gelehrten und guten Worten verkauft hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quocirca operę precium non pęnitendum feceris, mi venerande Bullingere, si detracta isti persona, quam miris praestigiis substinet, plane eum, qui est, expresso etiam clarissime nomine ipsius conspiciendum omnibus atque horrendum proponas.">Aus diesem Grund würdest du es nicht bereuen, mein ehrwürdiger Bullinger, wenn du die Person, die er mit erstaunlichen Illusionen erträgt, klar vorschlägst, dass derjenige, der es ist, auch in ausdrücklicher Weise in seinem Namen gesehen und für alle erschreckend vorschlägt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Hinc etenim multorum sibi gratiam conciliat, quod persuadet plęrosque ex doctissimis et optimis Lutheranę pariter et Zvinglianę factionis, sic enim apellat, sibi minime adversari; qui si palam diversum intelligerent, prudentius sibi et felicius caverent.">Daher versöhnt er sich die Gnade vieler, weil er überzeugt, dass viele von den gelehrtesten und besten Männern der lutherischen Partei und Zvinglianer sind, denn so treibt er sie ab, sich nicht zu widersetzen; wenn sie offen das Gegenteil verstehen, würden sie sich um so klüger und glücklicher hüten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Qui publice peccant in christianam veritatem, non video, quur non publicitus etiam argui debeant.">Diejenigen, die öffentlich gegen die christliche Wahrheit sündigen, sehe ich nicht, warum sie nicht öffentlich beschuldigt werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Evomuit ille virus suum ęditis etiam libellis adversus creaturistas nec quicquam dissimulat; quin nos quoque fortiter et aperte murum nos opponeremus pro domo Israel?">Er hat sein Virus herausgeworfen, auch gegen die Schöpfer, und lässt nichts verbergen; hätten wir nicht auch tapfer und offen die Mauer für das Haus Israel entgegensetzen können?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vadiani scriptum omnes docti, quotquot vel coram vel scripto audivi, venerabundi exosculantur et suo calculo unice probant planeque intelligunt hunc esse, qui cum istoc hoste ęquo Marte certare possit, et tamen e re fuerit ecclesię Christi, si aliorum quoque authoritate et eruditione prematur et conficiatur.">Alle Gelehrten Vadians Schrift, die ich entweder vor oder in der Schrift gehört habe, werden verehrt und mit ihrem Stein allein beweisen, und sie verstehen ganz und gar, dass es dieser ist, der mit diesem Feind des Mars kämpfen kann, und doch in der Sache der Kirche Christi vorhanden ist, wenn sie durch Autorität und Gelehrsamkeit der anderen bedrückt und vollendet wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Inter quos tu nobis inprimis ad hanc rem apositus videris; age igitur, aude, adnitere, congredere, adorire nocentissimum hunc hostem aperto Marte nihil de victoria, quę certissima sequetur, addubitans, optime de Christi ecclesia hoc nomine ut multis aliis meriturus.">Unter ihnen schienst du uns vor allem in dieser Angelegenheit zu stehen. Tu also, wagt es, zutreten, zusammenzukommen und diesen schädlichen Feind mit dem offenen Mars zu verehren, ohne über den Sieg, der am sichersten folgt, zu zweifeln, dass er unter diesem Namen Christi am besten verdienen wird.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Commentarii tui, quo penitius introspicimus, hoc magis nobis omnibus modis arrident, ut ne verbum quidem ullum addere iis velim, quę proxime de iis ad te perscripsi.">Dein Kommentar, um tiefer einzusehen, lächeln uns um so mehr in jeder Hinsicht, dass ich nicht einmal einem Wort hinzufügen möchte, das ich dir kürzlich über diese Dinge geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Dominus, cuius glorię et ecclesię hic tuus labor desudat, suum tibi spiritum benignissime impertiat, quo dictante supremam manum tam sancto operi feliciter imponas.">Möge der Herr, dessen Herrlichkeit und Kirche deine Arbeit verabscheut, dir seinen Geist freundlich vermitteln, damit du mit dem Sprechen der höchsten Hand dem heiligen Werk glücklich auferlegen kannst.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Folia misisti 84; reliqua desideramus.">Sie haben 84 Blätter geschickt; das Übrige wünschen wir.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quę de Galli consiliis scribis, nimium proh dolor vera esse videmus.">Was du über die Ratschläge der Franzosen schreibst, sehen wir leider zu wahr.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Affirmant Turcam illi per Venetias 10000 equites mittere; id quod si verum est, ut esse certis coniecturis adductus existimo, actum erit de illius salute, nec tam christiano orbi intempestivo istoc bello quam sibi ipsi incommodabit.">Sie behaupten, dass der Türke durch Venedig 10'000 Reiter schickt; wenn es wahr ist, wie ich glaube, dass er durch gewisse Vermutungen gebracht wurde, wird es sich um seine Sicherheit handeln, und dass dieser unzeitgemässe Krieg nicht so sehr dem christlichen Erdkreis, wie er sich selbst benachteiligen wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tuorum admonitorias literas tantum apud alios Quinquepagicos effecisse valde gratulamur.">Ich beglückwünsche sehr, dass deine Ermahnungen nur bei den anderen Quinquepagicos erreicht haben.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Pro Theodori libello gravissimo vereque aureo summas tibi gratias ago.">Ich danke dir für das sehr schwerwiegende goldene Büchlein Theodor.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Scribit ille, quod res est; sed quę nostra est vesania: Desunt animi sanis consiliis obsequentes, ut valde nobis metuendum sit, ne vastitatem citius quam victoriam Germanorum videamus.">Er schreibt, was die Sache ist, aber unsere Verrücktheit ist: Mangelt an gesunden Ratschlägen, damit wir sehr befürchten, dass wir die Verwüstung eher sehen als den Sieg der Deutschen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Dominus afflictam ecclesiam suam clementer respiciat!">Möge der Herr seine bedrängte Kirche gnädig schauen!</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Rediit hisce diebus a comitiis Zviccius noster, quocum propter illius pariter et mea negocia paucissima etiamnum de communibus rebus contuli.">Unser Zviccius ist in den letzten Tagen von der Versammlung zurückgekehrt, mit der ich wegen seiner und meiner Angelegenheiten noch sehr wenige über die gemeinsamen Angelegenheiten beraten habe.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nihil prorsus in religionis negocio actum; male omnia cohęrent, et quid dico „cohęrent“ omnibus miserandum in modum divulsis et eluxatis?">Nichts ist in der Angelegenheit der Religion vollbracht worden; alles ist schlecht zusammengefasst, und was sage ich, dass "sie zusammenhalten" alle in einer Weise erbarmenswert und aufleuchtend sind?</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Regnant et apud omnes obtinent privatę rei studia, odia, simultates; libidine, proditionibus nihil non agitur, et longe vincit maior pars meliorem, ut, qui sani sunt, nihil prorsum possint.">Sie herrschen und unter allen nehmen private Interessen, Hass und Feindseligkeiten an. Die Lüge und Verrat geht nichts an, und der grösste Teil überwindet weit den besseren, so dass diejenigen, die gesund sind, überhaupt nichts tun können.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Exhauriuntur aeraria et nervus belli putatur magna vis argenti et auri; omnia revocantur ad humanas rationes; caeterum domini, a quo uno tota pendet salus, nulla prorsus fit mentio, nulla pietatis et christianę resipiscentię, ut omnino perituri sint filii hominum in suis adinventionibus.">Es wird als grosse Macht Silber und Gold angerechnet, alles wird zu menschlichen Gründen zurückgerufen; die übrigen Herren, von denen das ganze Heil abhängt, werden durchaus keine Erwähnung, keine Erwähnung der Frömmigkeit und der christlichen Reue, damit die Menschenkinder in ihren Erfindungen ganz zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nos dominum obnixissime precemur, ut vel reliquię nonnullę, in quibus nomen suum sanctificetur, serventur, quas quidem strenua officii nostri functione illi praeparabimus plantando simul et rigando, quod deinde coelesti incremento feliciter ad maturam messem promoveat.">Wir beten dringend zum Herrn, dass auch einige Reliquien, in denen sein Name geheiligt wird, bewahrt werden, die wir ihm durch die entschlossene Funktion unseres Amtes vorbereiten werden, indem wir zugleich pflanzen und bewässern, dass er dann durch das himmlische Wachstum erfolgreich zur reifen Ernte voranschreitet.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Describendam tibi curavi legati apostolici orationem, ut videas, quid ille monstri perpetuo parturiat.">Ich habe Euch dafür gesorgt, das Gebet des apostolischen Gesandten zu beschreiben, damit Du siehst, was dieses Ungeheuer für immer gebären soll.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Reliqua Iacobus; nam plura omnino non licuit.">Das Übrige ist Jakobus; denn es ist durchaus nicht mehr erlaubt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tu, quod facis, ut constanter facias, maximopere te obsecramus, et amantes nos redama, quod ita te facere intelligemus, si valetudinem tuam, qua vix quicquam nobis preciosius est, diligentissime curaveris.">Ich bitte dich, alles zu tun, was du tust, und unsere Lieben zu uns zurückzurufen, was wir verstehen, dass du es tust, wenn du deine Gesundheit und deine Gesundheit, durch die wir kaum etwas Kostbareres für uns tun, mit grösster Sorgfalt kümmerst.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Salveant opido quam amanter venerandi nostri fratres Pellicanus, Leo, Theodorus, Megander, inprimis autem optimus amicus noster Gvaltherus, cui nos, quam potes accurate, commendabis.">Grüsse die Opern, wie liebevoll unsere verehrten Brüder Pellican, Leo, Theodor, Megander, vor allem aber unser bester Freund Gvalther, dem du uns, so gut du kannst, genau empfehlen wirst.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Salutabis etiam in solida salute nostra, Christo, castissimam coniugem tuam idque meis et uxorculę meę verbis.">Grüsse auch in unserem festen Heil, Christus, deine höchst keusche Frau und meine Worte durch meine Frau.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Salutem vobis adscribere iubent Zviccii cum germano meo fratre.">Ich grüsse Dich mit meinem deutschen Bruder Zviccius.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Vos dominum pro nobis sedulo interpellate, ut inter pressuras et turbines istos cum paucis suis integros nos servet.">Bittet eifrig den Herrn für uns, dass er uns inmitten der Bedrängnisse und dieser Unruhen mit wenigen seiner Leute unversehrt bewahren möge.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="27. aprilis 1542.">27. April 1542.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Tuus Amb. Blaurerus.">Dein Amb. Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Bullingero suo.">An Bullinger, seinen Freund.</s>
  </letter>
</file>
