<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11733" id_hbbw="1688" id_irg_sort="1688" id_sort="116880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Henrico Bullingero, episcopo Christiano, Camillus Renatus S. in Domino P. D.">an Heinrich Bullinger, Bischof von Christian, Camillus Renatus in Domino P. D.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum et mihi conscius essem, quanti te facerem quantumque nomini et pietati tuae semper libentissime tribuerim et quantopere cuperem, quando id coram non liceret longinquitate locorum, hoc, quicquid est, voluntatis erga te meae tibi per literas declarare, non dubitavi haec ad te scribere, virum doctrina et eruditione inprimisque pietate clarissimum, homunculus non admodum peritus, tametsi Christianus.">Da ich mir auch bewusst war, wie sehr ich dich immer dem Namen und deiner Frömmigkeit zuschreibe und wie sehr ich es wünschte, als ich dies vor Augen nicht durch die Länge der Orte erlaubte, habe ich nicht gezweifelt, dir in einem Brief meines Willens zu erklären, dass ich dir diese Dinge schreibe, einen Mann, der vor allem durch seine Gelehrsamkeit und Gelehrsamkeit und vor allem durch seine Frömmigkeit sehr klar ist, ein sehr erfahrener Mann, obwohl er ein Christ ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Noster Coelius Secundus, non tam familiaritate quam religione mihi coniunctissimus, sperare me coegit fore, ut meae tibi literae minime displicerent, dum idem mihi se et eas perlaturum pro fide et pro sua humanitate verbis ornaturum liberalissime reciperet.">Unser zweiter Coelius II. hat mich gezwungen, zu hoffen, dass meine Briefe dir keineswegs missfallen werden, während er mir das Gleiche geben würde für seinen Glauben und seine Freundlichkeit mit grosszügigen Worten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quam ob rem, non quo genere literarum, sed qua te benevolentia et pietate prosequi debeam, considerabis.">Deshalb wirst du, nicht mit welcher Art von Briefen, sondern mit welcher Freundlichkeit und Frömmigkeit ich dich verfolgen soll, überlegen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quem enim non tibi tuae ad veritatem, quod unum est evangelion, editae lucubrationes in perpetuum devinxissent?">Denn welchen, der nicht für dich zur Wahrheit, die nur ein Evangelium ist, die gedruckten Arbeiten für immer zusammengeführt hätten?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quem ex peregrinatoribus reflorentis iam dudum evangelii caussa charitas tua, benignitas, facultas, gratia, studium erga pios singulare non ad te vehementer amandum, observandum, colendum invitarent?">Wen sollten sie ihn seit langem aus den Pilgern, die wieder aufleben, aus Liebe zum Evangelium einladen, um dich zu lieben, zu respektieren und zu verehren?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ego sane ipse quanti te faciam, optime scio, quanti autem facere debeam, et tu et omnes Christiani homines sciunt.">Ich weiss sehr wohl, wie sehr ich dich tun werde, aber wie viel ich tun soll, und du und alle Christen wissen es.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nempe nihil esse arbitror aut unquam fore, quod animos quamlibet extremo loco positorum hominum arctius tenaciusve coniungat obligetque quam Christianus ille spiritus, quo nihil, quam diu heu miserum!">Denn ich denke, dass es nichts gibt oder jemals dazu kommen wird, dass die Seelen irgendwie an einem äussersten Ort der aufgestellten Menschen strenger und zarter verbinden als jener christliche Geist, durch den nichts, wie lange nicht elend ist!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="fuit antehac desiderabilius, nihil in praesentia gratius et iucundius adest, nihil denique potentius extitit, quod nos ad verae virtutis studium, ad veri Dei cognitionem, ad verae foelicitatis sensum, ad certissimam verissimamque immortalis vitae rationem posset adducere.">Es war früher erstrebenswerter, in der Gegenwart gibt nichts Angenehmeres und Angenehmeres, und schliesslich gab es nichts Machtvolleres, was uns zu dem Streben nach wahrer Tugend, zur Erkenntnis des wahren Gottes, zum Sinn des wahren Glücks und zu der sichersten Art des unsterblichen Lebens führen könnte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Non plane virtus illa priscorum philosophorum erat, quam se olim plerique assecutos esse iactitarunt, sed fucus humanumque commentum aliquando suapte natura periturum; non doctrina illa superiorum theologorum, quae fere ad haec usque tempora nostris animis tam infoeliciter insedit, sed invecta quaedam caelestis illius veteratoris impostura, quae nos miseros per Iudaicum prope Romanorum sacerdotum ordinem eo impietatis adegerat, ut vix tandem resipuisse videamur.">Die Tugend der alten Philosophen, die sich schon längst erreicht hatten, war nicht ganz und gar die Tugend der alten Philosophen, sondern die menschliche Erscheinung, dass sie manchmal von Natur aus zugrunde gehen werde; nicht die Lehre der höheren Theologen, die fast bis zu diesen Zeiten in unseren Seelen so unglücklich eingedrängt hat, sondern einige himmlische Schmähungen jenes alten himmlischen Antikes, die uns elend durch das jüdische Judentum bei der Ordnung der Römer zu jener Gottlosigkeit geführt hatte, so dass wir kaum wieder zurückgekehrt zu sein scheinen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Maximas, etsi impares, Deo, patri nostro, gratias agimus, quando referre non possumus, quod extremis hisce temporibus plerisque etiam Italorum evangelii Christiani veritas illuxerit, ut non tam ingratum sit meminisse, quod fuimus, quan iucundissimum nos id demum consecutos esse, quod sumus.">Ich danke unserem Vater, wenn auch ungleich, Gott, wenn wir nicht berichten können, dass die Wahrheit des christlichen Evangeliums in den letzten Zeiten auch die Wahrheit der Italiener hervorbrachte, so dass es nicht so undankbar ist, sich daran zu erinnern, was wir waren, als dass wir schliesslich das erreicht haben, was wir waren.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Insectatur impietas nos Romanorum; a nostris longissime distrahimur, includimur, cruciamur et in extremum aliquando vitae periculum trahimur.">Die Gottlosigkeit der Römer greift uns an; wir werden von unseren Männern sehr weit zerstreut, eingeschlossen, gequält und werden manchmal in die äusserste Lebensgefahr geraten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Fatemur id quidem; verum tantae perditissimorum hominum crudelitates eo mitiores nobis interdumque optabiliores esse videntur, quo et plures nacti sumus foris, qui nostro malo participent, et intus sacrosancti vim illam spiritus sentimus saepe atque adeo afficimur, ut non solum mala, quae patimur, eo consolatore dulcescant, sed etiam ad quamlibet graviora toleranda comparemur Iesu Christo ob oculos posito, qui ut miseriarum caput, ita foelicitatum nostrarum est autor.">Wir bekennen zwar das, aber die Grausamkeiten der verlorensten Menschen scheinen uns bisweilen ersehnlicher zu sein, je mehr wir aussen geboren sind, die an unserem Übel teilnehmen und innerlich jene Gewalt des Heiligen Geistes empfinden und so sehr betroffen sind, dass wir nicht nur das Übel, das wir erleiden, an diesem Tröster süss werden, sondern auch das schwerere Ertragen Jesu Christi vor Augen stellen, der als das Haupt unseres Elends so der Urheber unserer Glückseligkeiten ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Atque ut de me ipse dicam, qui non multo sane ante verum Deum ipsumque eius filium Iesum Christum agnovi et credidi, quam et in suspiciones Satanae, minas, insidias, carceres, dedecora, cruciatus atque id genus maximas calamitates incidi: nihil me certius aliquando manebat Antichristi iussu quam aut perpetuo in carcere agentem extrema solitudine et inedia absumi aut, quod utinam permisisset Deus!">Und um von mir selbst zu sagen, der ich nicht lange vor dem wahren Gott selbst, seinen Sohn Jesus Christus, erkannt und geglaubt habe, wie auch in den Verdacht des Satans, in die Drohungen, Intrigen, Kerker, Schande, Folter und diese Art von grössten Katastrophen gestürzt wurde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="ad immaturam secreto mortem rapi.">Ich werde zum unzeitigen Tod gezwungen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed tamen nostrae tum imbecillitati vel aliorum fortasse etiam, ut opto et spero, utilitati providentissimus ille Deus et domini nostri Iesu Christi, ut certe nostrum omnium pater consuluit atque periculis liberavit, ut et nos disciplina et officio firmiores efficeret et hoc omne, quod vivimus, in rem proximorum ad extremum usque converteret.">Aber vielleicht auch unserer Schwäche oder anderer, wie ich es wünsche und hoffe, jener Gott und unseres Herrn Jesus Christus, hat gewiss unser Vater für alle gesorgt und den Gefahren befreit, damit er uns durch unsere Zucht und unser Amt fester und zugleich alles, was wir leben, in die Angelegenheit der Mitmenschen bis zum Äussersten bekehre.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quam oh rem oramus saepe atque contendimus fide, idemque ut ipsi comprecemini, etiam atque etiam rogamus, ut nihil posthac nobis inserviamus ipsi placeamusque, nisi hoc ipsum plane, quod pro aliis faciemus, e re quoque nostra sit, sed nostrorum omnium commodorum ac voluntatum, quae pars est maxima abnegationis nostri, obliti, quod ipsi non nostris plane erga Deum meritis aut ulla virtute, sed singulari Dei in Christo Iesu erga nos voluntate et studio consecuti videmur ac plerumque animo iucundissime sentimus, id omne cum caeteris hominibus, ubiubi et quomodocunque id detur, studiose diligenterque communicemus.">Ach, wir beten oft und bemühen uns um den Glauben, dass ihr ihn beraubt, auch und auch bitten, dass wir ihm von nun an nichts gefällt, ausser dem, was wir für andere tun, ist auch unsere Sache, sondern unserer Interessen und unserer Willen, die der grösste Teil unserer Selbstverleugnung ist, vergessen, dass wir selbst nicht durch unsere Verdienste oder irgendeine Tugend, sondern durch die einzigartige Kraft Gottes in Christus Jesus uns gegenüber sehen und uns meist mit grösster Freude spüren, was alles mit den anderen Menschen, wo immer es gegeben wird, mit Eifer und Eifer gemeinsam haben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim cessurum cum in Dei, patris nostri, et domini nostri Iesu Christi gloriam, tum etiam in salutem proximorum praeclare intelligimus.">Das wird, wenn wir in Gott, unserem Vater, und die Herrlichkeit unseres Herrn Jesus Christus aufgeben, und auch zum Heil der Mitmenschen deutlich verstehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="- Quae a nobis scripta sunt supra, eo spectant, ut, quid erga te tuique similes animi habeamus, quibus de caussis eiiciamur ex Italia ad extremas hasce locorum solitudines, facillime cognoscas.">- Was oben von uns geschrieben wurde, geht so weit, dass du, wie du uns gegenüber ähnelst, aus denen wir aus Italien vertrieben werden, um die letzten Einsamkeiten dieser Orte sehr leicht erfährst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quae reliqua sunt, pertinent ad rogandum: primum ut, nisi fastidias, quod existimare non possum, praeterquam quod non etiam debeo, communes Italorum evangelii caussa calamitates, quicunque hinc ad vos Christianissimos alioqui homines evadunt, eos ita liberaliter et humaniter tractes ac des operam, ut quam primum omnis ad Helvetios Germanosque Italia conversis ad Christum animis advolet et vestram adeo pietatem, quae maxima est, imitetur, ut hic, ubi Satanas atque Antichristus florere adhuc aliquandiu videntur, nullum tandem per vos supersit veteris impietatis monumentum.">Das Übrige gilt von der Bitte: Erstens, dass, wenn ich nicht meinen kann, ich ausser dem, was ich nicht auch schulde, die gemeinsamen Katastrophen des Evangeliums Italiener, die sonst zu euch Christen werden, so grosszügig und freundlich behandelt und bemühe, dass sie so bald wie möglich nachahmen, wo Satan und Antichrist noch eine Zeitlang blühen scheinen, keineswegs durch euch ein Denkmal der alten Gottlosigkeit übrigbleibt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Alterum est, ut, cum aliquid hinc literarum ad nostrum Coelium, qui tibi inprimis, ut idem fatetur, charus et iucundus est, dare libuerit, tuum nobis etiam officium praestes, quo nostrae tuto et diligenter ad eum literae perferantur atque ad nos vicissim suae.">Es gibt noch einen anderen Grund, dass du, wenn du von hier aus einen Brief an unseren Coelius, der dir vor allem zugestehst, lieb und erfreulich ist, uns auch deine Pflicht erweisen kannst, damit unsere Briefe sicher und sorgfältig an ihn gebracht werden und umgekehrt an uns.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Haec ut facias libenter, te vehementer etiam atque etiam rogo.">Ich bitte dich, dies gerne zu tun, und ich bitte dich immer wieder.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Saluta in Domino fratres.">Grüsse die Brüder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="V. idus Novembres MDXXXXII. Tirani.">5. November 1900. Tirani.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Domino Henrico Bulingero, Christianissimo Tiguri episcopo.">Dem Herrn Heinrich Bulinger, dem höchst christlichen Bischof von Zürich.</s>
  </letter>
</file>
