<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11665" id_hbbw="1622" id_irg_sort="1622" id_sort="116220"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. gratiam et pacem a Deo.">Gnade und Frieden von Gott.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam sit necessaria pax et sancta coniunctio Christi Iesu in fidelium ecclesia, ipse copiosus est testis, dum tam studiose suis eam commendat, et tam ardenter a patre efflagitat hinc ad illum migraturus, huius rei quis hodie periculum non facit?">Wie notwendig ist der Friede und die heilige Vereinigung Christi in der Kirche der Gläubigen, ist er selbst reichlich Zeuge, indem er sie so eifrig empfiehlt und so eifrig vom Vater erbittet, von hier zu ihm wegzuziehen, wer droht diesbezüglich heute nicht?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Si vel minimus eorum qui hic ministrat seiunctus ab aliis fuisset, actum erat prorsus de ecclesia hac: si ex vicinis ecclesiis quae Christo nomen dederant aliqua separata fuisset, perieramus, quod res ipsa clamat.">Wenn auch der geringste derjenigen, der hier dient, von den anderen getrennt gewesen wäre, so ging es ganz um diese Kirche: Wenn aus den benachbarten Kirchen, die Christus den Namen gegeben hatten, etwas getrennt gewesen wäre, dann wären wir verloren, was die Sache selbst schreit.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam si post omnem operam vix potuit impediri Satanas, ita commotus et furens longa et diu pressa ira, conflatis innumeris quibus sese invictissimum credebat, quid si ea quae dedit Dominus nobis in destructionem Satanae in nos versa fuissent?">Denn wenn der Satan nach all seinem Wirken kaum gehindert werden konnte, so war er so erschüttert und grimmig und lange gedrückt, nachdem er von unzähligen zusammengebrochen war, denen er sich für unsiegbar hielt, wie wäre es dann, wenn die Dinge, die der Herr uns gegeben hat, uns zur Zerstörung des Satans geworden wären?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ut de aliis nunc taceam qui vobiscum laborarunt, o fratres summa pietate integritate et doctrina nobis merito observandi, vos in ipso articulo, ne funditus haec ecclesia everteretur, occurristis, omnia quae ad rem facerent exactissime attingentes.">Um von den anderen, die bei euch gearbeitet haben, jetzt zu schweigen, o Brüder, mit grösster Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, um uns zu beobachten, habt ihr in diesem Artikel selbst, damit diese Kirche nicht völlig umgekehrt werde, alles, was die Angelegenheit angeht, mit grösster Sorgfalt begegnet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid vestris literis absolutius?">Was ist grösser als deine Briefe?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid omisistis fulciendum muniendum et erigendum in castris Domini, quo nullus pateret hosti aditus?">Warum habt ihr euch versäumt, im Lager des Herrn festzuhalten und aufzurichten, damit niemand dem Feinde zum Eingang käme?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Loca omnia pervidistis quibus viam sibi sterneret Satanas in gregem Christi: stationem suam unicuique recto ordine, et quid faciendum cuique esset, designastis, ut facile hostis impetum ferre sine detrimento et hostem deturbare posset.">Ihr habt alle Orte durchschaut, auf welchen der Satan sich den Weg zur Herde Christi bahnte: Ihr habt alle seine Stellung auf eine rechte Ordnung hingewiesen, und was zu tun sei, habt ihr bewiesen, damit der Feind ohne Schaden und Feind leicht den Angriff des Feindes ertragen könnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Rursus ita fecistis hostium castra piis penetrabilia, omnibus dissipatis Satanae munitionibus per solidam veritatem Dei, inimicos ita denudastis, ut nullo negotio aut herbam porrigere aut iugulum praebere cogantur.">Ihr habt das Lager des Feindes wieder so durchdringbar gemacht, indem ihr alle Festungen des Satans durch die feste Wahrheit Gottes zerstreut und die Feinde so verkündet habt, dass sie gezwungen sind, kein Geschäft, kein Gras zu geben oder ein Joch zu geben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Experti sumus omnes miram Dei nostri vim in vestris literis, et verbi efficaciam unde desumptae sunt.">Wir alle sind von der wunderbaren Kraft unseres Gottes in euren Briefen erprobt und die Wirksamkeit des Wortes, von der sie ausgeschlossen sind.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Admonitus unusquisque officii intellexit, quid et quo esset animo gerendum, et in quo non satis responderet vocationi.">Ein jeder ermahnte das Amt, was zu tun sei und worin er der Berufung nicht genügte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Inter quos ego ingenue testor tantum mihi accessisse, ut meam apud me detestatus socordiam (ut alia praeteream quae audivi gemens et me deflens) quod tam procul ab eo quem depingitis essem, ut iam non de petendo procul secessu amplius cogitarim, ut prius, dum indigne ferrem quod a piis fratribus, praecipue a symmystis, iterum in has angustias coniectus fuissem, ad quas dum Basileae essem obsecrabam ne me rursus iniicerent, praedicens tunc eis ventura haec omnia, ut privatus in literis (a quibus me totum paene haec vocatio abduxit) vitam transigerem, nec amplius pellerer, non a pontificiis et iis qui evangelium detestantur, quod leve esset, sed, quod gravissimum est, ab iis qui evangelium profitentur.">Unter ihnen bezeuge ich offenkundig, dass ich mir so nahe gekommen war, dass ich meinen Dummheit verabscheue (dass ich noch andere Dinge, die ich gehört habe, seufzte und mich beklagte), weil ich so weit von dem entfernt war, den ihr abbildet, dass ich nicht mehr an die Bitte ausserhalb der Entfernung dachte, dass ich zuerst, als ich unwürdig erfuhr, dass ich von frommen Brüdern, besonders von Symmysten, erneut in diese Angst verworfen worden war, zu denen ich, während ich in Basel war, mich beschwören sollte, mich nicht erneut zu verärgern, indem ich ihnen das Kommende vorhergesagt habe, wie ich in meinen Briefen (von denen mich diese Berufung fast vollständig abführte) und nicht mehr von den Papisten verabscheuen würde, weil sie das Evangelium verabscheuen, was nicht mehr von jenen, die das Evangelium verabscheuen, sondern nur von denen, die das Evangelium verabscheuen. Er hätte aber, was am schwersten ist, von denjenigen, die das Evangelium bekennen, das heisst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum sic affectus fui vestra admonitione ut maioribus animi viribus esse perdurandum statuerim, invocato Domino, ut mihi ea largiretur quae vos mihi partim adesse, ex vobis ipsis me ipsum metientes, scribitis, ac quae ut praestem admonetis.">Aber so habe ich mit euerer Ermahnung befasst, dass ich beschlossen habe, mit grösseren Kräften des Geistes zu verharren, indem ich den Herrn anrufe, mir das zu geben, was ihr mir teils beisteht, indem ihr mich selbst messt, schreibt und ermahnt, was ich tun soll.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Si pro hac gratia qua usus est Dominus in me et fratres symmystas, per integritatem vestram absolutam, neglectus a vobis fuissem, ut multa quae in Dominum admisi merentur, ne dicam longe graviora, quid mihi contigisset misero?">Wenn ich wegen dieser Gnade, mit der der Herr in mir und den Symmystas-Brüdern, durch eure Integrität absolut, von euch vernachlässigt worden wäre, so dass ich vieles, was ich zum Herrn geschenkt habe, vernachlässigt hätte, um nicht zu sagen, was wäre mir das Unglückliche widerfahren?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Urebat me huius ecclesiae ruina longe magis quam si mille rotis omnia mea confringerentur ossa, et supra omnes maleficos dilaniarer.">Der Fall dieser Kirche hat mich weit mehr gedient, als wenn ich tausend Räder brach, alle meine Gebeine zerbrochen und über alle Verbrecher hinausgeworfen hätte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si vos sensissem, ut aliqui feruntur, dixisse: Actum est de Farelli ministerio, totus iam confunditur, prorsus concidit nunquam surrecturus, iam poenas dat non recte administratae functionis, et id genus multa, quae gestientes dicebant illi qui se ipsos sub umbra evangelii semper quaesierunt, et nihil unquam Christi: in pontificem docti clamare, et nihil aliud: si, inquam, pro benigna Dei nostri per vos consolatione, illa audivissem, quam funditus periissem.">Wenn ich empfunden hätte, wie manche sagen, dass ihr gesagt hättet: "Es geht um den Dienst Farellis, er wird ganz zu Schanden werden, er ist nie auferstehen; er gibt schon Strafen für die rechte Verwaltung der Funktion, und dies ist viel, was jene, die sich immer unter dem Schatten des Evangeliums suchten, und nichts von Christus getan haben, zum Hohenpriester zu schreien, und nichts anderes: Wenn ich, sage ich, für den gütigen Trost unseres Gottes durch euch gehört hätte, so hätte ich das, was ich völlig verloren hatte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sed potentior in vobis fuit Dominus ad me erigendum et roborandum, quam Satanas et sui omnes fuerint ad deiiciendum et enervandum.">Aber der Herr war in euch mächtiger, um mich zu errichten und zu stärken, als der Satan und die Seinen alle waren, um zu werfen und zu schwächen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Si Christus nos iubet de hostibus bene mereri et eos amare, quid non vult me agere pro tam caris amicis, imo patribus in Domino, qui tanto studio me foverunt ne perirem.">Wenn Christus uns befiehlt, von den Feinden Gutes zu verdienen und sie zu lieben, was er nicht will, um für so liebe Freunde, ja für die Väter im Herrn zu handeln, die mich mit solchem Eifer gefördert haben, dass ich nicht zugrunde ginge.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Merito igitur mihi colendi estis et omni officio prosequendi.">Mit Recht seid ihr mir zu verehren und mit jeder Pflicht zu verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Verum vires quum desint, et non satis sciam quod in Domino discupio praestare, meum excipite votum: quod utinam vobis aliquando in Christi gloriam comprobare possim.">Aber wenn es an Kraft mangelt, und ich weiss nicht genug, dass ich im Herrn zu leisten weiss, so nehmet mein Gelübde auf. Ich wünschte, ich könnte euch irgendwann die Ehre Christi beweisen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed dum aliud non possum, toto pectore Christum flagito ut vobis rependat dignam pro tantis laboribus mercedem, vosque et ecclesiam vobis concreditam servet, maioribusque gratiis et donis cumulet in omnium aedificationem et salutem.">Aber obwohl ich nichts anderes kann, bitte ich mit ganzem Herzen Christus, euch einen würdigen Lohn für solche Mühen zu vergelten, damit er euch und die euch anvertraute Kirche mit grösseren Gnaden und Gaben zur Erbauung und zum Heil aller anhäufe.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Post sedatos tandem hic motus, quod prius urgebant Calvinus et Viretus, et multo quoque studio Genevensis senatus, ut Genevam peterem et me in hoc appararem, magnis demum id flagitationibus peregerunt.">Schliesslich führten die folgenden Bewegungen, die Calvin und Viretus zuvor bedrängten, und auch ein grosser Eifer des Genfer Senats, um nach Genf zu gehen und mich in dieser Angelegenheit zu erkundigen, schliesslich mit grossen Schandtaten fort.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Veni et vidi non vulgare aedificium opera Vireti illic erectum, cui non parum accessit per adventum et laborem Calvini.">Ich kam und sah, dass die Werke von Viretus dort nicht gewöhnlich errichtet wurden, dem er durch die Ankunft und die Arbeit von Calvin nicht wenig zustande kam.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sed non tam facile illis est aedificare, tantumque opus erigere, quam fuit aliis facile demoliri.">Aber es ist nicht so leicht, sie aufzubauen und so viel zu errichten, wie es für andere leicht war, sie zu zerstören.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis Satanas omnia conatus fuerit dissipare et perdere, tamen id non potuit prorsus: semper enim relicti fuerunt qui genua ipsi Baal non flexerunt, nec potuerunt pertrahi ut probarent illam insanam vivendi rationem in tanta licentia et scortationis et ebrietatis, in quae e verbo Domini non satis a quibus oportebat dicebatur: ne commemorem quae audiverim laudata fuisse.">Und obwohl der Satan versuchte, alles zu zerstören und zu vernichten, so konnte das doch nicht ganz. Denn es waren immer übriggeblieben, welche die Kniee des Baal nicht beugten, und sie konnten nicht hinweggeführt werden, um zu beweisen, dass jene unverschämte Lebensweise in einer so grossen Freiheit, Unzucht und Trunkenheit besteht, in der man vom Worte des Herrn nicht genug sagt, von denen man sagt: "Gedenke nicht, was ich gehört habe, sei gelobt worden".</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ita nunc non sic rursus aedificari et instaurari possunt omnia, quin ruinae lacrymas moveant, iis qui viderunt stare olim quae nunc propemodum iacent.">So kann nun nicht wieder aufgebaut und wieder aufgebaut werden, ohne dass Tränen des Zusammenbruchs in Bewegung gesetzt werden, denen, die einst standen, die jetzt fast liegen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="O quam praestaret nunquam natos esse tam impuros ecclesiae eversores, qui non attendunt quanto cum timore versandum sit in opere Domini, et quam diligenter videndum sit no quid diruatur aedificii sancti.">Ach, dass die Menschen nie geboren sind, die so unrein sind, dass sie die Kirche umstürzen, die nicht achten, wie sehr sie mit Furcht am Werk des Herrn zu tun haben, und wie sorgfältig man sehen muss, was das Gebäude des Heiligen zerstören soll.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quot cladibus se, suos et populum Domini affecit scelestus ille Dathan cum consortibus suis?">Wie viele Katastrophen hat sich dieser Schurke Dathan mit seinen Gefährten zugetan?</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Itaque non est mirandum, si ingens labor Vireto fuerit subeundus, ut populum reduceret in viam: in quo solus laboravit ante Calvini adventum, idque maximo cum fructu.">Daher ist es nicht zu verwundern, wenn Vireto eine grosse Mühe hätte untergraben werden müssen, um das Volk auf den Weg zurückzuführen, an dem er allein vor der Ankunft Calvins gearbeitet hat, und zwar mit grösster Frucht.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et nunc si Calvino et Vireto supra vires sit laborandum, ut forma ecclesiae reddatur qua per Christum conservari possit, et flagitiosis non tam facile pateat accessus, in quam rem soli quum incumbant, utinam nulli essent qui, pro ope quam merito ferre deberent, non impedirent tam pios conatus.">Und nun, wenn Calvin und Viretus über seine Kräfte hinaus mühevoll sein müssen, damit die Form der Kirche wiederhergestellt werde, durch welche sie durch Christus bewahrt werden kann, und den schändlichen Leuten der Zugang nicht so leicht offenkundig wird, in welcher Sache allein, wenn sie sich darum bemüht haben, so wünschte ich, dass es niemanden gäbe, die mit Hilfe wie mit Recht die frommen Bemühungen nicht hindern sollten.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Huic labori accedit metus ne Viretus illinc auferatur, quo sublato statim actum erit de Calvino, sicque prorsus corruet illa ecclesia.">Zu dieser Mühe kommt die Furcht, dass Viretus dort weggenommen wird, wodurch sofort der Akt von Calvin beseitigt werden wird, und so wird die Kirche vollständig zerstören.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nam, ut ingenue fatear, hodie alios non novi quibus tantum onus possit imponi, neque qui possint vel umbram horum referre.">Denn um offen zu bekennen, kenne ich heute keine anderen, denen eine so grosse Last auferlegt werden kann, noch denen, die den Schatten dieser Dinge auferlegen können.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Non est de me tam bene merita Geneva ut magis illi cupiam consultum quam alteri.">Die Genfer haben mich nicht so gut verdient, dass ich lieber für ihn beraten möchte als für einen anderen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Sed Christus me cogit qui illam delegit, ut suum in ea nomen illustret, per magnam credentium quae illic est multitudinem: cui accedit maxima omnium Galliarum aedificatio, dum stat illa ecclesia, ut ruina incredibilis sequitur dum cadit et desolatur.">Christus aber zwingt mich, der sie ausgewählt hat, um seinen Namen in ihr zu erleuchten, durch eine grosse Menge von Gläubigen, die dort ist. Zu ihm kommt die grösste Erbauung aller Galliens, während jene Kirche steht, dass ein unglaublicher Untergang folgt, wenn sie fällt und verwüstet wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Ut de aliis taceam.">Um von anderen zu schweigen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quare, o vere Christi amantia pectora, sicuti olim pro illa laborastis ecclesia, et nuper tam strenue pro hac, ita incumbite in hoc ut quod coeptum iam illic est, quodque iam multam facit spem, et erectum assurgit, absolvatur, in hoc tam piis et insignibus Christi servis perdurantibus Calvino et Vireto, quumque hos coniunxerit Dominus, precemini, quaeso, ne qua separentur ratione, sed ut pergant semper magis ac magis, ut vere unum sunt, omnes in Christo illic unum reddere.">O wahrhaft Liebe Christi, wie ihr einst für diese Kirche gearbeitet habt und kürzlich so entschlossen für diese, so kümmert es sich darum, dass das, was bereits dort begonnen ist, und was schon viele Hoffnungen macht, aufgerichtet und aufgerichtet wird, in dem so frommen und hervorragenden Diener Christi, die Calvin und Viretus verharren, solange der Herr diese verbunden hat, betet, dass sie nicht auf irgendeine Weise getrennt werden, sondern dass sie immer mehr und mehr, wie sie wahrhaft eins sind, alle dort in Christus eins machen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Et qua valetis gratia et autoritate apud ecclesiam Bernensem, efficite ut id fiat.">Und mit welcher Gnade und Autorität ihr in der Berner Kirche gültig seid, bewirkt, dass dies geschehen kann.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Optime speramus de pastoribus apud quos non levis est vestra autoritas, qua det Christus in hac causa sancte utamini, et in aliis quoque quae faciunt ad aedificationem ecclesiarum: in qua vereor ne nonnulli praepostero ferantur zelo, sese cum aliis in ruinam trahentes.">Wir hoffen sehr gut auf die Hirten, bei denen eure Autorität nicht unbedeutend ist, durch die Christus in dieser heiligen Sache gebrauchen wird, und auch auf die anderen, die zur Erbauung der Kirchen beitragen. In ihr fürchte ich, dass einige dem drohenden Eifer nachtragen und sich mit anderen zum Falle ziehen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Satis nota sunt Christi verba, quod perditum non venerit sed servatum, cum quo qui non colligit dispergit.">Die Worte Christi sind hinreichend bekannt, dass der verlorene nicht kommt, sondern bewahrt ist, mit dem derjenige, der sie nicht sammelt, zerstreut.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sane quos nobis concredidit Dominus et nobis coniunxit, pro viribus, ut serventur et unum sint nobiscum, elaborandum est; candideque coram Deo angelis et hominibus est pergendum, non duplici corde, non pressa intus multa iracundia, quae sese exserat protinus ubi rimula patet, qua possimus sanctis conatibus reluctari, nulla Dei neque ecclesiae habita ratione.">Gewiss muss man diejenigen, die der Herr uns anvertraut hat und die er uns anvertraut hat, nach Kräften ausarbeiten, damit sie bewahrt werden und eins mit uns sind. Offenbar muss man vor Gott den Engeln und Menschen weitergehen, nicht mit einem doppelten Herzen, nicht mit grossem Zorn, der sich sofort ausbreitet, wo die Rippe offen ist, damit wir mit heiligen Anstrengungen widerstreiten können, ohne auf Gottes und der Kirche Rücksicht zu nehmen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="O quam malum est plausus populi quaerere.">Oh, was für ein Übel ist es, den Applaus des Volkes zu suchen!</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Sed quid?">Aber was?</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Non colimus hic agros sine spinis, quas Dominus evellat prorsus ex omnium cordibus.">Wir verehren hier nicht die Ländereien ohne Dornen, die der Herr ganz aus allen Herzen austreibt.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Alterum est quod vos obtestatos velim ut curetis, et ut magistratus iste curet quoque per Dominum, nempe dissidium illud tam perniciosum et tam pestilens, quo nihil minus decet contendentes, qui ex coniunctione et foedere inter eos icto, et iis quae Dominus egit in nexu illo, tantum debent unum esse, tamque in sancta concordia et vera pace vivere, ut nulli qui hodie vivant magis sint adstricti, siquidem tantum utrisque accessit, ut hac una ratione hi illis et contra illi his longe plura cedere debeant, quam sit id de quo contenditur.">Es gibt einen anderen Grund, warum ich euch beschwöre, dass ihr bemüht seid, und dass dieser Magistrat auch durch den Herrn dafür sorgen möge, nämlich jenen so verderblichen und so pesslichen Streit, der nichts weniger ziemt als die, welche aus der Verbindung und dem Bund zwischen ihnen und den Dingen, die der Herr in dieser Verbindung getan hat, nur eins sein sollten, und dass sie in heiliger Eintracht und wahrer Frieden leben müssen, so dass niemand, der heute mehr mit ihnen verbunden ist, in der Tat nur bei beiden nahe ist, dass sie auf diese Weise und gegen sie viel mehr nachgeben müssen als das, worüber er sich behauptet.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nam quid non debent sibi mutuo propter Christum, qui nunc contendendo dissident?">Denn was schulden sie sich nicht wechselseitig um Christi willen, die jetzt im Kampfe gegeneinander sind?</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ubi iam est quod Christus tantopere expetit, nimirum ut inimicos diligamus et auferenti tunicam pallium cedamus?">Wo ist nun das, was Christus so sehr verlangt, nämlich, dass wir unsere Feinde lieben und den Mantel, indem wir den Mantel wegnehmen, nehmen?</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Convicium certe non vult retaliare quenquam.">Gewiss will eine Beleidigung niemanden widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Hic satis videmus quae sit hominum conditio, et quam vere per prophetam queratur Dominus, se educasse et grandes effecisse filios a quibus tandem spernatur, dum iussis paternis non parent.">Hier sehen wir genug, was die Lage der Menschen ist, und wie wahr der Herr durch den Propheten klagt, dass er die Kinder erzogen und gross gemacht habe, von denen er schliesslich verachtet wird, während sie nach väterlichen Befehlen nicht gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quam laborent hic Viretus et Calvinus apud Genevenses, Christus novit.">Wie hier Viretus und Calvin unter den Genfern arbeiten, weiss Christus.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Ego non puto me magis unquam post fidei doctrinam efficere apud Genevenses conatum, quam illam concordiam, quam tam ardenter expetivi, ut mihi satis etiam hodie esset, ut aliqua ratione firma constaret.">Ich denke nicht, dass ich nach der Glaubenslehre in Genf jemals versucht habe, mehr als jene Eintracht, die ich so leidenschaftlich ersehnte, dass es mir auch heute genüge, dass es in irgendeiner Weise sicher sein könnte.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quid responsi acceperim non est quod referam.">Die Antwort, die ich erhalten habe, ist nicht das, was ich berichten werde.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Videndum est ut per admonitiones et exhortationes singuli suum officium faciant, invocato Domino, qui Satanam dissidii autorem dissipet et disperdat, faxitque ut omnes videamus ecclesias plene concordes, imo orbem totum sub principe pacis patrem spiritu et veritate adorantem, veraque pace, perfecta quoque caritate coniunctum.">Es ist zu sehen, dass die einzelnen durch Ermahnungen und Ermahnungen ihre Pflicht erfüllen, indem sie den Herrn anrufen, der den Satan, den Urheber des Streits, zerstören und vernichten lässt, und dass wir alle Kirchen in voller Übereinstimmung sehen, ja die ganze Welt unter dem Fürsten des Friedens, der den Vater mit Geist und Wahrheit anbetet, und in wahrer Frieden und vollkommener Liebe verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quod dum petimus discupientes, pro viribus ecclesias ornare contendamus, et eas potissimum unde illustrior reddi potest Christi gloria, quas maxime solet Satanas oppugnare, ut est illa Genevensis, quam supra omnes quas hodie norim hostis ille oppugnavit et propemodum expugnavit.">Wenn wir darum bitten, die Kirchen nach Kräften zu schmücken, und vor allem jene, aus denen die Herrlichkeit Christi erleuchtet werden kann, die der Satan am meisten zu bekämpfen pflegt, so ist jene von Genf, die er über alle hinaus, die er heute als Feind angriff und fast bekämpft hat.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="In qua videre videor id actum, post traditam puram Christi doctrinam, quod Corinthi contigit, praeter alia quae rempublicam concernunt.">Darin scheine ich zu sehen, dass dieser Akt nach der überlieferten reinen Lehre Christi, die Korinther geschah, neben anderen Dingen, die die Republik bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus, qui ecclesias proprio acquisivit sanguine, det ut omnes agantur ipsius spiritu, quo unaquaeque alteri succurrat et adsit, prout christiana coniunctio et nexus ille spiritus Christi poscit, et in singulis ecclesiis omnia membra ordinate et diligenter suum munus obeant in aedificationem et conservationem totius corporis.">Der Herr Jesus, der die Kirchen mit seinem eigenen Blute erworben hat, gebe, dass alle im Geiste handeln, mit dem jeder dem anderen zu Hilfe kommt und beisteht, insofern die christliche Vereinigung und die Verbindung des Geistes Christi erbittet und in den einzelnen Kirchen alle Glieder geordnet und sorgfältig ihre Aufgabe zum Aufbau und zur Erhaltung des ganzen Leibes erfüllen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Valete optimi et doctissimi fratres.">Lebt wohl, liebe und gelehrte Brüder.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Salutate quam officiosissime consulem vere Dei timentem et pium istum senatum.">Grüsst so pflichtbewusst, dass der wahre und fromme Senat den Konsul wahrhaft Gottes fürchtet.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Fratres qui hic sunt vos salutant in Domino.">Die Brüder, die hier sind, grüssen euch im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Neocomi 19. Aprilis 1542.">Neocomi 19. Aprilis 1542.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Vobis quam deditissimus in Domino G. Farellus.">Euch, dem ergebensten im Herrn G. Farellus.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimis pastoribus et doctoribus insignis ecclesiae Tigurinae viris summa fide pietate et doctrina suspiciendis Tiguri.">Die vortrefflichsten Pfarrer und Lehrer der Zürcher Kirche, die in grösster Treue und Gelehrsamkeit in Zürich verdächtigt sind.</s>
  </letter>
</file>
