<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11698" id_hbbw="1655" id_irg_sort="1655" id_sort="116550"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Negocium de Alcorani editione magis adhuc perturbatum est quam unquam antea.">Der Streit um die Koranausgabe ist noch mehr verwirrt als je zuvor.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sperabat senatus a prudentissimis illis academię viris certi aliquid conclusum iri; sed postquam et illos inter se dissentire videt, nempe aliis pro nobis, aliis contra nos statuentibus et constanter suam utrisque sententiam urgentibus, ipse quoque senatus valde adhuc ambiguus est, quid potissimum sit in re tam ardua decernendum.">Der Senat hoffte, dass von den klugsten Männern der Universität etwas Bestimmtes geschlossen werden wird; aber nachdem er sah, dass auch sie sich gegenseitig vereinigen, nämlich für uns, für andere, für uns, für die anderen, die gegen uns entscheiden und seine Meinung auf beiden Seiten ständig drängen, ist auch der Senat selbst noch unklar, was vor allem in einer so schwierigen Angelegenheit zu entscheiden ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Miconius, Marcus, Cellarius, Iacobus Imelin, qui est Wolfii doctoris diaconus, sententiam suam omnino pro nobis tulerunt; contra nos autem acerrime sese opposuerunt Amerbachius, Wolfius, Iacobus concionator apud d[ivum] Theodorum, hoc est Amerbachii simia, et Munsterus, impudentissimum illud caput, qui in re sua et mihi cum ipso communi non dubitat etiam sententiam ferre contra nos.">Miconius, Marcus, Cellarius, James Imelin, der Diakon von Wolfius, haben seine Meinung ganz für uns übernommen; gegen uns aber haben sich Amerbach, Wolfius und Jakobus, der Prediger bei Gott Theodore, das heisst die Affekte von Amerbach, und Münster, jenes schamloseste Haupt, das in seiner Sache und mir mit ihm gemeinsam ist, auch nicht zweifelt, dass wir eine Meinung gegen uns treffen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Illi itaque non cessant clandestinis consiliis illud, quod semel institutum illis est, ita perrumpere, et tantum effecerunt, ut iam etiam coram senatu rursus respondendum sit illis quatuor, qui nostrarum sunt partium, ubi ipsi sua quoque argumenta scriptis offerent.">Diejenigen hören also nicht auf, das, was einmal für sie eingesetzt wurde, so zu durchbrechen und nur so zu bewirken, dass schon im Senat wieder auf jene vier Parteien antworten muss, die unsere Parteien sind, wo sie auch ihre schriftlichen Argumente anbieten werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Itaque, nisi dominus aliquorum corda convertet, video magnum nobis periculum imminere.">Wenn also der Herr die Herzen einiger nicht bekehrt, sehe ich, dass uns eine grosse Gefahr droht.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Dies ad senatum illa proponendi et de tota re decernendi ad proximi sabbathi diem dicta est, et quamquam serius paulo id mihi nunciatum esset ab amicis, tamen non potui omittere, quin rursum meo aere ac sumptu tabellarium hunc conducerem vobisque rem omnem exponerem oraremque insuper, mi Theodore, Bullingere, Bellicane, ut vos vestrum omnium, hoc est ecclesię vestrę nomine literas ad senatum nostrum mitteretis proque hac communi causa, quę in gloriam domini ad detegendam impietatem illam Mahummetanam instituta est, apud senatum nostrum nobis patrocinaremini, alioqui gravissime periclitatura.">Der Tag, an dem der Senat vorgelegt wurde und über die gesamte Angelegenheit zum nächsten Sabbattag entschieden wurde, und obwohl mir dies später von Freunden gesagt wurde, konnte ich dennoch nicht unterlassen, dass ich euch diesbezüglich mit der Luft und den Kosten meines Kuriers bete und dass ich euch darüber hinaus betete, mein Theodore, Bullinger, Bellican, damit ihr, das heisst eure Kirche, im Namen eures Senats Briefe an unseren Senat schickt, und dass ihr in dieser gemeinsamen Sache, die zum Ruhm des Herrn eingesetzt wurde, diese Gottlosigkeit zu entdecken, im Namen eures Senats für uns einsetzt, ansonsten in grösster Gefahr geraten würde.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quamquam enim nobiscum sentiant ecclesiarum praecipuarum coryphęi et antistites primarii, Lutherus, Philippus, Bucerus, vos, tamen adhuc nescio quo pacto adhuc amplius quidam affectibus suis abripiuntur, quibus haud dubie occurri aut satisfieri etiam amplius poterit aliquando, si literę vestrę ecclesię nomine scriptę ad senatum etiam audiantur.">Denn obwohl die grundlegenden Kirchen mit uns denken, werden Luther, Philipp, Bucer, euch, ich weiss noch immer unter welchen Umständen einige ihrer Zuneigungen entrissen, durch die zweifellos auch dem Senat geschrieben wurde, wenn eure Briefe im Namen der Kirche auch dem Senat angehört werden können.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam apud universitatem non magis moverunt, quam si quis Caucasum pugno depellere conetur.">Denn bei der Universität haben sie nicht mehr in Bewegung gesetzt, als wenn sie versuchen, den Kaukasus mit dem Kampf zu vertreiben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Obsecro vos per amorem Christi et gloriam nominis ipsius, ne me hac in re destituatis, pio et ecclesię profuturo negotio.">Ich ermahne euch durch die Liebe zu Christus und die Ehre seines Namens, dass ihr mich in dieser Angelegenheit nicht enttäuscht, dem frommen und kirchlichen Geschäft zu nützen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Forte autem non obfuerit, si et senatus vestri literę accedant, quibus scilicet prava quorundam de hoc facto concepta de nobis existimatio excusetur et senatus noster admoneatur, ne displicere sibi persuadeatur id, quod tot ecclesiis praecipuis, Wittenbergensi, Argentinensi, Tigurinę, et praecipuis apud nos quoque verbi ministris utilissimum futurum videtur.">Vielleicht aber wird es nicht zustossen, wenn auch eure Briefe dem Senat zukommen, in denen nämlich die schlechte Meinung einiger darüber entschuldigt wird und unser Senat ermahnt wird, sich nicht zu missfallen, was so viele führende Kirchen wie Wittenberg, Strassburg, Zürich und besonders bei uns den Dienern des Wortes sehr nützlich erscheinen wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Longior esse nec possum nec debeo; dabo operam interea, si saltem efficere queam, ut sententia in diem lunę proximum suspendatur, etiamsi illorum, quos dixi, sententiae ad diem sabbathi proponi debent.">Ich werde mich in der Zwischenzeit bemühen, wenigstens in der Lage zu sein, den nächsten Tag bis zum kommenden Monde zu verdächtigen, auch wenn die Urteile derer, die ich gesprochen habe, auf den Tag des Sabbats gelegt werden müssen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dominus iuvet, et regnabit in aeternum, invitis omnibus diabolis et membris eorum.">Der Herr wird helfen und in Ewigkeit herrschen, gegen den Willen des Teufels und ihrer Glieder.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Valete, fratres et domini longe omnium colendissimi.">Lebt wohl, liebe Brüder und hochverehrte Herren von allen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Basileę, 1542, 24. augusti.">Basel 1542, 24. August.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Mitto hic Buceri sententiam, quam ex literis eius hodie primum allatis descripsi.">Ich schicke hier Bucers Meinung, die ich aus seinem Brief, den ich heute überbrachte, zum ersten Mal beschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Theodosii et nescio quorum caesarum edicta ab adversariis vehementer inculcantur; unde magistratus timet coelum ruiturum, si edatur in lucem liber tam modis omnibus pestifer toti orbi futurus.">Die Theodosius und ich weiss nicht welcher Erlasse von ihren Gegnern heftig angefeindet werden; daher fürchtet der Magistrat, dass der Himmel fallen werde, wenn ein Buch ins Licht gebracht wird, das so sehr in jeder Hinsicht schädlich sein wird für den ganzen Erdkreis.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Io. Oporinus vester.">Joh. Oporinus euer.</s>
  </letter>
</file>
