<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11738" id_hbbw="1693" id_irg_sort="1693" id_sort="116930"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Plane sic habet, ut scribis, mi venerande et dulcissime Bullingere: Non possum non maximopere gratulari Zviccio nostro cęterisque fratribus, quos mature hinc transfert dominus, suam sortem, quam ipse quoque singulis vitę momentis inenarrabilibus gemitibus desidero, quum videam humana omnia ad deploratum interitum inclinare.">Allerdings hat er, wie du schreibst, mein verehrter und süsser Bullinger: Ich kann unseren Zviccio nicht sehr beglückwünschen, den anderen Brüdern, die der Herr bald von hier aus überbringt, seinem Los, das er auch den einzelnen Augenblicken des Lebens mit unerschütterlichen Seufzen begegnen möchte, da ich sehe, dass alles menschliche zum beklagten Untergang neigt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nihil est usquam, unde vel tantillum spei concipere possis fore, ut christiani adeoque totius orbis res melius sint habiturę.">Es gibt nirgendwo etwas, woraus du eine so grosse Hoffnung verspüren könntest, dass die Christen in der Lage sind, die Dinge der ganzen Welt so gut zu leben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Fortiter igitur avolemus sequuturi, qua optimi illi et charissimi fratres nostri praecesserunt, quamquam hic etiam habemus pientissimos homines, quorum consuetudine molestissima ista vitę tędia levemus.">Wir wollen also tapfer folgen, wie unsere besten und liebsten Brüder vorangegangen sind, obwohl wir hier auch die frommsten Menschen haben, deren lästigste Lebensgewohnheit wir belasten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Neque enim quisquam cum Helia conquęri potest solum se, qui dominum quaerat, derelictum, quum tot passim sint, in quibus domini spiritus haud obscure se exerat, tametsi horum etiam numerus quotidie deplorandum in modum magis atque magis minuatur, ut pius quisque non sine caussa metuat, ne extremus ipse extrema vestigia in mundo istoc plusquam pessimo positurus siet.">Denn niemand kann sich mit Elia nur beklagen, dass er, der den Herrn sucht, verlassen ist, da es so viele gibt, in denen der Geist des Herrn sich nicht unklar ausübte, obwohl die Zahl dieser Dinge täglich bedauern muss, so dass jeder Fromme sich nicht ohne Grund fürchtet, dass er selbst die letzten Spuren in dieser Welt mehr als das Schlimmste aufstellen wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In Ieremia legendo hoc facis, mi frater, quod ipse quoque soleo, qui nostris quoque meliora quam ille suis polliceri haudquaquam ausim omnibus quotidie in peius concidentibus.">Wenn du in Jeremia lasst, tust du das, mein Bruder, was ich auch gewohnt bin, und ich wage es nicht, allen, die uns besser versprochen haben als er, denen täglich schlechter fallen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen, quod recte mones, tam non despero, ut, si non annos aliquot, tamen vel horas pauculas visurum me sperem specimen quoddam recte christianissimeque constitutę reipublicae quantumvis mox rursum periturę, atque hic animos mihi addunt non parum multi boni fratres et sorores, qui velut murum irę se divinę opponent, quorum beneficio pacem nos tantisper habituros confiderim, dum ipsi quoque ad patres colligamur, quamquam cupio posteritatem quoque, si qua futura est, quam optime habere.">In der Zwischenzeit verzweifle ich jedoch nicht so sehr, dass ich, wenn nicht mehrere Jahre, doch wenigstens einige Stunden lang, hoffe, dass ich ein gewisses Exemplar, das aufrecht christlich eingerichtet ist, so bald wie möglich auch unter dem Gemeinwesen zugrunde gehen werde, und hier sagen mir nicht wenige gute Brüder und Schwestern, die sich gleichsam auf die Mauer Gottes begeben, auf deren Wohltat ich uns so lange verlassen werde, während wir selbst zu den Vätern versammelt werden, obwohl ich wünsche, dass auch die Nachwelt, wenn sie irgendwie zukünftig sein wird, so gut wie möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed tollenda manus.">Man muss aber die Hände wegnehmen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tu nos servatori Iesu Christo vide ut perpetuo ac christiane commendes salutaturus omnes, qui istic sunt, venerandos atque charissimos fratres Pellicanum, Theodorum, Megandrum, Fabricium, in primis vero totam tuam domum cum incomparabili viro consule vestro Röstio, filio et nuru.">Du siehst uns dem Erlöser Jesus Christus an, dass du uns immer und Christen grüssen wirst alle, die dort sind, zu ehren und liebsten Brüdern, Pelikan, Theodor, Megander, Fabricius, vor allem aber dein ganzes Haus mit einem unvergleichlichen Mann, deinem Sohn und Schwiegertochter Röstius.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Con[radus] Z[viccius] et germanus meus frater cum uxore quam possunt officiose et amanter te salvere iubent.">Conrad Zviccius und mein Bruder lassen dich pflichtbewusst und liebevoll grüssen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nunc paucis ad te scribam, quę aliorum ad me datis literis diebus hisce proximis accepi idque hoc libentius, quod videam me tibi hoc nomine si ullo alio gratificari non vulgariter posse; ego vero nihil aliud malim quam meum erga te summum amorem qualiquali argumento tibi non ingrato testari.">Jetzt werde ich dir in wenigen Worten schreiben, die ich in den letzten Tagen in den Briefen der anderen an mich erhalten habe, und dies lieber, weil ich sehe, dass ich dir in diesem Namen danken kann, wenn keiner anderen öffentlich gefällig wird; aber ich würde lieber nichts anderes als meine Liebe zu dir mit irgendeinem Argument bezeugen, das dir nicht undankbar ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tu dominum mihi retributorem pro mea fide, diligentia, charitate et beneficentia, quę plane nihil sunt, optas, ego tibi vicissim dominum ipsum, quoniam extra illum omnino nihil est, unde paria tecum facere me posse sperem.">Du wünschst mir, dass der Herr für meinen Glauben, meinen Fleiss, meine Liebe und Wohltat, die allerdings nichts sind, dir im Gegenzug den Herrn selbst, da ausser ihm gar nichts ist, von dem ich hoffe, dass ich mit dir gleich sein kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Bene vale.">Mach es gut!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="21. novembris anno 1542.">21. November 1542.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambros. Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Wägman tribunus per puellum quendam literas tuas reddendas mihi curavit; quem compellare omnino cupiebam, verum abierat iam ille.">Der Tribun Wägman hat mich bemüht, deinen Brief durch ein Mädchen zu überbringen; den ich überhaupt anrufen wollte, aber er ist schon weggegangen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinri[cho] Bullingero, venerando [lon]geque charissimo fratri.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem bei weitem verehrten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
