<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11675" id_hbbw="1632" id_irg_sort="1632" id_sort="116320"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salve, charissimorum charissime Bullingere.">Ich grüsse Dich, lieber Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dedi ad te literas 27. aprilis, in quibus te certiorem reddidi de comitiorum exitu, quantum quidem id temporis rescire licebat.">Ich habe dir am 27. April einen Brief geschickt, in dem ich dich über den Ausgang der Wahlen informiert habe, soweit es die Zeit dazu erlaubt hatte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nunc optimus hic adulescens Iacobus Velocianus, si quid adhuc eius rei desideras, ad satietatem usque, quod reliquum est, tibi narraverit, quandoquidem diligens et attentissimus auditor adfuit, quum Conradus Zviccius noster in fratrum conventu omnia istęc prolixe bonaque fide retulit.">Nun hat dieser ausgezeichnete junge James Velocianus, wenn du noch etwas von ihm brauchst, dir bis zur Sättigung erzählt, was noch übrig ist, da unser sorgfältiger und aufmerksamer Hörer anwesend war, als unser Konrad Zviccius in seiner Brüderversammlung alles in gutem Glauben berichtete.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Lavabunt non procul a Tiguro Conradi uxor cum tribus filiis et meo nepote ex fratre, quibus Iacobum hunc, quo pędagogo iam aliquamdiu usi sunt, visum est addere, praesertim cum ipse quoque non ferenda scabie discrucietur, ne disciplinę iugum insolentius iactent.">Sie werden nicht weit von Zürich, Konrads Frau, mit drei Söhnen und meinem Enkel, waschen, da sie diesen Jakob, den sie schon seit einiger Zeit für einen Fussball gebrauchen haben, noch hinzufügen, zumal auch er selbst nicht zu ertragen ist, um nicht das unverschämte Joch in unverschämter Weise zu rühmen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Zviccius, qui rursum iam minimum a morte abfuit, nonnihil iterum domini beneficio respirat.">Zviccius, der wiederum am wenigsten vom Tod entfernt war, atmet einiges wieder mit der Wohltat des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Scripserat non pridem Pellicanus noster te, Leonem, Theodorum, se quoque et cęteros non satis recte valere; sed speramus Christi medica manu omnes vos restitutos.">Unser Pelikan hatte vor nicht allzu langer Zeit geschrieben, dass du, Leo, Theodor, auch dass er und die anderen nicht recht gut sind; aber wir hoffen, dass du durch die Medizin Christi alle wiederhergestellt hast.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Exhibebit tibi Velocianus landtgravii scriptum ad C[asparem] Schwenckfeldum, quod ille  confecisse affirmatur, et resipit stilus ipse militare quiddam et principale.">Velocianus wird dir einen Brief des Landgrafen an Kaspar Schwenckfeld zeigen, der behauptet hat, er habe fertiggestellt, und der militärische Stil selbst widerspiegelt etwas und die Hauptursache.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid ego de C[aspare] S[chwenckfeldo] sentiam, proximis literis ad te perscripsi.">Was ich über Kaspar Schwenckfeld denke, habe ich Ihnen in meinem letzten Brief geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Plus ille nostris ecclesiis incommodat, quam quisquam non expertus credere possit.">Er benachteiligt unsere Kirchen mehr, als jemand, der es nicht erfahren hat, glauben kann.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ita certe comparata sunt plęrorumque ingenia, ut, ubi vitam viderint insigni temperantia commendatam, mox etiam profectam ab hoc doctrinam, praesertim si suaviloquentia quadam condita sit, veram et solidam iudicent.">Gewiss sind die Gemüter in den meisten Fällen so verglichen, dass sie, wenn sie sehen, dass das Leben durch eine bemerkenswerte Mässigkeit empfohlen ist, bald auch von dieser Lehre ausgegangen sind, vor allem wenn sie durch eine gewisse Süssigkeit entstanden sind, die Wahrheit und Solidarität beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hinc enim et vitę Ioannis austeritas doctrinam ipsius ita vehebat, ut prae illa Christus quoque multis sordesceret.">Aus diesem Grunde war auch die Strenge des Lebens des Johannes so stark, dass auch Christus über ihn viele schmutzte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Utinam in tempore malum hoc de ecclesiis tua tuique similium vigilantia tolleretur!">Ich wünschte, dass in dieser Zeit dieses Übel über deine Kirchen, die du wie auch so wachsam sind, beseitigt würde!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Postquam enim altius egerit radices, difficillimum sane fuerit stirpium tenus revellere.">Denn nachdem er tiefer Wurzeln gewurzelt hat, ist es sicherlich sehr schwer, die Rasse zu entfernen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tu hic vide, obsecro, ne partes tuas negligas; nam ecclesię Christi supra modum commodabit, quisquis blandissimum hunc, sed nocentissimum hostem forti manu confecerit.">Du sieh hier, ich bitte dich, vernachlässige deine Rolle nicht; denn der Kirche Christi wird es über die Art und Weise gutheissen, wer auch immer diesen sehr schmeichelhaften, sondern den schädlichsten Feind mit tapferer Hand gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Apud sororem et sororium Griessenbergi hisce diebus fui, qui diligentissime mihi demandarunt, ut, si quando ad te scriberem, suis quoque verbis salvere te multum iuberem, quamquam sororius ipse vel iam fuit Tiguri vel erit propediem.">Ich war in den letzten Tagen bei meiner Schwester und Schwester in Griessenberg, die mir mit grösster Sorgfalt anvertraut haben, dass ich, wenn ich dir schreiben würde, dich auch mit seinen Worten sehr grüssen würde, obwohl er selbst oder jetzt in Zürich war oder bald dort sein wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Simul autem indicabant rogatos se a senioris Röstii, consulis vestri, nuru Barbara ab Ulmis, ut per me tibi commendetur, id quod sic abs te inpetratum cupio ut quod maxime; est enim vere pia mulier, qua parte formam, et si quid aliud in ipsa gratiarum desideratur, pulchre compensat.">Zugleich aber erzählten sie, dass sie von den Ältesten von Röstius, eurem Konsul, eurer Schwiegertochter Barbara von Ulm, gebeten wurde, das, was ich von euch so erlangt habe, wie es am meisten ist; denn es gibt eine wahrhaft fromme Frau, in deren Teil die Form ist und wenn man in ihr etwas anderes wünscht, so entschädigt sie es schön.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Interim autem pusillanimis est nec scrupulis caret moleste subinde punctitantibus, quas tu illi pro christiana tua prudentia et familiaritate, qua socero et marito coniunctus es, facile eximes, ut ad iustum aliquando animi robur grandescat.">In der Zwischenzeit aber ist sie kleinmütig und ist nicht lästig, wenn sie von Zeit zu Zeit beunruhigt werden, die du ihm aufgrund deiner christlichen Klugheit und Vertrautheit, mit der du mit deinem Schwiegervater und ihrem Ehemann verbunden bist, leicht überlegen bist, damit sie eines Tages zu einer gerechten Geisteskraft gedeihen kann.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Expiscaberis tu vero malum hoc ab illa certo artificio et velut aliud agens; alioqui pudor obstabit, quominus istuc tibi retegat.">Du wirst aber dieses Übel von jener sicheren Kunst und gleichsam von einem anderen tun; andernfalls wird die Scham behindern, dich daran zu erinnern.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Salutabis autem illam valde quam amanter meis quoque verbis non praeteritis Röstio patre et filio, quibus commendari abs te unice cupio.">Grüsst sie aber sehr, wie liebevoll auch meine Worte nicht vergangen sind, von Vater und Sohn Röstius, denen ich nur von dir empfohlen werden möchte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Affirmant in filio mire elucere patris ingenium et mores, ut hinc habeat vestra respublica, unde sibi maximopere gratuletur, quum pater optimi et felicissimi consulis omnes numeros impleverit, ut se consule haud immerito Tigurum vestrum fortunatum natum pronunciare possimus.">Sie behaupten in ihrem Sohn, dass das Talent und die Sitten des Vaters aufleuchten, damit es eure Republik gibt, worauf er sich sehr beglückwünscht, wenn der Vater des besten und glücklichsten Konsuls alle Zahlen erfüllt hat, so dass wir uns nicht unverdienterweise als Konsul nach Zürich begeben können, dass ihr als glücklicher Mann nach Zürich geboren wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Saluta castissimam coniugem cum tota tua domo et omnibus administris tuis in domino, praecipue Gvalthero amicissimo nostro.">Grüsse die sehr keusche Frau und dein ganzes Haus und alle deine Mitarbeiter im Herrn, besonders unserem Freund Gvalther.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri omnes.">Alle unsere Leute grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, anima mea et cor meum, in domino.">Gott behüte dich, meine Seele und mein Herz, im Herrn.</s>
    <s translated="false" n="24" original_language="de" original_no_xml="22. maii 1542."/>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambr. Blaur.">Dein Ambr. Blaur.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Sanequam venerando atque charissimo suo fratri d. Heinricho Bullingero, Tiguricensis ecclesiae episcopo.">An seinen verehrten und geliebten Bruder, Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
