<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11745" id_hbbw="1700" id_irg_sort="1700" id_sort="117000"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. in domino, clarissime Bullingere.">Ich grüsse Dich im Herrn, hochberühmter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam vellem ego pro dignitate respondere literis tuis amoris doctęque munificentię plenissimis!">Wie sehr würde ich gerne auf deine Briefe der Liebe und der grosszügigen Grosszügigkeit antworten!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed partim mea me remoratur balbuties, partim vero impediunt publicę illę calamitates et extrema periculosa tempora, quę ea sunt, ut vix vivere, nedum scribere libeat et, ut tu scribis, etiam privatus foelix ob tam luctuosas communes calamitates plus nimium se infoelicem existimare debeat.">Aber zum Teil verzögert mich die Balbutien, zum Teil aber behindern ihn öffentlich die Katastrophen und die äussersten gefährlichen Zeiten, die so sind, dass er kaum leben kann, geschweige denn zu schreiben, und wie du schreibst, muss sich der glückliche Privatmann aufgrund der so traurigen gemeinsamen Katastrophen als zu gross betrachten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quis enim cum eximio illo Threnorum artifice non eiulans exclamet: „Quis nostro capiti dabit aquam et oculis nostris fontem lachrymarum“ [Jer 9, 1], ut tam fidelium Christi ministrorum mortem ut super mortem unigenitorum et Iosiarum plangamus.">Wer wird nämlich mit jenem ausserordentlichen Künstler in Thren ausrufen: "Wer unserem Haupte Wasser und unseren Augen die Quelle der Tränen schenken wird" Jer 9, 1, damit wir den Tod der gläubigen Diener Christi so sehr beklagen, dass wir über den Tod der Eingeborenen und Josias beklagen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Recte enim tu scribis huiusmodi multos hinc tolli, ne superventura mala videant.">Denn du schreibst mit Recht, dass viele dergleichen von hier weggenommen werden, damit sie nicht das Zukünftige Übel sehen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Gratulabimur itaque eis beatiss[imam] hanc sortem suam, quod iam extra mortalium pressuras collocati illo, cui credidere et bonum certamen certarunt, nunc securi fruuntur.">Wir werden ihnen also das glücklichste Schicksal beglückwünschen, weil sie schon ausserhalb der Leiden der Sterblichen liegen, dem sie glaubten und für den guten Kampf kämpften, jetzt sicher geniessen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed ecclesię Christi condolemus, quę tot electis domini organis destituitur, quod damnum, ut nunc habent tempora, ęgre sarcitur.">Aber wir bedauern die Kirche Christi, die so vielen auserwählten Organen des Herrn beraubt wird, weil der Schaden, den die Zeiten jetzt haben, ausserordentlich ersetzt wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cęterum hisce diebus clarissimo d. Vadiano scripsi rogitans, ut tibi communicet, quę ad eum dedi.">Ausserdem habe ich in den letzten Tagen dem hochberühmten Herrn Vadian geschrieben und aufgefordert, dir das mitzuteilen, was ich ihm gegeben habe.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Existimavi vestros e Norinberga iampridem domum rediisse, et preter expectationem heri ad noctem mihi narratum, ut huc redierint, qui summo mane remigrare ad vos statuerint.">Ich dachte, dass eure Leute schon längst aus Nürnberg nach Hause zurückgekehrt sind und dass ich gestern bis zur Nacht mitgeteilt habe, dass sie wieder hierher zurückgekehrt sind, die sich entschlossen haben, dass sie frühmorgens zu euch zurückgekehrt sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Brentius, qui in anno nihil ad me, heri tamen satis amanter scripsit et misit confutationem ludimagistri Sebastiani Coccii super Schwenckfeldii libello Cattorum principi dedicato.">Brentius, der mir in einem Jahr nichts geschrieben hat, hat mir aber gestern genügend liebevoll geschrieben und die Widerlegung des Schulmeisters Sebastian Coccius über das Buch Schwenckfelds, das dem Prinzen der Cattorum widmet, zur Widerlegung geschickt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tu satis solide, sed nimis breviter, ut tua pace hoc scribam, miseros creaturistas ab insolentia nobilis illius creatoristę Schwenckfeldii asseruisti.">Du hast genügend solide, aber allzu kurz behauptet, dass ich deinem Frieden schreibe, dass die elenden Geschöpfe von der Anmassung dieses edlen Schöpfers Schwenckfeldius behauptet wurden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vadianus 13 errores e libris illius spermologi sublectos ad me misit, quos descriptos Norinbergam hincque Wittenpergam mittendos curabo.">Vadian 13. hat mir die Irrtümer aus jenen Büchern geschickt, die ich dafür sorgen werde, dass sie von hier aus nach Nürnberg geschickt werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vos, observandi fratres, optimam ecclesię Christi operam prestitistis, cum e Vadiani libris libellum adfabre collectum edidistis Germanice.">Ihr, liebe Brüder, habt das Beste für die Kirche Christi geleistet, als ihr aus den Büchern Vadians ein gesammeltes Büchlein veröffentlicht habt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hunc libellum mitto hodie Halam Svevorum ad Brentium, et nemo non piorum et doctorum illum magnopere comprobat et celebrat.">Ich schicke dieses Büchlein heute Halam Svevius an Brentius, und niemand beweist und feiert es sehr als fromme und gelehrte Männer.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vos pergite et alia date, etsi  ille chrestologus hunc libellum elevet et veluti e sublimi despiciat.">Gehet fort und gebt noch Anderes, auch wenn dieser Christologe dieses Büchlein aufhebt und gleichsam von der Höhe verachtet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Fertur enim in Öpfingen, pago ad Danubium, in mensa nobilis Lutzs a Freybergs dixisse se potius myriade auri carere velle quam isto libello, e quo in sua potius confirmetur opinione quam infirmetur.">Es wird nämlich in Opfingen, einem Dorf an der Donau, am Tisch des Adligen Lutzs aus Freyberg gesagt, er wolle eher Myriades Gold entbehren als dieses Buch, von dem er in seiner Meinung bestätigt wird, als dass er schwach wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="O impudentem insolentiam hominis nulla literatura prediti et sensu communi carentis!">O welch unverschämter Übermut eines Menschen, der keine Litteratur besitzt und keinen allgemeinen Sinn hat!</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ita enim audio Lutherum vocare hunc chrestologum.">Denn so höre ich, dass Luther diesen Christologen nennt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De Hungaricis rebus quid rescribam?">Was soll ich über die ungarischen Angelegenheiten schreiben?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Noster exercitus non quidem a Turcis turpiter aut fugatus aut cesus est, sed intemperabile damnum passus est vel ducum ignavia vel cum Turcis collusione.">Unser Heer ist nicht von den Türken schändlich oder schändlich geflohen, sondern hat durch die Trägheit des Herzogs oder durch die Trägheit der Türken einen unermesslichen Schaden erlitten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hoc ferunt constanter: ex nostris non ultra 600 cecidisse in oppugnatione Pestę et crebris velitationibus cum Turcis agitatis, verum partim frigore, inedia, morbis, partim Hungarorum crudelibus artibus 20000 desyderata.">Das wird behauptet, dass nicht mehr als 600 von unseren Männern im Angriff auf die Pest und die häufigen Vereinigungen mit den Türken gefallen sind, sondern zum Teil durch Kälte, Hunger und zum Teil durch die grausamen Künste der Ungarn, die sich nach den grausamen Künsten der 20.000 kümmerten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Qui in bello sua etiam monopolia et venantias, ut vocant, exercent, misere adflixerunt nostros.">Diejenigen, die in ihrem Krieg sogar die Monopolen und Jagenden, wie sie es nennen, üben, haben unsere Männer elend bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Verum de iis alias latius.">Aber darüber hinaus.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Regina Maria denuo recuperavit Iuliacensem et Clivensem ditionem et milites omnes in presidio positos trucidari iussit civibus proscriptis hoc ignominioso schemate: Solis indusiis vestiti et baculum in manibus gestantes coacti sunt cives ex urbibus migrare et solum vertere.">Die Königin Maria hat den Jülich-Jülich- und Clivens-Regierung wiederhergestellt und alle in der Garnison niedergelegten Soldaten befohlen, den geächteten Bürgern mit diesem schmachvollen Entwurf zu töten: Sie wurden nur in Kleidern gekleidet, ihre Stab in ihren Händen gezwungen, Bürger aus den Städten zu ziehen und nur zu verwandeln.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Fama est cesarem adpulisse Genuam et hinc in Germaniam profecturum, ut Norinbergę comitiis presideat et in Pannoniis bellum instauret.">Es wird berichtet, dass der Kaiser Genua angeworben hat und von dort nach Deutschland aufbrechen wird, um bei der Wahl von Norinberg vorzudringen und den Krieg in Pannonien aufzubauen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Plerosque subolet cesarem velle Cattorum principis opera uti magis contra Gallum quam Turcam, etsi pasquillus Gallo-Turcam suis pingat coloribus.">Plerosque subolet Cäsar wünscht, dass der Kaiser die Werke der Cattis mehr gegen die Gallier als den Türken gebrauchen will, obwohl Pasquillus Gallo-Turka mit seinen Farben malt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dominus compescat hanc tempestatem in Iuliacensi agro, ne huic involvatur etiam elector Saxo et rex Danię, qui forte non facile deserent adfinem et socium.">Der Herr möge diesen Sturm im jüdischen Lande zügeln, damit auch der Kurfürst von Sachsen und König von Danus nicht in diesen verstrickt werde, der vielleicht nicht leicht den Verwandten und Verbündeten verlassen würde.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dux Brunsvicensis fertur Lantshutę apud Bavarum Ludovicum degere.">Der Herzog von Braunschweig soll bei Lantshute in Bayern anwesend sein.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Plura non possum.">Ich kann nicht mehr sagen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Boni ergo qualiacunque ista consule et reverenter me tuis charissimis symmystis commenda, quos et nostri resalutant mecum, inprimis venerandum senem Pellicanum et Rodolphum, sanctę memorię Leonis Iudę successorem.">Empfiehl mich also, wie auch immer diese Dinge mit deinen liebsten Symmysten, die unsere Männer mit mir grüssen, vor allem den verehrten alten Pelikan und Rodolph, den heiligen Nachfolger des Gedächtnisses von Leo Jud.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si non molestum esset, orarem te vehementer, ut rescribere ad me non gravareris de inita concordia in causa sacramentaria.">Wenn es nicht lästig wäre, würde ich dich dringend darum beten, mir zu antworten, dass du nicht über die eingegangene Eintracht in der sakramentalen Sache beschwerst.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Schwenck[feldius] enim, ecclesię turbator, angue et cane peius odit syncretismum et sanctam consensionem doctorum in ecclesia.">Denn Schwenckfeld, der Beunruhiger der Kirche, hasst schlimmer die Synkretismus und die heilige Einigkeit der Lehrer in der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Hospes Schwenckfeldii, nobilis quidam, habet duos praedicatores, quorum unus videtur nobis admodum crassus, ut vocant, Lutheranus esse, alter vero crassus Zwinglianus, qui videtur negare hoc, quod Basileę tamen dei gratia transactum est, ministerio ecclesię corpus Christi in coena credentibus exhiberi, subinde hoc urgens: Christus dixit: „Ego dabo“ [Joh 6, 51 (Vulg. 52)] etc., quasi ista pugnent.">Der Gast von Schwenckfeld, ein gewisser Adliger, hat zwei Prediger, von denen der eine uns sehr krass ist, wie man ihn nennt, der andere aber krassus Zwinglian, der zu leugnen scheint, dass dies, was jedoch in Basel durch die Gnade Gottes verführt wurde, durch den Dienst der Kirche dem Leib Christi beim Abendmahl den Gläubigen gezeigt wird, von Zeit zu Zeit bedrängt: Christus sagte: "Ich gebe es" Joh 6, 51 (Vulg. 52) usw., als ob diese Dinge kämpfen würden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Christus ut autor dat et quidem solus, tamen per ecclesię ministerium.">Christus gibt als Urheber und zwar nur, aber durch den Dienst der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Ex isto dissidio Schwenck[feldius] occasionem arripit sese et suam Silesiacam opinionem defensurus et pasturus ministrorum dissensione animum et oculos suos.">Schwenckfeld ergreift aus diesem Streit die Gelegenheit, sich und seine schlesische Meinung zu verteidigen und den Weihrauch der Pfarrer durch Uneinigkeit und ihre Augen zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Gravat nos invidia, quasi in maximis mysteriis dissentiamus.">Der Neid belastet uns, als würden wir uns in den grössten Mysterien nicht einmischen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Rogo ergo, aliquid perscribas, quod seniori nimis, ut cum pace eius dicam, crasse zwinglizanti ostendam.">Ich bitte dich, mir etwas zu schreiben, was ich dem Älteren zu sehr, um es mit seinem Frieden zu sagen, dem zwinglizenden Morgen zu zeigen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nam tui nominis studiosus est et avidus lector lucubrationum tuarum.">Denn er ist ein eifriger und begieriger Leser deiner Arbeit.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sic et Calvinum nostrum merito suspicit, cuius etiam scriptis ille testatur se stare velle.">So vermutet er mit Recht unseren Calvin, dessen Schriften auch er bezeugt, dass er standhalten will.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Consul noster Bernhartus Besserer de republica nostra bene meritus obdormiit in domino, et Martinus Fuchsius egrotus ex Pannoniis rediens huc, ubi Christum predicavit, ad dominum hinc migravit.">Unser Konsul Bernhard Besserer hat über unsere Republik in gutem Verdienst im Herrn eingeschlafen und als Martin Fuchsius aus den Pannonien hierher zurückkehrte, wo er Christus predigte, zum Herrn hingezogen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, observande Bullingere, cui summas ago gratias pro missis libellis; meum tandem erit etiam referre et paria aut pro mea voluntate maiora facere.">Gott behüte dich, Bullinger zu respektieren, dem ich sehr danke für die Zusendung von Büchlein; ich werde schliesslich auch berichten und für meinen Willen grösser machen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Ulmę, 9. decembris 1542.">In Eile, Ulm, 9. Dezember 1542.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="T[uae] cl[aritudinis] Martinus">Deiner Klarheit Martin</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Frechtus totus ex animo.">Frecht, ganz der Herzen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo Tigurinę ecclesię antistiti d. Heynricho Bullingero, d[omino] et fratri cumprimis observando.">Dem hochberühmten Bischof der Kirche von Zürich, dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem vor allem beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="46" original_language="de" original_no_xml="Zürch."/>
  </letter>
</file>
