<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11652" id_hbbw="1609" id_irg_sort="1609" id_sort="116090"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem gratiam et pacem a Deo patre et Domino Iesu Christo.">Gruss, Gnade und Friede von Gott, dem Vater, und dem Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tandem aliquando, fratres humanissimi et in Domino Iesu maxime observandi, visum est Domino et patri nostro clementissimo, laborantem ecclesiam suam non modo consolari et revocare, sed etiam, ut confidimus, omnino liberare gravissimo illo periculo in quo, non sine sensu nostro maximi doloris, tam longo temporis spatio versata est.">Schliesslich schien es mir, liebe Brüder und Schwestern, am meisten im Herrn Jesus zu beobachten, dass unser gnädigster Vater und seine Kirche nicht nur tröstet und zurückruft, sondern auch, wie wir vertrauen, die grösste Gefahr befreit hat, in der er sich nicht ohne unseren äussersten Schmerz in einem so langen Zeitraum befand.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Qua in re quis erit tam stupidus qui non maximopere admiretur ipsius Dei nostri potentiam bonitatem ac providentiam, ut qui in summa rerum desperatione tam opportune, tam mirabiliter suis adesse noverit?">Wer wird in dieser Angelegenheit so dumm sein, dass er sich nicht darüber bewundert, dass die Macht unseres Gottes selbst und seine Vorsehung in der grössten Verzweiflung der Angelegenheiten so gelegen und so bewundernswert gegenwärtig sind?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam in hoc Farelli, optimi fratris, negotio, quo periclitabatur sacrosancti huius ministerii autoritas, rem eo redactam esse aliquando vidimus ut etiam optimi quique praeter unum aut alterum, censerent expedire, ut is cum bona pace ac testimonio civitatis, relicta huius ecclesiae administratione, alio quam primum demigraret.">Denn in diesem Geschäft, in dem die Autorität dieses heiligen Dienstes gefährdet war, sahen wir einmal, dass die Sache umgekehrt war, so dass auch die besten Männer ausser dem einen oder dem anderen glaubten, es für nützlich wäre, dass er mit einem guten Frieden und einem guten Zeugnis der Stadt, nachdem er die Verwaltung dieser Kirche verlassen hat, sich so schnell wie möglich auswandern würde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quin etiam interdum verebamur ne quo furore ac tumultu praecipiti res ad arma et bellum civile verteretur.">Wir fürchteten sogar manchmal, dass durch irgendeinen Zorn und Aufruhr die Angelegenheiten zu den Waffen und zum Bürgerkrieg geschleppt würden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quo tempore quisquis tantum spectaret hominum vires et consilia nihil aliud exspectabat quam omnibus horis quasi imminentem fratris nostri expulsionem.">Zu dieser Zeit wartete jeder, der nur auf die Kräfte und Räte der Menschen wartete, auf nichts anderes als auf die bevorstehende Vertreibung unseres Bruders.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quae res etsi more humano illi optanda esse videbatur (afferebat enim magnam et animi et corporis quietem, imo et iuxta verbum Christi felicitatem atque gloriam), nihil tamen neque nobis neque nostris ecclesiis futurum apparebat miserius aut magis luctuosum.">Obwohl dies nach menschlicher Weise zu wünschen schien (denn er hatte grosse Ruhe des Geistes und des Leibes, ja sogar nach der Glückseligkeit und Herrlichkeit des Wortes Christi), schien es doch nichts Unglückliches oder Trauervolleres für uns und unsere Kirchen zu sein.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid enim, per Deum immortalem, futurum erat de nobis homunculis si loco is motus esset quo uno, secundum Deum, omnes ecclesiae huius linguae nostratis tanquam columna validissima nituntur?">Denn was würde durch Gott, den unsterblichen, zukünftigen Menschen von uns kommen, wenn diese Bewegung an einem Ort wäre, an dem alle unsere Kirchen wie eine mächtige Säule sich stützen?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Qua tandem ratione, quo animo diu potuissemus in hoc ministerio consistere incolumes?">Mit welchem Grund hätten wir in diesem Dienst lange Zeit in Sicherheit geraten können?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Verum Dominus Deus, qui servum suum posuerat quasi murum aeneum, tanto robore, tanta constantia illum armaverat, ut usque ad extremam sanguinis sui guttulam pro tuenda ecclesia et sacro ministerio conservando viriliter stare paratus esset.">Aber der Herr Gott, der seinen Diener wie eine eherne Mauer gesetzt hatte, hatte ihn mit so grosser Kraft und Standhaftigkeit bewaffnet, dass er bis zum Ende seines Blutes bereit war, um die Kirche und den heiligen Dienst zu bewahren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam plerisque non adeo magni momenti videretur, si pacifice et cum omnium gratia decederet, hoc tamen illi semper erat in ore, ut mille mortes, si posset fieri, obire mallet quam sponte consentire ut ipso quasi connivente ecclesia Dei aliquid detrimenti caperet, praesertim ubi sanctissimum ius atque honos divini ministerii aliqua ex parte violaretur.">Und auch wenn die meisten Menschen nicht so sehr von grosser Bedeutung wären, wenn sie friedlich und mit der Gnade aller hinabgingen, so war dies doch immer in ihrem Munde, dass er lieber tausend Todesfälle, wenn es möglich wäre, begegnen würde, als freiwillig zuzustimmen, dass die Kirche Gottes irgendetwas Schaden erleide, zumal dort, wo das heiligste Recht und die Ehre des göttlichen Dienstes irgendwie verletzt würde.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ergo quidquid acciderit, nunquam ab illo animi perpetuo tenore deiectus est: sed quo magis causa desperata videbatur, eo constantius persistebat in proposito.">Was auch immer geschehen mag, das wurde nie von jener ewigen Gesinnung geworfen. Aber je mehr die Ursache verzweifelt zu sein schien, desto beständiger verharrte sie in ihrem Vorhaben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed quorsum tam multa, humanissimi fratres?">Aber wozu viele, höflichste Brüder?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nempe ut tantam Dei gratiam tantasque virtutes in servis eius perpetuo agnoscamus, laudemus, admiremur.">Denn um die so grosse Gnade Gottes in seinen Dienern immer wieder anzuerkennen, zu loben und zu bewundern.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Uude enim quaeso hae tantae dotes profectae sunt nisi ab illo aeterno fonte bonorum omnium?">Ist diese Gaben nur aus jener ewigen Quelle aller Güter hervorgegangen?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quotusquisque, nisi sic munitus divino spiritu, non ad unum aut alterum impetum continuo terga vertisset?">Wie viele, wenn er nicht so mit dem göttlichen Geiste befestigt wäre, hätte er sich nicht sofort zu einem oder anderen Anstoss gewendet?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="O vere magnificum et mirabilem Dominum in omnibus operibus suis!">O wahrhaft grossherziger und wunderbarer Herr in all seinen Werken!</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="O quanto consilio hic providit aeterna illa sapientia!">Wie viel Rat hat diese ewige Weisheit hier vorausgesehen!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nec enim voluit ecclesiam suam tam acerbo vulnere quassari, hoc potissimum tempore, quum tantam spem nobis ostentavit de regno evangelii sui latius propagando.">Denn er wollte seine Kirche nicht mit einer so bitteren Wunde erschüttern, vor allem in dieser Zeit, als er uns eine so grosse Hoffnung auf die Verbreitung seines Evangeliums zeigte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Qua in re non dubitamus quin et vestrae et aliorum optimorum fratrum preces magnopere profuerint.">In dieser Angelegenheit zweifeln wir nicht daran, dass eure und die anderen vortrefflichsten Brüder sehr nützlich waren.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nam quid dicemus de vestris literis quos ad nos senatumque et populum nostrum tanta scripsistis diligentia?">Denn was werden wir über eure Briefe sagen, die ihr unserem Senat und unserem Volk mit solcher Sorgfalt geschrieben habt?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quam opportune, quam in ipso tempore nobis redditae sunt?">Wie gelegen, wie in der Zeit selbst wurde sie uns wiedergegeben?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quid utilius, quid iucundius nobis contingere potuit ab optimo maximo Deo, praesertim miserrimis illis ac turbulentissimis temporibus?">Was könnte uns von dem vortrefflichsten Gott, vor allem in jenen elenden und turbulenten Zeiten, angenehmer und nützlicher widerfahren?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Neo certe dubium est, instinctu afflatuque spiritus sancti divinitus scriptas esse: adeo nihil non spirituale et divinum conlinebant: adeo erant piae, eruditae, plenae fraterno amore, eloquentia minime fucata, divino consilio, sincera doctrina, denique omni consolatione, et admonitionibus sanctissimis.">Sicherlich ist es nicht zweifelhaft, dass durch den Instinkt und durch den Antrieb des Heiligen Geistes von Gott geschrieben wurde. Sie hielten also nichts an Geist und Göttliches zusammen. So fromm, gelehrt, voll brüderlicher Liebe, Beredsamkeit, keineswegs durch göttlichen Rat, aufrichtige Lehre, schliesslich durch jeglichen Trost und durch die Ermahnungen des Allerheiligsten.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="In summa, unum illud coram Deo et Domino Iesu vobis affirmare audemus, nullas unquam literas neque iucundius a nobis acceptas, neque libentius auditas fuisse, neque magis profuisse ad nostros omnium animos vel docendos, vel consolandos, vel confirmandos.">Kurzum: Wir wagen es, euch das eine vor Gott und dem Herrn Jesus zu behaupten, dass keine Briefe, die wir nie angenehmer empfangen haben, noch bereitwilliger gehört worden sind, noch mehr von Nutzen waren, um unsere Gemüter aller zu lehren oder zu trösten oder zu stärken.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Etsi enim ante res ipsa, quum a persona tum a causa, satis nos hortabatur ut nusquam deessemus officio, tamen ipsae vestrae literae nescio quomodo tantos stimulos nobis addiderunt, ut quidquid antea de re illa egissemus nihil esse, aut certe pusillum videretur, adeoque putaremus nostrarum esse partium, ut, quemadmodum per literas illas vestras sanctissime nos admonebatis, multo maiore cura studio et diligentia in ipsam causam incumberemus.">Obwohl uns die Sache selbst, da sie sowohl von Person als auch von der Ursache aus dazu ermahnte, uns nirgends an der Pflicht zu fehlen, weiss ich nicht, wie uns eure Briefe selbst so viele Anreize dazu brachten, dass alles, was wir vorher über diese Angelegenheit getan hatten, nichts sei oder wenigstens klein schienen, so würden wir denken, dass es unsere Parteien sind, wie ihr uns in euren Briefen mit grösster Sorgfalt ermahnt habt, viel grössere Sorgfalt und Fleiss für die Sache selbst einzusetzen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ac nos quidem superiore tempore, quum privatim tum publice in sacris concionibus, admonendo atque hortando populum, iam dederamus operam ut plerique omnes studerent converti ad Dominum, quo pater ipse benignissimus fidelium placatus precibus populum suum percutere desineret, tandemque, omnibus et maxime huic ecclesiae suae fieret propitius.">Und wir haben in der Vergangenheit, als wir das Volk in den heiligen Predigten privat und öffentlich ermahnt und ermahnt hatten, bereits gemüht, sich zum Herrn zu bekehren, damit der gütigste Vater selbst aufhöre, sein Volk mit den Gebeten der Gläubigen zu schlagen. Schliesslich würde er allen und vor allem dieser seiner Kirche gnädig sein.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Huc autem vehementer nos impulerat communis universae ecclesiae necessitas.">Von diesem aber hat uns die gemeinsame Notwendigkeit der ganzen Kirche sehr gedrängt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Etenim perspiciebamus quot et quantis calamitatibus illa undique premeretur.">Wir sahen nämlich, wie viele Unglücksfälle sie von allen Seiten bedrängt wurden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="In primis audiebamus tyrannum illum saevissimum, quem nemo nescit hostem esse infensissimum omnis gentis quae Christi nomen profitetur, nostris propemodum capitibus imminere.">Zunächst hörten wir jenen wilden Tyrannen, den niemand weiss, dass er ein höchst feindseliger Feind aller Völker ist, der den Namen Christi bekennt, fast unseren Kopf bedroht.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc videbamus eam, qua manus Domini iam pridem populum suum longe ac late flagellat, pestilentiam atrocissime passim grassari, eandemque in hac etiam civitate non paucos iam coepisse attingere.">Dazu sahen wir, wie die Hand des Herrn schon vor langer Zeit sein Volk weit und breit geisselt hat, dass die Pest überall sehr schrecklich wütet, und dass es in dieser Stadt auch nicht wenige anfing.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Haec igitur et alia Dei nostri flagella haud mediocriter, ut supra diximus, nos commoverant, ut gregem Christi ad pie precandum sedulo ac diligenter hortaremur.">Diese und andere Geisseln unseres Gottes hatten uns also, wie wir oben gesagt haben, zu einem fleissigen und fleissigen Gebet der Herde Christi ermahnt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed maxime nos incitabat optimi fratris nostri negotium, utpote quod omnium primum et inter caetera maxime commendatum haberemus.">Aber im höchsten Grade reizte uns die Geschäfte unseres besten Bruders an, weil wir das erste und unter anderem am meisten anvertraut hatten.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Satis enim apparebat ingens offendiculum et cladem irreparabilem fore in ecclesiis, si tantus Dei servus, a cuius ministerio nostra omnium secundum Deum penderet autoritas, indicta causa ex hac ecclesia sua, tot nominibus sibi a Christo commendata, per factionem et tumultum cedere cogeretur.">Denn es war ganz klar, dass ein grosser Anstoss und eine unheilbare Niederlage in den Kirchen wäre, wenn ein so grosser Diener Gottes, von dessen Dienst die Autorität aller gemäss Gott abhängt, von seiner Kirche, die ihm von Christus empfohlen wurde, gezwungen würde, durch Fraktion und Tumult nachzugeben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Sed ut ad institutum redeamus, nostra insuper eiusmodi hortatione, Dominus ante vestras literas sic affecerat universae plebis animos, ut summo consensu cum maxima caritate et pietatis studio coena Domini, extra ordinem et tempora constituta, non solum in hac urbe, sed in tota etiam Neocomensi regione palam celebrata fuerit.">Aber damit wir auf die Einsetzung zurückkehren können, hatte der Herr ausserdem durch unsere Ermahnung den Mut des ganzen Volkes so sehr geweckt, dass das Abendmahl mit grösster Liebe und Frömmigkeit ausserhalb der Ordnung und der Zeiten errichtet wurde, nicht nur in dieser Stadt, sondern auch in der ganzen Region Neocomensis offen gefeiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quae res profecto non parum consolationis et ad causam adiumenti nobis attulit, propterea quod permulti simplices et illius satanicae fraudis ignari (qui initio ab ipsis tragoediae autoribus specie veritatis seducti ac depravati fuerant) eo tempore resipiscerent erroremque et culpam faterentur.">Diese Angelegenheit hat uns in der Tat nicht wenig Trost und Hilfskraft veranlasst, weil viele einfache und betrügerische Satans nicht kennen (die von den Tragödie Autoren selbst in der Gestalt der Wahrheit verführt und verdorben worden waren) zu dieser Zeit den Irrtum und die Schuld zugeben.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ita factum est ut causa ipsa, quae prope deplorata videbatur, melioris successus spem et argumentum in posterum tempus ostenderet.">So kam es, dass die Ursache selbst, die fast beklagt wurde, den Erfolg eines besseren Erfolgs in Zukunft Hoffnung und Argument zeigte.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Iamque per Dei gratiam et ferventius et maiore frequentia populus ad auditionem verbi concurrebat indiesque rei successus augebatur: nec solum ex ipsa praedicatione, sed quod etiam pastor ipse vigilantissimus singulos aegrotantes quotidie inviseret, ut eos cum omni officio et caritate solaretur.">Schon durch die Gnade Gottes und durch die grössere Häufigkeit des Volkes liess sich das Hören des Wortes fortwachsen, und zwar nicht nur aus der Predigt selbst, sondern auch, dass der wachsamste Hirte selbst täglich die Kranken besuchen würde, um sie mit aller Pflicht und Liebe zu trösten.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Huc accedebat quod iuxta Christi praeceptum, ut quisque fratri nostro inimicus erat acerbissimus, ita hic illum maxima benevolentia prosequebatur, studebatque plurimis afficere beneficiis, praesertim ubi de aliquo bene merendi occasionem aut morbus offerebat aut alia quaevis necessitas.">Dazu kam, dass er nach dem Gebot Christi, wie jeder unserem Bruder ein sehr bitterer Feind war, hier mit grösster Wohlwollen nachjagte und sich bemühte, ihm viele Wohltaten zuzufügen, vor allem dort, wo er eine Gelegenheit zu einem guten Verdienst oder zu einer Krankheit bot oder sonst eine Notwendigkeit.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ita fiebat ut adiuvante Domino Deo paulatim molliretur animorum ferocia, omninoque ad summam concordiam res ipsa inclinare videretur.">So geschah es, dass mit Gottes Hilfe allmählich die Wildheit der Gemüter weich wurde, und es schien, als würde die Sache selbst zur höchsten Eintracht hinneigen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Et res quidem fere ita se habuerant toto illo spatio duorum mensium, quibus (ut ad vos ante scripseramus) ex pronunciatione Bernensium legatorum suspensa fuerat haec ipsa controversia.">Und in der Tat hatten sich die Angelegenheiten während der gesamten Zeit der beiden Monate so verhielten, in denen (wie wir euch zuvor geschrieben haben) die Auseinandersetzung der Berner Gesandten selbst durch diese Kontroverse aufgehängt worden war.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quum autem eius temporis exitus instaret, ecce noster nuncius commodum a vobis reversus praesto nobis fuit cum vestris literis et iis quas a vestra civitate publice scribendas vestra diligentia curaverat.">Als aber der Ausgang seiner Zeit war, siehe, unser Bote, der von euch zurückgekehrt ist, ist mit euren Briefen und den Briefen bereit, die er von eurer Stadt, um öffentlich zu schreiben, gekümmert hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Hae quum redditae essent, magistratui visum est ut intra paucos dies uterque senatus cogeretur.">Als dies zurückgekehrt wurde, schien es dem Magistrat, dass jeder Senat innerhalb von wenigen Tagen gezwungen wurde.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quo tamen die coactus est ob senatorum infrequentiam de causa nihil actum fuit: tantum decretum est ut proximo die Christianae vacationis senatus populusque universus conveniret.">An diesem Tag wurde er jedoch wegen der Unzulänglichkeit der Senatoren gezwungen, nichts zu tun; es wurde beschlossen, dass der Senat am nächsten Tag der christlichen Befreiung zusammenkam.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Interea vero Bernenses sic affecti fuerant iis literis quas a vestro senatu acceperant ut misso tabellario cum literis publicis Farellum nostrum celeriter accersiverint.">In der Zwischenzeit aber hatten die Berner den Briefen, die sie von Euerem Senat erhalten hatten, so sehr zugetan, dass sie unseren Farellus, nachdem sie einen Boten geschickt hatten, schnell mit den öffentlichen Briefen erhalten hatten.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Cuius gravissima oratione in senatu audita continuo in hanc urbem tabellarium remittunt cum literis quibus apertius explicabatur sententia eius pronunciationis de qua supra mentionem fecimus.">Nachdem die ernste Rede im Senat vernommen wurde, schickt sie den Boten sofort in diese Stadt mit den Briefen zurück, in denen der Ausspruch seiner Aussage klarer erklärt wurde, über die wir oben gesprochen haben.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Audierant enim male interpretatam fuisse a nostris adversariis, qui ita dicebant pronunciatum esse ut iis duobus exactis mensibus hic noster pacifice et sine ulla controversia ministerii provinciam duntaxat in hac civitate depositurus esset.">Sie hatten nämlich gehört, dass es von unseren Gegnern schlecht interpretiert wurde, die so ausgesprochen hatten, dass unser Freund hier in den letzten zwei Monaten friedlich und ohne jede Streitigkeit im Dienst nur die Provinz in dieser Stadt niederlegen würde.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Haec igitur fuit earum literarum summa: Quidquid antehac de causa Farelli a nostris legatis pronunciatum est senatus eo demum pertinere voluit ut praesens populi furor ac tumultus compesceretur, atque interea populus ipse, si fieri posset, cum pastore suo rediret in gratiam.">Das war also die Hauptsache dieser Briefe: Alles, was der Senat bisher von unseren Gesandten ausgesprochen hat, wollte der Senat schliesslich darauf hinweisen, dass die gegenwärtige Wut und der Tumult des Volkes gezügelt werden, und in der Zwischenzeit wollte das Volk selbst, wenn es möglich wäre, mit seinem Hirten in Gnade zurückkehren.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quod superest, pergratum nobis feceritis si concordiae et publico ecclesiarum bono consulentes retineatis ipsum illum pastorem vestrum et confirmato eius ministerio deinceps cum illo vivatis unanimes.">Was noch übrig ist, das tut ihr uns sehr dankbar, wenn ihr euch um Rat für die Eintracht und das öffentliche Wohl der Kirchen bemüht, ihn als euren Hirten zu bewahren und durch seine Bestätigung seines Dienstes dann mit ihm einmütig zu leben.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Eae Bernensium Uterae ab universa fere concione mirifico applausu probatae sunt.">Sie wurde von der ganzen Berner Predigt durch einen wunderbaren Beifall bestätigt.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Censet populus ex literarum sententia pastorem in suo ministerio retinendum confirmandumque in perpetuum.">Das Volk sieht nach dem Urteil der Briefe, dass der Hirte in seinem Dienst beibehalten und für immer gestärkt wird.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Praeterea ex populi consensu ac suffragiis decernit senatus et quatuor consules ut in eandem sententiam ad D. D.">Ausserdem beschliesst der Senat und die vier Konsuln durch die Zustimmung des Volkes und durch die Stimmen des Volkes die gleiche Meinung wie Meister.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Bernenses rescribatur.">Die Berner werden zurückgeschrieben.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Literae in praesentia scribuntur, obsignantur, tabellario statim dantur.">Die Briefe werden in der Gegenwart verfasst, versiegelt und sofort an den Kurier geschickt.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Pauci fuere ex adversa parte qui praefectum provinciae tunc absentem exspectandum esse dicerent, eamque rescriptionem in adventum eius differendam, propterea quod ipse cum legatis Bernensibus de illa duorum mensium dilatione pronunciasset.">Es gab nur wenige von der Gegenseite, die behaupteten, der Präfekt der Provinz müsse damals abwesend sein, und die Antwort auf seine Ankunft verschoben werden, weil er selbst mit den Berner Gesandten über die Verzögerung der beiden Monate erklärt hatte.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quum igitur illi pauci a communi sententia dissiderent, e curia praeter voluntatem magistratus excesserunt.">Da also nur wenige von der allgemeinen Meinung abweichen, gingen die Magistrate ausser dem Senat hinaus.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Inde factum est ut postea varia quidem sed levia dissidia emerserint, et concordia illa, quamvis publice confecta esset, turbata fuerit nec satis rata firmaque potuerit permanere.">Daraus ergab sich, dass später zwar verschiedene, aber leichte Meinungsverschiedenheiten entstanden sind, und dass diese Eintracht, obwohl sie öffentlich vollendet wurde, unruhig war und dass sie nicht hinreichend gültig bleiben konnte.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Itaque rei summa iterum in longum tempus protracta est.">Die Summe der Angelegenheit ist also noch einmal langfristig aufgebrochen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Nostri tamen ex eo tempore et numero et personarum autoritate longe superiores semper exstiterunt.">Unsere Leute waren aus dieser Zeit, der Zahl und der Autorität der Personen immer noch weit überlegen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Quid verbis opus?">Wozu brauche ich Worte?</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Nisi ille rediisset qui a primo, licet occulte, dux et autor fuerat huius factionis, iam eo ventum erat ut tota dissensio ferme sepulta esse speraretur.">Wenn derjenige nicht zurückgekehrt wäre, der, obwohl im Verborgenen, Herzog und Urheber dieser Partei gewesen war, schon gekommen war, so dass fast die ganze Uneinigkeit begraben worden wäre.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Verum in eius adventu reliquiae illae factiosorum statim adire hominem, nova inire consilia, copias instaurare, fremere, tumultuari, unumquemque appellare, suffragia viritim colhgere, eos acerbius increpare qui defecerunt, sollicitare Bernenses, breviter omnia miscere ac turbare.">Aber bei seiner Ankunft der Reliquien, die sofort auf den Mann eingehen, neue Pläne treffen, Kräfte erneuern, erzürnen, Aufruhr erregen, einen jeden anrufen, die Stimmen aufrichtig ergreifen, die Berner ärgern, die Berner zu beunruhigen, alles kurz zu vermischen und zu stören.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Diceres profecto Satanam tum alicubi aut ergastula solvisse, aut certe ingentem carcerem effregisse.">Du würdest sagen, dass Satan irgendwo entweder seine Gefangenschaft gelöst hat oder dass er sicherlich einen grossen Kerker entrissen hat.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Habebant enim illi hunc ipsum quem paulo ante significavimus prorsus impulsorem, nedum fautorem, qui et consilio et caeteris omnibus modis latenter adiuvabat.">Sie hatten nämlich denjenigen, den wir vor kurzem als einen Impuls bezeichnet haben, geschweige denn einen Befürworter, der in aller Verborgenheit dem Rat und allen anderen Mitteln beistand.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Nimis longum ac difficile foret singulatim referre quid moliti essent, quae consilia cepissent, ut supradictum illud senatus consultum de Farello retinendo aut tolleretur penitus aut certe infringeretur.">Es wäre übermässig lang und schwierig, ausführlich zu berichten, was sie angestrebt hatten, was sie gefangen genommen hatten, um den obengenannten Rat des Senats über Farelus zu behalten oder zu beseitigen oder zumindest zu brechen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Ad ultimum tamen sua importunitate Dominos Bernenses perpulerunt ut legatos rursus alios mitterent, qui diligenter cognoscerent unde istaec nova turba emersisset, deinde causas cognitas senatui fideliter renunciarent.">Zuletzt haben die Berner Herrscher jedoch durch ihre Unbekümmertheit dazu gebracht, wieder andere Gesandte zu schicken, die genau wissen sollten, woher diese neue Menge entstanden ist, und dann die bekannten Gründe dem Senat treu aufgeben sollten.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Legatis gravissime constantissimeque a nostra parte responsum est, nequaquam id rescindi oportere quod a senatu populoque Neocomensi legitime convocato proxime transactum esset: nihil hic nec dolo nec vi nec clam actum fuisse: itaque perpetuo standum esse iis literis quae nuper ad DD. Bernenses publice ex senatus consulto missae fuerant, quibus rebus satis constaret ratumque esse oporteret, Farellum ex consensu publico retentum et confirmatum esse in administratione ipsius Neocomensis ecclesiae.">Den Gesandten, die von unserer Seite sehr unerschütterlich geantwortet wurden, wurde dies nicht aufgehoben, weil der rechtmässig einberufene Senat von Neocomensis kürzlich verabschiedet worden war: Es wurde hier weder durch List noch heimlich gehandelt. Deshalb wurde den Briefen, die kürzlich vom Senat an die Berner entsandt worden waren, für immer festgehalten, dass Farellus in der Verwaltung der Kirche von Neocomensis selbst festgehalten und bestätigt wurde.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Huc addiderunt sese animam et quidquid Dominus dedisset potius relicturos quam passuros esse ut evangelio Christi et ministris eius tanta ignominia, tam atrox contumelia fieret.">Dazu fügten sie hinzu, dass sie die Seele und alles, was der Herr gegeben hatte, lieber verlassen würden, als dass sie leiden würden, um dem Evangelium Christi und seinen Dienern so viel Schmach und Schande zuzufügen.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Contra vero pars altera, quum iam antea se omnibus modis inferiorem esse perspiceret, non iam de pastore expellendo magnopere laborare videbatur, sed querebatur de nescio quibus verbis quae in suum dedecus palam dicta esse affirmaret.">Der andere Teil hingegen, als er schon vorher in aller Hinsicht erblickte, dass er untergeordnet sei, schien nicht mehr grosse Mühe zu haben, den Hirten zu vertreiben, sondern er beklagte sich, mit welchen Worten er behauptete, er sei offen zu seiner Schande gesprochen worden.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Itaque hac contentione ad aliquot horas producta legati re infecta domum revertunt.">In diesem Streit kehrten die Gesandten nach einigen Stunden nach Hause zurück und kehrten dann nach Hause zurück.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Sed tandem sub finem mensis Ianuarii pauci utrinque delecti fuere qui Bernam missi sunt de hisce rebus disceptatum.">Doch am Ende des Januar waren nur wenige auf beiden Seiten erfreut, die nach Bern entsandt wurden, um über diese Angelegenheiten zu diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Senatus Bernensis auditis utriusque partis rationibus, quum videret vix fieri posse ut aliter dirimeretur controversia, statuit ut in comitiis, quae inde ad octavum diem haberentur, certaretur suffragiis, atque ita pars ea quae praepolleret voti compos efficeretur, nisi forte interim meliorem sarciendae concordiae rationem Dominus ostenderet.">Nach Anhörung des Berner Senats verfügte der Berner Rat, dass bei den Wahlen, die bis zum achten Tag stattfinden, kaum die Stimmen bekämpfen könne, und dass so der Teil, der dem Gelübde voransteht, mächtig würde, es sei denn, dass der Herr in der Zwischenzeit den besseren Grund für die Wiederherstellung der Eintracht zeigen würde.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Quod posterius si contingeret, mandatum est Neocomensibus ut nuncium de hac re statim Bernam mitterent: sin minus, venturam inde Neocomum legationem quae ipsis comitiis quasi spectandi et testificandi causa interesset.">Wenn dies später geschehen sollte, wurde den Neocomensern beauftragt, sofort einen Boten über diese Angelegenheit nach Bern zu schicken: Wenn nicht, soll die kommende Botschaft von Neocomum kommen, die an den Wahlen selbst als Anlass zum Schauen und Bezeugen interessiert wäre.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Intra igitur eos paucos dies, quum ex utraque parte lecti essent duodeni quibus summa rei demandata fuerat, et pacis conditiones variae hinc atque illinc essent propositae, iam inter utrosque convenerat ut Farellus perpetuo remaneret, eumque omnes in verum ac legitimum pastorem agnoscerent.">Innerhalb von wenigen Tagen, als die beiden Seiten des Bettes waren, denen die grösste Angelegenheit anvertraut wurde, und die Friedensbedingungen von hier und dort waren verschieden, hatte sich bereits zwischen beiden versammelt, um Farellus für immer zu bleiben, und alle sollten ihn als wahren und rechtmässigen Hirten anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Sed unum illud denique obstitit quod postularent aliquot ex adversa parte ut concionibus eius interesse non cogerentur.">Eines aber behinderte er schliesslich, dass manche von der Gegenseite verlangen würden, dass sie nicht gezwungen würden, an seinen Predigten teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Tenebantur enim religione ob quoddam temerarium super hac re iusiurandum, quo iam inde ab initio discordiarum sese invicem obstrinxerant.">Denn sie hielten die Religion für einen gewissen unbesonnenen Eid in dieser Angelegenheit, womit sie sich von Anfang an der Zwietracht einander verpflichtet hatten.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Eam vero conditionem admittere nostri plane recusarunt.">Unsere Männer weigerten sich allerdings, diese Bedingung zuzulassen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Erat enim contra bonos mores et christianam religionem; adeoque futura videbatur quasi seminarium et origo quaedam ad nova schismata semper excitanda.">Es war nämlich gegen die guten Sitten und die christliche Religion; so schien es zukünftig als Seminar und Ursprung, um immer neue Spaltungen anzuregen.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Tandem igitur, quemadmodum a Bernonsibus constitutum fuerat, ad populi suffragia deventum est.">Schliesslich kamen, wie die Berner bestimmt hatten, zu den Stimmen des Volkes.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Nostri fere dimidia ex parte euperiores fuerunt.">Ungefähr eine halbe Hälfte von uns war uperior.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Confecta res est (quod soli Domino acceptum ferre debemus) adeo facile, adeo pacifice ut iam non appareret ullum unquam dissidium intervenisse.">Die Sache ist fertig (was wir nur dem Herrn wohlgefällig ertragen müssen) so einfach, so friedlich, dass es nicht mehr scheinen würde, dass jemals eine Meinungsverschiedenheit eingetreten sei.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Haec ideo, fratres optimi, pluribus verbis exposuimus, ne quid molestiae vobis afferret eius historiae ignoratio.">Das haben wir, liebe Brüder, in vielen Worten erklärt, damit euch die Unwissenheit seiner Geschichte kein Ärgernis bringen könnte.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Scriptae quidem pridie Cal. Mart. datae vero VI Cal. Apr. Neocomi 1542.">Geschrieben am Vortag, dem 10. März 1542.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Vestri nominis amantissimi et ad omne in vos officium paratissimi fratres vestri in Domino ac symmystae Decanus ac caeteri classis Neocomensis ministri in verbo Domini.">Eure liebevollsten Brüder im Herrn und eure Symmystae Dekan und die übrigen Kirchendiener in Neocomensis im Wort des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Omni pietate eruditione et caritate ornatissimis Tigurinae ecclesiae pastoribus nobis in Domino Iesu quam maxime observandis.">Mit aller Frömmigkeit und Liebe, die höchst geschmückten Hirten der Zürcher Kirche im Herrn Jesus.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
