<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11720" id_hbbw="1676" id_irg_sort="1676" id_sort="116760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Accepi litteras tuas, humanissime vir, at serius fortassis, quam tu speraveris, et certe serius, quam ego velim.">Ich habe deinen Brief erhalten, höflichster Mann, aber vielleicht später, als du es erhofft hast, und sicherlich später, als ich es wünsche.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Et quod certior fieri cupis, quae futura sit sententia mea, si quando a vobis vocer ad capessendum apud vos munus scholicum, paucis et prompte dicam me iam novem perpetuos annos magno desiderio expectavisse, quando tandem a vobis, a quibus olim egestate compulsus discesseram, revocer; id quod mihi abeunti magno foenore futurum, quamprimum se occasio offerat, publico instrumento collegii vestri (imo nostri quoque) sygillo obsignato pollicitum et confirmatum est, quin et haec spes binis aut ternis d. Heinerici Utingeri, vi[ri] sine honoris titulo non nominandi, litteris familiariter ostensa est.">Und was ihr wissen wollt, was meine Meinung sein wird, wenn ich zu einer Zeit von euch gerufen werde, das schulische Amt bei euch zu übernehmen, werde ich in wenigen und bereitwillig sagen, dass ich seit neun Jahren mit grosser Sehnsucht gewartet habe, als ich endlich von euch, von denen ich längst gezwungen war, durch Bedürftigkeit erfahren hatte; dass das, was mir nach meiner Abreise mit grossem Lohn versprochen und bestätigt wurde, dass auch diese Hoffnung auf zwei oder drei Herren Heinrich Utinger, eines Mannes, ohne den Titel der Ehre zu nennen, in vertrauter Weise durch die Briefe gezeigt wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quare, sincerissime vir ac studiosorum singularis patrone, scias me non detrectaturum, si mihi a vobis offeratur conditio paulo tollerabilis.">Daher, mein aufrichtigster Mann und einzigartiger Gönner, sollst du wissen, dass ich es nicht weigern werde, wenn mir von dir eine etwas erträgliche Bedingung angeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam quamvis mihi hactenus hic nihil defuerit, nec quod attinet ad vitae splendorem nec ad victus rationem, tamen diutina illa consuetudo et labores (quae quidem animos hominum non minus sociant quam consanguinitas) domi militiaeque exantlati me ita vestrum fecerunt, ut[?] ab eo tempore extra Helvetiam vivere non dulce fuerit.">Denn obwohl mir bisher nichts fehlte, weder was den Glanz des Lebens noch die Vernunft des Lebens betrifft, so haben mich doch jene lange Gewohnheit und Mühe (die den Geist der Menschen nicht minder verbündet als die Blutsverwandtschaft) zu Hause aus dem Kriegsvolk vertrieben, so dass es von da an nicht süss war, ausserhalb der Schweiz zu leben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum ut sublime ac supra ingenii mei modulum nihil nec ambio nec subibo, ita ad sordidam aliquam aut non litteratam functionem vocari depręcatum esse cupio; at de eo tu (quod scio) melius[?] s[tatues?], quam quod necesse sit scribere.">Aber wie ich nicht umgekehrt und über meine Genialität hinaus nichts erhaben und emporsteigt, so wünsche ich, dass ich um eine schändliche oder nicht literarische Funktion gebeten werde; aber du (was ich weiss) würdest es besser sein? Du sollst es begründen, als dass es notwendig ist, zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Illud etiam admonuisse volo, me ex pacto hinc non posse discedere, nisi integram angariam, ut vocant, ante dominos meos meae abitionis praescios faciam et munus abdicem, quo et ipsis spacium sit prospiciendi de alio idoneo ludimagistro.">Ich möchte auch daran erinnern, dass ich nicht von hier weggehen kann, wenn ich nicht, wie sie es nennen, die unversehrte Hürde, wie sie es nennen, vor meinen Meistern die Vorwissenschaft über meine Entlassung machen und die Aufgabe verwerfen werde, in der auch sie für einen anderen geeigneten Schulmeister Raum zu haben haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tua universa familia.">Leb wohl mit deiner ganzen Familie.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meo nomine Pellicanum, Megandrum, Theodorum ac omnes collegii vestri viros, meos dominos et Moecenates omnes, vehementer salvos esse cupio.">Grüsst in meinem Namen Pelikan, Megander, Theodore und alle Männer eures Kollegiums, meine Herren und alle Mäzene, ich wünsche dringend, dass sie gerettet werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vale iterum.">Ein erneutes Lebewohl!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cambidoni, 13. die octobris a[nno 1542].">Cambidoni, 13. Oktober 1542.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Benedictus Euander tu[us].">Dein Benedikt Euander.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Domino Magistro Heinricho Bullingero, viro modis omnibus ornatissimo, episcopo Tigurino primario, domino ac fratri suo colendissimo.">Dem Herrn Heinrich Bullinger, einem sehr geehrten Mann, dem obersten Zürcher Bischof, seinem höchst verehrten Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
