<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11672" id_hbbw="1629" id_irg_sort="1629" id_sort="116290"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et constantiam in Christi veritate!">Gesundheit und Standhaftigkeit in der Wahrheit Christi!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam a Venetiis salvus domum redii, literas tuas 17 Martii scriptas accepi, perlectisque gaudio affectus eram non parvo, te circa tam pium ecclesiaeque opus utile laborasse, ut commentariorum aliquorum libros in Matthaeum in lucem edere in animo habueris.">Nachdem ich von Venedig zurückgekehrt bin, habe ich deinen Brief vom 17. März erhalten, und nachdem ich mich über die Freude erfreut hatte, habe ich dich um eine so fromme und kirchliche Arbeit bemüht, dass du die Bücher einiger Matthäus-Kommentars bemüht hast, ins Licht zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Deus Optimus Maximus propositum tuum bene fortunet, atque eidem felicem det successum!">Möge der beste Gott deinen Vorsatz gut gedeihen und ihm einen glücklichen Erfolg verleihen!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De tonso panno nihil cum H. Falcknero Francofordiae actum est; atque de pretio non est cur speret me vel batzium unum libenter velle aut posse abscindere.">Es wurde nichts mit H. Falckner in Frankfurt über ein Stück Tuch getan; und es ist kein Preis, warum er hoffen würde, dass ich oder Batz gerne einen einzigen abschneiden könnte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Si tamen aliquid ejusdem panni superest, mihi illud huc mittat in nostris nundinis contentus sum; ac tam lubenti animo recipiam reliquum pannum quam pecuniam ipsam: non enim me fallit, qualis erat pannus ille.">Wenn es jedoch noch etwas von demselben Tuch gibt, werde ich es auf unsere Messen hierher schicken, und ich werde das Tuch so bereitwillig empfangen wie das Geld selbst; denn er täuscht mich nicht, wie es dieser Tuch war.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ulnae Francofordiensis vix pretium posui 11 batziorum cum crucifero; et si hic habuissem eundem pannum, pro duodecim batziis per integrum ulnam Argentinensem cito potuissem vendere.">Ich habe kaum den Preis von Ulna in Frankfurt für 11 Bathti mit dem Kreuzer gezahlt; und hätte ich hier ein gleiches Tuch gehabt, hätte ich es für zwölf Bathzi in ganzer Reihe von Strassburg schnell verkaufen können.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Obsecro te, mi domine, ut ne diutius differemus aliquid de eo constituere, quod propter pauperes exules de eodem panno destinavi; dimidium pretii ejusdem scilicet, aut, si mavis, totum.">Ich bitte dich, mein Herr, dass wir uns nicht länger aufhalten, etwas darüber zu errichten, was ich wegen der armen Exilanten aus demselben Tuch bestimmt habe; nämlich die Hälfte des gleichen Preises oder, wenn du es lieber willst, ganz.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Domino namque Calvino in talem finem aliquas pecunias jampridem dedi; atqui de te vel de isto panno nihil illi unquam memini, aut posthac mentionem facere volo.">Denn dem Herrn Calvin habe ich schon einige Geldmittel gegeben, aber ich erinnere mich nie an dich oder dieses Tuch, oder ich möchte von nun an etwas erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Idcirco quod non coactus in pauperes erogandum per te volui, perage, obsecro, sive pretium dimidii, aut, si ita res postulat, integri panni retinere velis: quanto plus enim per te erogo, tanto minus mihi ipsi in similem usum erogandum relinquo.">Darum, was ich nicht gezwungen habe, die Armen durch dich zu verteilen, bitte ich dich, ob du die Hälfte des Preises oder, wenn die Sache so verlangt, die ganze Tuche aufbewahren willst. Je mehr nämlich ich durch dich lege, desto weniger werde ich mich selbst in ähnlicher Weise verteilen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quicquid in hujusmodi rebus ago, sponte et hilari animo absque murmuratione facio.">Was immer ich in solchen Angelegenheiten tue, tue ich freiwillig und freudig ohne Murren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ideo te precor, ut sive dimidium summae, si tu mavis, vel integram summam, quod ego malim, tecum servare decernas, per tuas literas mihi id in nostris nundinis significare dignaberis.">Deshalb bitte ich dich, ob du die Hälfte der Summe, wenn du es vorziehst, oder die Summe, die ich lieber liebe, mit dir zu retten, durch deine Briefe wirst du es mir auf unseren Messen mitteilen können.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Cupio enim ut jam statim post receptas has literas ab H. Falcknero 31 florenos cum dimidio (16 batziis pro florenis singulis computatis) pro tonso illo panno reciperes; ut, quum venerit Falcknerus, non sit, quo opus fuerit ulteriori computatione inter me et illum circa eum pannum.">Denn ich wünsche mir, dass du, sobald du diesen Brief von H. Falckner erhalten hast, 31 Florin mit einer halben (16 Bathzien für einzelne Florinen gerechnet hast) für jenen gegossenen Tuch erhalten wirst; so dass, wenn Falckner kommt, es keine weiteren Berechnungen zwischen mir und ihm erforderlich ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Si objiciat, non tanti valuisse pannum, tum precor, ut quantum sit reliquum ab eo recipias, atque isthic amicis tuis, si poteris, vendas; aut, quod malim (ne tuis studiis foret impedimento), mihi huc per aliquem mercatorem transferri cures: atque ego tibi vicissim tantam pecuniam Tiguri fideliter mittam.">Wenn er dies verwirft, dann bitte ich dich, das Tuch nicht so viel von ihm zu empfangen, und wenn du es in der Lage bist, es zu verkaufen; oder, um das, was ich lieber wünsche (dass dein Studium nicht ein Hindernis sein könnte), sollst du dafür sorgen, dass ich es durch einen Kaufmann hierher übertragen werde; und umgekehrt werde ich dir ein so grosses Geld nach Zürich schicken.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod tuis literis Petrum Hurtzel, imprimis autem Andream Rappenstein, ita mihi commendas gaudeo; atque si tantum cognovisset uxor mea in proximis nundinis, non postulasset C. Froschoverum pro illis fideijussorem.">Ich freue mich, dass du mir in deinen Briefen Peter Hurtzel, vor allem aber Andreas Rappenstein, anvertraut bist; und wenn meine Frau auf der nächsten Messe so viel erkannt hätte, hätte sie Gattin Gaius Froschover nicht gebeten, dass sie einen Bräutigam für sie gebeten hätte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Oro tamen ut ne aegre ferant, quod per meam uxorem hac in re actum sit.">Aber ich bitte dich, sie nicht zu ertragen, was in dieser Angelegenheit durch meine Frau geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Illa namque nunquam antea eos viderat, neque, quod memini, unquam illos a me commendatos, ut digni sunt, audierat.">Denn sie hatte sie nie zuvor gesehen, noch hatte sie, wie ich mich erinnere, jemals von mir empfohlen, wie sie würdig sind.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Isti duo boni homines Francofordiae me fideliter tractarunt in praecedentibus nundinis: debuerunt enim tum mihi circiter 133 florenos, quos omnes praeter tres mihi per D. Conradum Ebleum miserunt.">Diese beiden guten Männer in Frankfurt haben mich auf den letzten Messen treu behandelt; denn zu dieser Zeit hätten mir etwa 133 Florin geschuldet, die mir alle ausser drei durch Meister Konrad Ebleus geschickt haben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Henricus autem non mecum tam bona fide agit: ille namque debuit mihi praeteritis nundinis (praeter praedictum pannum tonsum) circa 200 florenos; ex quibus loco batziorum (in Rabpemintze) 46 tantum florenos et 14 batzios Basilee solvit pro amico quodam meo: atque eosdem tam intempestive solvebat, ut amicum illum meum oportuisset ab Argentorato servum suum cum 20 ex eisdem florenis 46 in quadragesima misisse Basileae, quia Falcknerus in tam parva etiam re, quod promisit, non praestitisset.">Heinrich aber tut nicht in gutem Glauben mit mir; denn er musste mir auf der vergangenen Messe (ausser dem genannten Tuch von Tuch) etwa 200 Florin, von denen er anstelle von Batzen (in Rabpemintze) 46 nur Florin und 14 Batzen in Basel für meinen Freund bezahlte; und er bezahlte sie so unzeitgemäss, dass er meinen Freund aus Strassburg hätte mit 20 derselben Florin in Basel geschickt haben sollen, weil Falckner in einer so kleinen Sache, die er versprochen hat, nicht erfüllt hatte.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Butlerus frater patrimonium suum in Anglia totum, ut per literas accepi, in quadragesima proxima vendidit: sed omnem suam pecuniam tum non adhuc recepit.">Butler, mein Bruder, hat sein ganzes Erbe in England, wie ich es in einem Brief erhalten habe, in der letzten Fastenzeit verkauft; aber er hat sein ganzes Geld noch nicht erhalten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Metuo autem illi, ne postquam per sororium suum illum aulicum hoc quod fecit ad aures regis pervenerit, denuo exire regnum interdicatur.">Ich fürchte aber, dass, nachdem er durch seine Schwester den Höfling, den er zu den Ohren des Königs tat, wieder das Reich verlassen werde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Eliotus studet juri civili, vel, ut rectius dicam, regni nostri legibus: tantumque profecit in eo ordine, ut jam munus habeat, unde proventus fere 200 florenorum annuatim accipiat.">Eliotus strebt nach dem Bürgerrecht oder, um es richtiger zu sagen, nach den Gesetzen unseres Königreichs: Er hat nur in dieser Ordnung Fortschritte gemacht, um schon eine Rolle zu übernehmen, von der fast 200 Florin jährlich empfängt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Bartholomaeus autem Trehernus ab aula cum multo labore secessit in rus, ubi filiam ducturus est cujusdam nobilis qui favet piae doctrinae cumque illa virgine habebit annuales reditus 120 (ut audio) florenorum per annos 60 ex agro quodam per totidem annos certo pretio a socero suo elocato.">Bartholomäus Trehern zog sich mit grosser Mühe vom Hofe zurück, wo er eine Tochter eines gewissen Adligen führen wird, der die fromme Lehre begünstigt und mit jener Jungfrau eine Rückkehr von 120 (wie ich höre) Florin seit 60 Jahren in einem Lande einen bestimmten Preis für ihren Schwiegervater bezahlt hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Praeterea in illius regionis oppidulo quodam docere grammaticam, ac ita parvulos instruere instituit.">Ausserdem hat er in einer Stadt in jener Region eine Grammatik lehren lassen und die Kinder so unterrichten sollen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="De statu totius regni non habeo quod certi scribam, praeter id quod arbitror te ante tres menses audivisse, regem scilicet decollasse uxorem suam Catharinam Howard, quam statim duxit post repudiatam Annam Clevensem.">Über den Zustand des ganzen Reiches weiss ich nichts Sicheres zu schreiben, ausser dem, was ich glaube, dass du vor drei Monaten gehört hast, nämlich dass der König seine Frau Catherine Howard enthauptet hat, die er sofort nach der Ablehnung von Anna von Kleven heiratete.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hac Catharina condemnata erat propter magnam adulterii suspicionem (ut fertur ab omnibus Anglis) cum duobus nobilibus, qui iidem etiam cum ipsa rem habuerunt priusquam duxit illam rex.">Diese Katharina wurde wegen des grossen Verdachts auf den Ehebruch (wie es von allen Engländern heisst) mit zwei Adligen verurteilt, die sie auch mit der Sache selbst hatten, bevor der König sie führte.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Decollata fuit tum praterea domina de Rochford, vidua illius nobilis, qui propter incestum cum sua germana sorore (regina Anna) morte plectebatur, ut nosti.">Zu dieser Zeit wurde die Herrin von Rochford, der Witwe jenes edlen Mannes, geköpft, der wegen des Blutschänders mit seiner echten Schwester (Königin Anna) mit dem Tode bestraft wurde, wie du weisst.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ista vidua, ut aiunt, conscia fuit impudicitia istius Catharinae decollatae nuperrime.">Diese Witwe, wie man sagt, war sich der Frechheit dieses kürzlich enthaupteten Katharina bewusst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dormiebat enim illa saepius cum regina; atque cum noverat eam semel diu abesse a cubiculo apud foricam, eodem tempore, ut aiunt, quo illic etiam fuit unus istorum nobilium qui decollabantur, istum nihilominus negotium regi non aperuit, etc.">Denn sie schlief öfter mit der Königin, und als sie wusste, dass sie eine Zeitlang vor der Kammer am Forum entfernt war, öffnete sie, wie man sagt, zu derselben Zeit, in der auch dort einer dieser Adligen, die enthauptet wurden, diese Aufgabe dem König nicht mehr.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tradita est etiam perpetuae custodiae in Turri Londinensi ducessa Norfolciae, vidua senex; item D. quidam Gulielmus Howard, frater ducis Norfolciae: quia sciebant reginam Catharinam fuisse scortum, cum rex amore ejus fervebat, nec illi hoc indicarunt ante consummatas illas subitas nuptias.">Auch im Turm von London wurde eine ständige Wache überliefert, die Herzog von Norfolk, eine alte Witwe, und ein gewisser William Howard, ein Bruder des Herzogs von Norfolk; denn sie wussten, dass die Königin Katharina eine Hure war, als der König von seiner Liebe glühte, und sie erzählten dies nicht, bevor diese Ehe vollendet war.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Unus illorum nobilium nunc propter adulterium cum regina primum suspensus, tum decollatus atque dissectus, ex cubiculariis regiis erat, et ante duos annos vel paulo minus uxorem cujusdam viri, qui cervos inclusos custodit, in campis silvestrioribus vi rapuit (nefandum scelus), tenentibus eam ad ejus jussum tribus aut quatuor ex servis suis impiissimis.">Einer der Adligen war jetzt wegen des Ehebruchs mit der Königin aufgehängt, damals enthauptet und diskutiert worden, aus königlichen Kammern, und vor zwei Jahren oder etwas weniger Frau eines Mannes, der die beigelegten Hirschen bewahrt, mit Gewalt auf wilden Ebenen geraubt hat (das Verbrechen sollte nicht verschuldet werden), da sie ihn nach seinen drei oder vier höchst gottlosesten Sklaven gehaltenen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Pro hoc flagitio nihilominus a rege condonatus erat, posteaquam a rusticis traditus fuerat vinculis propter hoc facinus, et homicidium praeterea in resistendis illis, cum vellent illum primum cepisse.">Diese Verbrechen waren jedoch vom König vergeben worden, nachdem er von den Bauern in die Bande gelegt worden war, und ausserdem der Mord bei ihnen, als sie wollten, dass er sie zuerst gefangen genommen hatte.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Deus, qui justus est, apud nos non semper connivet ad scelera, sicuti nec ullibi.">Gott, der gerecht ist, lässt sich bei uns nicht immer zum Verbrechen zusammenschliessen, wie es bei uns auch bei niemandem der Fall ist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Citra periculum rerum mearum aliquid de Christiana religione inscribere non potes: praeterea, si id liceret, non sum dignus tali gloria.">Ohne die Gefahr meiner Angelegenheiten kannst du nichts über die christliche Religion schreiben; ausserdem bin ich, wenn es mir möglich wäre, nicht würdig eines solchen Ruhmes.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Idcirco habeo tuae benevolentiae multas gratias propter tuum animum in me tam bene affectum; atque precor te, ut hunc honorem alii cuipiam, qui eo dignus sit, deferas.">Deshalb danke ich dir sehr für deine Freundlichkeit, die mir so gut gesinnt ist; und ich bitte dich, jemandem diese Ehre zu überbringen, der ihm würdig ist.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Caseum tuum ante sigillatas has literas accepi, teque tam multam mea causa insumpsisse pecuniam doleo; praecipue autem quod de febri laboras.">Ich habe deinen Drohnen, bevor ich diese Briefe versiegelt hatte, mit so viel Geld für mich ausgegeben; vor allem aber, weil du an Fieber gearbeitet hast.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Sed justa judicia sunt omnia opera Domini, qui quos diligit suos corrigit, flagellat autem omnem filium quem recipit.">Die gerechten Urteile aber sind alle Werke des Herrn, der die Seinen liebt, geisselt aber jeden Sohn, den er aufnimmt.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Obsecro te, ut octo illas ulnas panni, quas habes, dono a me accipias, nec pecunias mittas: velim namque ex animo, ut apud te eas retineas, ac panno illo utaris, si lubet, in signum, qualecunque sit, quod in Domino tuam pietatem amo et vere colo.">Ich bitte dich, die acht Windeln, die du hast, von mir zu empfangen und das Geld nicht zu schicken. Ich wünsche mir von Herzen, dass du sie bei dir behältst und sie mit diesem Tuch bedienst, wenn es dir gefällt, zum Zeichen, wie sehr es auch sein mag, dass ich deine Frömmigkeit im Herrn liebe und wahrhaft verehre.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Cum iterum perlegissem has barbaras literas, tanto pudore correptus eram, ut easdem frangere fere decrevi ac omnino nihil scripsisse ad te: id quod certe fecissem, nisi tantum me provocasses ad scribendum de statu nostrum omnium.">Als ich diese barbarischen Briefe nochmals gelesen hatte, war ich um so schamhafter, als ich mich entschlossen hatte, sie zu brechen und dir überhaupt nichts zu schreiben: Was ich gewiss getan hätte, hättest du mich nicht nur dazu gereizt, über den Zustand unserer aller zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Jam vale in Christo, mi domine colendissime: posthac enim non habeo in animo tibi rescribere, nisi fortassis per manuensem aliquem, cum me urget necessitas.">Nun lebe wohl in Christus, mein hochgeschätzter Herr. Denn von nun an habe ich dir keine Antwort zu geben, es sei denn, du hast vielleicht jemanden durch eine Handarbeit, wenn mich die Notwendigkeit bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Salvum te et uxorem tuam piissimam vult mea uxor.">Ich grüsse dich und deine sehr fromme Frau.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Conjugem tuam meo etiam nomine salutare ne dedignaberis.">Du wirst deine Frau nicht auch in meinem Namen grüssen lassen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale in Deo, qui est nostra portio in terra viventium, atque spes nostra in futurum.">Nochmals lebe wohl in Gott, der unser Teil ist auf der Erde der Lebenden und unsere Hoffnung auf die Zukunft.</s>
    <s translated="false" n="43" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Argentinae, 10 Maii, 1542.">Strassburg, 10. Mai 1542.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Tuus nosti quem, RICARDUS HILLES.">Ihr wisst, wen RICHARD HILLES.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo viro D. Henrico Bullingero, amico in Domino mihi colendissimo, dentur literae, Tiguri.">An den höchst gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, einem höchst verehrten Freund im Herrn, werden Briefe an die Zürcher gegeben.</s>
  </letter>
</file>
