<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11668" id_hbbw="1625" id_irg_sort="1625" id_sort="116250"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Nimium iam diu est, vir ornatissime, quod de tuo tuaeque sodalitatis mihi charissimae statu nihil audierim.">Es ist schon zu lange, sehr geehrter Mann, dass ich nichts über deinen lieben Zustand in deiner Gesellschaft gehört habe.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Amor est semper timidus; postquam enim intellexeram insignem virum tibi ceterisque, qui isthic sunt, eruditis omnibus coniunctissimum Symonem Grynaeum e vita excessisse, dii boni, quam sum veritus, ne alii etiam praeclari viri contagione illa impura e medio simul auferrentur.">Die Liebe ist immer furchtsam; denn nachdem ich verstanden hatte, dass der berühmte Mann, der hier ist, dir alle anderen Gelehrten am engsten mitgeteilt hat, dass Simon Grynäus aus dem Leben hinausgegangen ist, sind die guten Götter, die ich befürchtet habe, dass auch andere berühmte Menschen mit jener unreinen Ansteckung voneinander weggenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quae cura animum meum eo magis anxerat, quo propius auram illam pestilentem se intra vestra loca propter vicinitatem penetrare audieram.">Diese Sorge hatte meinen Geist um so mehr beunruhigt, je mehr ich hörte, dass der Pest in eure Gegend eindringt, um der Nähe willen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Novi charitatem vestram, novi amiciciam, scio animos vestros non magis in vestris quam in vicinorum omnium corporibus insitos esse et collocatos.">Ich kenne eure Liebe, ich kenne eure Freundschaft, ich weiss, dass eure Seelen nicht mehr in euren Seelen als in den Körpern aller Nachbarn eingepflanzt und angelegt sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quae res non mihi ex hominum voculis, sed ex certissima constat scientia.">Diese Angelegenheit ist mir nicht aus den Worten der Menschen, sondern aus der sichersten Gewissheit des Wissens entstanden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nunquam enim, dum vivo, mihi excedere patiar humanitatis memoriam, quam humanissimus vir d. Pellicanus, quum apud illum agerem, in viciniam extreme laborantem declaravit.">Denn während ich lebe, werde ich niemals zulassen, dass ich das Gedächtnis an die Menschlichkeit übersteige, wie sehr der menschlichste Herr Pellican, als ich bei ihm war, in die Nähe treten liess.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interior illa et vera amicitia pericula non videt.">Diese innere und wahre Freundschaft sieht keine Gefahren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod ubi fit, necesse est fieri, ut morbi etiam fiant communes.">Wo dies geschieht, ist es notwendig, dass auch die Krankheiten gemein sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec res, ut dixi, me valde solicitum, uti habere debuit, habuit, non tam propter amorem meum, qui erga vos vestro singulari in me benefitio maximus esse debet et est, quam propter reipublicae christianaeque ecclesię utilitatem.">Dies hat mich, wie gesagt, sehr beunruhigt, nicht so sehr wegen meiner Liebe zu euch, die mir durch eure einzigartige Wohltat zuteil werden muss und die grösste ist als wegen des Nutzens des christlichen Gemeinwesens.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Etenim tum graviter laborat ecclesia, cum sacrorum oratorum, qui verbum enim dei profitentur et docent, facit iacturam; messis enim multa, operarii pauci.">Denn dann leidet die Kirche schwer, wenn die heiligen Redner, die das Wort Gottes bekennen und lehren, den Verlust erregt; denn es gibt viele Ernte, wenige Arbeiter.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quorum penuria quo vestra natio minus quam aliorum laboret, eo magis felix magisque aeterno deo et patri curae esse videtur.">Je weniger eure Nation leidet als die der anderen, desto glücklicher scheint es, Gott und dem Vater für immer glücklicher zu sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hic magna laboratur siti propter loci, ut opinor, siccitatem.">Hier leidet grosser Durst wegen des Ortes, wie ich glaube, Dürre.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Generosiora atque nativa vina corrumpuntur infusa ex puteis aqua.">Die zeugenden und zeugenden Weine werden verdorben, die aus den Brunnen mit Wasser eingegossen sind.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="At iam minus late patet hoc vicium quam olim et minus hic quam apud Gallos et nos.">Aber diese Stelle ist jetzt weniger offenkundig, als früher und weniger hier als bei den Galliern und uns.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Adde illud, quod his in locis fit et dicitur impune et recte, nobiscum si fieret aut audiretur, extremas lueret penas.">Füge hinzu, was in diesen Gegenden geschieht und mit uns ungestraft und richtig gesagt wird, wenn es geschehen oder gehört würde, die äussersten Strafen zu tilgen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sadoletus duos libros De edificatione ecclesię confecit et iam versatur in elucubrando tertio.">Sadoletus hat zwei Bücher über die Erbauung der Kirche fertiggestellt und beschäftigt sich bereits mit dem dritten Mal.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Rumor est cardinalem Tarentinum, qui modo hic Bononiae legatum gerit, in Germaniam reversurum.">Das Gerücht ist, dass der Kardinal von Tarentinus, der gerade hier in Bologna lebt, nach Deutschland zurückkehren wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Audiuntur et alia multa, utinam vera, quae quia in coniectatione posita sunt, nolui literis committere, praeterea etiam, quod haecipsa melius cautiusque ab aliis ad te deferri putem.">Ich wünschte, ich wollte auch vieles andere anvertrauen, wenn ich die Wahrheit, die in der Vermutung vermutet ist, nicht an die Briefe schreibe, ausserdem, weil ich denke, dass diese Dinge vorsichtiger und vorsichtiger von anderen an dich geschickt werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ignosce, obsecro, imperitię meę simul et amori, cui cum obsequor, non tam, quid aut cui scribo, quam quid debiti mei sit, soleo cogitare.">Vergib mir, ich bitte dich, zugleich meine Unwissenheit und Liebe, der ich, wenn ich folge, nicht so sehr, was oder wem ich schreibe, sondern was meine Schuld ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De meis rebus ea est earum conditio et status, quo possum esse contentus, minore nullo pacto possum.">Was meine Angelegenheiten betrifft, so ist ihre Lage und der Zustand, mit dem ich zufrieden sein kann, keineswegs weniger.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ex patria ne litera quidem adhuc.">Das Land ist nicht einmal ein Brief.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ex Scotia autem plerique hac transeunt ad nundinas, ex quibus tamen a me conventus est nullus.">Die meisten von Schottland gehen bis zum Markt über, von denen jedoch kein Treffen von mir stattfand.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Id quam ob rem, scribere dolore prohibeor.">Aus diesem Grund verbiete ich dem Schreiben mit Schmerzen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hunc annum in medicinę studio consumpsi, vel quod impulerit valetudo, qua sum plerumque infirma, vel quod consuluerit vir in utraque lingua ac in hac ipsa facultate magna cum laude versatus mihique imprimis charus doctor Iacobus Lemonius, natione Helvetius, cuius ego non solum consilio et amicitia, sed etiam opera, studio, re familiari et copiis in difficillimis meis temporibus largiter sum usus.">Ich habe dieses Jahr in meinem medizinischen Studium verzehrt, entweder weil es die Gesundheit trieb, durch die ich gewöhnlich schwach bin, oder weil ein Mann in beiden Sprachen und in dieser Fähigkeit grosses Lob geübt hat, vor allem der liebste Lehrer James Lemonius, ein eidgenössisches Volk, dessen nicht nur ich mit Rat und Freundschaft, sondern auch mit meinen Werken, meinem Eifer, meiner Familie und meinen äusserst schwierigen Zeiten grosszügig bedient habe.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et ne alia mittam, adolescentem hic civem mihi in humanitate erudiendum curavit.">Und um nichts anderes zu schicken, hat er mich dafür gesorgt, einen jungen Mann in seiner Menschlichkeit zu unterrichten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quam rem ego apud te libenter commemoro, quod eius in me benefitia tibi etiam grata fore intelligam.">Ich erinnere mich gerne an diese Angelegenheit, weil ich verstehe, dass dir seine Wohltat mir gegenüber auch dankbar sein wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Vale, mi dulcissime et desideratissime B[ullingere].">Lebe wohl, mein höchst süsser und ersehnter Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Iterum ac sepius vale cum uxore charissima et liberis.">Nochmals und öfter lebe wohl mit deiner lieben Frau und Kindern.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Adolescentibus, quorum familiaritate et lepidissimis moribus domi tuę valde delectabar, optime esse cupio.">Ich wünsche den Jünglingen, deren Vertrautheit und höchst prächtiges Verhalten ich zu Hause sehr gefreut habe, sehr gut zu sein.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="D. Theodorum Bibliandrum et d. Pellicanum, summae humanitatis summaeque eruditionis viros, meo nomine salvere iubeas, volo.">Bitte grüsse den Herrn Theodor Bibliander und Herrn Pelican, den Männern grüssen in meinem Namen die grösste Menschlichkeit und Gelehrsamkeit.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Toti denique isti doctorum hominum collegio cum fratre tuo, humanissimo viro, rectissime esse volo et precor.">Schliesslich wünsche ich mir, dass das ganze Kollegium von Gelehrten mit deinem Bruder, dem höflichsten Mann, aufrichtigste und bete.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Bononiae, quinto calendas maii 1542.">Bologna, 5. Mai 1542.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Johannes Arlius Spaldinus s[ubscri]p[s]it.">Johannes Arlius Spaldinus unterschrieb.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Pręstantissimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurensis ecclesiae pastori vigilantissimo, domino suo perpetuo observando.">Dem vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Kirche von Zürich, seinem stets beobachtenden Herrn.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
