<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11730" id_hbbw="1685" id_irg_sort="1685" id_sort="116850"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per Iesum Christum, dominum nostrum.">Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch Jesus Christus, unseren Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Multis silentii mei causas non iniquas prorsus tibi, Conzene dilecte, exponere nolui, ne amplam tibi occasionem subministrarem disputandi, explicandi expurgandique atque ita mihi quoque satis alioqui occupato onus imponerem respondendi.">Ich wollte dir, lieber Conzene, nicht die ungerechten Gründe meines Schweigens erklären, damit ich dir nicht eine grosse Gelegenheit zum Streit, zur Entsündigung und zur Erläuterung geben könnte und so auch mir, wenn ich genug beschäftigt bin, eine Last auferlegen würde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Simpliciter ergo, quod tunc volebam atque ambiebam, proposui paucis: cupere renovatum diu iam intermissum scribendi officium.">Ich habe also einfach das vorgelegt, was ich damals wollte und umwandte, in wenigen Worten: Ich wollte, dass das Erneuerte, das schon seit langem unterbrochen ist, die Schreibaufgabe verfasst habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Illud enim, quod literarum familiaritatem impediit et amicitiam nonnihil turbavit, sublatum esse e medio.">Denn was die Vertrautheit der Briefe behindert und die Freundschaft einigermassen beunruhigt hat, wurde aus der Mitte entfernt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Atque hic obiter adieceram visum te mihi hactenus satis perplexe loquutum de coena domini sacra etc.">Und hier habe ich dir Übrigens hinzugefügt, dass du mir bisher genug gesagt hast, was über das Abendmahl geheiligt ist usw.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Atqui hanc tu literis tuis proximis suspitionem aut opinionem de te conceptam ex calumniatorum quorundam virulentis suggestionibus in me enatam arbitraris, maxime cum Tiguri coram audierim te veritatis sententiam diserte et syncera confessione proponere, quam approbarim.">Aber du denkst, dass dieser Verdacht oder die Meinung über dich aus den Vorschlägen einiger brüderlicher Verleumdungen in mir entstanden ist, zumal ich vor den Zürchern gehört habe, dass du die Meinung der Wahrheit beredt und aufrichtig mit dem Bekenntnis vorschlagst, das ich billige.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ignoro, mi Conzene, quos habeas hostes aut calumniatores; meo certe animo calumniatorum aut hostium tuorum nullus calumniosam suspitionem de te insaevit.">Aber ich weiss nicht, mein lieber Conzene, welche Feinde oder Verleumder du hast; sicherlich hat dich kein verleumderischer Verdacht auf deine Verleumdungen oder Feinde verhängt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iubeo itaque hic te omnino esse sequrum.">Deshalb befehle ich dir, hier ganz und gar zu folgen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Legi ipse libellum non ab hostibus, sed fratribus exhibitum et de coena domini non tuo quidem, sed laici cuiusdam nomine praetitulatum, sed non praeter tuam conscientiam quibusdam communicatum.">Ich habe selbst ein Büchlein gelesen, das nicht von den Feinden, sondern von den Brüdern vorgelegt wurde und über das Abendmahl nicht von deinem eigenen, sondern von einem Laien, der unter dem Namen eines gewissen Praktiulat war, sondern nicht ausser deinem Gewissen einigen mitgeteilt wurde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Novi praeterea Bernę circumlatam epistolam inscriptam Comandro et contra me scriptam, nunquam tamen mihi missam, imo ne apud vos quidem omnibus, sed fidis modo amicis communicatam, ne efflueret mysterium, quam maximopere commendasti, cum non nescias, quid author eius epistolae de coena domini et de corpore domini in coelis scribat et sentiat.">Ausserdem weiss ich, dass in Bern ein aufgeschriebener Brief von Comander und gegen mich geschrieben wurde, aber ich werde mir nie geschickt, ja nicht einmal bei euch allen, sondern nur meinen Freunden mitgeteilt werden, damit das Mysterium, das du mir empfohlen hast, nicht ausfliesst, da du nicht weisst, was sein Autor über das Abendmahl und den Leib des Herrn im Himmel schreibt und spürt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quę non ideo scribo, ut quicquam huius tibi opprobrem, sed ut ex pauculis his intelligas, unde illud, quod de te scripsi in literis meis, hauserim, tuque suspicari et virulentis linguis irasci desinas.">Ich schreibe nicht deshalb, um dir etwas davon zu schmähen, sondern um dich aus wenigen Worten zu verstehen, woraus ich, was ich in meinen Briefen über dich geschrieben habe, entnommen habe, dann wirst du aufhören, verdächtig und männlich in den Sprachen zu zürnen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nec cupio, ut ad haec scrupulos respondeas.">Ich wünsche auch nicht, dass du auf diese Skrupel antworten kannst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quin, si me amas vere et synceram cupis inter nos amicitiam confirmatam, valeant haec omnia.">Denn wenn du mich wirklich und aufrichtig lieben willst, dass die Freundschaft zwischen uns gestärkt wird, mögen all dies alles gut sein.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vetera enim illa sive ex iustis causis sive ex suspitionibus exorta refricare nolumus, sed orare potius dominum, ut, sicubi a nobis est peccatum, is condonet, qui pacem amantibus et ad se conversis totum sese offert.">Denn das Alte wollen wir nicht aus gerechten Gründen oder aus Verdächtigungen erfrischen, sondern vielmehr zum Herrn beten, so dass, wenn es eine Sünde von uns ist, der sich den Liebenden und Bekehrten als ganzer hingibt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Gaudeo autem plurimum, Conzene, nihil te in meis commentationibus reperisse, quod sanctarum scripturarum veritati et orthodoxae fidei intelligas absonum.">Ich freue mich sehr, o Conzene, dass du in meinen Kommentaren nichts gefunden hast, was du der Wahrheit und dem rechtgläubigen Glauben der Heiligen Schrift nicht verstehst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Et certe simpliciter et bona conscientia de hac sententiam meam dixi ex animo ita credens, sicut ore palam sum professus, et arbitror omnia me dixisse, quae ad iustum et moderatum sobriumque huius rei intellectum pertinent.">Und gewiss habe ich mein Gewissen schlechthin und gut, indem ich es so glaubte, wie ich es mit dem Munde offen bekannte, und ich glaube, ich habe alles gesagt, was zu einem gerechten und mässigen Verständnis dieser Sache gehört.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Data vero opera nihil dixi de unione vel reali vel sacramentali aut de exhibitione similibusque rebus, quae mea quidem sententia videntur simplicem auditoris mentem implicare magis quam explicare, adeoque cuperem aliquot huius generis voces nunquam illatas esse in sacrum hoc negotium.">Da ich aber keine Werke über die Einigung, sei es wirklich oder sakramental, oder über die Darreichung von ähnlichen Dingen gesagt habe, die meiner Meinung nach mehr den Geist des Zuhörers vereinigen scheinen als erklären, so wünschte ich, dass einige Stimmen dieser Art niemals in diese heilige Angelegenheit gebracht wurden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nam exoriuntur e voce unionis quaestiones scholasticae rixosaeque innumerę, quemadmodum et exhibendi vox videtur commixtionem nonullam[!] inducere inter signum et rem signatam, adeo ut non nisi exercitatissima ingenia, quid dicatur et quomodo capiendum negotium, intelligant.">Denn aus der Stimme der Vereinigung entstehen zahlreiche scholastische Fragen, wie das Wort "zeigen" scheint eine gewisse Vermischung zu sein! Dass sie zwischen Zeichen und Sache gesiegelt sind, so sehr, dass sie nur die äusserst gelehrten Gemüter verstehen, was man sagen und wie man die Aufgabe fassen soll.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Censeo autem abstinendum esse tam a vocibus quam sententiis non in hac tantum causa, sed in quovis fidei doctrinęque de salute nostra negotio, quę vel dubium vel obscuritatem inducunt.">Ich denke aber, dass sowohl die Stimmen als auch die Meinungen nicht nur in dieser Sache sich enthalten müssen, sondern in jeder Lehre des Glaubens über unser Heil, die Zweifel oder Dunkelheit verursachen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Equidem video veteres non abs re cavisse, ne in hac causa ministerium cum potestae commisceretur, signum cum signato.">Ich sehe in der Tat, dass die Alten nicht ohne Grund gefeiert haben, um in diesem Fall nicht den Dienst mit der Macht zu vermischen, ein Zeichen mit dem Unterzeichneten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cuius quidem rei memini et in 3. cap. Math., ubi explico Baptistae verba: „Ego quidem aqua vos baptizo“ [Mt 3, 11] etc.">Daran erinnere ich mich und in 3. Kap. Math., wo ich die Worte des Täufers aussprich: "Ich taufe euch mit Wasser" Mt 3,11 usw.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Porro, quoties de fide loquor, fidem intelligo veram, vivam, efficacem, operantem, non torpidam, inanem, stolidam.">Wenn ich aber vom Glauben spreche, so verstehe ich den wahren, lebendigen, wirksamen, wirksamen, nicht schändlichen, leeren und dummen Glauben.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam dominus ait: „Qui edit me, vivet et ipse propter me“ [Joh 6, 57 (Vulg. 58)].">Denn der Herr sagt: "Wer mich isst, der wird auch um meinetwillen leben" Joh 6, 57 (Vulg. 58).</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Edit, qui credit; „iustus ex fide vivit“ [Gal 3, 11].">Er fährt, wer glaubt; "der Gerechte lebt aus dem Glauben" Gal 3, 11.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Item: „Qui manet in me et ego in eo, hic fert fructum multum“ [Joh 15, 5].">Ebenso: "Wer in mir bleibt und ich in ihm, der trägt viel Frucht" Johannes 15,5.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Manet in Christo, qui spiritu dei doctus Christo fidit et verbo eius credit; is certo operatur bona opera.">Er bleibt in Christus, der im Geiste Gottes gelehrt ist und an Christus glaubt; er wirkt mit Sicherheit gute Werke.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Unde fides non est vana speculatio et nuda cogitatio, sed operatio quoque viva et efficax.">Der Glaube also ist nicht eitle Beschauung und nacktes Denken, sondern auch eine lebendige und wirksame Thätigkeit.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Interea non efficit illa, quod quidam ei nostra aetate et soeculo[!] tribuerunt asserentes fide praesentari corporaliter, attamen invisibiliter, ipsum dominum.">In der Zwischenzeit bewirkt das nicht, was einige ihm in unserer Zeit und in unserer Welt zuschreiben, indem sie behaupteten, der Glaube sei körperlich, aber unsichtbar, der Herr selbst.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Unde nihil mirum est, si reperiantur fratres simplices et veritatis studiosi, qui abhorrent a nimiis illis fidei praeconiis semper metuentes, ne quid alienum a natura fidei immisceatur et improvidis propinetur.">Daher ist es nicht verwunderlich, wenn man einfache Brüder und Schüler der Wahrheit findet, die sich vor jenen allzu grossen Verkündigungen des Glaubens immer fürchten, dass nichts Fremdes von der Natur des Glaubens vermischt und unvorhersehbar nahe kommt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Profecto sicut fidei iustas vires et iustam laudem nemo bonus extenuat, ita nihil alienum eidem tribuit.">Denn wie die gerechte Kraft des Glaubens und das gerechte Lob niemand schwächt, so gibt ihm nichts Fremdes.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Fide in dominum iustificamur, fide edimus corpus domini et bibimus sanguinem vere.">Durch den Glauben an den Herrn werden wir gerechtfertigt, durch den Glauben essen wir den Leib des Herrn und trinken wahrhaft Blut.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sacramenta exercent hanc fidem, admonent atque testantur.">Die Sakramente üben diesen Glauben aus, ermahnen und bezeugen ihn.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="His non oportet nimium tribuere aut affigi, sed per ipsam ad altiora transcendere etc.">Sie müssen nicht zu viel zuschreiben oder anhängen, sondern durch sie zu Höherem übersteigen usw.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Probe autem sibi congruunt, Conzene, cum dico panem et vinum signa esse, rem vero communicationem corporis Christi sive remissionem peccatorum aut ipsum corpus et sanguinem, quae ideo ponuntur, quia ipsis nobis parta est societas cum Christo et remissio peccatorum.">Dass aber Brot und Wein Zeichen seien, das ist die Mitteilung des Leibes Christi, sei es die Nachlassung der Sünden, sei es der Leib und das Blut selbst, das ist die Gemeinschaft mit Christus und die Vergebung der Sünden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Significat actio coenae fideles Christo fide coniungi et charitate cum omnibus sanctis, qui sunt corpus Christi, cum quo et cum sanctis omnibus communicationem habent fideles.">Die Handlung des Abendmahls bedeutet, dass die Gläubigen mit Christus im Glauben und in der Liebe mit allen Heiligen verbunden werden, die der Leib Christi sind, mit dem sie auch mit allen Heiligen Gemeinschaft haben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Et quamquam communionem hanc significet, non exhibeat - idest conferat - coenae actio, fideles tamen, qui vera fide coenam peragunt, concorporantur Christo et sanctis non putative, sed vere.">Und obwohl es diese Abendmahlsgemeinschaft bedeutet, gibt es - sie trägt es bei - nicht die Handlung des Abendmahls, aber die Gläubigen, die im wahren Glauben das Abendmahl feiern, werden mit Christus und den Heiligen nicht als sinnlich wahrnehmbar, sondern als wahrhaftig verkörpert.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Confert autem sive exhibet illud deus fidei donum praestans, cuius benefitio filii dei et concives sanctorum sumus.">Es erweist sich aber, ob Gott es darbringt, indem er die Gabe des Glaubens darbietet, durch dessen Gnade wir Kinder Gottes und Mitbürger der Heiligen sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="De confessione et declaratione confessionis Basileien[sis] sum plane sequrus; scio enim, a quibus et quem in finem sit scripta et quod modis omnibus retinuimus nobis liberam, iustam et sobriam interpretandi facultatem, si quis nobis nostra aliter explicare et alio abstrahere conaretur, quam institueramus.">Ich werde deutlich dem Bekenntnis und der Erklärung des Basler Bekenntnisses folgen; denn ich weiss, von wem es geschrieben steht und von wem es auf jede Weise freigehalten hat, dass wir es gerecht und nüchtern erklären können, wenn jemand versuchen würde, uns unsere Meinung anders zu erklären und andere Dinge zu entziehen, die wir eingesetzt haben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Sed de his prolixius ago, quam institueram.">Aber ich handele ausführlicher darüber, als ich es eingesetzt hatte.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Bene habet res, Conzene, frater dilecte; tu nobiscum confiteris et doces Christi corpus sedere ad dextram patris neque unquam nisi ad iuditium venturum in mundum adeoque agere illum in coelo ut loco certo propter verum veri corporis modum, interea fide ipsum edi et bibi in ecclesia a sanctis, qui verbo eius credunt ac sacramentis participiant, adeo ut plene perfruantur Christo et vivant in eo, sicut ipse vivit in ipsis, spiritu, non carne, potentia et virtute, non invisibili ratione et miraculose praesens.">Es ist gut, lieber Bruder Conzene. Du bekennst mit uns und lehrst, dass der Leib Christi zur Rechten des Vaters sitzt und dass er nur zum Gericht in die Welt kommen wird, um ihn im Himmel zu einem bestimmten Ort wegen der wahren Art und Weise des wahren Leibes zu führen, in der Zwischenzeit im Glauben gegessen und getrunken in der Kirche von den Heiligen, die an seinem Wort glauben und an den Sakramenten teilnehmen, so dass sie voll Christus geniessen und in ihm leben, wie er in ihnen lebt, im Geiste, nicht im Fleisch, in der Macht und in der Kraft, nicht in der unsichtbaren Vernunft und in wunderbarer Weise.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Christum enim per fidem inhabitare in cordibus nostris et sacramenta testari, exercere, admonere ecclesiam etc.">Denn Christus durch den Glauben wohnt in unseren Herzen und die Sakramente bezeugen, auszuüben, die Kirche zu ermahnen usw.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Simus ergo concordes in domino et pura eius veritate omnia nostra conferentes eo, ut concors ecclesia floreat tandem et cum Christo regnet.">Lasst uns also im Herrn und seiner reinen Wahrheit einmütig sein, indem wir alle unsere Dinge mitteilen, damit die einmütige Kirche schliesslich blühen und mit Christus herrschen möge.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet nos omnes spiritu et gratia sua.">Möge der Herr Jesus uns alle mit seinem Geist und seiner Gnade bewahren.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Eberhartum a Rümlang diligenter salutabis.">Du wirst Eberhard aus Rümlang sorgfältig grüssen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Parce, quaeso, cacographiae; nam festinanter scripsi.">Ich bitte dich, Kakographie zu verschonen; denn ich habe in Eile geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 30. octobris anno 1542.">Zürich, 30. Oktober 1542.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Superioribus diebus concessit ad dominum peste extinctus vir incomparabilis dominus doctor Ioannes Zviccius.">In den letzten Tagen gewährte der Herr dem Herrn die Pest, nachdem ein unvergleichlicher Mann, Doktor Johannes Zviccius, gestorben war.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Dominus servet ecclesiam suam!">Möge der Herr seine Kirche bewahren!</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="H. Bullingerus tuus.">Dein H. Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
