<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11734" id_hbbw="1689" id_irg_sort="1689" id_sort="116890"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Pax et omnis benedictio a Deo Patre nostro per Jesum Christum Dominum nostrum!">Friede und jeder Segen von Gott, unserem Vater, durch Jesus Christus, unseren Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scripsit nuper fratri meo Ricardo Hilles et mihi communes literas J. Burcherus frater noster; quibus significavit tuam erga se benignitatem, videlicet quam sedulus fueris, carissime domine Bullingere, apud magistratum Tigurinum, ut promoveres suos conatus in comparandis lignis ad conficiendos arcus.">Unser Bruder J. Burcher hat kürzlich an meinen Bruder Richard Hilles geschrieben und mir einen gemeinsamen Brief geschrieben, in dem er deine Güte ihm gegenüber angezeigt hat, nämlich, wie fleissig du bist, mein lieber Herr Bullinger, vor dem Zürcher Magistrat, um seine Bemühungen zu fördern, um den Bogen zu verfertigen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Id autem genus ligni abunde provenire in quadam silva dominis Tigurinis subdita asserebat: a quibus, tuae humanitatis subsidio fretus, sperabat impetraturum se facultatem eligendarum arborum suo proposito aptarum.">Diese Art von Holz beteuerte, in einem Walde der Zürcher Herren reichlich zu kommen, von denen er auf die Unterstützung deiner Freundlichkeit hoffte, dass er die Möglichkeit erhalten würde, für die geeigneten Bäume zu wählen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Imprimis igitur tuae humanitati, amantissime D. Bullingere, pro isthoc tuo officio et studio in conterraneum nostrum agimus atque habemus immortales gratias; porroque ei opitularier ut perseveres, uti coepisti, per Dominum nostrum te oramus atque obsecramus.">Vor allem also, mein lieber Herr Bullinger, danken wir dir für diese deine Pflicht und deinen Eifer in unserem vergänglichen Land und danken dir unsterblich; und auch ich werde ihm helfen, dass du, wie du begonnen hast, durch unseren Herrn zu beten und zu bitten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Est equidem probus adolescens nostro videre, atque pietatis studiosus, tibique addictissimus religionis nostrae nomine.">Unser aufrichtiger junger Mann ist es in der Tat, zu sehen, und ein ergebener Freund der Frömmigkeit, der dir im Namen unserer Religion am meisten ergeben ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quocirca non dubium est quin tuapte sponte eum esses alioqui adjuturus, quamvis super hac re nihil tibi in ejus gratiam scripsissemus.">Darum besteht kein Zweifel, dass du ihm aus eigenem Antrieb helfen würdest, obwohl wir dir in dieser Angelegenheit nichts zu seiner Gunst geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod quoque magis fecimus studio tui excitandi, ut inter undas laborum tuorum, quibus assidue obrutum te esse functionis tuae ratione satis nobis constat, illius memor esses, quam quod diffideremus tuam integritatem illius ultro non habituram rationem, si quando tibi per tua negotia vacaret.">Das haben wir noch mehr getan, um dich zu erregen, damit du in den Wellen deiner Mühen, in denen du beständig überwältigt bist, auf Grund deines Amtes hinlänglich feststehst, eingedenkst, als dass wir deiner Unversehrtheit misstrauen, dass ich nicht von freien Stücken Rechenschaft ablegen werde, wenn es dir einmal durch deine Geschäfte freisteht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Intermittemus igitur super hac re fusius tecum agere.">Wir wollen also unterlassen, in dieser Angelegenheit ausführlicher mit Ihnen zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quid multis opus?">Was haben wir mit vielen zu tun?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="aut qua ratione poterimus humanitati tuae et tuorum cooperariorum officiis, in nos novissime, quum essemus Tiguri, collatis, esse respondendo?">Oder aus welchem Grund werden wir auf deine Menschlichkeit und deine Pflichten, zuletzt auf uns, als wir in Zürich waren, antworten können?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ignoramus profecto, nisi videbimur in hoc officio nostro satisfecisse, quod voluntas assidue prompta est, eritque (duce Deo), qualisqualis fuerit facultas, par pari referre.">Ich weiss nicht, dass, wenn wir nicht sehen, dass wir in unserer Pflicht erfüllt haben, was der Wille ständig bereit ist, so wird er, wie immer er auch sein mag, gleichgültig sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Rogamus igitur tuam gravitatem, ut nostrum omnium nomine tuis coadjutoribus, scilicet D. Megandro, D. Pellicano, D. Erasmo, ceterisque omnibus accurate gratias agas.">Deshalb bitten wir euch um eure Ernsthaftigkeit, dass ihr, Meister Megander, Pelikan, Erasmus, in eurem Namen alle eure Gefährten, in eurem Namen seid.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Praeterea fratris conjux vestrum omnium conjuges plurima salute impertit.">Ausserdem hat euer Ehegatten, euer Bruder, die Ehegatten aller, grossen Gruss verliehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Agit etiam gratias ob literas tuae conjugis tam humaniter ei Germanice scriptas; dicitque Teutonice rescripturam se quamprimum commode poterit.">Er bedankt sich auch für den Brief deines Ehepartners, der ihm auf Deutsch so freundlich geschrieben wurde; und er sagt, dass er so schnell wie möglich eine Antwort auf Teutonicus erhalten kann.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cupis fortassis certior fieri tam de turbis rerum Germaniae, quam Angliae.">Du wünschst vielleicht, dass du sowohl über die Unruhen Deutschlands als auch über England informiert wirst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Germaniae autem res nimio esse belli metu hinc inde perturbatas plusquam omnibus verum esse compertum est: quam ex reipublicae utilitate sit, nemo non ignorat.">Die Tatsache, dass Deutschland von dieser Verwirrung übertrieben wurde, weiss man, dass es für alle wahr ist, wie sehr es für das Gemeinwesen von Nutzen ist, niemand weiss nicht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nec te latere arbitramur a Caesarianis esse depraedatum ac devastatum incendio ac spoliis fere universum (miserabile dictu!) ducatum Juliacensis.">Wir glauben auch nicht, dass du von den Caesariern beraubt und verwüstet wurdest und fast ganz durch Brand und Beute (mit einem erbärmlichen Ausspruch!) das Herzogtum Jülich.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="In Hungaria etiam Argentorati signifer cum suis militibus una, et alius antesignanus, ut fertur, Ulmensis in expugnatione apud Pest funditus intercidere, quorum caede reliqui animo sunt adeo consternato (uti sermo est) ut pedem retraxerint.">In Ungarn haben auch die Strassburger Sieger zusammen mit ihren Soldaten, wie es heisst, in einem Angriff auf die Ulmer von Grund auf bei Pest getötet, deren Getöte die anderen so sehr beruhigt (wie es in der Rede ist), dass sie ihren Fuss zurückgezogen haben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Anglus porro bellum (quo spiriitu afflatus, tuo permitto judicio) indixit Scoto internecivum, nisi has pacis conditiones admiserit, - papam regno suo extruserit, monasteria stirpitus demolitus fuerit, ac divorum cultus interdixerit: quae tamen Proteus ipse demptis monasteriis omnia in hodiernum diem plusquam tyrannica atrocitate mordicus in proprio imperio retinet.">Der Engländer erklärte ferner, dass der schottische Sturz, wenn er diese Friedensbedingungen nicht zuliess, - den Papst durch sein Reich aufgerichtet hat, die Klöster der Rasse zerstört und die Klöster der Götter untersagt hat. Dies hält aber Proteus selbst, nachdem er alle Klöster bis heute entrissen hat, mehr als die tyrannische Grausamkeit der Morde in seiner eigenen Herrschaft zurück.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="In summa, pax est Scoto receptis conditionibus nostris: alioqui immane bellum pro foribus est, milite armato sitiente sanguinem, tam bello terrestri quam navali, centum ac viginti millibus Anglorum et Hybernorum.">Kurzum: Der Friede ist der Schotten, nachdem er unsere Bedingungen akzeptiert hat: Andernfalls gibt es einen gewaltigen Krieg vor der Tür, der mit einem bewaffneten Soldaten, der das Blut dürstet, sowohl des irdischen als auch des Meereskrieges hundertzwanzigtausend Engländer und Hybernen bewaffnet.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="De statu nostro si quid cupias, hujuscemodi est: incolumis est frater cum conjuge.">Wenn du etwas über unseren Zustand wünschst, so ist dies der Fall: Ein Bruder ist mit seiner Frau unversehrt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ego, ut ingenue fatear, multo melius habeo quam promeritus sum; attamen jam est quartusdecimus mensis quod laboro febre quartana satis graviter (si Deo secus visum esset), nec sine magno rei nostrae dispendio.">Um offen zu bekennen, habe ich viel besser, als ich es verdient habe. Doch ist es jetzt der vierzehnte Monat, dass ich an einem vierzehnten Fieber schwer genug arbeite (wenn es Gott anders erschienen wäre), und nicht ohne grossen Verlust für unsere Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem coelum mutare mihi est a quibusdam consultum, quia Argentoratensis aura hac hieme ob humiditatem mihi est valde inimica: id quoque mihi ratio dictat, inde quod ibidem magis me gravat paroxysmus quam alibi usquam.">Nun aber muss ich den Himmel ändern, um von einigen befragt zu werden, weil das Gold der Strassburger mich im Winter wegen des Feuchtens sehr feindlich gegenübersteht. Auch das sagt mir der Grund, weil dort der Pfarrer mich mehr belastet als woanderswo.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hac itaque de causa Basileae hibernare, favente Deo, institui: ubi si quid praestare possum in tui gratiam, promptissimum me semper experiere, uti spero.">Aus diesem Grund habe ich mich auf Gottes Beistand in Basel eingesetzt, wo ich, wenn ich dir etwas leisten kann, mir immer das Beste erfährt, so hoffe ich, dass ich es tun kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Oro te, mi domine Bullingere, ut dominum Theodorum Bibliandrum, compatrem meum et praeceptorem, meis verbis officiosissime salutes, cupioque salvam et opto tuam conjugem totamque familiam.">Ich bitte dich, mein Herr Bullinger, dass ich den Herrn Theodor Bibliander, meinen Vater und Lehrer, mit meinen Worten pflichtbewusst grüsse, ich wünsche dir, dass deine ganze Familie gerettet und wünsche dir deine ganze Frau.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale optime.">Leb wohl!</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Christus te quam diutissime nobis conservet, ad gloriam suam propagandam.">Möge Christus dich so lange wie möglich für uns bewahren, um seine Herrlichkeit zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Basileae, datae Novem. 10, anno 1542.">Basel, am 10. November 1542.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tuae humanitati addictissimus, J. BUTLERUS, Anglus.">Ihr ergebenster Menschlichkeit, J. Butler, ein Engländer.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tigurinae urbis episcopo vigilantissimo D. Henrico Bullingero, amico suo et in Domino fratri observandissimo.">Dem wachsamen Bischof der Stadt Zürich, Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst angesehenen Freund und Bruder im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
