<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11725" id_hbbw="1681" id_irg_sort="1681" id_sort="116810"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dolor mihi toto hoc triennio fuit assiduus, Bullingere doctissime, quod tam diuturnum, ne dicam obstinatum inter nos viderem et scribendi et salutandi silentium, qui prius tamen amicitiae fidem auspiciis optimi viri illius Berchtoldi foelici nimis, ut rebar, sydere inauguratam contraxeramus haud unquam poenitendam.">Es war für mich während des ganzen dreijährigen Schmerzes ständig, gelehrter Bullinger, dass ich keinen hartnäckigen Stillschweigen zwischen uns sehen und grüssen könnte, die zuvor aber den Glauben der Freundschaft an die Schirmherren jenes ausgezeichneten Mannes Berchtold zu glücklich zusammengekommen waren, wie ich wiederum sagte, dass wir uns nie bereuen mussten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Porro et si hac ipsa simultate nostra nonnihil elanguescere poterat animus, nunquam tamen prorsus excidere debuisti tu pectore meo, quod candorem tuum animique synceritatem subinde boni quique viri deprędicabant mihi, spem esse amicitiam iam aliquatenus obliteratam olim postliminio redeuntem.">Auch wenn unsere Seele durch diese unsere Feindseligkeit etwas krank werden konnte, so hättest du doch nie ganz aus meinem Herzen abgefallen sein müssen, weil deine weisse Aufrichtigkeit, deine Aufrichtigkeit und deine guten Männer von Zeit zu Zeit für mich gepredigt haben, dass die Hoffnung, dass die Freundschaft, die früher vergessen hatte, nachher zurückkehrte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Eam itaque si nunc mecum restaurare instituis, en praesto sum totus, Christi acceptum relaturus beneficio, quicquid illud est.">Wenn du sie also jetzt mit mir erneuern willst, siehe da, ich bin ganz zur Verfügung, um die Wohltat Christi zu erwidern, was auch immer das ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ad reliqua: Visus sum tibi, inquis, hactenus satis perplexe et sentire et loqui de cęna domini sacra.">Was den Rest angeht: "Ich habe dir gesehen, sagst du, bis jetzt bin ich sehr kompliziert und wahrgenommen und vom Abendmahl des Herrn geheiligt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non mirum, optime mi Bullingere, si forte ea tibi in mentem subiit cogitatio.">Es ist kein Wunder, mein bester Bullinger, wenn das Denken dir vielleicht in den Sinn kommt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Scio enim, quam maligne viri quidam perplexi adeoque mendacissimi in re ista cum tibi tum aliis de me imposuerint vanissime semper neque dum satiati virus pro ingenio suo spargunt sensim, aures amicorum meorum corrumpentes passim.">Denn ich weiss, dass einige böse Männer in dieser Angelegenheit mit dem grössten Lügen, sowohl dir als auch anderen, immer äusserst eitel auf mich gelegt haben, noch wenn sie sich mit dem Gift für ihr Genie gesättigt haben, überall die Ohren meiner Freunde verderben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed qua tandem aequitate de me tale quiddam poteras suspicari, cordatissime mi Bullingere, qui dudum sententiam meam de eucharistia in conventu Tigurino me tam ingenue coram audieras profitentem?">Aber mit welcher Billigkeit könntest du von mir etwas derartiges vermuten, mein lieber Bullinger, der du schon längst meine Meinung über die Eucharistie in der Zürcher Versammlung gehört hast, als du mich so offen vor mir bekennst?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Adeo, inquam, ut eandem tibi recte probatum iri mox clara etiam voce testareris ipse.">So sehr, sagte ich, dass du selbst bald mit klarer Stimme bezeugst, dass du das Gleiche richtig beweisen wirst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Eadem igitur sententia fixus ego sto hodie.">Dasselbe Urteil habe ich also heute gefasst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Primum enim evangelicae innixus veritati, deinde orthodoxae illi Helveticarum ecclesiarum confessioni ante annos aliquot Basileae in spiritu sancto aeditae una cum verissimis disputationis nostratis axiomatibus.">Erstens beruhte er auf der Wahrheit des Evangeliums, dann auf jenem orthodoxen Bekenntnis der helvetischen Kirchen, das vor einigen Jahren in Basel im Heiligen Geist geschaffen wurde, zusammen mit den wahrhaftigsten Axiomen unserer Erörterung.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ea siquidem axiomata non modo non gravatim recipio atque orthodoxa agnosco, sed tecum etiam pro mea virili contra quorumvis hostium incursiones ad aras usque constanter tuebor.">Ich nehme diese Aximate nicht nur nicht schwer an und erkenne sie als rechtgläubig an, sondern werde mit dir auch für meinen männlichen Mann gegen die Angriffe irgendwelcher Feinde auf die Altäre ständig beschützen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nolo autem, ut de me ista sic intelligat quispiam, quasi vero iam iam recens sive nudius, ut dicitur, tertius in hanc ipsam venerim sententiam.">Ich will aber nicht, dass jemand von mir dies so versteht, als ob er schon neulich oder nackt wäre, wie es heisst: "Der dritte stehe ich in dieser Meinung selbst".</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Minime gentium, Bullingere, quippe qui iuxta huisce veritatis cognitionem non paucis iam annis et senserim et docuerim imperterritus semper.">Nichtsdestoweniger Völker, Bullinger, weil ich nach der Erkenntnis dieser Wahrheit nicht wenige Jahre alt und immer unerschrocken gelehrt habe.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Non autem me fugiebat, quam portentuosis interea nugamentis me meosque nihilosecius apud tuam humanitatem procaciter auderent suggillare quidam, qui, si fratres fuissent, testes verius quam traductores meae esse debuerant innocentiae.">Es war aber nicht vor mir geflohen, als in der Zwischenzeit durch meine Unsinnigkeiten, die ich in deiner Freundlichkeit unverschämt wagten, mich mit Schandtaten zu tadeln, die, wenn sie Brüder gewesen wären, eher Zeugen als Verräter meiner Unschuld sein mussten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Dominus autem iudicet caussam meam.">Der Herr aber richte meine Sache.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Munus commentariorum tuorum, quod transmisisti ad nos, alacri suscepi animo veluti pignus chari amici exosculans illud; utinam quid tuo dono dignum rependere queam aliquando!">Ich habe das Geschenk deiner Kommentare, das du uns geschickt hast, mit fröhlichem Herzen übernommen, als Pfand, das du eines Freundes küsst; ich wünschte, ich könnte es irgendwann vergelten, was deiner Gabe würdig ist!</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Volumen itaque evolvens in coenam sacram Christi incido, quę tum aliquantisper detinet lecturientem.">Ich falle daher das Buch, das in das heilige Abendmahl Christi eindringt, das bald eine Zeitlang eine Lektüre enthält.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Legebam autem non sine desiderio, iudicio, si quod erat mihi, diligenter adhibito.">Ich habe aber gelesen, dass ich, wenn ich etwas hatte, es nicht ohne Sehnsucht verwendete.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dico igitur me nihil in ea commentatione, quam in coenam parasti dominicam (reliqua namque mihi nondum possunt esse lecta) offendisse usquam, quod sanctarum scripturarum veritati adeoque orthodoxae fidei nostrae non recte intelligam esse consonum.">Ich sage daher, dass ich in jener Aufzählung, die du beim Abendmahl vorbereitet hast (denn der Rest kann mir noch nicht gelesen werden), nichts beleidigt habe, weil ich der Wahrheit der Heiligen Schriften, so sehr der orthodoxen Wahrheit unseres Glaubens, nicht richtig verstehe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Opto igitur, ut recte sobrieque accipiatur, maxime a contentiosulis, quales non raro turgescere insolentius utrinque video, Bulling[ere], qui ea, quę a summis alioqui viris dicta erant castius, protinus ad suę contentionis furorem armandum rapiunt impurius.">Ich wünsche daher, dass es nüchtern genommen wird, vor allem aus dem Streit, wie sie nicht selten unverschämter auf beiden Seiten erscheinen, Bullinger, die die Dinge, die sonst von den grössten Männern gesagt wurden, sogleich zur Rüstung ihres Streites unreiner rauben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ego etenim sic tecum et credo et doceo semper dona spiritualia in administratione symbolorum nulla prorsus alia constare unionis specie quam sacramentaria ratione sola.">Ich glaube und lehre nämlich, dass bei dir in der Verwaltung der Symbole immer die geistigen Gaben bestehen, keine andere Gestalt der Einigung als nur auf Grund der sakramentalen Vernunft.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Non quod tale aliquid symbolis ipsis ulla inclusione locali seu dimensione quapiam mathematica tribuamus insensati, sed quod dona eiusmodi coelestia a pio pectore promissioni supernae fidente percipiantur in fide.">Nicht als ob wir mit den Symbolen selbst irgendeine örtliche Einschliessung oder irgendeine mathematische Dimension zuschreiben, sondern weil solche himmlischen Gaben vom frommen Herzen des verheissenen himmlischen Versprechens im Glauben wahrgenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Confiteor item tecum „Christum corporaliter in coelis esse ad dexteram patris adeoque in uno aliquo coeli loco propter veri corporis modum“, iterumque „Christum hunc eundem verum deum et hominem nihilominus ecclesiae suę praesentem esse, pascere, satiare et vivificare fideles suos coenam sacram in terris celebrantes non pręsentia corporali“, sed spirituali et plane coelesti, qua sola „se suis fruendum“ prębet „spiritualiter, efficaciter, plene et eo prorsus modo, quo fidelibus suis salutaris et ad vitam satis efficax esse potest“ „vivatque ipse in suis et sui in ipso“, nihil horum mysteriorum intelligente cęca carnis ratione.">Ich bekenne auch mit dir, dass "Christus leiblich im Himmel zur Rechten des Vaters ist und an einem Ort wegen der Art und Weise des wahren Leibes des Himmels", und dass "derselbe wahre Gott und Mensch dennoch seiner Kirche gegenwärtig ist, zu weiden, zu sättigen und zu beleben, dass seine Gläubigen das heilige Abendmahl auf Erden feiern, wenn sie nicht körperlich, sondern geistlich und vollständig himmlisch sind, durch das er allein "seinen geistlich, wirkungsvoll, voll und ganz auf die Weise, wie er seinen Gläubigen heilsam und für sein Leben hinreichend wirksam sein kann" " er lebt in seinem und in seinem selbst".</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Offert ergo se nobis exhibetque cum omnibus bonis suis, quandoquidem non sola fides, sed ipsemet Christus sit vitalis refectio nostra ad vitam aeternam.">Er bietet sich uns also dar mit allen seinen Gütern; denn nicht allein der Glaube, sondern Christus selbst ist unsere lebenswichtige Erquickung zum ewigen Leben.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Placet pręterea maximopere, quod doces, ut, quemadmodum ore corporeo panem edunt bibuntque vinum, ita mente et anima ipsum domini corpus edant et sanguinem bibant convivae; instrumentum, quo sacramentum edunt, os esse corporeum, instrumentum vero, quo edunt ipsam rem sacramenti, ipsam animae esse fidem.">Ausserdem gefällt es mir am meisten, was du lehrst, dass, wie sie mit dem leiblichen Munde Brot trinken und Wein trinken, so der Geist und die Seele des Herrn selbst den Leib essen und das Blut des Gastmahls trinken; das Werkzeug, durch das sie das Sakrament essen, der Mund des Leibes, das Werkzeug aber, durch das sie die Sache des Sakramentes essen, der Glaube der Seele selbst ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Et ne nuda solaque dumtaxat speculatione, sed et rerum spiritualium quoque a domino exhibitione in hac coena recreentur fideles, recte necessarioque subiungis, Bullingere, „per fidem“ inquiens „non intelligimus dumtaxat nudam speculationem, cognitionem aut intellectum, sed simul efficacem in nobis Christi operationem et vivificationem.“">Und damit nicht nur bloss die Spekulation, sondern auch die Darreichung der geistlichen Dinge vom Herrn in diesem Abendmahl gebessert werde, musst du mit Recht an Bullinger "durch den Glauben" sagen: "Wir verstehen nicht, dass nur bloss die Spekulation, die Erkenntnis oder die Vernunft, sondern zugleich die wirksame Wirksamkeit und das Leben Christi in uns" .</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Hęc etenim si vera non essent, quomodo credendum foret se nobis manducandum prebere in mysterio, ut viveret ipse in nobis nosque vicissim in eo?">Wenn diese Dinge nicht wahr wären, wie könnte man glauben, dass er uns im Mysterium zu essen anbietet, damit er in uns lebte, und wiederum in ihm?</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Circa huius enim loci intellectum, ubi de modo spiritualis Christi praesentiae agitur in coena, multi sane ex nostratibus pręcoci nimium scientia inflati hac cogitatione sua ita evanuerunt, ut fidem illam speculativam solam arripiant, nulliusmodi admittant Christi in coena suorum praesentiam.">Mit Rücksicht auf die geistliche Art und Weise der Gegenwart Christi im Abendmahl handelt es sich bei vielen von unseren Predigern übertriebenen Wissenschaften in ihrem Denken so verschwunden, dass sie diesen spekulativen Glauben allein empfangen, in keiner Weise die Gegenwart Christi in der Abendmahlsfeier zulassen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Coenam siquidem domini sola hac fide constare imaginaria sive recordativa inter suos adeoque solam esse recordationem cum gratiarum actione fraternęque charitatis protestatione.">Das Abendmahl ist in der Tat allein in diesem Glauben feststeht, sei es in der Einbildungskraft, sei es in der Erinnerung an die Seinen, so dass es nur ein Gedächtnis ist mit dem brüderlichen Danksagung und dem Bekenntnis der Nächstenliebe.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tales quoniam adhuc divinorum mysteriorum mihi videntur indocti, solum ea, quę ipsi Christo in sua exhibent coena, iactare solent munia, parum diligenter recolentes, quanta ab ipso percipiant salutis beneficia.">Weil mir die göttlichen Geheimnisse mir noch ungelehrt erscheinen, rühmen sie gewöhnlich nur das, was sie Christus selbst in ihrem Abendmahl darbringen, und erinnern sich wenig sorgfältig an die Wohltaten des Heiles, die sie von ihm empfangen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ubi igitur de praesentia efficaciaque ipsius Christi spirituali altius audierint quiddam, mox ad pręsentiam istud torquent corpoream, quasi vero Christi corpus e coelo trahentes in terras corporaliter illud ipsum sistamus in templis, quod tamen finitum pro veri corporis modo ad dexteram patris sedere ad ravim usque pro publicis concionibus nostris iugiter profitemur.">Sobald sie also von der wirksamen Gegenwart Christi selbst etwas Höheres gehört haben, quälen sie bald die körperliche Gegenwart, als ob wir den Leib Christi vom Himmel auf die Erde körperlich ziehen, das bekennen wir immer für unsere öffentlichen Predigten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Hinc certe nec aliunde ad vos vanissimae pervolant nugae et metamorphoses plus satis monstrosae hisce prognatae authoribus.">Daher drehen sich sicherlich nicht von anderswo zu euch die eitlen Possen und Metamorphosen, die mehr als genug Ungeheuerlichkeiten sind, von diesen Autoren.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Confido autem veritatem nobis quoque fore temporis filiam, quo semel patefiant sorices pessime feriati, qui nos apud tuam humanitatem aliosque viros optimos cum falso tum nequiter solent obscurare.">Ich bin jedoch zuversichtlich, dass die Wahrheit auch für uns eine Tochter der Zeit sein wird, in der einmal offenkundig werden, die sehr schlecht befleckt sind, die uns bei deiner Freundlichkeit mit anderen besten Männern zusammen mit falschen und schlechten Dingen verdunkeln pflegen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Postremo, ne quid usquam inter nos remaneret salebrosum aut ulla denique leviori cavillatione dignum, adiicere libuit illud: Dixerit fortasse quispiam: „An ne sibi recte constare possunt ista, dum Bullingerus in suis ita scriptum reliquit commentariis: ’Signum et res corporea est ipsa actio coenae, panis et vinum, signatum autem et res coelestis sive spiritualis ipsa peccatorum remissio.’">Schliesslich, damit nichts unter uns verbleibe oder irgendein Schmeichelei würdiger wäre, wollte ich folgendes hinzufügen: Vielleicht würde jemand sagen: "Wenn diese Dinge nicht richtig für sich bestehen können, während Bullinger in seinen Kommentaren so geschrieben liess: Das Zeichen und die körperliche Angelegenheit ist die Handlung des Abendmahls, des Brotes und des Weines, die gezeichnete himmlische und geistliche Vergebung der Sünden selbst.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="At in Helveticarum ecclesiarum confessione sic legi: ’In eucharistia panis et vinum signa sunt, res autem communicatio corporis domini, parta salus et peccatorum remissio.’">Im Bekenntnis der helvetischen Kirchen habe ich so gelesen: In der Eucharistie sind Brot und Wein Zeichen, aber die Gemeinschaft des Leibes des Herrn, die Erlangung des Heiles und die Vergebung der Sünden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Item ad Lutherum: ’Principale in hoc sacramento est munus dei, scilicet corpus et sanguis Christi.’“">Auch an Luther: "Die Hauptaufgabe Gottes ist in diesem Sakramente", nämlich der Leib und das Blut Christi.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Huic ego sic respondero: Recte hic vereque sibi prędicta constare omnia.">Ihm antworte ich folgendermassen: Zu Recht ist es, dass alles, was ihm vorhergesagt wird, richtig ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Primum, quis sanę mentis negaret rem illam coelestem penitusque spiritualem, quam in coena suis pręfixit Christus, remissionem esse peccatorum, si finem fructumque consideres ultimum?">Erstens: Wer würde gewiss leugnen, dass jene gänzlich geistliche Wirklichkeit, die Christus bei seinem Abendmahl vorgeschrieben hat, die Vergebung der Sünden sei, wenn du die letzte Frucht betrachtest?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nam sic inquit ille: „Quod pro vobis tradetur“ [1Kor 11, 24], „qui pro vobis et pro multis effundetur in remissionem peccatorum“ [Mt 26, 28], id quod idem merito adiecit confessio inquiens „parta salus et peccatorum remissio.“">Denn so sagt er: "Was für euch dahingegeben wird" (1Kor 11, 24), "der für euch und für viele ausgegossen wird zur Nachlassung der Sünden" (Mt 26, 28), "was mit Recht das gleiche Bekenntnis hinzufügte", indem er sagte: "Geboren ist das Heil und die Vergebung der Sünden".</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Sed ita iterum haud minus orthodoxe alibi cum apostolo fatentur ecclesiae rem sacramenti communicationem corporis esse domini, item principale in hoc sacramento munus esse dei, corpus videlicet et sanguinem Christi.">Aber so bekennen sie nicht weniger orthodox mit dem Apostel, dass die Gemeinschaft des Sakramentes des Leibes des Herrn die Sache der Kirche ist, und dass in diesem Sakramente die Hauptaufgabe Gottes, der Leib und das Blut Christi ist.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nam hoc ipsum confitentes haud ita crasse de corpore loquimur Christi, quasi illud locali corporalive praesens fuerit conditione, quandoquidem sub hac corporis naturalis habitudine regiam nunc possidet coeli; sed eatenus docemus corpus Christi rem esse sacramenti sive communicationem illius in hac panegyri, quatenus pro nobis in cruce est fractum, nunc vero sola spirituali communicatione in mysterio fidei contemplatum ac esum, „eo“ inquam „modo, quo fidelibus suis salutaris et ad vitam efficax esse potest.“">Denn wenn wir selbst bekennen, dass dies nicht so krass vom Leibe Christi spricht, als ob dies in örtlicher oder leiblicher Beschaffenheit gegenwärtig wäre, da unter dieser Beziehung des natürlichen Leibes jetzt das königliche Eigentum des Himmels besitzt; doch lehren wir, dass der Leib Christi die Sache des Sakramentes ist oder dass die Gemeinschaft des Sakramentes in diesem Brote, insofern er für uns am Kreuz gebrochen ist, jetzt aber nur durch geistliche Gemeinschaft im Geheimnis des Glaubens beschaut und gegessen ist, so "o\", sagte ich, "wie er seinen Gläubigen heilsam und zum Leben wirksam sein kann".</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc igitur modum docentibus nihil controversiae meo quidem iudicio esse poterit nobis, sive rem ipsam sacramenti remissionem dicas esse peccatorum veluti precium pro peccatis perfectum ac finem consummatissimum, sive etiam corpus ipsum domini ceu medium ac parasce[!] aeternae salutis per fractum hoc corpus fusumque cruorem omnibus credentibus paratam.">In dieser Weise also können wir, wenn wir lehren, nichts von Streit geben, ob du sagst, dass die Sache selbst der Nachlass der Sünden als ein unvollkommener und vollendeter Preis für die Sünden sei, oder dass der Leib des Herrn selbst als Mittel und Vorbereitung für das ewige Heil durch diesen zerbrochenen Leib und das Blut für alle Gläubigen bereit ist.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Habes ergo hic meam simplici quadam professione sententiam, sed tamen per omnia synceram, adeo ut nihil fuci nec doli uspiam habeas metuendum.">Du hast also hier meine Meinung nach einem einfachen Bekenntnis, aber doch in allen Dingen aufrichtig, so sehr, dass du keine Furcht vor List und List hast.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Confido insuper me nihil obscure nec itidem perplexius vel sentire vel docere crassius, sed prorsus stare tecum hac in re, idem sentire in domino Iesu et spiritu eius sancto, in quo te foeliciter valere cupio semper.">Ich bin ausserdem zuversichtlich, dass ich nichts Dunkeles und auch nichts Schlimmeres und Höheres empfinden oder lehren kann, sondern ganz und gar mit dir in dieser Angelegenheit steht, das Gleiche im Herrn Jesus und seinem Heiligen Geiste zu empfinden, in dem ich dich immer glücklich besitzen möchte.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus in domino.">Lebe wohl mit allen deinen in Gott.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Bernę, 20. octobris anno 1542.">Bern, 20. Oktober 1542.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="D. Eberardus a Rümlang, ut est iudicio perspicaci, ita fide inter me et te egit optima; nihil enim de me pollictus est tibi, quod in literis meis non videas ex animo declaratum.">Der Herr Eberard von Rümlang, wie ich nach dem Urteil erforscht habe, hat mit gutem Glauben zwischen mir und dir gehandelt; denn er hat dir nichts von mir versprochen, was du in meinen Briefen nicht sehen kannst, was von Herzen erklärt wurde.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="P. Conzenus ex animo tuus.">Dein P. Conzenus, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Rescribito.">Ich antworte.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurin[orum] episcopo vigilantissimo, fratri et amico in domino observandissimo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher, meinem aufmerksamen Bruder und Freund im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
