<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11732" id_hbbw="1687" id_irg_sort="1687" id_sort="116870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Quum hic qui literas meas tibi reddidit commendationem a me peteret, non dubitabam quin dignus esset: quando habebat testimonium a piis et certae fidei hominibus suae gentis qui hic nobiscum sunt.">Als derjenige, der dir meine Briefe zurückgegeben hat, um eine Empfehlung von mir bat, zweifle ich nicht daran, dass er es wert wäre, da er von den frommen und sicheren Menschen seines Volkes, die hier bei uns sind, Zeugnis ablegte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc me male habebat quod inter istas occupationes, quibus nunc constringor, brevius tibi scribere cogar post tantum temporis intervallum.">Aber das ist mir schlecht, weil ich dich gezwungen bin, dir nach so langer Zeit zu schreiben, was ich jetzt bin, zwischen diesen Beschäftigungen, die ich jetzt bin.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quae tamen tua est humanitas, mihi ut spero non difficulter dabis veniam, ac locum huic meae excusationi concedes: praesertim quum certo coniicere possis me non inanem praetextum quaerere, neque negligentia facere quod non diligentius ac copiosius scribam.">Was aber deine Freundlichkeit ist, wirst du mir, so hoffe ich, nicht schwer verzeihen und diesen Ort meiner Entschuldigung gewähren: vor allem, wenn du sicher vermutest, dass ich keinen leeren Vorwand suche, noch durch Nachlässigkeit das zu tun, was ich nicht sorgfältiger und ausführlicher schreibe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Satis enim tibi persuasum esse puto quanti te faciam, quantopere te colam, quam denique ex animo te amem.">Denn ich glaube, dass du genug davon überzeugt bist, wie sehr ich dich verehre, wie sehr ich dich verehre und wie sehr ich dich schliesslich von Herzen liebe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod autem tam diu tacui, ideo factum est quod, quum huc remigrassem, sic per aliquot menses obrutus fui in restituendis rebus penitus dissipatis et collapsis, ut alio convertere animum non liceret.">Dass ich aber so lange geschwiegen habe, ist deshalb geschehen, dass ich, als ich hierhin gezogen war, in einigen Monaten so überwältigt worden war, dass ich die völlig zerstreuten und zerrissenen Dinge wiederhergestellt habe, damit es nicht erlaubte, den Geist einem anderen zuzuwenden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Postea, quum mihi viderer occasionem praeteriisse, differre malui donec nova alia se offerret.">Als ich später die Gelegenheit verliess, wollte ich mich lieber aufschieben, bis er neue Dinge anbot.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nunc, dum scribendi causa est, cuperem tempus quoque et otium mihi dari.">Während ich jetzt zu schreiben wünschte, wünschte ich, dass mir Zeit und Musse gegeben werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed alias, spero, dabitur et ego libenter utar.">Aber ich hoffe, wird es auch gerne nutzen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Mors Leonis nostri, ut merito bonis omnibus fuit luctuosa, ita me vehementer afflixit.">Der Tod unseres Löwen hat mich so sehr bedrängt, wie er zu Recht für alle guten Menschen war.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam et privatim singularem amoris affectum mihi semper ostendit, et dum reputo quantam in huius viri morte iacturam fecerit ecclesia, non possum non graviter commoveri.">Denn auch privat zeigt er mir immer die einzigartige Zuneigung der Liebe, und wenn ich meine, wie gross der Verlust dieses Mannes für den Tod der Kirche ist, kann ich nicht schwer beunruhigt werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Superior annus nobis plus satis fuit funestus.">Das vorangehende Jahr war für uns mehr als genug Begräbnis.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam et Grynaeum et Capitonem et multos alios insignes viros una cum Leone nobis abstulit.">Denn auch Grynäus, Capito und viele andere bemerkenswerte Männer hat er uns zusammen mit Leo weggenommen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quo magis danda est nobis opera, ut novum semen excitemus, ne ecclesia destituta maneat.">Um so mehr müssen wir uns Mühe geben, einen neuen Samen zu erwecken, damit die Kirche nicht unversehrt bleibe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Qua in re quum senatus vester egregiam operam navare ab initio non destiterit, audio eum novam adhuo accessionem nuper fecisse.">Da euer Senat in dieser Angelegenheit nicht aufhört, von Anfang an eine ausgezeichnete Arbeit zu leisten, höre ich, dass er in letzter Zeit einen neuen Beitritt getan hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hac spe fratrem huno mittendum ad vos censuimus.">In dieser Hoffnung haben wir beschlossen, dass der Bruder zu euch geschickt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam et perquam tenues habemus scholas et facultates aerarii sunt angustae.">Denn auch wir haben sehr geringe Schulen und die Fähigkeiten des Schatzes sind eng.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Neque nostros hac in parte nimis urgere audeo: quoniam video satis solutum animun ipsos habere, sed manus ligatas.">Ich wage auch nicht, unsere Männer in dieser Hinsicht zu drängen; denn ich sehe, dass die Seelen selbst ganz gelöst sind, sondern die Hände gebunden sind.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Non tamen huno temere vobis commendo.">Ich empfehle euch aber nicht voreilig dieses Menschen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nam Bernardinus Senensis, vir praeclarus, et alii duo qui perspectos habent eius mores mihi serio testati sunt, optimum esse iuvenem et in quem senatus vestri benignitas conferatur.">Denn Bernardino von Siena, ein vortrefflicher Mann und zwei andere, die seine Gewohnheiten wahrgenommen haben, haben mir ernsthaft bezeugt, dass es der beste Jüngling ist und auf den eure Freundlichkeit im Senat vergleicht wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Peto igitur abs te ut eum mea causa suscipias, et autoritate tua apud senatum iuves.">Ich bitte dich daher, ihn in meiner Sache anzunehmen, und du wirst ihm durch deine Autorität vor dem Senat helfen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Neque te unum duntaxat hac de re oratum velim, sed alios quoque fratres meos venerandos, quibus salutem ex me dices.">Ich möchte nicht nur dich für diese Angelegenheit beten, sondern auch meine anderen verehrten Brüder, denen du meine Grüsse von mir erwiderst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus vos omnes spiritu suo semper regat suaque dona in vobis confirmet atque augeat.">Möge der Herr Jesus euch alle immer mit seinem Geist herrschen und seine Gaben in euch stärken und vermehren.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Genevae 6. eidus Novemb. 1542.">Genf 6. eidus Novemb. 1542.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Calvinus tuus.">Dein Johannes Calvin.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Praeclaro Christi ministro D. Henricho Bullingero Tigurinae ecclesiae pastori fidelissimo fratri mihi observando et amico integerrimo.">An den angesehenen Diener Christi, Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Pastor der Zürcher Kirche, meinem treuen und aufrichtigen Bruder.</s>
  </letter>
</file>
