<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11656" id_hbbw="1613" id_irg_sort="1613" id_sort="116130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Multum adeoque plus plurimo salve, mi observande in domino longeque charissime frater.">Viel mehr also grüsse ich, hochverehrter Bruder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ego vero de Coloniensi multis coniecturis adducor, ut pure ac serio iam de amplexanda arctius veritate cogitare illum et statuere credam, praecipue vero, quod ingenium habeat minime pharisaicum, deinde, quod in evangelii professores non ut plęrique alii tyrannidem exercuerit, adde iam praeter alia, quod, cancellarium quem vocant, et alios nonnullos, qui illi a consiliis sunt, doctos Christique doctrinę imprimis faventes habeat, ut minus iam de abortu metuam, postquam rescire ista a fide dignis et optimis nonnullis viris licuit.">Ich werde jedoch von vielen Vermutungen aus Köln dazu gebracht, dass ich ihn jetzt rein und ernsthafter an die Umarmung der Wahrheit denken und festsetzen werde, vor allem aber, dass er keineswegs pharisisch ist, und dann, weil er die Professoren des Evangeliums nicht wie viele andere Tyrannei ausgeübt hat, noch dazu andere, weil er Kanzler, den sie nennen, und einige andere, die von ihren Plänen stammen, vor allem die Gelehrten Christi in der Lehre fördern, dass ich jetzt weniger vor Abtreibung fürchte, nachdem er dies von den würdigen und besten Männern erfahren durfte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De operculo quae scribis, nihil puto periculi esse, quod ad hunc quidem attinet.">Was das Buch, das du schreibst, betrifft, so glaube ich, dass es keine Gefahr gibt, was diesbezüglich betrifft.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Spero enim B[ucerum] omnes boni catechistę numeros impleturum, quod tamen, ut faciat, a domino nobis etiam orandum et exorandum erit.">Denn ich hoffe, dass Bucer alle guten Katechisten füllen wird, was doch, wie er es tut, vom Herrn für uns beten und beten muss.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Affirmant magistratum Coloniensem et bonam civium partem iamdudum evangelio ęquiores fuisse, ut magis etiam sperandum sit Christi regnum feliciter illic propagandum.">Sie behaupten, der Kölner Magistrat und der gute Teil der Bürger seien schon längst dem Evangelium gerechter gewesen, so dass man noch mehr hoffen muss, dass das Reich Christi dort glücklich verbreitet werden muss.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod ita me lugentem consolaris, tuo more et officiose facis, et gratias ago deo meo per Christum Iesum, qui ita me nihili hominem illorum subinde, qui maximi sunt in sua domo, fide et auxilio sublevat et fulcit.">Dass du mich so traurig tröstest, tust du nach deiner Sitte und Pflicht, und ich danke meinem Gott durch Christus Jesus, der mich so sehr als Menschen jener nicht von Zeit zu Zeit erhebt und stützt, die in seinem Haus am meisten sind, durch seinen Glauben und seine Hilfe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod profecto bonum si esse mihi perpetuum voluerit, non est porro, quod magnopere ab ipso postulem, quum hinc mihi certissime colligere videor me ab eo velut charissimum filium a patre amari, tenere et indulgenter foveri, quem cęlo quoque, confecto mortalitatis huius cursu, dignaturus sit.">Wenn er mir das für ewig halten will, ist es doch nicht so, dass ich es sehr erbitte, da ich scheine, dass ich von ihm mit grösster Gewissheit bin, dass ich von ihm wie den geliebtesten Sohn vom Vater geliebt werde, und dass ich ihn mit Nachsicht nähre und würdige, den er auch im Himmel, nachdem er diesen Weg dieser Sterblichkeit vollendet hat, auch würdig machen wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tu constanter, quod facis, pro nobis dominum interpella, ut, quod esse nos scribis, humiles et nobis displicentes vere simus et semper permaneamus.">Du solltest, wie du es tust, den Herrn für uns bitten, damit wir, was du schreibst, dass wir demütig und uns missfallen, wahrhaftig und immer bleiben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Pro te vicissim nunquam non vota faciamus, ut, qui non meo solum iudicio magnus es, maior identidem divini spiritus incrementis evadas.">Umgekehrt wollen wir dir nie ein Gelübde ablegen, damit du, der nicht nur nach meinem Urteil gross ist, immer grösser werdest als der göttliche Geist durch das Wachstum.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dialogum illum, quem tu vel propter odiosum titulum „ineptissimum libellum“ vocas, nondum vacavit legere; sed legunt alii nonnulli, qui haud crasso iudicio praediti sunt, qui ipsi quoque tuo iudicio subscribunt.">Der Dialog, den du oder wegen des verhassten Titels "ein höchst unvernünftiges Büchlein" nennst, hat noch keine Zeit zum Lesen gehabt; doch lesen einige andere, die nicht mit groben Urteilen ausgestattet sind, die sogar deinem Urteil unterschreiben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vadiani gratulabundus accepi, quod erudite mihi et graviter, quinetiam fortiter, modeste tamen confutare videatur lubricissimi istius spiritus pestilens dogma, quod agmen profecto errorum et blasphemiarum in Christum secum trahit.">Ich habe Vadians Glückwünsche erhalten, dass er mir gelehrt und ernsthaft, die Ruhe tapfer, doch scheint er mit Bescheidenheit zu widerlegen, indem er das Lehren dieses schlüpfersten Geistes mit sich bringt, weil er das Heer der Irrtümer und Lästerungen gegen Christus zieht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dominus nos a dulci istoc veneno spiritus sui pleniore gustu propicius liberet et per veritatem suam sanctificet.">Der Herr befreie uns näher von diesem süssen Gift seines Geistes und heilige uns durch seine Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Utinam in viam aliquando redeat Schwenckfeldus cum iis, quibus aberrandi a sana domini doctrina author fuit.">Ich wünsche mir, dass Schwenckfeld irgendwann mit denen auf den Weg zurückkehrt, die von der gesunden Lehre des Herrn abgeleitet werden sollen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Multos dementavit, in Ulmensi praesertim ecclesia, quibus, ut ad meliorem mentem redeant, difficillimum fuerit mederi, ut nostris quoque metuendum sit, ne a Satana in lucis angelum transfigurato circumveniantur.">Er hat viele verwirrt, besonders in der Ulmer Kirche, denen es am schwierigsten wäre, sich zu einer besseren Gesinnung zurückzukehren, damit auch unsere Männer befürchten müssen, dass sie von Satan in den verklärten Engel des Lichtes umzingelt werden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Enarrationes tuas in Matthęum ut omnia tua supra modum nobis placent, quas ita moderatus es, ut nec prolixitate tędium nec brevitate obscuritatem adferrent, sed iucunda prolixitate pariter et luculenta brevitate, quantum et satis et gratum esse possit, magna cum gratia explicent, ut beatum te istiusmodi domini donis merito praedicemus, qui tam es fructifera oliva in ipsius domu.">Deine Erzählungen zu Matthäus, dass uns alles über die Massen gefallen, die du so gemässigt hast, dass sie weder durch ihre Langsamkeit noch durch ihre Kürze die Dunkelheit bringen, sondern durch ihre angenehme Länge und helle Kürze, so gut und angenehm es sein kann, mit grosser Gnade ausdrücken, dass wir dich mit Recht als selige Gaben dieses Herrn verkündigen, der du so fruchtbar in seinem Hause bist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cęterum nec Zviccius nec ego hoc nobis sumimus, ut criticos agentes, qui omne genus scripti olim iudicabant, de hoc libro tuo quicquam, nisi quod amor erga te noster suggerit, pronunciemus; is vero plane nosti, cuiusmodi iudex sit.">Aber weder Zviccius noch ich nehmen das für uns an, wie die Kritiker, die einst alle Art von Schriften über dieses deinem Buch urteilten, ausser was unsere Liebe zu dir andeutet; er aber weiss genau, wie er Richter ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nobis certe sic ista probantur, ut ingens operę precium facturum te hac commentatione putemus.">Uns ist gewiss so gut bewiesen, dass wir glauben, dass du mit diesem Kommentar einen grossen Preis erweisen wirst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dominus faxit, ut aliquando cuncta bibliorum volumina hunc in modum abs te illustrata videamus.">Der Herr gebe, dass wir eines Tages alle Bücher der Bibel auf diese Weise von dir erleuchtet sehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Gratiam autem agimus nunquam interituras cum pro Vadiani libello tum vero pro parte illa commentariorum tuorum.">Ich danke dir aber, dass du niemals zugrunde gehen wirst, sowohl für Vadians Buch als auch für den Teil deiner Kommentare.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Infelicitas vero, non invidia nostra est, quod vicissim tibi nulla eiusmodi re gratias referre possumus, atque utinam vel alia liceret; nihil certe magis in votis est, quorum nos dominus compotes, ubi sibi videbitur, facere velit.">Das Unglück aber ist nicht unser Neid, weil wir dir umgekehrt keine solche Dankbarkeit verdanken können, und ich wünschte, es würde dir erlaubt sein. Nichts ist gewiss mehr in den Gelübden, deren Herr uns, wenn er für sich erscheint, fähig machen will.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Fragmentum orationis, quam Gallorum regis legatus in comitiis iam habuit, ad te mittetur vel a Zviccio vel a me.">Das Fragment der Rede, das der Leutnant des französischen Königs bereits in den Wahlen hatte, soll dir zugesandt werden, sei es von Zviccio oder von mir.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Scribit C[onradus] Zviccius noster oratorem hunc doctissimum ac vere pium esse virum, verum admiscuisse quędam plus satis evangelica, nonnulla quoque adversus caesarem, atque ideo noluisse potestatem facere totius orationis describendę, sed partem hanc solum exhibuerit.">Unser Redner Konrad Zviccius schreibt, dass dieser äusserst gelehrte und wahrhaft fromme Mann ist, aber dass er zugelassen hat, dass einige Leute des Evangeliums mehr als genug, auch einige gegen den Kaiser gemischt haben und dass er daher nicht bereit war, die ganze Rede zu beschreiben, sondern diesen Teil nur darzubieten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Mittetur tibi et alia schedula deliberationis doctorum Saxonię.">Sie werden Ihnen und einem anderen Entwurf der Überlegung der sächsischen Lehrer zukommen lassen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="In comitiis nec Philippus nec quisquam doctorum adest.">In den Wahlen gibt es weder Philipp noch irgendein Doktor.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Indicat idem consobrinus noster quędam illic agi valde negligenter, quędam supra modum astute, omnia vero studio rei privatę, ut non alia nobis, quam qualia hactenus vidimus, de comitiis istis expectanda sint.">Derselbe unser Vetter sagt, dass es dort sehr nachlässig, einige sehr schlau und aber alles Streben nach Privatangelegenheiten getan wird, dass wir nicht anders, wie wir es bisher gesehen haben, von diesen Wahlen erwarten müssen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Christi negocium nemo, sed omnes, quae sua sunt, querunt.">Niemand klagt um das Geschäft Christi, sondern um alles, was ihm gehört.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="De Gallo si quid habes, quod apud vestros in conscribendo milite conetur, age fac primo quoque nuncio significes.">Wenn du etwas über Gallus hast, was er bei euren Männern versucht, einen Soldaten anzuwerben, verhandele es zunächst mit dem Boten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Plausibile valde est Metim recepisse verbum dei; dominus regni sui pomeria in dies magis atque magis ad gloriam magni nominis sui, ut rumpat cum toto suo satellitio mundi princeps, feliciter proferat.">Es ist sehr plausibel, dass Metim das Wort Gottes empfing; der Herr seines Reiches hat immer mehr und mehr zur Herrlichkeit seines grossen Namens, damit der Herr mit seinem ganzen Wissen den Fürsten der Welt bricht und glücklich hervorbringt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="In illo bene et ęternum vale, observande et plusquam charissime Bullingere, cum coniuge cunctaque tua domo, quam plurimum uxorculę meę simul et meis verbis salvere iubeo.">In ihm lebe wohl und ewig, lieber Bullinger, mit deinem ganzen Haus, und ich befehle dir, möglichst viel von meiner Frau und meinen Worten zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Commendant se tibi nostri omnes.">Alle unsere Leute empfehlen sich dir.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Salveant officiosissime Pellicanus, Theodorus, Megander, Fabritius et quicquid istic est virorum amicorum.">Mögen die sehr herzlichen Grüsse von Pellican, Theodor, Megander, Fabritius und allen Männern, die hier sind, gegrüsst werden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Leoni nostro, ut prospere lavet et sanus ad vos redeat diutissime deinde superstes apud vos victurus, vehementer pleno pectore precamur.">Unsern Löwen, dass er erfolgreich und gesund zu euch zurückkehren möge, um dann sehr lange bei euch zu leben, bitten wir mit grossem Herzen um euch.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Bene vale iterum atque iterum; ignosce.">Lebe wohl immer wieder und immer wieder; verzeihe!</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="17. martii 1542.">17. März 1542.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ignosce plusquam properiter scribenti; nuncius simul adiit et abiit; sub prandium advenit, ante sumptum prandium rursum adest.">Vergib mir eilig, wenn ich schreibe; der Bote ist zugleich gereist und ist abgereist; beim Mittag ist er eingetroffen, vor der Mahlzeit ist er wieder anwesend.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tu omnia boni consule, id quod, certo scio, facies tantus amicus.">Nimm alles Gute auf, und du wirst alles tun, was ich mit Sicherheit weiss, ein so grosser Freund.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tuus A. Blaurerus.">Dein A. Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Bullingero suo.">An Bullinger, seinen Freund.</s>
  </letter>
</file>
