<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11718" id_hbbw="1674" id_irg_sort="1674" id_sort="116740"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Petrus Martyr Vermilius Florentinus Henrico Bulingerio, cum pietate tum doctrina suspiciendo, gratiam et pacem a deo patre per Yesum Christum dominum nostrum.">Peter Martyr Vermilius Florentinus Heinrich Bulinger, der mit Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, Gnade und Frieden von Gott, unserem Vater, durch Jesus Christus, unserem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Si christiani hominis esset humano more in amicorum negligentiam animadvertere, iam sane vererer, ne nobis subiratus esses, quod non prius literas ad te dederimus, quo fieri certior potuisses saltem, an recte valeremus.">Wenn es ein Christentum gäbe, in menschlicher Weise die Nachlässigkeit seiner Freunde zu erkennen, würde ich mich schon befürchten, dass du uns nicht enttäuscht hättest, was wir dir nicht früher Briefe geschickt hätten, damit du wenigstens darüber informiert werden könntest, ob wir es recht hätten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed cum te modestissimo Christi spiritu agi sit nobis testatissimum, iam existimo te nihil de nobis durius aut acerbius tecum statuisse, quam factum sit.">Aber da uns der bescheidenste Geist Christi bezeugt, so glaube ich schon, dass du nichts Schlimmeres oder Härteres über uns entschieden hast, als es geschah.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Coeterum qua ratione id contigerit, ut tantum distulerim ad te scribere, iam tibi exponam.">Ausserdem werde ich dir bereits mitteilen, wie es geschehen ist, dir so viel zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Fuimus imo et sumus adhuc incerti, quod nam caput nostrum negotium sit habiturum, siquidem ab his Basiliensibus nobis nondum consultum est nec licet intelligere, an hic futuri simus, quod plane, si fieri posset, nobis contingeret gratius quam id, quod est gratissimum.">Wir waren ja und sind noch ungewiss, dass unser Haupt Geschäfte machen wird, da uns von diesen Baslern noch nicht beraten ist und es nicht erlaubt ist, zu verstehen, ob wir hier sein werden, was uns, wenn es möglich wäre, wohlgefälliger widerfahren würde als das, was höchst willkommen ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dumque ita essemus ambigui, semper differebamus ad te literas dare, quo possemus aliquid certi scribere.">Während wir so zweideutig waren, verschoben wir immer, Ihnen Briefe zu geben, damit wir etwas Sicheres schreiben können.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed cum iam res videretur longius protrahi, quam par esset vos nostra ignorare, his te certiorem facimus nos dei munere recte valere curaturosque, ut etiam melius valeamus.">Aber da es schon anscheinend weiter ging, als es uns gleich war, dass du uns nicht weisst, geben wir dir mit, dass wir uns um die Aufgabe Gottes kümmern werden, damit wir uns auch besser verhalten können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod vero ad nostra attinet, scito nos huisce urbis amoenitatem, coelum, mores et coetera, quae ad habitationem pertinent, vehementer probare.">Was unsere Belange angeht, so weiss, dass wir die Annehmlichkeit dieser Stadt, den Himmel, die Sitten und die anderen Dinge, die zur Wohnung gehören, sehr beweisen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Verum ea est copia illorum, qui profitentur varia litterarum genera, ut nullus nobis locus videatur relictus, et vicissim ita pauci sunt auditores, ut nostra opera iam hic minus appareat oportuna.">Aber dies ist die Fülle derjenigen, die die verschiedenen Arten von Literatur bekennen, damit uns kein Platz mehr übriggeblieben zu sein scheint, und umgekehrt gibt es nur wenige Hörer, dass unsere Werke hier schon weniger angemessen erscheinen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nihilominus quanta sedulitate et fide cum Myconius tum Amerbachius nostrum negotium tractent, non facile dici posset.">Trotzdem könnte man nicht leicht sagen, wie sehr sie mit Myconius und Amerbach unsere Angelegenheit behandeln.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hi sane viri non verbis, sed studio ac diligentia non vulgari, quam assidue impendunt, ut nostris rebus quavis ratione aliquando consulatur, clarissime ostendunt, quanti ponderis apud eos literae fuerint, quibus nos eis diligentissime commendasti, neque id semel; nam alia epistola, quam ad Myconium dedisti, eo certe titulo nos voluisti insignire (nam „Italiae flores“ appellasti), ut ob ipsum non solum isti nos mirifice suspexerint, sed magnum onus et ipsi subierimus, si notae adeo egregiae velimus respondere.">Diese Männer tun es natürlich nicht mit Worten, sondern mit Eifer und Fleiss, die nicht ungewöhnlich sind, wie sie ständig dafür sorgen, dass unsere Angelegenheiten irgendwann aus irgendeinem Grund befragt werden, und zeigen, wie gross die Briefe bei denen waren, denen du uns mit grösster Sorgfalt anvertraut hast, und das auch nicht einmal; denn ein anderer Brief, den du Myconius gegeben hast, wolltest du uns mit diesem Titel (denn du hast die Blüten Italiens\) unterzeichnen, damit diese uns nicht nur wunderbar verdächtigten, sondern eine grosse Last und sie selbst unterwerfen, wenn wir uns so sehr als bemerken wollen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Id in nobis minime cognoscimus, sed pietati tuae ac animi candori totum acceptum referimus.">Wir wissen das nicht ganz in uns, sondern beziehen uns auf deine Frömmigkeit und Offenheit, die dir gefallen ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non tamen inde ad nos nihil utilitatis pervenit, quippe ob tuum illud illustre de nobis testimonium (ut putamus) literas ad Bucerum Myconius misit Argentoratum, quibus rescire possit, an illic spes ulla nobis forte affulgeret.">Doch ist von dort nichts Nützliches zu uns gelangt, denn Myconius hat wegen deines berühmten Zeugnisses über uns (wie wir glauben) einen Brief an Bucer nach Strassburg geschickt, damit er erfahren kann, ob uns dort vielleicht irgendeine Hoffnung gäbe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quando ergo Bucerus responderit, tunc et nos poterimus intelligere, utrum hic an Argentorati futuri simus.">Wenn also Bucer antwortet, dann werden wir auch verstehen können, ob wir hier oder in Strassburg sein werden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Id enim apud nos omnino decrevimus hyemare Basileae, ni Bucerus iusserit, ut petamus Argentoratum.">Denn das haben wir ganz bei uns beschlossen, in Basel zu überwintern, wenn Bucer es nicht befohlen hat, nach Strassburg zu fragen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quicquid igitur obvenerit, nos hilari et erecto animo feremus persuasi nobis a deo patre nostro per Yesum Christum id esse procuratum neque te patiemur nescire, quem unice in Christo (ut aequum est) observamus.">Was auch immer also geschehen mag, wir werden ertragen, dass wir von unserem Vater durch Jesum Christum überzeugt sind und dass wir nicht zulassen, dass du es nicht weisst, wen wir allein in Christus (wie es richtig ist) beobachten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Volumus autem, ut semper nos in tuis habeas, et tuae preces ad deum cave (si nos amas) nostri sint unquam immemores, uti nos vicissim tui semper in nostris mentionem facimus.">Wir wollen aber, dass du uns immer in deinen Händen hast und deine Gebete zu Gott hüte (wenn du uns liebst) und dass wir uns jemals daran erinnern, wie wir uns deinerseits immer in unseren Leuten erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Pauli nomine et duorum iuvenum, qui nobiscum sunt, salutem tibi maximam dico.">Ich grüsse Dich im Namen des Paulus und der beiden jungen Männer, die bei uns sind.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iubemus autem salvere dominum Cuonradum Pellicanum et Gvalterium, optimos in Christo fratres.">Wir befehlen aber, den Herrn Cuonradus Pellican und Gvalterius, die besten Brüder in Christus zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Gratia domini nostri Yesu Christi tecum.">Die Gnade unseres Herrn Jesus Christus sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Datum Basileae, ex Augustiniano collegio, 3. nonas octobris 1542.">Gegeben zu Basel, vom Augustinischen Kollegium, am 3. Oktober 1542.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimo viro Henrico Bulingerio, Tigurinae ecclesiae concionatori primario.">Dem sehr gelehrten Heinrich Bulinger, dem Hauptprediger der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
