<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11746" id_hbbw="1701" id_irg_sort="1701" id_sort="117010"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Coelius Secundus Curio s[alutem] p[lurimam] d[icit] per Christum Iesum.">Secundus Curio grüsst vieles Heil durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quamquam tua erga me humanitas seu pietas potius tanta fuit, ut bene longa epistola tibi gratiae agendę forent, his tamen literis nihil amplius ad scribendum sumam, quam quod nobis amicorum caussa curandum erat.">Obwohl deine Freundlichkeit oder Frömmigkeit mir gegenüber so gross war, dass dir lange Briefe gut danken würden, werde ich doch in diesen Briefen nichts mehr schreiben, als dass wir um unsere Freunde kümmern sollten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Alias vero etiam referendi gratiam fortassis facultas suppetet, nedum gratias agendi.">Andere Male aber wird vielleicht die Fähigkeit, die Gnade zu beweisen, geschweige denn die Dankbarkeit.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Meministi, credo, cum essemus apud te, me tibi narrasse de quodam amico, qui fratrem suum Tigurum mittere vellet cum discendae Germanicae linguae tum aliarum bonarum rerum gratia.">Du erinnerst dich daran, als wir bei dir waren, dass ich dir von einem Freund erzählt habe, der seinen Bruder nach Zürich schicken wollte, wenn er die deutsche Sprache und die anderen guten Dinge kennenlernen wollte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed nescio quae negotia nos ab ea cura ad se transtulerunt, ita ut nihil de ea re certi inter nos constitutum sit.">Aber ich weiss nicht, welche Angelegenheiten uns von dieser Sorge an sich übersetzt haben, so dass zwischen uns nichts Gewissheit in dieser Angelegenheit entstanden ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nunc, quod omissum fuit, sarcire paro.">Ich bereite mich jetzt vor, das Versäumte zu reparieren.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Igitur rogo, ut aliquem seligere bonum et doctum virum, dein etiam mercatorem aut negotiorum plenum, apud quem is adolescens agat, et cum utroque de precio et conditione convenire.">Ich bitte dich also, jemanden für einen guten und gelehrten Mann zu wählen, dann auch einen Kaufmann oder voller Angelegenheiten, bei dem er als junger Mann handelt, und sich mit beiden über den Preis und die Beschaffenheit zu einigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod ubi feceris meo nomine, si placet, ad d. Martinum a Pergula iurisconsultum Tiranum literas mittes, quae de toto eo negotio eum certiorem faciant.">Wenn du das in meinem Namen tust, schicke dir Martin aus Pergula einen Brief, der Tiranus, dem Justizkonsulat, zukommen lässt, die ihn über das ganze Geschäft informieren.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Occurrent certe, qui literas ferant; sin minus, Curiam ad d. Io[annem] Comandrum aut Blasium, ministros, eas mittere poteris additis ad horum alterum, ut Tirani in Valle Telina reddendas curent, quatuor verbis.">Gewiss treffen sich diejenigen, die einen Brief mitbringen; wenn nicht, wirst du die Chure an den Herrn Johannes Comander oder Blasius, den Dienern, schicken können, indem du sie zu den anderen schicken kannst, damit die Tiraner sich um die Rücksendung im Telinatal kümmern, vier Worte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hanc rem te omnino curare sedulo opus est, ni meam fidem in discrimen et meipsum in infamiam adduci velis, qui haec ipsa praestare sum pollicitus, quae tamen obrutus negotiis, curis et molestiis innumeris non praestiti.">Es ist dringend notwendig, dich darum zu kümmern, wenn du nicht bereit bist, meinen Glauben in Gefahr zu bringen und mich in Schande zu bringen, der ich versprochen habe, diese Dinge zu leisten, die du aber nicht in unzähligen Geschäften, Sorgen und Ärgern überwältigt hast.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod ut huic meae negligentiae (ut etiam me ipsum ingenue accusem) tuae opera, studio et diligentia succurras, te etiam atque etiam rogo.">Dass du mir durch meine Nachlässigkeit (wie ich mich auch offen anklagen werde) durch deine Werke, deinen Eifer und deinen Fleiss zu Hilfe kommst, bitte ich dich immer wieder.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ad Camilum quoque, cuius tibi literas redidi, rescribere eadem opera aliquid poteris.">Ausserdem wirst du auch an Camilus, dessen Briefe ich dir zurückgeschickt habe, irgendetwas schreiben können.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic enim Tirani agit, et facile d. Martinus ei literas tuas reddet.">Denn er handelt hier in Tirani und wird ihm Martinus deinen Brief leicht überbringen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Solaberis enim virum et literis et religione pręstantem et tui praesertim amantissimum.">Denn du wirst einen Mann, der durch Briefe und Religion ausgezeichnet ist, und vor allem deinen, der sehr zugetan ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quae scripsi, quo celerius fient, eo gratiora erunt.">Was ich geschrieben habe, wird umso dankbarer sein.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ipse scripsissem, si certi aliquid scribere possem; sed cum non possim, ipse conficies et nos apud d. Martinum excusabis.">Ich hätte selbst geschrieben, wenn ich Sicheres schreiben könnte; aber wenn ich es nicht kann, wirst du es fertigstellen und bei Herrn Martin entschuldigen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale per Christum Iesum et nostro nomine eximios doctores Pellicanum, Megandrum, Bibliandrum, Gvalterum et reliquos salvere iubebis.">Lebe wohl durch Christus Jesus und in unserem Namen die ausserordentlichen Lehrer von Pelikan, Megander, Bibliander, Gvalter und die anderen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Uxorem tuam officii et caritatis plenam meo et uxoris meae nomine officiose diligenterque, adde etiam amanter salutabis, liberos dulcissimos de sua erga nostros suavitate, gratia et officiis amabis.">Du wirst deine Frau, die in meinem Namen und meiner Frau in pflichtbewusster Weise erfüllt ist, auch liebevoll grüssen, auch liebevoll, die süssen Kinder über ihre Zärtlichkeit, ihre Gnade und ihre Pflichten zu unseren Freunden lieben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ego meipsum tibi et tuis dedo, qui, quicquid sum, debeo.">Ich schenke dir und deinen selbst, der ich alles schulde, was ich bin.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vale et salve.">Leb wohl und grüsse dich.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos fratres et ministri, qui nobiscum sunt, praecipue Viretus et Comes.">Es grüssen euch Brüder und Diener, die mit uns sind, besonders Viretus und Graf.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Lausannae, quarto idus decembris 1542.">Lausanne, am vierten Dezember 1542.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Una cum tuis hasce quoque his annexas ad d. Camilum aut ad d. Martinum cum tuis adligabis diligenter et mihi ignosces, qui tot et tanta tibi onera imponam.">Zusammen mit deinen Briefen wirst du auch diesen Briefen an den Herrn Camilus oder an den Herrn Martinus fleissig mit deinen zusammenführen und mir verzeihen, ich dir so viele und so viele Lasten auferlegen werde.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="D. Henrico Bulingero, ecclesiae Tigurinae antistiti, fratri in Christo venerando.">An Herrn Heinrich Bulinger, Bischof der Zürcher Kirche, verehrtem Bruder in Christus.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
