<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11749" id_hbbw="1704" id_irg_sort="1704" id_sort="117040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Libros tuos, praeceptor colendissime, una cum literis accepi; et pro illis animo meo majores habeo tibi gratias, quam calamo exprimere possim.">Ich habe deine Bücher, hochgeschätzter Lehrer, zusammen mit den Briefen erhalten; und für sie danke ich dir mehr für sie als für die Rute.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Atqui si scissem to mihi dono libros illos daturum, ejusmodi certe Francofordiae mihi comparassem, et omnino ne verbum quidem de illis fecissem tibi.">Wenn ich aber gewusst hätte, dass er mir diese Bücher als Geschenk zukommen würde, hätte ich mir sicherlich in Frankfurt solche Bücher verglichen, und ich hätte dir überhaupt kein Wort über sie getan.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cur etenim post tam magnas mea causa isthic impensas factas essem tuae humanitati praeterea oneri?">Warum war ich denn hier, nachdem ich so grosse Kosten für deine Menschlichkeit gemacht hatte, ausserdem für deine Last?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Utinam te citius, mi domine, consuluissem de legendis auctoribus evolvendisque historiis.">Ich wünschte, ich hätte dich früher gefragt, mein Herr, um die Autoritäten zu lesen und die Geschichte zu entwickeln.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Primum enim legi Bernar.">Denn: I. Zuerst liest Bernar.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Justinianum de Venetorum rebus gestis, historiam Tripartitam, et Ecclesiasticam Eusebii, ejus Praeparationes Evangelicas, atque quales sint Demonstrationes.">Justinianus über die Taten der Venetier, die Tripartite Geschichte und die Eusebius' Kirchengeschichte, seine evangelischen Vorbereitungen und seine Demonstrationen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non ita poeniteret me haec legisse, nisi quod jam video ex tuis literis, ut tempus quod in illis volvendis insumpsi magis utiliter potuissem conterisse.">Es würde mich nicht so bereuen, diese Dinge zu lesen, es sei denn, ich sehe aus deinen Briefen, dass ich die Zeit, die ich in ihren Wälzungen verbrannt habe, mit grösserem Nutzen zerstört hätte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Eusebii Demonstrationes taedio affecerunt me aliquo, quia passim tam insulse (ut ita dicam) sacrae scripturae exponuntur, maxime in negotio Verbi et contra Judaeos.">Die Demonstrationen von Eusebius haben mich überdrüssig beeinflusst, weil die Heiligen Schriften überall so unlauter (wie ich sage) dargelegt werden, besonders in der Angelegenheit des Wortes und gegen die Juden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Videtur porro de libero arbitrio, conjugio sacerdotum, quintoque Matthaei capite ubique male sentire.">Es scheint aber, dass der freie Wille, die Ehe der Priester und das fünfte Kapitel des Matthäus überall schlecht denken.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Inveni tamen quae in eo libro mihi optime arridebant; puta de novo testamento, Lib. i. cap. 5, 6, atque de septuaginta Danielis hebdomadibus, Lib. viii. cap. 2, ejus sententiae.">Ich habe jedoch gefunden, was mich in diesem Buch sehr gut lächelten; z. B. aus dem Neuen Testamente, Kap. 5, 6 und über die siebzig Daniels, Lib. viii.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hos libros priusquam Tigurum veni percurrebam atque Tertullianum: quem reperi qualem eum mihi commendasti.">Bevor ich nach Zürich kam, begab ich mich und Tertullian, den ich gefunden habe, wie du ihn mir empfohlen hast.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Non mihi tam propter styli difficultatem ingratus erat, quam propter ejus pietatem eximiam, simplicitatem, rectumque in negotio Eucharistiae, sicut in multis aliis articulis, judicium maxime gratus atque utilis.">Es war mir nicht so undankbar wegen der Schwierigkeit des Stils, als wegen seiner aussergewöhnlichen Frömmigkeit, Einfachheit und Einfachheit in der Angelegenheit der Eucharistie, wie in vielen anderen Artikeln, vor allem ein höchst willkommenes und nützliches Urteil.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ex illo multa collegi (sicut de historiis ecclesiasticis), quibus possim conterraneis meis pluribus obturare os, semper loquentibus.">Von ihm habe ich viele Kollegen (wie die Kirchengeschichten), mit denen ich immer mit verhängnisvollen Worten meinen Mund verpfänden kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Omnia munda mundis: spiritus est Deus: a nobis requirit solummodo cor nostrum atque animum scientia bene imbutum,-et similes Epicureas voces.">Alle Welt ist rein: Gott ist ein Geist; von uns verlangt nur unser Herz und unser Geist, durch die Wissenschaft gut durchdrungen ist, und ähnliche Stimmen der Epikureer.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="In istum auctorem fortuitu incidi hic in foro venalem, eaque occasione (non sine Dei, ut opinor, providentia) eum emi ac perlegi.">Ich habe ihn hier auf dem Verkaufsmarkt zufällig aufgestellt und bei dieser Gelegenheit (nicht ohne die göttliche Vorsehung, wie ich glaube) gelesen und gelesen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quia autem ille, mihi vix antea ex nomine notus, tantum fructum attulit, primam ansam praebuit quaestiones illas meas tibi cum adessem effundendi.">Da er aber, der mir kaum zuvor bekannt war, so viel Frucht brachte, bot er mir die erste Gelegenheit, diese meine Fragen an dich zu verbreiten, als ich anwesend war.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nec tamen (Deo gratias) ignoro hujus passim prorsus rejiciendam esse sententiam; id quod a multis notatum est ac tu melius nosti: alicubi autem cum judicio legendam, etiam in libello de Praescriptione haereticorum, ut cum ait non disputandum cum haereticis, nec permittantur habere nec conferre cum catholicis sacram scripturam: item, quid apostoli praedicaverint non aliter probari debere, quam per easdem ecclesias, quas ipsi apostoli condiderunt, ctc.">Ich weiss jedoch nicht, dass die Meinung dieses Mannes überall abgelehnt werden muss, was von vielen bekannt ist, und du weisst es besser. Dort aber muss man sie mit dem Urteil lesen, auch in dem Buch über die Vorschrift der Häretiker, so dass, wenn er sagt, man solle nicht mit den Häretikern disputieren, man sie auch nicht zulassen, mit den Katholiken die Heilige Schrift zu vergleichen. Ebenso, was die Apostel predigen, soll nicht anders bewiesen werden, als durch dieselben Kirchen, die die Apostel selbst gegründet haben, geb.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quamvis ipse loquatur de vere haereticis atque de suae aetatis ecclesia, quae (ut ille ait) idem fuit quod scriptura sancta, quae de proprio nihil intulit, ut aliquid contrarium ei et in scripturis deprehensum retractione, adjectione, vel transmutatione remediarent.">Obwohl er selbst von den wahren Häretikern und von der Kirche seiner Zeit spricht, die, wie er sagt, dasselbe war wie die Heilige Schrift, die nichts von ihrem Eigenen mitgebracht hat, um etwas gegen ihn und in der Schrift gefundenes Gegenteil zu heilen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Postquam demum a vobis redii, Cyprianum primum, tum Lactantium perlegi, quorum lectionis omnino non me poenitet.">Nachdem ich endlich von euch zurückgekehrt bin, habe ich zuerst Cyprianus und dann Lactantius gelesen, deren Lektüre mich nicht bereuen wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hunc propugnatorem habeo contra adversarios causae cujusdam me, imo Dei, ut ego arbitror: illum autem, ut tu praeindicasti, non sine magno fructu pietatis cognovi.">Ich habe diesen Verteidiger gegen die Gegner einer gewissen Sache, ja, Gottes Sache, wie ich glaube; ihn aber, wie du vorhergesagt hast, habe ich nicht ohne grosse Frucht der Frömmigkeit erkannt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="A morte Annae reginae apud nos decollatae usque ad meum discessum graviter detrahebant famae meae Londini aliquot ex meis vicinis, quia recusabam nummulum unum (in honorem Dei, ut dici solet) pro consuetudine parochiae annuatim dare, propter magnas cereas ante crucifixum et sepulchrum in templo affigendas.">Vom Tode der Königin Anna, die bei uns geköpft wurden, bis zu meiner Abreise, schlugen einige meiner Nachbarn in London, denn ich weigerte mich, ein Geld (zur Ehre Gottes) jährlich zu geben für die Gewohnheit der Pfarrei wegen der grossen Kerzen, die vor dem Gekreuzigten und dem Grab im Tempel angehängt wurden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Primum per parentes et amicos (quorum consilia in hoc negotio apud me valere plurimum illis videbantur) benigne mecum agebant, citabantque consuetudinem annorum nescio quot quingenta, cum centum tantummodo annorum consuetudo apud illos virtutem legis habebat.">Zunächst einmal durch die Eltern und Freunde (deren Rat in dieser Angelegenheit für mich sehr stark zu sein schien) gingen sie freundlich mit mir vor; und ich weiss nicht, wie viele 500 Jahre alt waren, da die Gewohnheit nur hundert Jahre alt war, die Tugend des Gesetzes bei ihnen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Respondebam me nescire consuetudinem contra Christum, qui dicit, Deum spiritum esse, etc., Jo. 4. Objiciebant statim, edocti a parocho: Ergo Deum ullis rebus externis coli negas?">Ich antwortete, ich wisse nicht die Gewohnheit gegen Christus, der sagt: "Gott ist der Geist" usw.: "Sie verworfen sofort, nachdem sie vom Pfarrer belehrt worden waren: Also leugnest du, dass Gott durch äussere Dinge verehrt wird?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Non: Christus enim, qui non consuetudo sed veritas est, ait: &quot;Sic luceat lux vestra,' etc.">Nicht: Christus, der nicht Gewohnheit, sondern Wahrheit ist, sagt: "So leuchte euer Licht" usw.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Atque idcirco arbitror eum, Jo. 4, addidisse, &quot;Et in veritate.&quot;">Und deshalb glaube ich, dass er, Joh 4, hinzugefügt hat: "Et in veritate".</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quam clausulam sic illis explanavi.">Den Schluss habe ich ihnen so erklärt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="In veritate, id est, vere et secundum verbum Dei; innocentia scilicet, pietate, misericordia, et vitae sanctimonia, sine qua nemo videbit Deum.">In der Wahrheit, das heisst wahrhaftig und gemäss dem Wort Gottes, nämlich die Unschuld, die Frömmigkeit, die Barmherzigkeit und die Heiligkeit des Lebens, ohne die niemand Gott sehen wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Externis autem, mere ab hominibus ad cultam inventis aut excogitatis, omnino non coli divinam majestatem (Matth. 15), quae nullius indiget, nec illis frivolis et corruptibilibus delectatur.">Die äusseren Menschen aber, die nur von den Menschen zum Kult erfunden oder erdacht sind, verehren ganz und gar die göttliche Majestät, die keiner braucht, und freut sich nicht an den frivolen und vergänglichen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tum post aliquot menses (prout spem ullam rerum vicissitudinis habebant) cum minis redeunt saepius, atque diocesis nostrae episcopo, ni resipiscerem, me accusare minati sunt: id quod, quia pertinax eram, fecerunt.">Daraufhin drohten sie mir, nach einigen Monaten (wie sie keine Hoffnung auf die Gegenseitigkeit hatten) mit Drohungen zurückzukehren, und dem Bischof unserer Diözese, wenn ich nicht zurückkehrte, vorzuwerfen, was sie getan haben, weil ich hartnäckig war.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Jussit autem eos episcopus ut paululum quiescerent (sic dictum erat mihi saltem), ac tandem pro illorum animo omnia succederent.">Der Bischof befahl ihnen, wenigstens ein wenig Ruhe zu leisten - so wurde mir gesagt - und schliesslich folgte alles für sie.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Exspectabat enim diem bonum brevi futurum, sed non supervixit ut videret; vexatus namque nimium a D. Cromwello et aliis circa suspiciones frivolas, quod non faveret regiis conatibus in abolenda pontificis primatu et demolitione monasteriorum, misere obiit, dolore fere consumptus, ut videbatur.">Denn er wartete auf einen guten Tag, aber er lebte nicht mehr, um ihn zu sehen; denn er wurde von Meister Cromwell und anderen überaus verdächtigt, weil er die Versuche der Könige nicht begünstigte, den Vorrang und die Zerstörung der Klöster zu beseitigen, fast schmerzlich verzehrt, wie es schien.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sed redeo ad institutum.">Ich kehre aber auf die Einsetzung zurück.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Anno secundo ante meum discessum ex Anglia, publice mittuntur edicta regis ad episcopos et ex laicis parochiarum omnium praesides, ut propter superstitionem vulgi non permitterent ullas cereas in templis coram imaginibus accendi vel affigi, nisi solummodo ante crucifixum atque in festo Paschatis coram sepulchro Christi.">Im zweiten Jahr vor meiner Abreise aus England wurden öffentliche Edikte des Königs an die Bischöfe und Laien aller Pfarrer geschickt, damit sie wegen des Aberglaubens des Volkes keine Kerzen in den Tempeln vor Bildern entzünden oder anstecken dürfen, es sei denn, nur vor dem Gekreuzigten und am Osterfest vor dem Grab Christi.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Accersunt me statim praesides parochiarum, atque in templo interrogabant me, utrum adhuc pertinaciter manerem in proposito contra injunctiones majestatis regiae.">Sie nahmen mich sofort zu den Präsidenten der Pfarrei und fragten mich im Tempel, ob ich noch hartnäckig im Vorhaben gegen die Anschuldigungen der königlichen Majestät bliebe.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Respondi eas literas non me spectare, de quibus jam ante victoriam triumphare mihi sunt visi: ego namque, inqui, non sum episcopus nec parochiae praeses; nec si essem tali munere praeditus, mihi mandant illa edicta, ut vestra sustentarem lumina, sed ne ea e templo expellerem, quod ego non conor.">Ich habe geantwortet, dass ich nicht auf diese Briefe schaue, von denen ich schon vor dem Sieg triumphieren sah. Denn ich bin ja, sage ich, kein Bischof und kein Präsident der Pfarrei. Auch wenn ich mit einer solchen Aufgabe ausgestattet wäre, sollten mir die Edikte beauftragt werden, eure Lichter zu stützen, aber damit ich sie nicht aus dem Tempel vertrieben hätte, was ich nicht versuche.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Porro ex istis literis, inqui, a rege profectis magnam concipio spem, post modicum temporis non futurum vobis etiam liberum istas vestras cereas ne coram crucifixo quidem vel sepulchro amplius accendere.">Aus diesen Briefen, heisst es, erinnere ich eine grosse Hoffnung, dass nach kurzer Zeit euch auch eure eigenen Kerzen nicht mehr frei sein werden, um nicht einmal vor dem Gekreuzigten oder dem Grab zu entzünden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Qui etenim ex aliis superstitiosis luminibus, is idem finis ex illa traditione est exspectanda, cum omnibus manifestum sit eandem plantationem esse a terreno pontifice plantatam atque a Patre coelesti eradicandam, sicut et illa quae jam nunc ad mandatum regium exstirpatur.">Denn aus anderen abergläubischen Lichtern ist derselbe Zweck aus jener Überlieferung zu erwarten, da es allen klar ist, dass die Pflanze vom irdischen Papst gepflanzt und vom himmlischen Vater ausgerottet wird, wie auch jene, die jetzt zum königlichen Gebot ausgeschlossen ist.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tum dimiserunt me loquentes.">Dann liessen sie mich reden.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Dicis te non conari sacra lumina e nostro templo extrudere, cum tamen malo tuo exemplo omnes (maxime juvenes tui similes et pueros leves) post te trahere, si auderent, moliaris; negans facere quod tui atque uxoris parentes, homines graves et sapientes, cunctique honesti vicini facere non dedignantur.">Du sagst, du bemühst dich nicht, die heiligen Lichter aus unserem Tempel zu erleuchten, da du doch durch dein böses Beispiel alle (vor allem deine jungen Leute, die dir ähnlich sind und leicht sind) nach dir ziehen willst, wenn sie es wagten, und leugnen, dass du tust, was deine Eltern und deine Gattin, ernste und weise Männer tun, und dass alle ehrenwerten Nachbarn nicht würdig sind.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Id quod certe verum est: nam mater mea (ut jam audio) pro me nummulum illum solvit per annum aut biennium, ut placaret canum rabiem, atque ne ego (quod metuebat) in gravius periculum inciderem.">Was gewiss wahr ist: Denn meine Mutter (wie ich schon höre) hat für mich jene Münze für ein Jahr oder zwei Jahre bezahlt, um den grausamen Hund zu besänftigen, und damit ich (was er fürchtete) nicht in schwerere Gefahr geraten würde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Post haec de hac re nihil audivi, praeterquam quod postero die quam discessi a Londino huc versus vel saltem Antverpiam, regis vicarius in rebus ecclesiasticis Wintoniensis, tum primum constitutus, cui fortassis ex fama notus fui (extendit enim se diocesis sua usque ad medium pontis Londoniensis), palam examinaturus aliquot ex meis vicinis, ante meum secessum captis, de me aliquid ex illis expiscari conatus est.">Danach habe ich nichts über diese Angelegenheit gehört, ausser dass ich am nächsten Tag, als ich von London hier in Richtung oder zumindest in Antwerpen war, als Stellvertreter des Königs in den kirchlichen Angelegenheiten von Winchester, zum ersten Mal errichtet wurde, dem ich vielleicht aus gutem Ruf bekannt war (denn er erstreckte sich auf seine Diözese bis zur Mitte des Pontus von London), um einige meiner Nachbarn, nachdem ich vor meiner Abreise gefangen genommen worden war, offen zu untersuchen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Et uni eorum coram omnibus in palatio adstantibus dixit: Atque tu, vir insipiens, in quem finem tot homines admisisti in domum tuam quotidie, cum sis artifex tam pauper et inops?">Und zu einem von ihnen sprach er vor allen, die im Palast standen: "Aber du, du Narr, zu welchem Ende hast du täglich so viele Menschen in dein Haus aufgenommen, da du ein so armer und armer Künstler bist?</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Respondebat interrogatus, Nulla erat ad aedes meas talis frequentia hominum, maxime suspectorum.">Er antwortete, als er gefragt wurde: "Niemand war zu meinen Häusern einer solchen Menge von Menschen, vor allem von Verdächtigen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quid, inquit episcopus, coram claudicantem claudicas (vel aliquod simile proverbium habebat): non fuit apud te quotidie Rich.">Was, sagte der Bischof, vor dem Lahmenden schliesst - oder ein ähnliches Sprichwort - war nicht Rich täglich bei dir.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Hilles, docens te et tui similes?">Hilles, lehrte dich und deinesgleichen?</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Negabat accusatus omnino: et gravissimi inimici mei, qui et divites fuerunt, noluerunt publice prodire libenter, secundum regni nova statuta, ac coram omnibus haberi pro vicinorum suorum delatoribus.">Er leugnete ganz und gar den Ankläger; und meine schwersten Feinde, die auch reich waren, wollten nicht bereitwillig öffentlich herauskommen, nach den neuen Statuten des Reiches und vor allen für die Ankläger ihrer Nachbarn.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Episcopus etiam, fortassis nesciens me absentem fuisse, palam haec de me percontatus, et loquutus est ut fugerem, ac ita ne amplius rabidas oves suas veneno potarem.">Auch der Bischof, der vielleicht nicht weiss, dass ich abwesend war, fragte mich offen mit mir und sprach, dass ich fliehe, und damit ich nicht mehr mit rasendem Gift seine Schafe trinken könnte.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Nunc habes, mi domine observandissime, quid volui cum dicerem, Lactantium causae meae defensorem habere me gavisum esse, aut saltem non me poenitere, quod perlegeram eum.">Nun hast du, mein hochverehrter Herr, was ich sagen wollte, dass ich den Verteidiger meiner Sache Lactantius habe, oder dass ich wenigstens nicht bereue, was ich gelesen hatte.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Mirabar tamen, quid sibi voluit de inquinatione daemonum disserere, et de eorum cum mulieribus congressu, lib. n. cap. 15; de virtute eleemosynarum, lib. vi. cap. 13, 25; de affectu irae, quam etiam Deo ipso attribuit, libro eodem, cap. 15, 18,23; de non utendis floribus nec unguentis, cap. 32, quae nominat illecebras voluptatum et arma inimici hominis: item de operibus bonis cum malis conferendis et ponderandis; de vita justorum super terram a die judicii cum regnante Christo per annos mille, qui per eos annos universas gentes dabit in servitutem electorum, lib. VII., qui tamen postea etiam ipsi paulisper latebunt iterum sub terra propter metum resoluti daemonum principis, qui eos obsidet, et gentium multitudinis, quae adversus eos rebellabit: et cetera similia in epitome sua.">Ich wunderte mich aber darüber, was er über die Befleckung der Dämonen reden wollte, und über deren Begegnung mit den Weibern, lib. n. 15; über die Tugend der Almosen, lib. 13, 25; über die Hinneigung des Zornes, die er auch Gott selbst zuschreibt: "Die Verlockungen der Vergnügungen und die Waffen des Menschen; ebenso über die guten Werke, die man mit Bösem vergleicht, und über das Leben der Gerechten auf Erden von dem Tage des Gerichtes an, wenn Christus über tausend Jahre hin herrscht, der alle Völker in die Knechtschaft der Auserwählten geben wird, lib. 7.; aber nachher werden sie auch noch einmal verborgen bleiben vor der Erde, um der Furcht vor der Befleckung der Dämonen willen. Der Fürst, der sie belagert, und die Menge der Völker, die sich gegen sie widersetzen wird, und die anderen, die in seinem Epitome ähnlich sind.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Cyprianus quoque in multis locis nimium severus esse videtur, praecipue libro IV. epistola 2, ubi de sero poenitentibus agit.">Auch Cyprian scheint an vielen Orten zu streng zu sein, besonders im Buch 4. des Briefes 2, in dem er über das späte Büsser handelt.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="De purgatione peccatorum per eleemosynam mira etiam effutit, et de examinatione bonorum per ignem ibidem.">Über die Reinigung der Sünden hat er auch durch Almosen und über die Prüfung der Güter da durch das Feuer ausgegossen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Dubitari praeterea potest (meo saltem judicio) an possint ita conciliari ejus passim loci de satisfactione, ut videretur de Christi justitia pie et pure sentire, praesertim lib. i. ep. 7; lib. iii. ep. 14; de meritis martyrum atque justorum, Ser. 5; praeterea, quae in epistola ad Quirinum scribit, de libero arbitrio; de eodem et de primatu Petri, ep. 3, lib. i.; de intellectu hujus vocabuli (aqua), quod ubique apud cum significat in sacra scriptura baptismum; de mixtione sacri calicis cum aqua, quam Christum in coena instituisse affirmat, lib. u. cep. 3.">Man kann ausserdem zweifeln, ob sie in der Weise an seinem Orte überall über die Genugthuung versöhnt werden können, dass man scheinen könne, dass die Gerechtigkeit Christi fromm und rein zu spüren ist, zumal in lib. iii. lib. iii. iii, 14; über die Verdienste der Märtyrer und der Gerechten, Ser. 5; ausserdem, was in seinem Brief an Quirinus schreibt, über den freien Willen, über denselben und den Primat Petri, ep. 3, lib. i.; über die Vernunft dieses Wortes (quaqua), was überall in der Heiligen Schrift die Taufe bezeichnet; über die Vermischung des heiligen Bechers mit dem Wasser, das Christus in der Abendmahl eingesetzt hat, lib.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Decrevi apud me Origenem propter ejus vetustatem (cum proxime vacavero) perlegisse; sed jam mutavi sententiam, quia de eo in tuis ad me literis nullam fecisti mentionem.">Ich habe mich entschlossen, Origenes wegen seines alten Alters (wenn ich kurz dahin bin) vorzulesen; aber ich habe meine Meinung bereits geändert, weil du in deinen Briefen an mich keine Erwähnung gemacht hast.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Atqui in ejus locum mihi assumam aliquod opus Augustini, vel forte in prophetas Hieronymum, nisi quod contra tuum judicium: audiveram semel D. Capitonem in Esaiae perlectione graviter eum notantem atque dicentem, Hieronymum praeterquam rhetorem omnino nullum fuisse; quod prius non credideram: ceterum suas rationes habere videbatur, cur merito ita argueret illum.">Und doch habe ich an seiner Stelle ein Werk Augustinus annehmen lassen, oder vielleicht gegen die Propheten Hieronymus, ausser dass ich gegen dein Urteil gehört hatte: Ich hatte einmal gehört, dass der Herr Capito in der Prüfung des Isaias ihn ernsthaft bemerkte und sagte: Hieronymus sei ausser dem Rhetoriker überhaupt kein Rhetoriker gewesen, was ich vorher nicht geglaubt hatte; aber er schien seine eigenen Gründe zu haben, warum er ihn mit Recht so beschuldigt hätte.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Si iterum aliquando ad me scribere dignaberis, consule mihi, quaeso, qui sit modus commodissimus retinendi ea in memoria, quae semel legi.">Wenn du mir einmal wieder schreiben wirst, bitte ich dich, mir zu konsultieren, was die angenehmste Art und Weise ist, die Dinge im Gedächtnis zu behalten, die ich einmal gelesen habe.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Adhuc soleo capita plurium locorum communium sententiarumque in unum colligere librum: hoc autem est mihi molestum, quia lentissime scribo.">Ich bin immer noch gewohnt, die Köpfe mehrerer gemeinsamer Meinungen in einem Buch zusammenzufassen; das ist mir lästig, denn ich schreibe langsam.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Porro libellos tuos cupio, domine, de auctoritate scripturae, de officio episcoporum, et de origine erroris; eosque, si tibi melius videbitur, simul compactos.">Ausserdem wünsche ich, o Herr, deine Büchlein über die Autorität der Schrift, über die Pflicht der Bischöfe und über den Ursprung des Irrtums.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Oro te, ut simul cum istis libris mihi etiam biblia D. Leo.">Ich bitte dich, mir mit diesen Büchern auch eine Bibel von Meister Leo zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Judae mittas, si absolvatur adhuc, vel postea quamprimum nactus fueris occasionem idoneam.">Sendet Judas, wenn es noch freigesprochen wird, oder nachher, sobald du eine geeignete Gelegenheit erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Sed primum pone pretium, et illud ab H. Falcknero accipias: alias prorsus non recipiam eos ab aliquo.">Aber zum ersten Mal sollst du es von H. Falckner erhalten; andernfalls werde ich sie nicht von jemandem erhalten.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Te demum quam maximo oro, ut eundem H. Falcknerum et Petrum Hürtzelum meo nomine salutes, ac illis referas, sic se habere statum inferioris Germaniae, ut vix credam venturos aliquos pannos Anglicos ad Francofordiam proximis nundinis propter bella inter Caesarem et ducem Geldriae.">Schliesslich bitte ich dich, denselben H. Falckner und Peter Hürtzel in meinem Namen zu grüssen und ihnen zu berichten, dass es so ist, dass ich kaum glaube, dass einige englische Tücher zur nächsten Frankfurter Messe kommen werden wegen der Kriege zwischen dem Kaiser und dem Herzog von Geldern.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Idcirco eorum ambo precor, ut pecuniam quam mihi debent (quamvis modica sit) mihi vel uxori meae (si forte tum abessem) hic Argentorati solvant, vel solvi curabunt per aliquem civem Tigurinum.">Darum bitte ich beide von ihnen, dass sie mir das Geld, das sie mir schulden (obwohl es gering ist), entweder meine Frau (wenn ich damals abwesend wäre) hier in Strassburg zahlen oder sich um einen Zürcher Bürger kümmern werden.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Nunc enim illis maxime in quadragesima egeam, quia nec pannos neque nummos hic habeo.">Denn jetzt bedürfe ich ihnen am meisten in der Fastenzeit, weil ich hier weder Tuche noch Münzen habe.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Omnem etenim pecuniam, quam corradere undique ex meis potui, in Angliam misi ad amicos, qui omnem eam pecuniam in pannos impenderunt, et eosdem Antverpiae transportarunt, ubi adhuc sunt: neque audent amici eos in superiorem Germaniam transferre propter saeva bella, quae Deus Optimus Maximus cito pacare dignetur propter Christum Dominum et spem nostram.">Denn ich habe alles Geld, das ich von allen Seiten von meinen Freunden austragen konnte, nach England geschickt, das sie alles Geld in Windeln gestürzt und sie in Antwerpen transportiert haben, wo sie noch sind, und die Freunde wagen es nicht, es nach Oberdeutschland zu versetzen wegen der grausamen Kriege, die Gott, der beste Gott, sich schnell für Christus, unseren Herrn und unsere Hoffnung einzusetzen wagen.</s>
    <s translated="false" n="65" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Salutat te uxor mea quam accuratissime atque uxorem tuam piissimam, cui etiam multas ago gratias propter sua magna in nos collata officia, quum isthic apud te vivimus.">Meine Frau grüsst dich mit grösster Sorgfalt und deine höchst fromme Frau, dem ich auch sehr danke für ihre grossen Pflichten, die wir uns erwiesen haben, wenn wir hier bei dir leben.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Scripsit tua aut D. Megandri conjux ad meam uxorem pro re aliqua; atque profecto nescimus quid deberet esse.">Deine Frau oder Meister Megander hat in irgendeiner Hinsicht an meine Frau geschrieben, und in der Tat wissen wir nicht, was sie haben sollte.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Ideo peto, ut certiores nos faciant quid velint, et erga proximas nundinas curabitur diligenter.">Deshalb bitte ich dich, uns darüber zu informieren, was sie wollen, und er wird sich um die nächste Messe kümmern.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Ego intellexeram quod voluerunt hic emi lineum (Gallers Swelche) nigrum, nisi quod viliori pretio apud vos (ut omnes ferunt) habetur multo.">Ich hatte verstanden, was sie hier für einen leinenen (Gallers Swelche) kaufen wollten, ausser dass bei euch (wie es alle sagen) viel billiger ist.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="D. Megandro, D. Theodoro Bibliandro, et D. Pellicano me quam humiliter commendo, et uxores eorum nostro nomine salutare ne dedigneris.">Ich empfehle mich Megander, Meister Theodor Bibliander und Meister Pellicanus mit Demut und grüsse ihre Frauen nicht in unserem Namen.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="D. Erasmo etiam et conjugi suae quam officiosissime commendatum me habe.">Ich halte mich auch dem Herrn Erasmus und seiner Gattin sehr pflichtbewusst anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Et si in qua re tibi, mi domine carissime, vicissim obsequi possim, imperes; habebis me paratissimum.">Und wenn du, mein liebster Herr, in irgendeiner Angelegenheit gehorchen kannst, wirst du mir im Gegenzug gehorchen können; du wirst mich auf das Beste vorbereiten.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Scribere amplius autem tuae humanitati (ut norit) non statui, et causam nosti: at jam propter tua munera egregia coactus sum, ideoque quae barbare et inepte effutio, boni consulas oro.">Ich habe es aber nicht beschlossen, deiner Freundlichkeit (wie er weiss) mehr zu schreiben, und du weisst, dass du den Grund dafür kennst; aber jetzt bin ich wegen deiner hervorragenden Geschenke gezwungen, deshalb bitte ich dich, gut zu beraten, was barbarisch und dumm ausgiesst.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Obsecro autem te propter Dominum, ut, quantum in te sit, apud senatum vestrum Jo.">Ich bitte dich aber um des Herrn willen, dass du, soweit es in dir ist, vor deinem Senat Joh.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Burcheri fratris et conterranei nostri promoveas causam, de qua jam nuper scripsit a Basilea ad tuam pietatem Butlerus frater meus et vobis, quod scio, dilectus ac carus.">Du sollst die Sache unseres Bruders Burcher und Landvogts fördern, über die er kürzlich aus Basel an deine Frömmigkeit geschrieben hat, mein Bruder Butler und dir, wie ich weiss, geliebt und teuer.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Post nundinas Francofordianas nova ex Anglia non accepi.">Nach der Frankfurter Messe habe ich kein Neues aus England erhalten.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Tunc autem (ut Petrum Hürtzelium tibi referre precatus sum) scripserunt mihi amici, ut inter Scotos et nostrates subito ortum erat bellum, quod in confinibus Angliae borealibus et Scoti meridionalibus inceptum iri ferebatur; an a nostratibus vel Scotis, non certo scitur: alterutrim ita excusant et accusant.">Dann aber schrieben mir Freunde (wie ich dich betete, Peter Hürtzel zu berichten) wie es plötzlich zu einem Krieg zwischen den Schotten und unseren Landsleuten kam, der an den Grenzen von England und den südlichen Schotten begonnen werden sollte; ob es von unseren Landsleuten oder den Schotten nicht gewiss ist, dass sie sich gegenseitig so entschuldigen und anklagen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Porro hoc certum est, quod propter quandam Scotorum incursionem, in qua aliquot ex nostris interfecti fuerant, rex noster Scoto bellum brevi indicere minabatur.">Ausserdem drohte unser König, wegen eines Angriffs der Schotten, bei dem einige unserer Männer getötet worden waren, in Kürze den Krieg mit dem schottischen Krieg zu verkünden.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Scotus non libenter hoc audivit, sed legatos pro continuanda pace misit in Angliam.">Schotten hörte dies nicht gerne, sondern schickte Gesandte nach England, um den Frieden fortzusetzen.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Rex sub his conditionibus (ut fertur a nostris) pacem annuebat: si rex Scotiae (ut olim factum est ab aliquot sui praedecessoribus) in singulis nostris parlamentis regi et successoribus honorem deferret, velut ad superiorem suum et potentatui sublimiori: si promitteret se Romanum pontificem cum suis monachis, quamprimum poterat, deponere, et nostram in ceteris superstitionem (quam probe nosti) in regionem suam admittere: deinde si regi nostro satisfieri curaret pro damnis in aquilonari regionis parte acceptis, atque pro magnis illis sumptibus quos tunc fecit parando per terram militem ct per mare navium classem.">Der König stimmte unter diesen Bedingungen (wie es von unseren Vorgängern heisst) Frieden zu: Wenn der König von Schottland (wie es einst von einigen seiner Vorgänger zustande kam) in den einzelnen Parlamenten dem König und den Nachfolgern Ehre erweisen würde, wie es seinem Vorgänger und seiner Macht überlegen wäre: Wenn er versprach, dass der römische Papst mit seinen Mönchen so schnell wie möglich einen römischen Papst niederlegen und unseren Aberglauben in den anderen (wie du gut weisst) in seine Region zulassen würde; dann, wenn er dafür sorgte, dass unser König für die Verluste des Landes in Aquilon und für die grossen Kosten, die er damals durch das Meer und die Seeschiffe vorbereitete.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Dum haec enim in Augusto et Septembri tractabantur inter istos monarchas, apparantur ab utroque ad bellum omnia necessaria.">Während dies im August und September zwischen diesen Monarchen geschah, wurden von beiden zum Krieg alles Notwendige vorbereitet.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Breviter renuit Scotus fere omnes istas conditiones praeter summam quandam pecuniae, quam regi Angliae concessit pro pace renovanda et propter impensas factas.">Kurz darauf lehnte Schotus fast alle diese Bedingungen ab, abgesehen von der Summe des Geldes, das er dem König von England für die Erneuerung des Friedens gewährte und aufgrund seiner Kosten.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Tunc rex, in curribus et equis (ut vereor) multitudineque hominum confidens magis quam in Dei nomine, misit in Scotiam virorum ultra centum et viginti millia; quae (ut jam ex Anglia ultimo Novembris per literas accepi) iterum ex Scotia reversa est: sed causa cur rediit ita inter optimates tunc clam detenta fuit, ut vulgo apud nos non erat nota.">Da kehrte der König auf Wagen und Pferden (wie ich befürchte) auf eine Menge von Menschen, die mehr vertrauen als auf den Namen Gottes, nach Schottland zurück, die (wie ich im letzten November brieflich erhalten habe) wieder aus Schottland kam; aber der Grund, warum er unter den Optimaten zurückgekehrt war, war damals heimlich festgehalten worden, da es bei uns nicht bekannt war.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Interim hic fertur ab his, qui in Gallia mercaturam exercent, quod nostri in Scotia stragem 14000 hominum acceperunt.">In der Zwischenzeit wird hier von denen berichtet, die den Handel in Frankreich ausüben, weil unsere Männer in Schottland das Lager von 14'000 Mann erhielten.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="At quam vere dicunt adhuc incertus sum, quamvis aliquid tale contigisse ex conjectura suspicor.">Aber wie sie wirklich sagen, bin ich noch ungewiss, obwohl ich vermute, dass etwas Derartiges aus Vermutungen geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Scio te omnia haec fere a Joanne nostro Burchero antea audivisse: de his enim, prout accidebant, illum certiorem feci.">Ich weiss, dass du von unserem Johannes Burcher diese Dinge schon fast alles gehört hast; denn ich habe ihn darüber, wie es geschehen sollte, informiert.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Attamen ne putares me tuum desiderium oblivioni vel negligentiae tradidisse, de iisdem rescribere tibi (qui de me in multis optime sis meritus) operae pretium duxi.">Damit du jedoch nicht denkst, dass ich dir deinen Wunsch nach Vergessenheit oder Nachlässigkeit übergeben habe, schreibe ich dir über das Gleiche (der du in vielen Dingen am besten verdient hast) zurück.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Nuper Deus ademit mihi per mei duos vel tres debitores, qui (ut ex Anglia audio) defecerunt, et per aliam occasionem, circa 200 fiorenos, tanto citius fortassis, quia non isthic adsum rebus meis ipsemet prospicere: sed hoc sit lapidi dictum.">Gott hat mir kürzlich zwei oder drei Schuldner von mir genommen, die, wie ich höre, aus England abgefallen sind und bei einer anderen Gelegenheit etwa 200 Gulden, vielleicht um so schneller, weil ich hier nicht selbst für meine Angelegenheiten halte, sondern dies sei ein steiniges Wort.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Praeterea jam infra mensem pollicitus sum dare annuatim (si Deus non omnia adimat mihi) certam pecuniae summam peregrinis aliquot, qui nuper hic, expulsi e patria propter Christum, venerunt: ita ut nunc non possim tantum tibi pro pauperibus exulibus exponere, quantum ex animo libenter fecissem, si hoc a me cupiisses.">Ausserdem habe ich bereits unter einem Monat versprochen, jährlich (wenn Gott mich nicht alles wegnimmt) eine gewisse Summe Geldes für Fremde zu geben, die kürzlich hier aus dem Land um Christi willen gekommen sind; so dass ich dir jetzt nicht so viel für die armen Verbannten erklären kann, wie ich es von Herzen getan hätte, wenn du dies von mir gewünscht hättest.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Nihilominus ne desinas, oro, me commonefacere officii mei, et invenies me pro posse paratam.">Damit du aber nicht aufhörst, bitte ich dich, mich meiner Pflicht zu erinnern, und du wirst finden, dass ich bereit sein kann.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Scio enim te non petiturum, ut ex necessitate sed ex abundantia pauperibus erogarem.">Denn ich weiss, dass du es nicht erbitten würdest, dass ich es aus Notwendigkeit, sondern aus Überfluss den Armen geben würde.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Atque ego novi quid Paulus a divitibus cupit 1 Timoth. 6, et quid Christus ubique.">Und ich weiss, was Paulus von den Reichen wünscht 1 Timoth 6, und was Christus überall wünscht.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Caro tamen, divinarum et coelestium obliviosa, ac terrestrium cupida et tenax, non poterit nimis officii sui commonefieri.">Das Fleisch aber, das der göttlichen und himmlischen Dinge vergisst und der irdische begierig und beständig ist, kann nicht zu sehr seiner Pflicht erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Mihi ergo (quia hoc ipsum et aliis utile sit) scribe quicquid vis libere.">Schreibe mir also (da das genau und für andere nützlich ist) alles, was du frei willst.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Spero autem me exhortationem et commonitionem prout decet ferre.">Ich hoffe aber, dass ich Ermahnung und Ermahnung ermahne, wie es mir geziemt.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo Jesu, viveque Deo feliciter: atque Ricardum tuum, ut soles, dilige.">Lebe wohl in Christus Jesus, lebe wohl mit Gott glücklich; und liebe deinen Richard, wie du es gewöhnlich tust.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Argentinae, 18 die Decembris, 1542.">Strassburg, 18. Dezember 1542.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Tuus, R. HILLES, Anglus.">Mit freundlichen Grüssen, R. HILLES, Anglus.</s>
  </letter>
</file>
