<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11743" id_hbbw="1698" id_irg_sort="1698" id_sort="116980"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas 21. novembris scriptas accepi protinus, venerande et dilecte frater Ambrosi, in quibus id maxime terruit, quod scribitur Saxonem et Hessum conscribere exercitum, quo Geldrio ferant suppetias.">Ich habe deinen Brief vom 21. November sofort erhalten, ehrwürdiger und geliebter Bruder Ambrosius, in dem er das am meisten erschreckt hat, was geschrieben wird, dass Sachsen und Hessus ein Heer anwerben, mit dem Geldrius Unterstützung leisten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Id si fiet, bellum imminebit a caesare toti Germaniae, nisi exercitus novo hoste territus facilius receperit pacis conditiones cum Geldrio principe.">Sollte dies geschehen, wird der Krieg vom Kaiser ganz Deutschland drohen, es sei denn, das Heer des neuen Feindes wird leichter Friedensbedingungen mit dem Fürsten Geldrius erhalten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dolet interim, si nemo ipsi opem tulerit, si regno suo principem, ut apparet, non malum expelli oportet.">In der Zwischenzeit bedauert es, wenn niemand sich selbst Hilfe leistet, wenn der Fürst, wie es scheint, nicht das Übel vertrieben werden muss.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Crescent certe caesari vires, et ita facilius Hessum, Saxonem et reliquos confoederatos oppugnabit.">Sicherlich werden die Kräfte des Kaisers wachsen, und so wird er Hessus, Sachsen und die anderen Eidgenossen leichter angreifen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Utinam nullam occasionem caesari dedisset Geldrius; at aiunt ipsum sese Gallico exercitui Brabantiam vastanti coniunxisse atque ea re caesaris arma conscivisse in se.">Ich wünschte, er hätte Geldrius dem Kaiser keine Gelegenheit gegeben; aber sie sagen, er habe sich dem französischen Heer angeschlossen, das Brabant verwüstet, und dass er diesbezüglich die Waffen des Kaisers in sich aufnahm.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod si verum est et ipse caesari occasionem iniuriis suis belli inferendi dedit, metuo, ne bonae causae sese coniungant Saxo et Hessus.">Wenn es wahr ist, hat er auch dem Kaiser die Gelegenheit gegeben, seinen Unrechten den Krieg zuzufügen, so fürchte ich, dass sie sich mit Sachsen und Hessus in gute Sache vereinen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Certe Gallus ridebit, ubi viderit partes suas crescere; crescent mirum in modum, si caesaris exercitum Saxo et Hessus ab instituto armis prohibere aut arcere tentarint.">Sicherlich wird Gallus lachen, wenn er sieht, dass seine Partei wächst; sie werden in wunderbarer Weise wachsen, wenn sie versucht haben, das Heer des Kaisers von Sachsen und Hessus von seinem Vorhaben mit Waffen abzuwehren oder abzuwehren.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="At vellem Galli partes neminem bonum tueri; est enim hostis Christi et Baltazare Babylonio corruptior.">Aber ich möchte, dass die Gallier niemanden gut verteidigen; denn es ist ein verdorbener Feind Christi und Baltazarus von Babylon.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quamquam vero et caesar Christum nec amet nec verbum eius curet, mallet tamen pacem quam bellum; Gallus nihil quam bella vult.">Wenngleich aber der Kaiser auch Christus weder liebt noch sein Wort kümmert, so will er doch lieber Frieden als Krieg; Gallus will nichts als Krieg.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Verum tales principes habere meretur populus talis, qualis nos sumus.">Aber das Volk verdient, solche Fürsten zu haben, wie wir es sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dominus misereatur nostri ac praestet nobis, ut ad ipsum convertamur, quo et ipse se ad nos convertat et pacificet inter sese principes nomen Christi portantes et liberet deinde nos a cruenta Turcae manu, a quo citra poenitentiam certo nequaquam liberabimur.">Der Herr erbarme sich und schenke uns, dass wir uns an ihn wenden, durch den er sich zu uns bekehrt und die Fürsten des Namens Christi unter sich holen und uns dann von der blutigen Hand des Türken befreien wird, von dem wir ohne sichere Busse nicht befreit werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Habes hic exemplum decreti contra mercenariam militiam aediti a senatu et plebe urbis nostrae.">Du hast hier ein Beispiel für ein Dekret gegen die Soldaten, das vom Senat und dem Volk unserer Stadt veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Poteris hoc communicare amicis et singulari isti Augustano consuli tuo, viro sanctissimo, verum ne late spargatur aut denuo typis describatur; magistratus plura non curavit describi typis, quam ipsis fuit opus in urbe et agro, in quo per singulas ecclesias 3. decembris praelegatur.">Du kannst dies deinen Freunden und deinem einzigartigen Augsburger Konsul, einem höchst heiligen Mann, mitteilen, aber damit es nicht weit verbreitet oder wieder gedruckt wird; der Magistrat hat sich nicht gemüht, mehr in gedruckter Form zu beschreiben, als es ihnen in der Stadt und dem Land bedurfte, in dem er in den einzelnen Kirchen vom 3. Dezember vorgelesen wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Unum aut alterum exemplum ego furto fere subtraxi.">Das eine oder das andere Beispiel habe ich fast dem Diebstahl entzogen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ora dominum, ut nostros semper confirmet in veritate et pietate, quam videntur sedulo quaerere et curare.">Bete zum Herrn, dass er unsere Männer immer in der Wahrheit und Frömmigkeit festigen möge, die sie ernsthaft zu suchen und zu heilen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus.">Leb wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="1. decembris anno 1542.">1. Dezember 1542.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="H. Bullingerus tuus.">Dein H. Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Domino Ambrosio Blaurero, Constantiensis ecclesiae pastori, domino et fratri colendissimo suo.">An den Herrn Ambrosius Blaurer, dem verehrten Pastor der Konstanzer Kirche, seinem höchst verehrten Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
