<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11689" id_hbbw="1646" id_irg_sort="1646" id_sort="116460"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Dominum Iesum Christum non onerasse ecclesiam suam, et quae sint numerata illa verae pietatis capita, quibus absolvitur Christi ecclesia, ad clarissimos viros d. Ioannem Habium et d. Diethelmum Roeystium, urbis Tigurinae consules dignissimos, Heinrychi Bullingeri in commentariorum libros super evangelium secundum Matthaeum praefatio.">Der Herr Jesus Christus habe seine Kirche nicht belastet, und dies ist die Aufzählung jener wahrer Frömmigkeit, durch die die Kirche Christi vollendet wird, zu den angesehensten Männern Johannes Habius und Herrn Diethelm Roystius, den würdigsten Konsuln der Stadt Zürich, in den Kommentaren zu den Büchern zum Matthäus-Evangelium.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Vas electionis Paulus ad Timotheum scribens discipulum vaticinatur in postremis temporibus homines futuros sui amantes, avaros, fastuosos ac superbos, qui speciem quidem pietatis habeant, vim autem eius abnegent, atque ideo discant semper, ad cognitionem veritatis perveniant nunquam.">Paulus, der an Timotheus schreibt, weiss den Jünger in den letzten Zeiten die zukünftigen, geizigen, hochmütigen und hochmütigen Menschen, die zwar den Schein der Frömmigkeit haben, aber ihre Kraft verleugnen und deshalb immer lernen, werden sie niemals zur Erkenntnis der Wahrheit gelangen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Atque hoc vaticinium legimus plerique, non omnes intelligimus iam olim impletum esse et vel hodie impleri.">Und wir lesen, dass die meisten Menschen diese Prophezeiung haben, nicht alle verstehen, dass sie schon längst erfüllt sind und dass sie heute erfüllt sind.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Leges enim de oeconomia ecclesiastica figuntur et refiguntur, tractantur et retractantur; disputatur de reformanda ecclesia et modo reformationis directo et indirecto, tolerabili et absolute iusto; et ita disputatur, ut legum, praescriptionum, opinionum et sententiarum nullus sit modus, nullus finis nullave ratio certa.">Denn die Gesetze über die kirchliche Wirtschaft werden festgelegt und reformiert, behandelt und behandelt. Es handelt sich um eine Reform der Kirche und um eine direkte und indirekte, erträgliche und absolut gerechte Reform. So wird disputiert, dass es keine Möglichkeit für Gesetze, Vorschriften, Meinungen und Meinungen gibt, kein Zweck oder keine sichere Vernunft gibt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Scripti sunt olim libri vastissimi Decretorum, Decretalium et Extra oleas vagantium, Clementinarum et Additionum.">Die Bücher der verheerenden Dekreten, Dekretalen und extra oleas vagantium, Clementinarum et Additionum sind einst geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quis vero recenseat patrum sententias et consiliorum statuta?">Aber wer sollte die Meinungen der Väter und die Statuten der Räte überprüfen?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quibus omnibus populus dei ita irretitus fuit et perplexus haesit, ut didicerit quidem strenue et semper, nunquam vero pervenerit ad cognitionem iustam veritatis.">All dies war das Volk Gottes so unverletzt und verwickelt, dass er zwar tapfer und immer gelernt hat, aber nie zur gerechten Erkenntnis der Wahrheit gelangt ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Imo invenias et inter eos, qui sanctiones illas superiores ut rancidas fastidiunt, in doctrina interim evangelii nihil habeant certi, et discant quidem etiam ipsi strenue, nunquam vero ad finem ac absolutionem doctrinae perveniant, ut animus ipsorum conquiescat et in numerato habeat ipsa verae religionis capita.">Im Gegenteil, du wirst auch unter jenen, die diese höheren Sanktionen als rauschend ekeln, in der Lehre des Evangeliums inzwischen nichts Gewissheit haben, und sie mögen auch selbst energisch lernen, niemals aber zum Ende und zur Absolution der Lehre gelangen, damit ihr Geist ruhe und in den gezählten Kapiteln der wahren Religion selbst feststehe.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ergo ut appareat vel mediocri ingenio pręditis dominum Iesum non onerasse ecclesiam suam ullis constitutionibus vel gravibus vel numerosis vel obscuris vel inexplicabilibus et quod numerata et paucula sint capita verae pietatis, quibus perficiuntur sancti, exponemus, quae dominus Iesus tradiderit nobis et quae sint illa numerata capita, quibus ecclesia absolvitur.">Damit also klar werde, dass der Herr Jesus seine Kirche nicht mit irgendwelchen Konstitutionen, sei es mit schweren, sei es mit dunklen oder unerklärlichen, sei es mit unzählbaren, sei es mit geringen, seien es mit unzählbaren oder unerklärlichen, und dass sie gezählt und ein paar Kapitel wahrer Frömmigkeit sind, durch die die Heiligen vollendet werden, erklären werden, was der Herr Jesus uns überliefert hat und was jene Kapitel sind, mit denen die Kirche vollendet wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nemo autem putet hoc argumentum patere latius, quam quod paucis absolvi queat.">Niemand aber glaubt, dass dieses Argument weiter offensteht, als dass es in wenigen Worten gelöst werden kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Negotium enim veritatis ac pietatis paucissimis contentum curiosam operosamque hominum loquacitatem haud requirit.">Denn das Geschäft der Wahrheit und der Frömmigkeit, das mit sehr wenigen Dingen zufrieden ist, erfordert keine mühsame und mühsame Geschwätzigkeit der Menschen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ego certe conabor synceriter negotium utile et necessarium ita tractare, ut non sine fructu aliquo audiatur.">Ich werde mich sicherlich bemühen, das nützliche und notwendige Geschäft so zu behandeln, dass es nicht ohne irgendeine Frucht gehört wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod dominus Iesus non onerarit ecclesiam suam, sed leni iugo servitutis subdiderit, ipse apud Matthaeum testatur et dicit: „Omnia mihi tradita sunt a patre meo, et nemo novit filium nisi pater, neque patrem quisquam novit nisi filius, et cuicumque voluerit filius revelare.">Dass der Herr Jesus seine Kirche nicht belastet, sondern dem sanften Joch der Knechtschaft unterworfen hat, bezeugt er bei Matthäus und sagt: "Alles ist mir von meinem Vater übergeben worden, und niemand weiss den Sohn als der Vater, und niemand weiss den Vater nur als der Sohn, wem immer der Sohn offenbaren will.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Venite ad me omnes, qui laboratis et onerati estis, et ego reficiam vos.">Kommt zu mir alle, die ihr mühselig und beladen seid, und ich werde euch erquicken.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tollite iugum meum super vos, et discite a me, quod mitis sim et humilis corde, et invenietis requiem animabus vestris.">Nehmet mein Joch auf euch und lernt von mir, dass ich sanftmütig und demütig im Herzen bin, und ihr werdet Ruhe finden für eure Seelen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Iugum enim meum commodum est, et onus meum leve est“ [Mt 11, 27-30].">Denn mein Joch ist gut, und meine Last ist leicht" Mt 11,27-30.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Principio dicit se fontem esse omnis boni et illud copiaecornu inexhaustum, qui suos plenissime satiet.">Zunächst sagt er, er sei die Quelle alles Guten und jenes unerschöpfliche Band, das die Seinen am vollsten befriedigen wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Deinde addit se esse doctorem coelestem et fidelem, qui solus coelestem philosophiam vere tradere possit.">Dann fügt er hinzu, dass er ein himmlischer und treuer Lehrer ist, der allein die himmlische Philosophie wahrhaft überliefern kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hinc hortatur, omnes ad se veniant, quotquot implicati, afflicti et onerati sunt.">Darum ermahnt er sie, dass alle zu sich kommen, die bedrängt, bedrängt und beladen sind.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Omnibus enim pollicetur solatium, remedium et satietatem, denique veram in veritate institutionem et iustam animorum tranquillitatem.">Denn allen verspricht er Trost, Heilmittel und Sättigung, schliesslich eine wahre Erziehung in der Wahrheit und eine gerechte Ruhe der Seelen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hortatur item, ut excusso mundi iugo colla divino submittant.">Er ermahnt auch, dass sie durch das gedruckte Joch der Welt dem göttlichen Hals unterwerfen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim pronunciat et commodum et leve esse.">Das erklärt er nämlich, dass Vorteil und Leichtigkeit sei.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Non tam, quod amanti et volenti nihil sit difficile, quam quod simplicissimum sit doctrinae genus, et verbum, quemadmodum propheta dixit, abbreviatum.">Nicht so sehr, weil es dem Liebenden und Wollenden nichts schwer ist, als dass die einfache Art von Lehre und das Wort, wie der Prophet sagte, ganz einfach ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Unde idem quoque vates de regno Christi prophetans sub persona dei clamat et ait: „Heus sitientes, venite omnes ad aquas, etiam qui non habet pecuniam; venite, emite et comedite; venite, inquam, emite absque pecunia et absque ullo pretio vinum et lac.">Darum ruft auch derselbe Prophet vom Reich Christi unter der Person Gottes aus und sagt: "Heute, ihr Durstigen, kommt alle ins Wasser, auch wer kein Geld hat; kommt, kauft und isst; kommt, sage ich, kauft ohne Geld und ohne Preis Wein und Milch.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quare expenditis pecuniam pro eo, quod non cibat, et laborem vestrum pro eo, quod non saturat?">Warum zahlt ihr Geld für das, was er nicht nährt, und eure Arbeit für das, was er nicht satt?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Audite, audite, inquam, me, et comedite bonum, et oblectet se anima vestra in pinguedine.">Höret, sage ich, höret mich, und esset das Gute, und eure Seele ergötzt sich in der Fettigkeit.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Inclinate aurem vestram et venite ad me; audite, inquam, et vivet anima vestra, percutiamque vobiscum foedus sempiternum misericordias David fideles.">Wendet eure Ohren und kommt zu mir; höret, sage ich, und eure Seele wird leben, und ich werde mit euch einen ewigen Bund schlagen die gläubigen Barmherzigkeit Davids.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ecce dedi eum testem gentibus, ducem et magistrum populis“ [Jes 55, 1-4].">Siehe, ich habe ihn den Heiden zum Zeugen gegeben, zum Führer und Lehrer der Völker. Jes 55, 1-4.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="His ultro provocat benignus et verax deus universum genus mortalium, neminem excludit; vocat autem non ad onera quaedam baiulanda, sed ad opes ac voluptates coelestes et ad participatum vitae aeternae.">Der gütige und wahre Gott fordert von freien Stücken die ganze Menschheit der Sterblichen aus; er ruft aber nicht zur Übernahme gewisser Lasten, sondern zu den himmlischen Reichtümern und Vergnügungen und zur Teilnahme am ewigen Leben.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Increpat praeterea nostram stultitiam, qui variis et difficillimis doctrinarum generibus circumferimur et divexamur, ex quibus nihil utilitatis, rei vero domesticae dispendium haud exiguum percipimus.">Ausserdem erschreckt uns unsere Torheit, die wir durch verschiedene und schwierige Arten von Lehren umgeben und belästigt werden, von denen wir nichts Nützliches und nichts geringes innenpolitisches Gut erfahren.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="„Venite autem ad me“, inquit, „me audite, me, inquam, et vivet anima vestra.“">"Kommt zu mir", sagte er, "höret mich, sagte ich, und eure Seele wird leben".</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Obsequentibus enim foedus offert et ipsum Christum pollicetur, in quo uno nobis omnia sese daturum promittit.">Denn den Gehorsamen bietet er einen Bund an und verspricht Christus selbst, in dem er uns verspricht, alles zu geben.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Videamus ergo, quomodo hoc praestiterit deus et quae nobis in Christo vel ipso Christo teste dederit pater.">Sehen wir also zu, wie Gott dies getan hat und was uns der Vater in Christus oder Christus selbst bezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Cum unigenitus dei filius, qui est in sinu patris, de coelis ad nos descenderet ac verus deus et homo Iesus Christus coelestem orbi sapientiam enarraret ecclesiamque suam in vera religione institueret, animos suorum varia et multiiuga traditione non implicavit neque prolixe aut obscure spinoseve de salute vera disputavit aut difficilibus quaestionibus pietatem involvit, sed non semel una in concione eaque brevi admodum, quicquid verae salutis est, tradidit.">Als der eingeborene Sohn Gottes, der im Schoss des Vaters ist, vom Himmel zu uns herabstieg und der wahre Gott und der Mensch Jesus Christus die himmlische Weisheit der Welt erzählte, dass er seine Kirche in der wahren Religion einsetzte, hat er seine Seelen nicht in verschiedene und vielfältige Traditionen verstrickt, noch hat er sich nicht ausführlich, dürr oder dürr über das wahre Heil diskutiert oder in schwierige Fragen die Frömmigkeit verwickelt, aber nicht einmal in einer Predigt und in einer kurzen Predigt, was immer das wahre Heil ist, überliefert.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Id quod exemplis aliquot illustrabimus.">Das werden wir durch einige Beispiele erläutern.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Apud Ioannem in cap. 3 [1-21] Nicodemum sibi plene erudiendum sumens dominus tota illa institutione sua aliud non agit, quam ut is intelligat homini cuilibet ad vitam aspiranti aeternam coelitus esse renascendum.">Bei Johannes 3. -21 Nikodemus, der sich voll zu unterrichten hat, handelt der Herr durch seine ganze Erziehung nichts anderes, als dass er versteht, dass jedem Menschen, der das ewige Leben anstrebt, wiedergeboren werden müsse.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Hoc est vires illas nostras a prima illa nativitate ingenitas nihil habere ad iustitiam et salutem parandam idoneum; coelitus autem per divinam liberamque gratiam conferri spiritum sanctum, qui transmutet ac illuminet corda hominum, ut iam videant pravitatem et corruptionem humanae naturae, atque ideo de suis viribus desperantes ad divinam confugiant misericordiam, quippe quę filium in mortem tradidit, ut omnis, qui ei credit, non pereat, sed habeat vitam aeternam, et ut e tenebris errorum peccatorumque ereptus ambulet porro in lumine veritatis et puritatis.">Das heisst, dass unsere Kräfte von der ersten Geburt an nichts geeignet sind, um die Gerechtigkeit und das Heil vorzubereiten. Der Himmel aber wird durch die göttliche Gnade den Heiligen Geist verliehen, der die Herzen der Menschen umwandelt und erleuchtet, damit sie die Schlechtigkeit und das Verderben der menschlichen Natur schon sehen. Deshalb verzweifeln sie an ihren eigenen Kräften zur göttlichen Barmherzigkeit, da sie den Sohn in den Tod hingegeben haben, damit jeder, der an ihn glaubt, nicht zugrunde gehe, sondern das ewige Leben habe und dass er aus der Finsternis der Sünden entrissen und weiter im Lichte der Wahrheit und Reinheit wandelt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="His, obsecro, quid potuit in re tanta dici brevius?">Prithee, was könnte in einer solchen Angelegenheit kürzer gesagt werden?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="At quid interim planius et plenius?">Aber was ist in der Zwischenzeit deutlicher und vollständiger?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Nihil requiret, opinor, amplius, quisquis in philosophia hac coelesti ita fuerit edoctus.">Es würde, glaube ich, nichts mehr verlangen, wer in dieser himmlischen Philosophie so gelehrt wurde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Neque alio modo aut ratione alia apud fontem instituit peccatricem illam Samaritidem, nisi quod videtur paulo succinctiore usus brevitate.">In keiner Weise oder in anderer Weise hat er diese sündhafte Samariterin in einer anderen Quelle eingesetzt, ausser was ein wenig kürzerer Gebrauch zu sein scheint.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="In schola Capernaitica rogatus a quibusdam, quid nam facerent, ut operarentur opera dei, uno verbo respondet: „Hoc est opus dei, ut credatis in eum, quem misit ille“ [Joh 6, 29].">In der Capernaitischen Schule wurde von einigen gebeten, was sie tun sollten, um die Werke Gottes zu wirken, mit einem Wort antwortet er: "Das ist das Werk Gottes, dass ihr an den glaubt, den jener sandte" Joh 6,29.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tametsi protinus subiungat paulo prolixiorem expositionem, quomodo ipse venerit in mundum panis vitae, quomodo carnem suam et sanguinem suum paraturus sit in cibum et potum animae vivificum, rursus quomodo edi ac potari velit, spiritualiter videlicet per fidem.">Auch wenn er sofort eine etwas längere Erklärung hinzufügt, wie er selbst in die Welt des Lebens kommt, wie er sein Fleisch und Blut bereiten wird zur Speise und zum Trank der lebendigen Seele, wie er gegessen und getrunken werden will, nämlich geistig durch den Glauben.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Caeterum tam constricta est etiam illa expositio, ut nemini queat onerosa videri.">Andererseits ist sie auch so eng verbunden mit jener Erklärung, dass niemandem lästig erscheinen kann.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum et expositio legis apud Matthaeum paulo fusius quidem spargitur, at mox in unicam illam sententiam recolligitur: „Omnia igitur, quaecunque volueritis, ut faciant vobis homines, sic et vos facite illis.">Wie auch die Erklärung des Gesetzes bei Matthäus etwas ausführlicher zerstreut wird, aber bald wird er auf jene einzige Satzung hingewiesen: "Alles also, was ihr wollt, dass die Menschen euch tun, so tut auch ihr es ihnen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="In hoc enim sunt lex et prophetae“ [Mt 7, 12].">Denn darin sind "Gesetz und Propheten" Mt 7,12.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Respondet huic id quoque, quod apud Ioannem hunc in modum ait dominus: „Hoc est praeceptum meum, ut diligatis vos invicem, sicut dilexi vos“ [Joh 15, 12].">Er antwortet auch diesem, was der Herr bei Johannes so sagt: "Das ist mein Gebot, dass ihr einander liebt, wie ich euch geliebt habe" Johannes 15,12.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Et quod in Paulo legitur: „Nemini quicquam debeatis, nisi hoc, ut invicem diligatis.">Und was in Paulus gelesen wird: "Niemand schuldet ihr etwas, ausser dass ihr einander liebt.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Nam qui diligit alterum, legem explevit“ [Röm 13, 8].">Denn wer einen anderen liebt, hat das Gesetz erfüllt". Röm 13,8.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Quis haec vel prolixa vel implicata vel obscura esse dicet?">Wer wird sagen, dass diese Dinge entweder verwickelt oder verdunkelt sind?</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="In postrema illa coena, cum iam suis maxima fidei mysteria reseraret et divinum pectus totum in suos effunderet, quaerenti divo Thomae: „Domine, nescimus, quo vadis, et quomodo viam sciremus?“">In jenem letzten Abendmahl, als er schon den Seinigen die grössten Geheimnisse des Glaubens auftaucht und die ganze göttliche Brust auf die Seinen ausgiesst, suchte der göttliche Thomas: "Herr, wir wissen nicht, wohin du gehst, und wie sollen wir den Weg kennen?"</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="[Joh 14, 5] Unica sententia, quo abeat, id est, cur moriatur et quae sit via ad coelos tutissima certissimaque, exponens ait: „Ego sum via, veritas et vita.">Joh 14,5 Der einzige Ausspruch, mit dem er weggeht, das heisst, warum er sterben und welchen Weg zum Himmel sicher ist, erklärt er: "Ich bin der Weg, die Wahrheit und das Leben".</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Nemo venit ad patrem nisi per me“ [Joh 14, 6].">Niemand kommt zum Vater, ausser durch mich" Joh 14, 6.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Quibus verbis caussam mortis suae ac fructum explicavit et viam ad coelos commonstravit et apertissime quidem commonstravit; praeterea omnes alias vias extra hanc unam institutas convulsit, disiecit et calcavit.">Mit diesen Worten erklärte er die Ursache seines Todes und die Frucht und zeigte den Weg zum Himmel und zeigte ihn ganz offen; ausserdem wandte er alle anderen Wege ausserhalb dieser einen Institution, zerrissen und getreten.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Unde nimirum Ioannes apostolus animatus in canonica sua dixit: „Deus dedit nobis aeternam vitam, et haec vita in filio eius est.">Daher sagte der Apostel Johannes, der in seiner kanonischen Lehre beseelt war: "Gott hat uns das ewige Leben gegeben, und dieses Leben ist in seinem Sohne.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Qui habet filium, habet vitam; qui non habet filium, vitam non habet“ [1Joh 5, 12].">Wer einen Sohn hat, der hat das Leben; wer keinen Sohn hat, hat kein Leben" (1 Joh 5,12).</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quibus per omnia respondet, quod sanctus Paulus ad Ephesios mira evidentia proposuit deum omnia in Christo recapitulasse ac veluti redegisse in compendium, ut iam ab hoc uno ceu omnium bonorum acervo petatur, quod prius veluti per partes a multis petiebatur.">In all dem antwortet er, dass der heilige Paulus den Ephesern mit wunderbarer Klarheit vorgestellt hat, dass Gott alles in Christus zusammengefasst und gleichsam in ein Kompendium gelegt hat, so dass von diesem einen wie der Haufe aller Güter erbeten wird, was zuvor wie von vielen gebeten wurde.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Imo ipse dominus Iesus apud Matthaeum damnat et fugiendos esse docet, quicunque animos fidelium scindunt et multis variisque rebus ceu ad salutem consequendam necessariis sive utilibus applicant.">Ja, der Herr Jesus selbst verurteilt bei Matthäus und lehrt, dass sie fliehen müssen, wer auch immer die Seelen der Gläubigen zerreissen und auf vielerlei Hinsicht wie auf die Erlangung des Heiles notwendige oder nützliche Mittel anwenden.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Nam „Si quis“, ait, „vobis dixerit ’Ecce hic Christus, aut illic’, nolite credere!">Denn "Wenn jemand zu euch sagt: Siehe, Christus ist hier oder dort", so glaubet nicht!</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Surgent enim pseudochristi et pseudoprophetae et dabunt signa magna et prodigia, ita ut in errorem inducantur, si fieri possit, etiam electi.">Denn die Pseudochristen und falsche Propheten werden aufstehen und grosse Zeichen und Wunder geben, so dass sie, wenn es möglich wäre, auch auserwählt werden.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ecce praedixi vobis.">Siehe, ich habe es euch vorhergesagt.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Si ergo dixerint vobis ’Ecce in deserto est’, nolite exire, ’ecce in penetralibus’, nolite credere“ [Mt 24, 23-26].">Wenn sie also zu euch sagen: Siehe, es ist in der Wüste, so gehet nicht hinaus: "Siehe, in den Gräbern", so glaubet nicht" Mt 24,23-26.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Quid itaque faciet fidelis anima?">Was wird also die treue Seele tun?</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="A solius Christi domini ore et gratia pendebit, qui suos ab istiusmodi foedis hominum imposturis corda fidelium impio schismate discindentibus cavere iussit et se solum doctorem veritatis, denique expiationem pro peccatis ac thronum gratiae in qualibet necessitate accedendum proposuit.">Von dem Munde und der Gnade Christi allein hängt derjenige ab, der befahl, die Seinen vor den schändlichen Menschen, die die Herzen der Gläubigen durch ein gottloses Schisma unterscheiden, zu hüten und sich allein als Lehrer der Wahrheit, schliesslich als Sühnung für die Sünden und den Thron der Gnade in jeder Not vorgestellt hat.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Is enim est, qui magister orbi datus, qui etiam mortuus est, imo qui et suscitatus est, qui etiam est ad dexteram dei, qui et intercedit pro nobis habens perpetuum sacerdotium et unico sacrificio perficiens in perpetuum eos, qui sanctificantur.">Er ist nämlich derjenige, der als Lehrer der Welt gegeben wurde, der auch gestorben ist, ja, der auch auferweckt ist, der auch zur Rechten Gottes ist, der für uns ein ewiges Priestertum und ein einziges Opfer hat und in Ewigkeit diejenigen vollendet, die geheiligt werden.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Intelligit quilibet, opinor, quod in Christo omnia dederit nobis pater.">Jeder versteht, glaube ich, dass uns der Vater in Christus alles gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Intelligunt omnes, qualis fuerit doctrina domini de salute, iustificatione et vita fidelium; brevis quidem, sed dilucida, aperta, plena et omni parte absoluta.">Alle verstehen, wie es die Lehre des Herrn über das Heil, die Rechtfertigung und das Leben der Gläubigen ist; zwar kurz, aber klar, offen, vollständig und in jeder Hinsicht absolut.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet et traditio eius de beneficentia praestanda, de oratione sanctorum et de ieiunio sive castigatione corporis, quae et ipsa brevis et perspicua, sicut videre licet apud Matthaeum in capite sexto [1-18], nihil habet difficultatis seu oneris; quae tamen intolerabilis inexplicabilisque videbitur, si ipsam aestimes ex disputationibus sophysantium.">Dazu gehört auch seine Überlieferung über die Wohlthätigkeit, über das Gebet der Heiligen, über das Fasten oder die Züchtigung des Körpers, die auch kurz und klar ist, wie man bei Matthäus im sechsten Kapitel 1-18 sehen kann, nichts von Schwierigkeiten oder Lasten hat. Diese wird aber unerträglich erscheinen, wenn man sie aus den Erörterungen der Sophisanten schätzt.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Iam et sacramenta paucula commendavit suis dominus, baptismum et symbolum corporis et sanguinis sui.">Schon hat der Herr den Seinen ein paar Sakramenten empfohlen, die Taufe und das Symbol seines Leibes und Blutes.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Baptismum enim Ioannis non aspernatus, sed eodem sanctificatus est.">Denn: I. Die Taufe des Johannes ward nicht verachtet, sondern geheiligt.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Deinde ablegans discipulos suos in orbem terrarum ad praedicationem evangelii omnibus gentibus annunciandam dixit: „Euntes doce-te omnes gentes bapisantes eos in nomen patris et filii et spiritus sancti“ [Mt 28, 19].">Daraufhin lehnte er seine Jünger auf der ganzen Welt, um allen Völkern die Verkündigung des Evangeliums zu verkünden: "Gehet hin und lehret alle Völker, die sie taufen in den Namen des Vaters, des Sohnes und des Heiligen Geistes" (Mt 28, 19).</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="In qua institutione nihil reperias, quod inexplicabile aut grave esse dicas.">In dieser Ausbildung kannst du nichts finden, was du als unerklärlich oder schwer zu bezeichnen behauptest.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Ipse quidem, dum in terris vixit et salutarem evangelii praedicationem annunciavit, baptisavit neminem, discipulos baptisare iussit.">Er, der auf Erden lebte und die heilsame Verkündigung des Evangeliums verkündete, taufte niemand, befahl seinen Jüngern, zu taufen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Sacramentis enim praestabilius est verbum dei, nobilior ipsa fides, sine qua impossibile est quenquam placere deo et sine qua sacramenta quidem adesse, prodesse autem non possunt.">Durch die Sakramente nämlich ist das Wort Gottes vorzüglicher, erhabener als der Glaube selbst, ohne den es unmöglich ist, jemanden Gott zu gefallen und ohne die die Sakramente zwar gegenwärtig sind, aber nicht nützen können.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Porro coenam ipse dominus primus et instituit et celebravit nullo apparatu, nullo splendore nullisve sumptibus cuiquam onerosam ac difficilem, sed facilem per omnia frugalemque.">Ausserdem hat der Herr selbst das Abendmahl eingesetzt und gefeiert mit keinem Apparat, keinem Glanz oder irgendeinem Aufwand, der schwierig und beschwerlich ist, sondern in allem fruchtbar ist.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Sobria enim coena ac symbolo panis et vini et mysterium ac beneficium redemptionis nostrae nobis attestatus est memoriamque mortis suae et concordiam amicitiamque populo suo mutuam commendavit.">Denn das nüchterne Abendmahl und das Symbol von Brot und Wein, das Mysterium und die Wohltat unserer Erlösung hat uns bezeugt, dass er das Gedächtnis seines Todes und die Eintracht seiner gegenseitigen Freundschaft seinem Volk anvertraut hat.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Neque hic spinose, subtiliter et magistraliter ea attulit de hoc sacro symbolo, quae hodie in scholis et templis disputari solent: Utrum ibi sit verum et substantiale corpus Christi, quid etiam in quid convertatur, quae substantia maneat, quae desinet, et an desinens annihiletur, utrum totus in toto sacramento et totus in qualibet parte, quomodo esse possit totus et integer in tam parvo frusto panis, utrum ibi sit corpus gloriosum.">Er hat auch hier nicht mit Dornen, in subtiler und meisterhafter Weise über dieses heilige Symbol berichtet, das heute in Schulen und Tempeln zu diskutieren pflegt: Ob da der wahre und substantiale Leib Christi sei, was auch in etwas verwandelt wird, was die Substanz bleibt, die aufhört, oder ob er aufhört, vernichtet zu werden, ob er ganz und gar in jedem Teile des Sakramentes und ganz in jedem Teil sei, wie er ganz und ganz in einem so kleinen Genuss von Brot sein kann, ob er dort ein glorreicher Leib ist.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Disseruit autem de fide in deum solida, de charitate fraterna, de condonatione peccatorum, de patientia et constantia in adversis et de certa spe beatae vitae.">Er hat aber vom Glauben an Gott festgehalten, von der brüderlichen Liebe, von der Verzeihung der Sünden, von der Geduld und Standhaftigkeit in den Widerwärtigen und von der sicheren Hoffnung auf das selige Leben gespalten.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Haec enim salutaria sunt, et haec a suis requirit.">Denn das ist heilsam, und das verlangt von seinen eigenen Leuten.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Hanc vero doctrinam de pietate et hanc sacramentorum disciplinam cum tradidisset privatim suis et publice omnibus per Galileam et Iudeam dispersis dominus, posteaquam item in cruce peccata totius mundi innocenti morte expiasset et sepultus fuisset, tertia die resurgit ex mortuis, per quadraginta dies suis, ne quid de resurrectione dubitarent, apparuit et multiplicibus argumentis se vere resurrexisse ex mortuis demonstravit, interea praecepta quoque apostolis de convocanda et constituenda ecclesia per totum terrarum orbem dedit; omnibusque ad hunc modum absolutis ascendit in coelum et consedit in gloria ad dexteram patris.">Als der Herr diese Lehre über die Frömmigkeit und diese Disziplin der Sakramente privat den Seinen übergab und allen öffentlich durch Galilea und Judäa zerstreut war, nachdem er ebenso am Kreuze die Sünden der ganzen unschuldigen Welt gesühnt und begraben worden war, am dritten Tag von den Toten auferstanden war, um nicht an der Auferstehung zu zweifeln, erschien er auch in vielen Argumenten, dass er wirklich von den Toten auferstanden sei, und in der Zwischenzeit hat er auch den Aposteln die Vorschriften gegeben, die die Kirche in der ganzen Welt zusammenzurufen und zu etablieren. Alle sind auf diese Weise absolut aufgestiegen und setzte sich in Herrlichkeit zur Rechten des Vaters.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Praecepta autem, quae tradiderat suis, huiusmodi erant: Exirent in totum orbem terrarum, praedicarent evangelium, hoc est poenitentiam et remissionem peccatorum in nomine Christi, baptisarent item credentes docerentque servare omnia, quae ipse eis praeceperat.">Die Gebote, die er den Seinen überliefert hatte, waren: "Sie sollten in den ganzen Erdkreis gehen, das Evangelium verkündigen", d. h. Busse und Vergebung der Sünden im Namen Christi, und ebenso die Gläubigen taufen und lehren, alles zu halten, was er ihnen vorgeschrieben hatte.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Quo nimirum significabat traditum eis esse perfectissimum docendi genus.">Daraus folgte, dass die Überlieferung ihnen eine höchst vollkommene Lehrweise zuteil wurde.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Quod enim addit, expectent spiritus sancti adventum, non eo pertinet, quo rapiunt multi, quasi is novam aliam et longe ampliorem tradere debuerit philosophiam.">Was nämlich der Apostel hinzufügt: "Sie warten auf die Ankunft des heiligen Geistes", das gehört nicht dem zu, wozu viele entführt werden, als hätte er eine neue und weit umfassendere Philosophie überliefern sollen.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Nam ipse dominus in evangelio palam dixit: „Non loquetur a semetipso, sed quaecunque audierit, loquetur“ [Joh 16, 13].">Denn der Herr selbst sagte im Evangelium offen: "Er wird nicht von sich reden, sondern was er hören wird, das wird er reden" Joh 16, 13.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „De meo accipiet et annunciabit vobis“ [Joh 16, 14].">Und wiederum: "Er wird euch von meinem empfangen und verkünden" Joh 16, 14.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Rursus: „Paracletus autem ille, qui est spiritus sanctus, quem mittet pater nomine meo, ille vos docebit omnia et suggeret vobis omnia, quaecunque dixi vobis“ [Joh 14, 26].">Wiederum: "Jener Priester, der der Heilige Geist ist, den der Vater in meinem Namen senden wird, wird euch alles lehren und euch vorhalten, was ich euch gesagt habe" Johannes 14, 26.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="En: „Docebit vos omnia“, inquit, et ne id de nova quadam doctrina intelligerent aut cogitarent Christum forte non omnia docuisse, addit explicandi gratia: „et suggeret vobis omnia, quaecunque dixi vobis.“">Siehe, er wird euch alles lehren, und damit sie nicht von einer neuen Lehre verstehen oder denken, dass Christus vielleicht nicht alles gelehrt hat, fügt er zur Erklärung hinzu: "Und er wird euch alles nahelegen, was ich euch gesagt habe".</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Docuerat ergo omnia dominus, sed ea per infirmitatem exciderant apostolis, ut revocanda ipsis fuerint per spiritum in memoriam et figenda altius et singula explicanda plenius.">Der Herr hatte also alles gelehrt, aber sie waren durch die Schwäche den Aposteln entfallen, damit sie durch den Geist in das Gedächtnis zurückgerufen und das Einzelne vollständiger erklärt werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, ne quis de his dubitet, recolligere ea quoque libet, quae apostoli post acceptum spiritum sanctum tradiderunt ecclesiis servanda.">Übrigens möchte ich, damit niemand daran zweifelt, auch an das erinnern, was die Apostel nach Annahme des Heiligen Geistes den Kirchen überliefert haben.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Et ut a divo Petro hanc demonstrationem auspicemur, evocabatur is aliquando ad Cornelium, legionis Italicae centurionem.">Und um von dem göttlichen Petrus diese Demonstration zu erwarten, wurde er einst zu Cornelius, dem Zenturio der italienischen Legion, berufen.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Angelus enim domini ad hunc dixerat: „Mitte viros Ioppen et accerse Simonen Petrum; hic dicet tibi, quid te oporteat facere“ [Apg 10, 5f].">Der Engel des Herrn hatte zu ihm gesagt: "Sende die Männer Joppes und nehme Simon Petrus zu; dieser wird dir sagen, was du tun sollst" Apg 10, 5f.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="At cum is venisset vocatus et iam diceret, quid facere oporteret, nihil aliud ipsi praescribit, quam ut in Iesum Christum credat.">Als er aber berufen war und schon sagte, was er tun sollte, schreibt er ihm nichts anderes vor, als an Jesus Christus zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nam nihil aliud ipsi praedicat quam Christum et hunc quidem crucifixum pro nobis, sepultum et tertia die e mortuis exuscitatum.">Denn er predigt ihm nichts anderes als Christus und diesen Gekreuzigten für uns, begraben und am dritten Tage von den Toten auferweckt.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Imo ipse in eadem illa praedicatione sua attestatur se a domino non aliud, quod praedicaret, accepisse, dicens: „Praecepit nobis dominus, ut praedicaremus populo ac testificaremur, quod ipse sit ille, qui constitutus est a deo iudex vivorum ac mortuorum.">Ja, er selbst bezeugt in derselben Predigt, dass er vom Herrn nichts anderes empfangen habe, was er predigte, indem er sagt: "Der Herr hat uns vorgeschrieben, dem Volk zu predigen und zu bezeugen, dass er derjenige ist, der von Gott zum Richter der Lebendigen und Toten ernannt wurde.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Huic omnes prophetae testimonium ferunt, quod remissionem peccatorum accepturus sit per nomen eius, quisquis crediderit“ [Apg 10, 42f].">Alle Propheten geben Zeugnis dafür, dass er die Vergebung der Sünden durch seinen Namen annehmen wird, wer glaubt".</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Quis hinc, quaeso, non intelligat apostolos non alia tradidisse populis per orbem dispersis, quam quod traditum acceperant a domino?">Wer, bitte, versteht nicht, dass die Apostel den Völkern, die über den Erdkreis verstreut sind, keine andere überliefert haben, als dass sie die Überlieferung vom Herrn empfangen hatten?</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Quis non intelligat eam traditionem ad salutem consequendam et ad absolutam pietatem sufficere?">Wer versteht nicht, dass diese Überlieferung zur Erlangung des Heiles und zur absoluten Frömmigkeit genügt?</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Angelus enim diserte dixit: „Petrus indicabit tibi, quid oporteat te facere.“">Denn der Engel sagte ausdrücklich: "Der Vater wird dir sagen, was du tun sollst".</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Et Lucas adiecit protinus, quid indicarit et praescripserit, nihil aliud, quam quod pauculis his verbis expositum est.">Und Lukas fügte sofort hinzu, was er sagte und vorschrieb, nichts anderes, als was mit wenigen Worten erklärt wurde.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Mox eundem quoque cum suis baptisavit.">Bald taufte er auch denselben mit den Seinen.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Nihil autem illi de confessione auriculari ingessit, nihil de absolutione privata, nihil de casibus reservatis, nihil de satisfactione et indulgentiis, nihil de celebratione missarum aut votis exolvendis, nihil de sanctorum invocatione et cultu idolorum, nihil de adeunda Roma aut urbe Hierosolymorum praecepit, sed Christum simpliciter praedicavit et in hoc uno omnia ostendit.">Es gab aber nichts über das Ohrenbekenntnis, nichts über die Privatabsolution, nichts über die Vorbehalte der Fälle, nichts über die Genugthuung und Ablassung, nichts über die Feier der Messe oder die Erhebung der Gelübde, nichts über die Anrufung der Heiligen und den Kult der Götzenbilder, nichts über die Aufnahme Roms oder die Stadt Jerusalems, sondern hat Christus einfach gepredigt und in diesem einen zeigte er alles.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Idem ille Petrus, constantissimus et ardentissimus simplicitatis fidei et doctrinae assertor, in consilio Hierosolymitano, in quo haec tractabatur quaestio, an sola Christi fides iustificet, an et legalia sint coniugenda fidei ad perfectionem hominis christiani, exurgit et magna cum gravitate in haec verba pronunciat: „Viri fratres, vos scitis, quod ab antiquis diebus deus inter nos elegit, ut per os meum audirent gentes verbum evangelii crederentque.">Derselbe Petrus, der beständigste und eifrigste Behaupter der Einfachheit des Glaubens und der Lehre, im Rat von Jerusalem, in dem diese Frage behandelt wurde, ob der Glaube Christi allein gerechtfertigt, ob auch Gesetze zur Vollkommenheit des christlichen Menschen verheiratet werden sollen, erhebt sich und verkündet mit grosser Ernst in diesen Worten: "Ihr Männer, Brüder, ihr wisst, dass Gott von alters her zu uns erwählt hat, um durch meinen Mund die Heiden das Wort des Evangeliums zu hören.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Et qui novit corda, deus, testimonium praebuit illis dans illis spiritum sanctum sicut et nobis nihilque discrevit inter nos et illos, cum fide purificaverit corda illorum.">Und wer die Herzen kennt, Gott, der gab ihnen Zeugnis, indem er ihnen den Heiligen Geist gab, wie auch uns nichts unterschieden hat zwischen uns und ihnen, da er durch den Glauben ihre Herzen gereinigt hat.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Nunc igitur quid tentatis deum, ut imponatur iugum super cervices discipulorum, quod neque patres nostri neque nos portare potuimus?">Was versucht ihr also nun Gott, auf den Nacken der Jünger ein Joch zu legen, das wir weder unsere Väter noch wir tragen konnten?</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Sed per gratiam domini Iesu Christi credimus nos salvos futuros, quemadmodum et illi“ [Apg 15, 7-11].">Durch die Gnade des Herrn Jesus Christus aber glauben wir, dass wir selig werden, wie auch jene " Apg 15,7-11.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Hactenus sancti Petri verba retulimus.">Bisher haben wir die Worte des heiligen Petrus mitgeteilt.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="„Una“, hic ait, „et certa est via ad salutem, una iustificandi ratio absolutissima, per gratiam videlicet domini nostri Iesu Christi.">"Ein\", sagt er hier, "und es ist ein sicherer Weg zum Heil, ein absoluter Grund zur Rechtfertigung, durch die Gnade unseres Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Huic toto pectore et fide vera innixus est Cornelius una cum suis familiaribus et necessariis et testimonium filiorum dei accepit.">Cornelius stützte sich auf diesen ganzen Herzen und wahren Glauben und empfing zusammen mit seinen Familienangehörigen und Notwendigen und Zeugnis der Kinder Gottes.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Interim nihil oneris ex lege adieci imposuique humeris illius, Christum praedicavi duntaxat, cui ille credidit.“ Sufficit ergo ad salutem gratia dei et fides in Christum nec necesse est, ut ad iustificationem perficiendam quicquam addatur ex lege.">In der Zwischenzeit habe ich nur Christus gepredigt, dem er glaubte. Es genügt also für das Heil der Gnade Gottes und der Glaube an Christus. Es ist nicht nötig, dass zur Verwirklichung der Rechtfertigung durch das Gesetz hinzugefügt wird.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Porro paucula illa, quae mox adiecta leguntur, pro ratione temporis et pro moribus eius saeculi hominum, non ut essent perpetua, sed pro charitate in civitatibus, in quibus Moses praelegebatur in synagogis, observarentur, adiecta feruntur.">Ferner werden die wenigen, die bald hinzugefügt werden, nach Zeit und Gewohnheit der Menschen dieser Welt hinzugefügt, nicht als ob sie immerwährend seien, sondern als Nächstenliebe in den Städten hinzugefügt, in denen Moses in den Synagogen vorgelesen wurde.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Iam ex decimotertio Actorum capite et eodem decimoquinto colliquescit ne Paulum quidem apostolum vel alia vel plura aut non eadem docuisse ecclesias gentium.">Schon aus dem Zehnten Kapitel der Akteure und im selben zehnten Buche erfährt er, dass nicht einmal der Apostel Paulus, der andere oder nicht die gleichen Kirchen der Völker gelehrt hat.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Sed et in epistolis suis diligentissime demonstrat fideles in Christo habere et reperire omnia, quae ad veram salutem perfectionemque pietatis necessaria sunt, neque ullis aliis post Christum mediis ad beate vivendum opus esse.">Aber auch in seinen Briefen zeigt er mit grösster Sorgfalt, dass die Gläubigen in Christus alles haben und finden, was für das wahre Heil und die Vollkommenheit der Frömmigkeit notwendig ist, und dass nach Christus keine anderen Mittel nötig sind, um glücklich zu leben.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Imo in epistola ad Philippenses: „Quae mihi aliquando lucra erant“, inquit, „ea arbitratus sum propter Christum damnum esse.">Ja, in einem Brief an die Philipper: "Was mir jemals Gewinne geschenkt hat", sagt er, "das habe ich für Christus Schaden zugefügt".</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Quinetiam arbitror omnia damnum esse propter excellentem cognitionem Christi Iesu domini mei, propter quem omnia pro damnis duxi habeoque pro ruderibus, ut Christum lucrifaciam utque reperiar in illo non habens meam iustitiam ex lege, sed eam, quae per fidem est Christi“ [Phil 3, 7-9].">Ich denke, dass alles wegen der hervorragenden Erkenntnis Jesu Christi, meines Herrn, Schaden ist, um dessentwillen ich alles für die Verluste habe und um dessentwillen ich für die Ruinen habe, damit ich Christus gewinnen kann, ohne dass ich meine Gerechtigkeit aus dem Gesetz habe, sondern die, die durch den Glauben an Christus kommt" Phil 3, 7-9.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Iccirco ubique hortatur omnes ad fidem in dominum Iesum, cum qua etiam innocentiam vitae, charitatem, preces item ad dominum ardentes commendat.">Darum ermahnt er überall alle zum Glauben an den Herrn Jesus, mit dem er auch die Unschuld des Lebens, die Liebe und das brennende Gebet zum Herrn empfiehlt.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Baptizavit idem apostolus, quemadmodum praeceperat dominus, licet fateatur interim pauculos admodum a se esse baptisatos.">Derselbe Apostel taufte, wie der Herr befohlen hatte, obwohl er inzwischen zugibt, dass einige sehr wenige von ihm getauft sind.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Coenam domini non aliter celebravit neque aliter celebrare iussit Corinthios, quam ipse instituerat dominus.">Er feierte das Abendmahl nicht anders und befahl nicht, die Korinther anders zu feiern, als der Herr selbst es eingesetzt hatte.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="„Ego enim“, inquit, „accepi a domino, quod et tradidi vobis“ [1Kor 11, 23] et reliqua.">"Denn ich habe vom Herrn empfangen, was ich euch auch übergeben habe" 1Kor 11, 23 und das Übrige.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Nam notus est locus in prima epistola ad Corinth. 11. cap.">Denn der Ort ist bekannt im ersten Briefe an Korinth.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Haec inquam sunt, quae sanctus Paulus ex praecepto domini ecclesiis tradidit, absolutum nimirum exemplum doctrinae absolutae et ecclesiae iustae.">Das sind die Dinge, die der heilige Paulus nach dem Gebot des Herrn den Kirchen überliefert hat, ein absolutes Beispiel für die absolute Lehre und für die gerechte Kirche.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Iam vero nihil certius est, quam quod omnes alii apostoli eandem sequuti sint rationem, quando omnes uno instituto unoque spiritu ecclesiam dei collegerunt.">Nun aber ist nichts sicherer als dass alle anderen Apostel dem gleichen Grunde folgen, als sie alle mit einem einzigen Geist die Kirche Gottes versammelten.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Ex his autem omnibus patere arbitror dominum Iesum non onerasse ecclesiam suam et quae nam sint numerata illa capita, quibus ecclesia plene absolvitur, nempe doctrina evangelii seu veritatis divinae, qua commendatur nobis fides in deum, charitas proximi, iustitia publica, in cruce patientia, sanctimonia vitae et sancte prodiga illa beneficentia, oratio item pura ac fidelis et religiosus sacramentorum usus.">Aus all diesen Dingen glaube ich, dass der Herr Jesus seine Kirche nicht belastet hat, was auch immer diese Kapitel sind, in denen die Kirche voll voll voll vollendet wird, nämlich die Lehre des Evangeliums oder der göttlichen Wahrheit, durch die uns der Glaube an Gott, die Liebe zum Nächsten, die öffentliche Gerechtigkeit, die Geduld am Kreuz, die Heiligkeit des Lebens und jene Wohltat, das reine Gebet und der treue und religiöse Gebrauch der Sakramente.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="His inquam pauculis et minime onerosis absolvitur ecclesia, ut integra sit nullaque parte diminuta, ecclesia inquam illa, quam Paulus vere appellavit domum dei viventis, columnam et basim veritatis.">Diesen wenigen und gar keineswegs Lasten wird die Kirche gelöst, so dass keineswegs unversehrt ist, sage ich, jene Kirche, die Paulus wirklich das Haus des lebendigen Gottes, die Säule und die Basis der Wahrheit nannte.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Quod si quis adhuc haeret et arbitratur multo plura ad ipsius perfectionem requiri, audiat Lucam in Actis apostolicis primam, hoc est omnium perfectissimam Christi ecclesiam ab apostolis ipsis collectam describentem, interim his non plura commemorantem, ac inde colligat ecclesiam plenissimam vel hodie pauculis illis colligi et conservari posse.">Wenn aber jemand immer noch festhält und glaubt, dass für seine Vollkommenheit viel mehr erforderlich ist, so möge er hören, dass Lukas in der Apostelgeschichte, das heisst, die vollkommenste Kirche Christi, die von den Aposteln selbst gesammelt wurde, in der Zwischenzeit nicht mehr erwähnt wird, und dass daraus die volle Kirche gesammelt werden kann, sei es heute, sei es dass sie mit wenigen zusammengefasst und bewahrt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="In secundo enim Actorum capite, postquam indicasset, quomodo spiritus sanctus datus fuisset apostolis, mox refert, quomodo Petrus Christum populo Israelitico praedicarit et quod hic corde compunctus interrogarit: „Quid faciemus, viri fratres?“ [Apg 2, 37], at Petrum in haec verba respondisse: „Resipiscite et baptizetur unusquisque vestrum in nomen Iesu Christi ad remissionem peccatorum, et accipietis donum spiritus sancti“ [Apg 2, 38].">Im zweiten Kapitel der Akteure, nachdem er angedeutet hatte, wie der Heilige Geist den Aposteln gegeben worden war, berichtet er bald, wie Petrus dem Israeliten Christus gepredigt hat und was er in diesem Herzen berührt hat: "Was sollen wir tun, Brüder?" Apg 2, 37. Aber Petrus habe in diesen Worten geantwortet: "Erneuert und getauft werde jeder von euch auf den Namen Jesu Christi zur Vergebung der Sünden, und ihr werdet die Gabe des Heiligen Geistes empfangen" Apg 2, 38.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Et post aliquot verba adiicit sanctus Lucas: „Aliisque verbis plurimis exhortatus est eos dicens: ’Servemini et custodite vos a generatione ista prava!’“ [Apg 2, 40].">Und nach einigen Worten fügt der heilige Lukas hinzu: "Auch mit vielen anderen Worten ermahnte er sie mit den Worten: Ihr bewahret und behütet euch vor dieser bösen Generation!" Apg 2, 40.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="In qua responsione Petri et expositione historica Lucae primo habemus doctrinae evangelicae primaria capita, fidem et poenitentiam per nomen Christi, deinde vero exhortationem et admonitionem, postremo etiam sacramentum baptismi.">In dieser Antwort auf Petrus und auf die historische Erklärung des Lukas haben wir zuerst die grundlegenden Kapitel der evangelischen Lehre, den Glauben und die Busse durch den Namen Christi, dann die Ermahnung und die Ermahnung, schliesslich auch das Sakrament der Taufe.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="His paulo post subiicit Lucas: „Erant autem perseverantes in doctrina apostolorum et communicatione et fractione panis et precationibus“ [Apg 2, 42].">Kurz darauf fügt er Lukas hinzu: "Es waren aber beharrlich in der Lehre der Apostel, in der Gemeinschaft, im Brechen des Brotes und im Gebet" Apg 2, 42.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Quibus in verbis iterum recolligitur doctrina apostolica, sed et constantia sive perseverantia in doctrina apostolica, quae in primis necessaria est, communicatio item sive beneficentia, fractio quoque panis, id est coena domini et precatio fidelis.">In diesen Worten wird die apostolische Lehre wieder aufgefasst, aber auch die Beständigkeit oder Beharrlichkeit in der apostolischen Lehre, die vor allem notwendig ist, sowie Gemeinschaft oder Wohlthätigkeit, auch das Brechen des Brotes, das heisst das Abendmahl und das treue Gebet.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="His inquam numeratis et pauculis capitibus absolvit apostolicus scriptor ecclesiam illam primam et apostolicam, quam nemo unquam nisi egregie impius non plenam et iustam fuisse ecclesiam dixit.">Auf diese gezählten und ein paar Kapitel löste der apostolische Schriftsteller die erste und apostolische Kirche ab, von der niemand jemals gesagt hat, dass die Kirche nicht voll und gerecht sei.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Certe Lucas in fine eiusdem capitis manifeste ecclesiam appellavit dicens: „Dominus autem addebat, qui salvi fierent, quotidie ecclesiae“ [Apg 2, 47], simul confessus salutem esse in tali ecclesia et salvari, quicunque in participationem talis ecclesiae veniant.">Gewiss nannte Lukas am Ende desselben Hauptes die Kirche deutlich mit den Worten: "Der Herr fügte hinzu, wer gerettet werden sollte, täglich in der Kirche" Apg 2, 47, zugleich bekennte er, dass das Heil in einer solchen Kirche sei und gerettet werde, wer auch immer an einer solchen Kirche teilnimmt.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Pauculis itaque istis colligi, absolvi et conservari potest ecclesia iustaque est ecclesia, quae illis rebus instructa Christo petrae innititur.">In wenigen diesen Dingen kann also die Kirche gelöst und bewahrt werden, und es ist daher die Kirche, die auf Christus mit diesen Dingen ausgestattet ist, auf den Felsen stützt.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Caeterum non desunt nobis hic quoque humana testimonia.">Im übrigen fehlt es auch hier an menschlichen Zeugnissen.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Lactantius enim De vera sapientia institutionum libro quinto, capite tricesimo: „Sola“, inquit, „catholica ecclesia est, quae verum cultum retinet.">Lactantius sagt nämlich über die wahre Weisheit der Institutionen im fünften Buch des 30. Kapitels: "Sola\" ist die katholische Kirche, die den wahren Kult hält.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Hic est fons veritatis, hoc est domicilium fidei, hoc templum dei; quo si quis non intraverit, vel e quo si quis exiverit, a spe vitae ac salutis aeternae alienus erit.">Das ist die Quelle der Wahrheit, das heisst der Sitz des Glaubens, dieser Tempel Gottes. Wenn jemand nicht eintritt oder aus ihm herausgeht, wird er der Hoffnung des Lebens und des ewigen Heiles fremd sein.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Sed quia etiam haeretici suam catholicam ecclesiam esse putant, sciendum est illam esse veram, in qua est religio, confessio et poenitentia, quae peccata et vulnera, quibus est subiecta imbecillitas carnis, salubriter curat.“">Weil aber auch die Häretiker glauben, dass ihre katholische Kirche sei, so muss man wissen, dass jene wahre, in welcher die Gottesverehrung, das Bekenntnis und die Busse ist, welche die Sünden und Wunden, denen die Schwäche des Fleisches unterworfen ist, heilsam heilt.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Haec ad verbum Lactantius scripsit, qui de vero cultu disputans libro Institut[ionum] sexto, capite primo: „Nihil“, inquit, „sancta et singularis illa maiestas aliud ab homine desiderat, quam solam innocentiam, quam si quis obtulerit deo, satis pie religioseque litavit.“">Dies schreibt Lactantius, der in seiner Erörterung über das Buch der Institutionen im sechsten Kapitel zum ersten Mal sagte: "Nihil\", sagt er, "ist eine heilige und einzigartige Majestät, die vom Menschen etwas anderes verlangt als die Unschuld allein, als wenn jemand Gott darbrachte, so liess er sich fromm und fromm.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Id quod adiicere volui, ut rectius intelligeres, quod dixerat catholicam ecclesiam illam esse, quae verum dei cultum retinet.">Was ich hinzufügen wollte, damit du richtiger verstehst, was er gesagt hatte, dass die katholische Kirche jene ist, die den wahren Kult Gottes behält.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Iam et Aurelius Augustinus, orthodoxus ecclesiae doctor, ad inquisitiones Ianuarii epist. 118 respondens diserte in haec verba scribit: „Principio tenere te volo, quod est huius disputationis caput, dominum nostrum Iesum Christum, sicut ipse in evangelio loquitur, leni iugo suo nos subdidisse et sarcinae levi.">Schon Aurelius Augustinus, der orthodoxe Lehrer der Kirche, antwortet auf die Untersuchungen im Januar 118 ausdrücklich: "Ich wünsche, dass du dich beibehalten willst, was das Haupt dieser Erörterung ist, dass unser Herr Jesus Christus, wie er selbst im Evangelium spricht, seinem sanften Joch unterworfen und dem leichten Gepäck unterworfen ist.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Unde sacramentis numero paucissimis, observatione facillimis, significatione praestantissimis societatem novi populi colligavit, sicut est baptismus trinitatis nomine consecratus, communicatio corporis et sanguinis ipsius, et si quid aliud in scripturis canonicis commendatur, exceptis his, quae servitutem populi veteris pro congruentia cordis illorum et prophetici temporis onerabant, quae et in quinque libris Mosi leguntur“ et quae sequuntur.">Deshalb hat er mit der sehr geringen Zahl der Sakramente, mit der Beobachtung der äusserst erhabenen Bedeutung, die Gemeinschaft des neuen Volkes gesammelt, wie die Taufe im Namen der Dreieinigkeit geweiht ist, die Gemeinschaft des Leibes und Blutes selbst, und wenn in den kanonischen Schriften etwas anderes empfohlen wird, ausser denjenigen, welche die Knechtschaft des alten Volkes nach dem Verhältnis ihres Herzens und ihrer prophetischen Zeit belasteten, was auch in den fünf Büchern Moses gelesen wird.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Verum relictis et neglectis hominum testimoniis ad divina redimus ac denuo maximorum apostolorum Petri, Ioannis et Pauli testimonia ampliora adiicimus, ut in ore duorum aut trium veritas illa invicta, quod videlicet pauculis istis numeratisque capitibus absolvatur ecclesia, asseratur ac comprobetur fortius.">Aber nachdem wir die Zeugnisse der Menschen verlassen und vernachlässigt haben, kehren wir zu Gott zurück und fügen wiederum die Zeugnisse der grössten Apostel Petrus, Johannes und Paulus weiter hinzu, damit in den Mund zweier oder dreier jene unbesiegbare Wahrheit, die nämlich in wenigen gezählten Kapiteln vollendet wird, behauptet und bestätigt wird.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Petrus ergo, posteaquam paucula quaedam fidei, charitatis, patientiae et beneficentiae praecepta posuisset et pios ad ipsa opere sancto exprimenda fuisset hortatus, mox addit: „Haec si feceritis, non labemini unquam.">Nachdem Petrus einige Gebote des Glaubens, der Liebe, der Geduld und der Wohltat dargelegt hatte und die Frommen dazu ermahnt hatte, das heilige Werk selbst zu äussern, fügt er sofort hinzu: "Wenn ihr dies tut, dann werdet ihr nicht je untergraben".</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Siquidem ad hunc modum abunde subministrabitur vobis introitus in aeternum regnum domini nostri et servatoris Iesu Christi“ [2Petr 1, 10f].">Denn auf diese Weise wird euch der Eintritt in das ewige Reich unseres Herrn und Erlösers Jesu Christi reichlich geschenkt werden" 2 Petr 1, 10f.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Caeterum nisi hoc doctrinae genus, quod modo recensuimus, non sufficere credidisset ad vitam consequendam et ad populum dei perficiendum, neutiquam dixisset: „Ad hunc modum abunde“ (observate emphasim vocis „abunde“) „subministrabitur vobis introitus in regnum dei“.">Wenn aber nicht diese Art von Lehre, die wir gerade erwähnt haben, genügte, um das Leben zu erreichen und das Volk Gottes zu verwirklichen, so hätte er gar nicht gesagt: "Nach dieser Weise haltet die Emphase des Wortes "abunde".</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Tunc certe nondum erant monachorum ordines, regulae aut ipsi monachi, nullae erant missae, nullae quaestiones aut traditiones, quales post multa saecula demum induxerunt in ecclesiam episcopi ac theologi male feriati.">Da gab es gewiss noch keine Mönche, weder Regel noch Mönche, es gab keine Fragen oder Traditionen, wie die Bischöfe und Theologen schliesslich nach vielen Jahrhunderten in die Kirche gebracht haben.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Et tamen sine his ait divus Petrus abundantem introitum per doctrinam apostolicam omnibus vitam aeternam ambientibus esse adapertum.">Und doch ohne diese sagt der göttliche Petrus, dass der Eintritt durch die apostolische Lehre allen das ewige Leben öffnete.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Sanctus Ioannes in canonica sua: „Vos“, inquit, „quod audistis ab initio, in vobis permaneat.">Der heilige Johannes sagte in seiner kanonischen Sprache: "Was ihr von Anfang gehört habt, das bleibe in euch".</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Si in vobis permanserit, quod audistis ab initio, et vos in filio et patre permanebitis“ [1Joh 2, 24].">Bleibt er in euch, was ihr von Anfang gehört habt, so werdet ihr auch im Sohne und Vater bleiben" (1 Joh 2, 24).</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="En hic plenam patris et filii cum fidelibus societatem et coniunctionem promittit illis, qui in eo doctrinę genere perseverant, quod tradiderunt apostoli ab initio.">Hier verspricht er denjenigen, die in der Lehre verharren, die die Apostel von Anfang an überliefert haben.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="At ab initio aliud non tradiderunt, quam quod audivimus.">Doch von Anfang an haben sie nichts anderes überliefert als das, was wir gehört haben.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Sufficit ergo ad perfectionem ea traditio.">Also genügt dies zur Vollendung.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Divus Paulus ad breve illud et simplex doctrinae genus non tantum astringit concionatorem evangelicum, sed va-ticinatur praeterea fore quosdam, qui, quemadmodum hodie fieri videmus, illam veritatem traditam et confessam audire nolent et sese convertant ad fabulas et nugas vanissimas.">Der göttliche Paulus hält sich in dieser kurzen und einfachen Art von Lehre nicht nur für den evangelischen Prediger, sondern auch für einige, die, wie wir heute sehen, nicht bereit sind, diese überlieferte und bekannte Wahrheit zu hören und sich zu den Fabeln und Possen zu wenden.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Sic enim scribit ad Timotheum: „Obtestor te coram deo et domino nostro Iesu Christo, qui iudicaturus est vivos et mortuos in aparitione sua et regno suo: Praedica sermonem, insta tempestive, intempestive, argue, increpa, exhortare cum omni lenitate et doctrina!">Denn so schreibt er an Timotheus: "Ich beschwöre dich vor Gott und unserem Herrn Jesus Christus, der die Lebendigen und Toten in seiner Offenbarung und seinem Reich richten wird: Verkündige das Wort, halte es rechtzeitig, unzeitig, strafe, ermahne es mit aller Milde und Gelehrsamkeit!</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Nam erit tempus, cum sanam doctrinam non sustinebunt, sed iuxta concupiscentias suas coacervabunt sibi doctores, ii, quibus pruriunt aures, et a veritate quidem aures avertent, ad fabulas vero convertentur“ [2Tim 4, 1-4].">Denn es wird die Zeit sein, wenn sie die gesunde Lehre nicht ertragen werden, sondern nach ihren Begierden werden sich die Lehrer zusammenschliessen, jene, denen die Ohren klingen, und zwar die Ohren von der Wahrheit abwenden, sich aber zu den Fabeln wenden" 2 Tim 4,1-4.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Haec profecto tanto cum ardore et affectu divinum illud pectus non pronunciasset, nisi probe sibi conscium fuisset doctrinam, quam una cum aliis apostolis tradiderat, iustam ac absolutam, et ecclesias per orbem innumeras prope iam constitutas veras ac perfectas esse ecclesias.">Das hätte gewiss mit so grosser Begeisterung und Zuneigung jenes göttliche Herz nicht ausgesprochen, es sei denn, er hätte sich der Lehre bewusst, die er zusammen mit den anderen Aposteln überliefert hatte, gerecht und absolut, und dass die Kirchen auf der ganzen Welt fast unzählig gebildet und vollkommen sind.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Sufficiunt ergo ecclesiis paucula ista, quibus ad necessitatem suos instruere voluit dominus, non onerare adeo, ut nobis hodie non semper discendum sit, nunquam ad veritatis cognitionem pervenire liceat.">Es genügt also den Kirchen, denen der Herr seine Bedürfnisse unterrichten wollte, nicht so sehr zu belasten, dass wir heute nicht immer lernen dürfen, niemals zur Erkenntnis der Wahrheit gelangen darf.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Nam certa, numerata adeoque et facillima per Christum sunt ista omnia, modo etiam nos non defuerimus officio et vocationi nostrae.">Denn all dies ist sicher, gezählt und sehr leicht durch Christus, solange wir unserer Berufung und Pflicht nicht fehlten.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Porro, ne quis conqueri possit haec nostra satis esse accisa, videtur operaepretium fore, si quaedam ex illis explicem copiosius, quo liquidum fiat omnibus in pauculis istis capitibus nos habere omnia, quae ad perfectionem ecclesiae pertinent.">Ausserdem scheint es, dass niemand beklagt werden könnte, dass diese unsere Angelegenheiten ausreichend abgeschnitten sind, es wert wäre, wenn wir einige von ihnen ausführlicher erklären, damit sie in diesen wenigen Kapiteln alles haben, was zur Vollkommenheit der Kirche gehört.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Primum locum in illis recensitis capitibus obtinet doctrina apostolorum, praedicatio veritatis, verbum domini, scriptura sacra sive evangelium Iesu Christi.">An erster Stelle steht die Lehre der Apostel, die Verkündigung der Wahrheit, das Wort des Herrn, die Heilige Schrift und das Evangelium Jesu Christi.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Hoc vero praescribit leges vitae absolutissimas, docet, increpat, deiicit erigitque rursus animos, exhortatur, consolatur, minatur, supplicia intentat et statuit, praemia decernit, divina et humana, ecclesiastica et politica, denique omnes partes vitae, omnes aetates et omnia officia informat et absolutissime instituit adeoque et absolvit.">Das aber schreibt er die äusserst absoluten Gesetze des Lebens vor, lehrt, tadelt, erhebt und erhebt wiederum die Seelen, ermahnt, tröstet, droht, Strafen beabsichtigt und bestimmt, die Belohnungen bestimmt, die göttlichen und menschlichen, kirchlichen und politischen, schliesslich alle Lebensteile, alle Zeiten und alle Pflichten hat er so eingerichtet und vollendet.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Testatur hoc doctissimus in lege Paulus ad Timotheum scribens et dicens: „Tu persistito in his, quae didicisti et quae tibi concredita sunt, sciens a quo didiceris et quod a puero sacras literas noveris, quae te possunt eruditum reddere ad salutem per fidem, quae est in Christo Iesu.">Paulus bezeugt dies im Gesetz, indem er an Timotheus schreibt und sagt: "Du verharrst in dem, was du gelernt hast und was dir anvertraut ist, indem du weisst, von wem du gelernt hast, und dass du von einem Knaben die heiligen Briefe kennst, die dich zum Heil durch den Glauben, der in Christus Jesus ist, gelehrt machen können.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Omnis scriptura divinitus inspirata et utilis ad doctrinam, ad redargutionem, ad correctionem, ad institutionem, quae est in iustitia, ut integer sit dei homo ad omne opus bonum apparatus“ [2Tim 3, 14-17].">Jede von Gott eingegebene und nützliche Schrift ist für die Lehre, die Widerlegung, die Zurechtweisung, die Erziehung, die in der Gerechtigkeit ist, so dass der Mensch ganz und gar zu jedem guten Werk erschienen ist. 2 Tim 3,14-17.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Porro verbum domini quodammodo et quod nos attinet, iners est et viribus, fructu ac operatione sua caret, nisi sint, qui hoc exerceant, locis, temporibus ac hominibus applicent, doceant, urgeant, asserant atque defendant.">Ausserdem ist das Wort des Herrn gewissermassen innerlich und kraftlos, fruchtbar und thätig, es sei denn, es gibt diejenigen, die es üben, an Ort, Zeit und Menschen anpassen, lehren, drängen, behaupten und verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Et hic locum habent ministri ecclesiarum, in primis autem doctores veritatis, duces ecclesiarum, interpretes scripturarum, concionatores, magistri vitae ac morum.">Hier haben die Kirchendiener, besonders die Lehrer der Wahrheit, die Führer der Kirchen, die Dolmetscher der Schrift, die Prediger, die Lehrer des Lebens und der Sitten.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Quando vero nemo repente nascitur artifex absolutus, scholis opus habet ecclesia.">Wenn aber niemand plötzlich geboren wird, der frei ist, dann braucht die Kirche Schulen.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Scholis inquam, in quibus linguae, artes liberales ac disciplinae ad sobrietatem tamen, praesertim autem catechismus sacer, religiose tradantur discipulis ministeriis ecclesiae ac eruditioni sive sapientiae destinatis.">Die Schulen, in denen die Sprachen, die freien Künste und die Disziplin für die Nüchternheit, vor allem aber der heilige Katechismus, sind in religiöser Weise den Jüngern, die für den Dienst der Kirche und für die Gelehrsamkeit und für die Weisheit bestimmt sind, überliefert.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Scholas enim et apostolorum temporibus fuisse et post apostolorum tempora floruisse author est Lucas in Actis decimotertio capite et Paulus in prima epistola ad Corinthios decimoquarto capite, Eusebius quoque in Historia ecclesiastica et reliqui scriptores ecclesiastici.">Denn die Schulen und die Zeiten der Apostel waren es, und nach den Zeiten der Apostel war Lukas der Urheber der Apostel in der Apostelgeschichte, und Paulus in seinem ersten Brief an die Korinther, auch Eusebius in der Kirchengeschichte und an die übrigen kirchlichen Schriftsteller.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Ex huiusmodi autem scholis fidelissimi, exercitatissimi, piissimi, eloquentissimi et peritissimi rerum semper vocati sunt ad ministeria ecclesiastica.">Aus diesen Schulen sind jedoch die treuesten, ausgeübtesten, frommsten, beredtesten und erfahrensten Männer immer zu kirchlichen Diensten berufen.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Porro cum in ecclesia, in qua doctrina floret, infelix quoque lolium succrescat et plures germinent contumaces et rebelles, qui ut egregie fidem simulant, ita nihil agunt fide dignum ac ne flocci quidem faciunt, si centies doceantur et increpentur graviter nihilominus enim pergunt in suis sceleribus, iccirco ecclesia non tantum ministris doctoribus opus habet, sed presbyteris quoque sive senioribus adeoque et magistratu, qui contumaces et impudenter peccantes legibus moderetur et coerceat disciplina.">Da aber in der Kirche, in der die Lehre blüht, auch der unglückliche Loch wächst und viele hartnäckige und aufrührerische Menschen hervorgehen, die, wie sie einen gläubigen Glauben vorstellen, nichts tun, das ihres Glaubens würdig ist, und nicht einmal die Blüten tun, wenn sie hundertmal gelehrt und getadelt werden. Denn sie gehen dennoch in ihren Verbrechen fort, darum braucht die Kirche nicht nur den Lehrern, sondern auch den Ältesten und Magistraten, der unverschämt und unverschämt sündigt und die Sittenzucht mässigt.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Et tales oportet in primis esse viros bonos, sanctos, pios, iustos, temperantes, fortes et religiosos, qui et velint et possint, quod debent.">Und solche Männer müssen vor allem gute, heilige, fromme, gerechte, mässige, tapfere und religiöse Männer sein, die sowohl wollen als auch können, was ihnen gebührt.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Atque huc pertinet electio et officium magistratus, pertinent huc leges sumptuariae contra crapulam, ebrietatem, luxum, lasciviam et obscoenitatem.">Und hier gehört die Wahl und das Amt des Magistrats zu den Gesetzen der Sumptuarie gegen Krapula, Trunkenheit, Luxus, Ausgelassenheit und Obszönität.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Leges item contra scortatores, adulteros, de connubiis rite contrahendis, legitime colendis iusteque dirimendis, de educatione liberorum, de iustitia publica, de contractibus contra dolum malum, contra usurarios et corruptores, de iudiciis, viduis, orphanis et pupillis defendendis, de tranquillitate et pace publica, contra bella mercenaria et munera corruptoria, de beneficentia et subventione pauperum ac legitimo usu facultatum ecclesiasticarum.">Auch die Gesetze gegen die Hurer, die Ehebrecher und die Eheleute, die rechtmässig zu verehren sind, die Erziehung der Kinder, die öffentliche Gerechtigkeit, die Verhandlungen gegen die List, die Wucherer und Verdorbenen, die Gerichte, die Witwen, die Waisen und die Waisen zu verteidigen, die Ruhe und den öffentlichen Frieden, gegen die Kriege der Söldner und die verderblichen Geschenke, die Güte und die Hilfe der Armen und die rechtmässige Anwendung kirchlicher Ressourcen.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Haec autem obiter indicare ac in transcursu perstringere volui de doctrina apostolica vel veritatis et ministris eius, hoc est de discentibus, doctoribus, professoribus, praedicatoribus et senatu ecclesiae sancto.">Übrigens wollte ich dies ansagen und im Vorgang von der apostolischen Lehre oder der Wahrheit und ihren Dienern, das heisst von den Lernenden, Lehrern, Professoren, Predigern und dem Heiligen Senat.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="De cantoribus et cantu ecclesiastico nihil possum dicere ex institutione apostolica.">Über die Sänger und den kirchlichen Gesang kann ich nichts von der apostolischen Ausbildung sagen.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Paulus suos spiritu et mente iubet canere.">Paulus befiehlt, seine Freunde im Geist und im Geist zu singen.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Sufficit ergo iustae ecclesiae, si in vera fide puras alioqui preces domino offerat per Christum.">Es genügt also der gerechten Kirche, wenn sie im wahren Glauben reine Gebete dem Herrn darbringt durch Christum.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Sacramenta vero sanctus Augustinus pie et erudite paucula admodum, baptismum et eucharistiam, observatione quidem facillima, sensu vero significationeque augustissima, a domino instituta dixit.">Augustinus aber sagte die Sakramente fromm und gelehrt sehr wenige, die Taufe und die Eucharistie, durch eine sehr leichte Beobachtung, durch den Sinn aber, durch die höchst erhabene Bedeutung, vom Herrn eingesetzt.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim sumptus habent, nihil difficultatis (de apostolicis, non papisticis loquor), nihil denique mundani splendoris.">Denn sie haben keine Kosten, keine Schwierigkeiten (ich spreche von den Aposteln, nicht von den Papisten), und schliesslich nichts von dem Glanz der Welt.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Nam omnis eorum vis ex institutione et significatione existit.">Denn ihre ganze Kraft kommt von der Erziehung und der Bedeutung.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Sancti quidem in ecclesia sola fide, non sacramentis iustificantur et absolvuntur, sacramenta fidem exercent et quodammodo excitant.">Die Heiligen üben den Glauben allein in der Kirche aus, nicht durch die Sakramente gerechtfertigt und freigesprochen, die Sakramente üben den Glauben aus und wecken ihn gewissermassen.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim actiones visibiles institutae a domino, ut ipse sua mysteria et dona nobis repraesentet, suam item benevolentiam erga nos testetur, fidem exerceat, in unum colligat et nos nostri admoneat officii, quemadmodum videre est in baptismo.">Sie sind nämlich sichtbare Handlungen vom Herrn eingesetzt, damit er uns seine Geheimnisse und Gaben vor Augen stellt, seine Wohlwollen gegenüber uns bezeugt, den Glauben ausübt, uns zu einem sammelt und uns an unsere Pflicht erinnert, wie es bei der Taufe zu sehen ist.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim repraesentat nobis, quod ipse solus sit, qui abluat a sordibus; testatur illo, quod faveat nobis adeoque, quod deus noster esse velit.">Denn das stellt uns dar, dass er allein ist, der von Schmutz abwaschen wird; er bezeugt, dass er uns so sehr begünstigt, dass er unser Gott sein will.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Quoties itaque confertur baptismus in ecclesia, fides sanctorum exercetur.">So oft also die Taufe in der Kirche verliehen wird, wird der Glaube der Heiligen ausgeübt.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Praeterea colligit et aggregat nos externe in populum suum et monet nos mortificationis, ut quotidie commoriamur cum domino et resurgamus cum eodem in novitate vitae.">Ausserdem sammelt und sammelt er uns äusserlich zu seinem Volk und ermahnt uns der Ermordung, dass wir täglich bei dem Herrn wohnen und mit ihm in der Neuheit des Lebens auferstehen.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Rursus in coena domini significatur, quod corpus et sanguis domini pro nobis in cruce expensa sint ad satiandum et vivificandum credentes.">Im Abendmahl wird wiederum ausgedrückt, dass der Leib und das Blut des Herrn für uns am Kreuz ausgegeben sind, um die Gläubigen zu satt und lebendig zu machen.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Ergo cum offertur nobis panis, quem dominus corpus suum symboli[!] et iuxta modum sacramentis proprium appellavit, manifestum indicium praebetur, quod se totum dominus nobis fide fruendum offerat.">Da also das Brot uns dargebracht wird, den der Herr als sein Symbolum bezeichnet hat, und nach der Weise der Sakramente, die ihm eigen sind, wird offenbar ein Zeichen dafür gegeben, dass uns der Herr ganz und gar den Glauben geniessen möge.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Itaque exercetur fides nostra actione mystica.">So wird der Glaube durch unser mystisches Handeln ausgeübt.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Et sicut e multis granis unus fit panis et e pluribus uvis liquor vini confluit, ita monemur in symbolorum perceptione charitatis mutuae, et ut unum corpus cum Christo et inter nos ipsos fiamus gratiasque agamus liberatori Christo.">Und wie aus vielen Kornen ein Brot wird und aus vielen Trauben Wein strömt, so werden wir in der Wahrnehmung der Symbole der gegenseitigen Liebe ermahnt, dass wir einen Leib mit Christus und unter uns selbst dem Befreier Christi danken.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Haec videlicet sacramentorum ratio est, nihil habens, quod non sit hactenus propositum in doctrina evangelii, nisi quod domino propter nostram infirmitatem placuit signis hisce sacramentalibus ceu visibilibus verbis nobiscum pro captu nostro agere et res maximas, quo commendatiores essent, quodammodo oculis subiicere, et altero quidem initiare sanctos, e quorum consortio ne infantes quidem fidelium exclusit, altero vero adultioribus mortem filii dei in memoria retinere.">Das ist der Grund für die Sakramente, die nichts haben, was bisher nicht der Zweck der Lehre des Evangeliums ist, ausser dass es dem Herrn gefallen hat, durch diese sakramentalen Zeichen wie durch sichtbare Worte mit uns zu handeln, und dass die grössten Dinge, durch die sie lobenswerter sind, gewissermassen den Augen unterwerfen und die Heiligen einleiten, von deren Gemeinschaft sie nicht einmal die Kinder der Gläubigen ausschliesst, die andere aber den Tod des Sohnes Gottes im Gedächtnis behalten.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Atque ita quoque manifestissimum sit planissimam, saluberrimam et fructibus suavissimis plenissimam esse sacramentorum rationem, quam nonnulli plusquam ingratam faciunt spinosis illis suis disputationibus, quaestionibus atque rixosis tergiversationibus.">Und so ist es auch am deutlichsten klar, heilsamen und süsssten Früchten die Art und Weise der Sakramente, die manche mehr als undankbar machen durch ihre drängenden Auseinandersetzungen, Fragen und streitsüchtigen Auseinandersetzungen.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Ex iis, quae hactenus adduximus, arbitror neminem non intelligere nos, qui Christi nomine et evangelio gloriamur, in pauculis istis capitibus omnia ea habere, quae ad perfectionem ecclesiae pertinent absolutam, atque iccirco pauculis istis dominum ecclesiam suam minime onerasse.">Aus dem, was wir bisher geführt haben, glaube ich, dass wir niemanden verstehen, der uns im Namen Christi und des Evangeliums rühmen, in wenigen Kapiteln alles hat, was zur Vollkommenheit der Kirche gehört, und daher habe der Herr seine Kirche nicht mit wenigen Worten belastet.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim ea quamvis natura sua divinissima et immensa, observatione tamen fideli facillima iucundissimaque.">Denn sie sind, wenngleich sie von ihrer göttlichen Natur aus höchst unermesslich sind, doch durch die Beobachtung der Gläubigen, die höchst angenehm ist.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Proinde quos sumptus, quae onera hodie sustinet ecclesia, quibus denique legibus, decretis, disputationibusque implicita haeret, neque a domino accepit neque ab apostolis neque a viris apostolicis, sed a male feriatis, a superstitiosis atque avaris hominibus, qui, ut semper didicerunt nec unquam ad cognitionem veritatis pervenerunt, ita plane pietatem quaestum existimarunt.">Diejenigen also, welche die Lasten, die die Kirche heute erträgt, durch welche Gesetze, Dekrete und Erörterungen schliesslich in sich eingeschlossen sind, haben weder vom Herrn empfangen noch von den Aposteln noch von apostolischen Männern, sondern von schlecht befleckten Männern, von abergläubischen und geizigen Menschen, die, wie sie immer gelernt haben und nie zur Erkenntnis der Wahrheit gelangt sind, so die Frömmigkeit als ein Gewinn angesehen haben.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="De quibus apostolus ad Timotheum dixit seiungere ab iis, qui huiusmodi sunt.">Davon sagt der Apostel an Timotheus: Trennen sich von denen, die dergleichen sind.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="De istis autem ideo commentariis nostris praefari libuit, quod haec veluti eorum summa est atque compendium quoddam, quae in evangelico Matthaei libro et in nostris commentariis copiosius tractantur, praeterea, ne quis composito libro evangelico brevi ad vastissimos decretorum libros putaret non plene omnia ea tradi, quae ad absolutam pertinent pietatem.">Ausserdem sollte niemand glauben, dass das Evangeliumsbuch in kurzer Zeit zu den verheerenden Büchern der Dekrete alles nicht vollständig übergeben werde, was absolute Frömmigkeit betrifft.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Caeterum commentarios hosce meos in Matthaeum post tot veteres et neotericos expositores nulla ambitione aut contemptu aliorum aedidi, sed quia ita voluerunt fratres et pii et docti, quibus hoc meum obsequium plane negare non potui.">Im übrigen habe ich diese meine Kommentare zu Matthäus nach so vielen alten und neoterischen Erläuterern ohne Ehrgeiz oder Verachtung anderer veröffentlicht, sondern weil sie so wollten, dass die frommen und gelehrten Brüder, denen ich diese meinen Gehorsam nicht völlig leugnen konnte.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Petii enarrandi genus ex consilio maxime authoris sacri, ex circumstantiarum discussione, ex aliorum locorum collatione, ex ingenio fidei et charitatis, ad quae ubique respicere iubent, qui sancte literas exponunt sacras.">Die Art der Erzählung von Bitten aus dem Ratschluss des Autors, aus der Erörterung der Umstände, aus der Überlegung der anderen Orte, aus dem Genie des Glaubens und der Liebe, auf die sie überall schauen wollen, die heilige Schriften auslegen.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Sum item non mediocriter adiutus in hoc meo opere illorum interpretationibus, qui ante me scripserunt, inprimis beatae memoriae d. Eras[mi] Roterod[ami] Annotationibus et Paraphrasi, id quod in opere nunquam dissimulavi.">Ich wurde auch in meiner Arbeit durch die Interpretationen jener, die vor mir geschrieben haben, besonders des seligen Andenkens des Herrn Erasmus von Roterdam in den Anmerkungen und Paraphrasus geholfen, was ich nie in meiner Arbeit verheimlicht habe.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Fuit is magno iudicio vir in sacris enarrandis, instructissimus linguis et veterum lectione, pietate item in deum non vulgari ac de literis bonis, de studio theologiae atque pietate vera, si quisquam alius, optime meritus.">Er war ein Mann mit grossem Urteil in der Erzählung der Heiligen, in Sprachen und in der Lesung der Alten, in Frömmigkeit und in der Frömmigkeit zu Gott und in den guten Briefen, im Studium der Theologie und in der wahren Frömmigkeit, wenn jemand anders, vortrefflichster Verdienst.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="In enarrandis testimoniis testamenti veteris valde profuit mihi incredibilis fides et fidelissima diligentia nec non rara illa exquisitaque eruditio clarissimi viri d. Theodori Bibliandri, praeceptoris nostri colendissimi, qui in schola ecclesiae Tigurinae vetus testamentum profitetur.">In der Erzählung der Zeugnisse des Alten Testamentes hat mir der unglaubliche und treueste Treue und die seltene Gelehrsamkeit eines sehr berühmten Herrn Theodor Bibliander, unseres hochverehrten Lehrers, der in der Schule von Zürich das Alte Testament bekennt, sehr geholfen.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Profuit et piissimi doctissimique d. Conradi Pellicani, pręceptoris nostri venerandi, labor publicus.">Es hat den sehr frommen und gelehrten Herrn Konrad Pellican, unserem verehrten Lehrer, und die öffentliche Arbeit nützen.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Quae enim sparsim apud optimos atque varios scripturarum interpretes extant, ea ille redegit in compendium ecclesiisque communicavit.">Diejenigen, die unter den besten und verschiedenen Übersetzern der Schrift verbreitet sind, hat er in eine Zusammenfassung der Kirchen reduziert.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="In concilianda historia evangelica nihil laboravi in hoc opere meo.">In der Versöhnung der evangelischen Geschichte habe ich in meiner Arbeit nichts unternommen.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Videntur enim conciliatione nimis arguta distrahi lectorum animi atque iis scrupuli quidam iniici.">Denn sie scheinen durch eine übertriebene Versöhnung die Seelen der Leser zu zerstreuen und ihnen einen gewissen Skrupel vorzuwerfen.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Videtur item evangelistarum quilibet suo ordine historiam ordinasse ordineque ipso docere voluisse ecclesiam.">Es scheint auch, dass jeder der Evangelisten die Geschichte in seiner Ordnung geordnet und ordnungsgemäss die Kirche lehren wollte.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="Unde factum, ut nunc naturali, nunc artificiali dispositione procedant.">Also ist das Geschehene, wie es jetzt der Natur entspricht, jetzt mit künstlichem Vorgehen vorangegangen.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Quisquis autem conciliatione illa non inutili gaudet, habet et veteres et neotericos, a quibus illam discat.">Wer sich aber an dieser Versöhnung nicht unnütz erfreut, der hat auch die Alten und Neoteriker, von denen er sie erlernt.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Extant enim Canones Amonii, extant copiosi s[ancti] Augustini De consensu evang[elistarum] libri.">Denn die Kanones des Amonius sind vorhanden; die heiligen Augustinus sind reichlich vorhanden über die Zustimmung der Bücher der Evangelisten.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Extat item Ioannis Gersonis Monotessaron et Andreae Osiandri concinna Harmonia evangelica.">Es gibt auch Johannes Gerson von Monotessaron und Andreas Osiander, der die evangelische Harmonie begleitet.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Aedidit et Martinus Bucerus eruditas et pias Enarrationes evangelistarum ante annos undecim, in quibus maxime dissidentes locos mira felicitate componit.">Auch Martin Bucer hat vor elf Jahren gelehrte und fromme Enarrationen der Evangelisten veröffentlicht, in denen er am meisten die uneingeschränkten Orte mit wunderbarem Glück zusammensetzte.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Ego in his commentariis meis hoc maxime curavi, ut non tam alios Matthaeo quam ipsum sibi componerem, hoc est perpetuo quodam enarrandi genere non tam sensum explicarem historici, quam ipsam quoque historiam connecterem et singula, quantum fieri potuit, ad certum scopum referrem.">Ich habe in meinen Kommentaren besonders dafür gesorgt, dass ich nicht so sehr andere Matthäus als sich selbst zusammenfügte, das heisst für immer eine Art von Erzählung nicht so sehr den historischen Sinn erklären würde, wie ich die Geschichte selbst verknüpfe und das Einzelne, soweit es möglich war, auf einen bestimmten Ziel zurückführen würde.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Ideo vero totum opus distinxi in libros 12.">Deshalb habe ich das ganze Werk unterschieden in zwölf Büchern.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Libris argumenta, in quibus compagem futurique operis cohaesionem aut cohaesionis adumbrationem, membra atque partes, et quomodo haec cum capite coniungantur, indicans praefixi.">Die Argumente des Buches, in denen das Gefüge des künftigen Zusammenlebens oder die Abschaffung des Zusammenlebens, die Glieder und die Teile des Zusammenlebens zukünftig zusammengefügt werden soll, habe ich bemerkt, dass diese Dinge mit dem Haupt verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Curavi praeterea, ut genuinum et simplicem s[ancti] Matth[aei] sensum et mentem quam simplicissime aperirem.">Ich habe ausserdem dafür gesorgt, dass ich so einfach wie möglich den wahren und einfachen Sinn des heiligen Matthäus öffnen kann.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="In ambiguis et difficilioribus locis affero perfrequenter s[ancti] Hierony[mi] et disertissimi d[ivi] Ioannis Chrysost[omi] aliorumque sanctorum expositiones, quorum fidem et diligentiam in sacris enarrandis merito miramur et exosculamur omnes, tametsi non pari felicitate utantur ubique.">An zweideutigen und schwierigeren Orten bringe ich in der Regel die Erklärungen des heiligen Hieronymus und des äusserst beredten Johannes Chrysostomus der anderen Heiligen an, deren Treue und Fleiss wir bei der Darlegung der heiligen Schriften mit Recht bewundern und küssten wir alle, obwohl sie nicht überall in gleicher Glückseligkeit gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="Adhaec indicavi ubique fere evangelicae historiae usum, adaptans illam fere nostro saeculo et moribus nostris.">Ausserdem habe ich fast überall den Gebrauch der evangelischen Geschichte gezeigt und sie in unserer Zeit und unserem Verhalten angepasst.</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim nobis applicemus historias, praesertim sacras, modica cum utilitate legemus.">Wenn wir uns nicht an die Geschichten wenden, vor allem die heiligen, dann lesen wir sie mit bescheidenem Nutzen.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="Alicubi tracto locos communes, tum maxime, cum horum tractatio authorem nostrum nonnihil videtur illustrare.">Wo man die gemeinsamen Orte behandelt, vor allem wenn die Behandlung dieses Autors etwas zu erhellen scheint.</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="Refuto non raro opiniones pravas, corruptas interpretationes et errores noxios, vera interim iustaque dogmata defendens atque confirmans.">Ich leugne nicht selten die schlechten Meinungen, die Korruptionen und die schädlichen Irrtümer, indem ich in der Zwischenzeit die wahren Lehren verteidigt und bekräftigt.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Qua in re post scripturarum testimonia libenter utor s[ancti] Augustini scriptis, quod is inter scriptores ecclesiasticos maxime habeatur catholicus atque orthodoxus.">In dieser Angelegenheit verwende ich gerne die Schriftzeugnisse des heiligen Augustinus, dass er unter den kirchlichen Schriftstellern besonders katholische und orthodox ist.</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="Ea de caussa prolixior hic fui in commentando, quam cum Pauli enarrarem epistolas.">Aus dem Grund war ich hier in meinem Kommentar ausführlicher, als ich die Briefe von Paulus erzählen würde.</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="Quod filum orationis attinet, extemporaria usus sum dictione et illaborata.">Was den Faden des Gebetes betrifft, so habe ich mich mit Worten und Werken ausserordentlich beschäftigt.</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Nam ecclesiasticis et aliis multis innexus negotiis omnia fere effundere soleo, nihil conscribere aut componere.">Denn ich bin gewohnt, fast alle kirchlichen und anderen Angelegenheiten auszugiessen, nichts zu schreiben oder zu koordinieren.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="De fide tamen mea et dogmatum veritate satis securus sum coram domino.">Über meinen Glauben und meine Lehre bin ich jedoch ganz sicher vor dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="Dictionem parum politam boni consulent grati mei lectores, qui pietatem simplicem pluris faciunt quam linguam picturatam.">Die Leser, die ein wenig überarbeitetes Wort für gut halten, sollen meine dankbaren Leser beraten, die mehr Frömmigkeit als eine gemalte Sprache bilden.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Si quis vero meliora et politiora dederit ecclesiae, non invidebo, imo libenter discam ex ipso.">Wenn aber jemand der Kirche bessere und politischere Dinge gibt, werde ich sie nicht beneiden, ja, ich werde gerne von ihm lernen.</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Qui mea omnia sic propono, ut maxime cupiam illam apostoli Christi regulam valere: „Omnia probate; quod bonum est, tenete“ [1Thess 5, 21].">Ich lege mir alles so vor, dass ich es am meisten wünsche, dass die Regel des Apostels Christi gültig ist: "Prüft alles, was gut ist, behaltet" (1 Thess 5,21).</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="Proinde, si alicubi scopum attigi, gloriam date deo et veritatem gratis accipite animis.">Wenn ich also irgendwo einen Beweggrund berührt habe, so nehmet Gott die Ehre und die Wahrheit umsonst.</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Sin videor non attigisse, cogitate me hominem esse labilem et veritatem canonicam ubique et in omnibus sectandam esse, non ullum in orbe hominem.">Wenn ich scheine, dass ich es nicht berührt habe, denke daran, dass ich ein lockerer Mensch und eine kanonische Wahrheit überall und in allen Dingen nachgehen müsse, nicht ein Mensch auf der Welt.</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Neque vero haec alio scripsi consilio, quam ut prodessem omnibus, obessem nemini pio.">Ich habe diese Dinge aber nicht durch einen anderen Rat geschrieben, als dass ich allen nützen könnte, um niemandem fromm zu beschwichtigen.</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Mallem ergo totus interiret liber, quam ut ullus eo bonus offenderetur ac caderet.">Ich würde also lieber das ganze Buch untergehen, als dass niemand so gut beleidigt und gestürzt würde.</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="Quicquid autem id est laboris nostri, hoc universum vobis, domini colendissimi, dedico atque inscribo, quorum fides, probitas, humanitas ampliora nostris profecto merebatur.">Was auch immer, das heisst unserer Arbeit, das erzähle und schreibe euch all dies, hochverehrter Herr, zu, deren Glaube, Rechtschaffenheit und Menschlichkeit gewiss für unsere Männer verdiente.</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Volui ego promptum et gratum erga vos animum meum hac inscriptione testari, nec putavi ullam rem aliam vobis gratiorem fore, non tam, quod a me ministro Christi vobis inscribitur, quam quod liber totus de Christo Iesu servatore nostro et salutari evangelio eius conscriptus est.">Ich wollte euch bereitwillig und dankbar durch diese Inschrift bezeugen und dachte nicht, dass euch eine andere Angelegenheit willkommener sein würde, nicht so sehr, dass ihr von mir als Diener Christi in Euch eingeschrieben wird, als dass das ganze Buch über Christus, unseren Retter, und das Heil des Evangeliums, geschrieben wurde.</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Favistis enim hactenus omnibus Christi ministris, quos et fovistis, amastis Christum dominum, iuvistis studia sacra et promovistis quam fidelissime sacrosanctum Christi evangelium, id quod mox ab initio praedicationis eius reformationisque ecclesiasticae obsequentissimis animis recepistis.">Ihr habt bisher allen Dienern Christi gewollt, die ihr auch ermutigt habt, dass ihr Christus, den Herrn, geliebt habt, ihr habt den heiligen Studien geholfen und gefördert, wie treu das heilige Evangelium Christi ist, das ihr bald von Anfang seiner Predigt und seiner kirchlichen Reformation mit den gehorsamsten Gemütern empfangen habt.</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Equidem favor ille publicus, qui tibi, Habi colendissime, ex studio illo tuo pietatis et probitatis enatus est, spes item ingens omnium bonorum de te concepta fore, ut quam integerrime sanctissimeque summa tibi concredita gubernacula gubernes, nuper ad summam illam consulatus dignitatem evexere.">In der Tat, jene öffentliche Gunst, die dir, hochgeschätzter Habi, aus dem Eifer deiner Frömmigkeit und Ehrfurcht entstanden ist, wird auch eine grosse Hoffnung auf alle Güter von dir erhalten, dass du so schnell wie möglich in höchst heiliger Weise die dir anvertrauten Regierungen in letzter Zeit zur höchsten Würde des Konsulats erhoben hast.</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="Et sane dedisti hactenus non vulgaria tuae pietatis et probitatis specimina, qui non sine modica laude tribunitia functus es potestate.">Und in der Tat hast du bisher nicht alltägliche Ideale deiner Frömmigkeit und Ehrlichkeit gegeben, die du nicht ohne geringes Lob der Tribunität in die Hände geworfen hast.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Rheguscis quoque ita praefuisti proconsulari dignitate eminens, ut discedens ab illis bonis omnibus maximum tui reliqueris desiderium.">Du hast auch den Rheins so vorgestanden, dass du, wenn du von all diesen Gütern abweichst, das grösste Verlangen nach dir hinterliesst.</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Inde vero in spem erecti sumus fore, ut per fidem illam tuam in Christum sanam, per religiosam prudentiam piamque sedulitatem religionis synceritatem, studia bona et sancta, legum item incolumitatem et reipublicae salutem summa fide et diligentia sis curaturus.">Von daher sind wir in der Hoffnung aufgerichtet, dass du durch deinen Glauben an Christus gesund, durch religiöse Klugheit und fromme Aufrichtigkeit der Religion, durch gute und heilige Studien, durch die Unversehrtheit der Gesetze und durch das Heil des Gemeinwesens mit grösster Treue und Fleiss sein wirst.</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Id quod tibi et nobis concedat Iesus Christus.">Das, was dir und uns Jesus Christus zugebe.</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero, Roeysti, domine colendissime et compater fidelissime, omnes boni gratulantur, domino agunt gratias, te admirantur atque suspiciunt, quod per te hactenus reipublicae divina praestitit gratia, quae ab eadem sibi per collegam illum tuum d. Habium exhibenda exoptant atque expectant.">Euch aber, o Roeysti, hochverehrter Herr und treuester Vater, beglückwünschen alle Guten, danken dem Herrn, bewundern dich und verdächtigen dich, dass er dir bisher die Gnade des Gemeinwesens erwiesen hat, die von ihm durch deinen Kollegen dem Herrn Habius präsentieren wünschen und erwarten.</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Gessisti iam consulatum annis 18 delectus ad hoc muneris summo civium consensu et summa spe ac expectatione rerum maximarum.">In den 18 Jahren hast du bereits das Konsulat verabschiedet, und zwar mit der grössten Zustimmung und der grössten Hoffnung und Erwartung der grössten Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="Addebaris collega amplissimo viro d. Heinrycho Waldero, qui non modicam et ipse laudem ex suis virtutibus, in primis autem ex studio pietatis, ex favore evangelii, ex fide item et diligentia administrati muneris indeptus pręterito aprili feliciter in coelos ad regem Christum, cui servivit, migravit, ut praemium fidei suae accipiens cum Christo vivat et regnet aeternum.">Du hast dem sehr grossen Kollegen Heinrich Walder beigelegt, der aus seinen Tugenden, vor allem aber aus Frömmigkeitsgeist, aus Gunst des Evangeliums, aus Glauben und Fleiss, die unerlaubte Aufgabe vergangen, glücklich in den Himmel zum König Christus, dem er dient, gewichen ist, damit er den Lohn seines Glaubens mit Christus lebt und den ewigen regiert.</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Gessere consulatum ante te illustres illi tui maiores d. Heinrychus Roeystius, avus tuus, et d. Marcus Roeystius, pater tuus, viri religionis, iustitiae, aequitatis pacisque observantissimi, quorum administratio non male urbi cessit.">Grüsse das Konsulat vor dir, ehrwürdige Vorfahren Herrn Heinrich Roystius, Dein Grossvater und Herrn Marcus Roystius, dein Vater, ein Mann von Religion, Gerechtigkeit und Frieden, deren Verwaltung nicht schlecht in der Stadt nachgelassen hat.</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Et hactenus quidem feliciter cessit et tua, quae interim plenissima fuit turbarum atque periculorum.">Bisher hat er zwar glücklich gewichen, aber auch deine, die in der Zwischenzeit die volle Menge und Gefahren war.</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Sub te enim et beatae memoriae d. Waldero restituta est religio, expulsa superstitio totaque fere reipublicae facies mutata est.">Denn unter dir und dem seligen Andenken an den Herrn Walder wurde die Religion wiederhergestellt, der Aberglaube hat sich fast das ganze Gesicht der Republik geändert.</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Nec scio, an ab urbe condita reperias tempora turbulentiora.">Ich weiss auch nicht, ob du die von der Stadt gegründeten turbulenteren Zeiten findest.</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Sustinuisti ergo labores et onera gravissima, quae non semel in gravissimos coniecere morbos.">Du hast also Mühsal und schwere Lasten ertragen, die nicht einmal in die schwersten Krankheiten zu stürzen sind.</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="Verum ex his omnibus liberavit dominus ubique et semper tibi dexter affulgens.">Doch aus all diesen Dingen hat der Herr überall und immer in der rechten Hand dich befreit.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Norunt cives omnes nihil me hic cuiquam ex favore tribuere, sed et vere et modeste haec dicere.">Alle Bürger wissen, dass ich hier niemandem etwas aus Gunst zuschreibe, sondern dass sie diese Dinge wahrhaft und bescheiden sagen.</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Nam meretur tua fides et labor tuus laudem magnam; maiorem merebitur apud deum et homines, si sic perrexeris in finem usque conservare rempublicam Christi, veritatis doctrinam, leges bonas et studia sancta, si viduarum, pupillorum et pauperum negotia fideliter curaveris.">Denn dein Glaube und deine Arbeit verdient ein grosses Lob. Es wird bei Gott und den Menschen grösseres Verdienst haben, wenn du so zum Ende fortfährst, das Gemeinwesen Christi, die Lehre der Wahrheit, die guten Gesetze und die heiligen Studien zu bewahren, wenn du dich treu um die Geschäfte der Witwen, Waisen und Armen kümmerst.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Salutaberis haud dubie ab omni posteritate nostra pater patriae, coronaberis praeterea a Christo rege, cui servis, corona gloriae, quam omnibus promisit, qui in humilitate, fide et dilectione ipsi in finem usque serviunt rerumque feliciter gestarum gloria non efferuntur, sed incenduntur potius ad maiora per dei gratiam designanda.">Du wirst zweifellos von jeder Nachwelt, unserem Vater des Vaterlandes, gekrönt werden. Ausserdem wirst du von Christus, dem König, gekrönt werden, dem die Krone der Herrlichkeit, die er allen versprochen hat, die in Demut, Glauben und Liebe selbst bis zum Ende dienen, nicht durch den Ruhm der Taten glücklich verliehen werden, sondern vielmehr verbrannt werden, um grössere Dinge durch die Gnade Gottes zu bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet vos in gloriam nominis eius et ecclesiae suae incolumitatem.">Möge der Herr Jesus euch zur Ehre seines Namens und seiner Kirche bewahren.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense augusto, anno 1542.">Zürich, im August 1542.</s>
  </letter>
</file>
