<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11650" id_hbbw="1607" id_irg_sort="1607" id_sort="116070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non vacat quicquam ad te nunc perscribere, colendissime Bullingere, nisi quod Bucerus ante sesquimensem ad Coloniensem episcopum, qui elector Romani imperii est, vocatus abiit.">Es ist keine Zeit, dir jetzt, hochverehrter Bullinger, etwas zu schreiben, ausser dass Bucer vor einem halben Jahr zum Bischof von Köln, dem Kurfürsten des römischen Reiches, gegangen ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Meditatur iamdudum et parturit evangelicum quiddam archiepiscopus ille, ut dominum precari merito debeamus, ne infeliciter enitatur neve, quod multi solent, monstrosum aliquid pariat verbi puritate pharisaico et papistico fermento macerata.">Dieser Erzbischof meditiert und gebiert schon längst etwas Evangeliums, damit wir zu Recht zum Herrn beten müssen, damit er sich nicht unglücklich bemüht, noch etwas Ungeheuerliches, das durch den Sauerteig des pharisäischen und päpstlichen Wortes geschmückt wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ah, quam est hodie supra modum mirus et prodigiosus apud multos christianismus sic abhorrens a genuina illa sua et prima synceritate, ut nec Christus nec huius apostoli hunc, si redeant, agnituri sint.">Ach, wie es heute überaus erstaunlich und wundersam und bei vielen Christentum ist, der so vor seiner echten und ersten Aufrichtigkeit zurückschreckt, dass weder Christus noch seine Apostel ihn anerkennen werden, wenn sie zurückkehren.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dominus nostri misereatur, quem pro me misero et multis modis afflicto peccatore pertinacibus votis interpellabis, ut me mihi prorsus aliquando auferens sibi suęque sanctissimę voluntati totum restituat.">Möge der Herr uns gnädig sein, den du, elend und in vielerlei Hinsicht mit dem bedrängten Sünder, mit hartnäckigen Gelübden anflehen wirst, dass er mich einst ganz und gar dem heiligsten Willen wiedergeben möge, indem er mich selbst wegnimmt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="O enim ter me miserum, qui ita cum carne mea quotidie conflictor, ut non raro animum propemodum despondeam videns me tam procul abesse ab ingenio, diligentia, labore et zelo mea functione dignis.">Denn ich bin dreimal elend, ich, der ich täglich mit meinem Fleisch konfrontiert bin, damit ich nicht selten fast meine Seele verlobe, wenn ich sehe, dass ich so weit von meinem Genie, meinem Fleiss, meiner Mühe und meinem Eifer entfernt bin, die meiner Funktion würdig sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ah, mi charissime frater, precare mecum cęlestem patrem, ut flagrantissima charitas filii sui tepidum istud cor meum rapacibus suis flammis accendat et exurat, ut esse in domo sua possim ardens et lucens lucerna.">Ach, mein liebster Bruder, bete mit mir zum himmlischen Vater, dass die brennende Liebe seines Sohnes dieses lauen Herzen mit seinen reissenden Flammen entzündet und verbrennt, dass ich in seinem Hause sein kann, brennend und leuchtend.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Valde huius vitę pertęsus sum, postquam video nihil me aut certe quam minimum in domanda carne mea, in qua nihil est boni, promovere, ut nihil dicam de gravibus istis omnium rerum huius nostrę tempestatis turbinibus et periculis, quibus miserrime exercemur, quę ipsa quoque sic omnes bonos conficiunt, ut, qua hinc quam primum exire possint, anxie dispiciant.">Ich bin sehr beunruhigt von diesem Leben, nachdem ich nichts sehe oder sicherlich so wenig in der Züchtigung meines Fleisches, in dem nichts Gutes ist, zu fördern, dass ich nichts von den schweren Stürmen und Gefahren all dieser unserer Stürme und Gefahren sagen kann, durch die wir sehr elend ausgeübt werden, die auch alle Guten so vollbringen, dass sie, sobald sie von hier aus gehen können, besorgt sehen können.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Veni, o domine Iesu, et libera nos a malo!">Komm, o Herr Jesus, und erlöse uns vom Bösen!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="In illo bene perpetuoque, mi frater, vale.">In ihm, mein Bruder, lebe wohl für immer.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri omnes; tu nobis doctissimos et optimos viros Pell[icanum], Leonem, Theodorum, Megandrum accuratissime saluta, nos illis diligenter commenda.">Alle unsere Leute grüssen dich; du grüssest uns die gelehrtesten und besten Männer von Pelikan, Leo, Theodore, Megander, und empfehle uns mit grosser Sorgfalt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Salvere te tuamque mea et ego iubemus.">Ich grüsse dich, mein Freund und ich grüsse dich.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Gvalthero ita de nobis merito omnino nunc scripturus eram, si ulla ratione per negocia, quę nunc multa me premunt, licuisset.">So würde ich Gvaltherus jetzt ganz und gar über uns schreiben, wenn es durch irgendeine Angelegenheit, die mich jetzt vieles bedrängen, erlaubt gewesen wäre.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tu vicem meam apud optimum virum et charissimum fratrem imple[bis] atque hunc plusquam amantissime fratris pariter et meis verbis salvere iubebis; ubi primum vacabit officium, qua possum diligentia non ingratus fuero.">Du wirst meinen Platz bei dem vortrefflichen Mann und liebsten Bruder erfüllen und ihn mehr als den liebsten Bruder und mit meinen Worten grüssen lassen; sobald das Amt frei sein wird, mit dem ich durch meinen Fleiss nicht undankbar sein kann.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Bene vale iterum atque iterum, cor meum et anima mea in domino.">Gott behüte dich immer wieder, mein Herz und meine Seele im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="28. februarii anno 1542.">28. Februar 1542.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambrosius Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dialogum illum, quem nosti, valde te rogo, ut per hunc Mangoldum nostrum remittas, id quod cave tibi excidat.">Ich bitte dich sehr, den Dialog, den du kennst, durch diesen unseren Mangold zurückzuschicken, was dir vorsichtig ist.</s>
  </letter>
</file>
