<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11822" id_hbbw="1776" id_irg_sort="1776" id_sort="117760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro Domino Magistro Heinricho Bullingero, Tygurinae Ecclesiae pastori vigilantissimo, antistiti suo in domino venerabili, et dilectissimo fratri Tygurum.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem wachsamen Pastor der Kirche in Zürich, seinem verehrten Vorsteher im Herrn und meinem geliebten Bruder in Zürich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quamquam labores innumeri variaeque occupationes impedimento essent, quo minus ad te aliquid darem literarum, tamen his omnibus posthabitis, exquo iustissima tibi scribendi occasio se michi ultro etiam obtulisset, brevissimis tecum colloqui decrevi.">Obwohl unzählige Beschäftigungen ein Hindernis dafür waren, dir Briefe zu geben, nachdem du all das vernachlässigst, habe ich mich entschlossen, mit dir in sehr kurzem Gespräch zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Solet autem dici vulgari et trito proverbio Ex Affrica semper aliquid novi.">Es pflegt aber, aus Affrik immer etwas Neues zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod equidem aptissime ad Vitembergenses applicari potest, raro sc.">Was in der Tat am besten auf die Wittenberger gerichtet werden kann, schreibt ich selten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="vel nunquam aliqua praeterit dies, quin aliquid novi vel audiam vel etiam de improviso videam.">Entweder vergeht ein Tag nie, ohne etwas Neues zu hören oder etwas Unerwartetes zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sic etenim iam pridem eo accidit modo, me quendam commilitonum adeunte forte fortuna in hanc inciderem schedam, quam hercle quam-primum ut viderem, mox mox tacite apud me statui hanc tibi esse mittendam, precipue eam ob causam ut certo tibi constaret cur tua scripta ac caeterorum, quorum ibidem fit mentio, tam exosa ut etiam publice venundari vetitum sit, habeantur.">So ist es schon längst so geschehen, dass ich bei meiner Ankunft ein gewisses Schicksal in diesen Bogen falle, sobald ich ihn sah, bald stillschweigend bei mir entschlossen habe, dir diese Nachricht zu schicken, vor allem aus dem Grunde, dass dir sichersteht, warum deine Schriften und die anderen, deren Erwähnung dort stattfindet, so müde sind, dass sie auch öffentlich verkauft werden dürfen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quocirca vir doctissime optarem quam maxime, hac suspitione te liberari, hac de re aliquo scripto in publicum aedito, hoc autem fieri non solummodo propter famam tuam tutandam velim, verumetiam maxime ob illorum gratiam qui iam primum meo siquidem suasu in animum induxerunt, non saltem se tuis scriptis assentaturos, verumenimvero assidua meditatione in his quoque versaturos.">Deshalb wünsche ich mir sehr gelehrtester Mann, dass du von diesem Verdacht befreit wirst, über diese Angelegenheit in einem öffentlichen Schreiben, das aber nicht nur um deines Rufes willen geschehen soll, sondern auch um deren Gunst willen, die sich zunächst durch meine Überzeugung dazu berufen haben, dass sie sich nicht wenigstens deinen Schriften zustimmen werden, sondern dass sie sich in beständiger Betrachtung auch in diesen Dingen befinden werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nolo tamen vir amplissime ea in re me doctorem tuum uti dici solet σύς ἀθηνᾶν exhibere, et certum quid faciendum sit praescribere modum, verum omnia tuo relinquo iudicio et tui similibus, ac peto veniam, si quid in re hac excessum sit, michi dari, quod sane te et omnes tuos collegas, libenter facturos esse, dubito minime.">Ich möchte jedoch nicht, dass dein Doktor in dieser Angelegenheit gewöhnlich σύς ἀθηνtchνzeigt, und ich bitte dich, mir zu verzeihen, was ich tun soll, aber dass ich alles deinem Urteil und deinen Gleichen überlasse und ich bitte dich, dass ich verzeihe, wenn in dieser Angelegenheit etwas zu tun ist, was du und deine Kollegen gewiss tun werden werden werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="En habes praeterea hic Responsionem Domini Phil[ippi] Melanct[honis] ex qua totum negotium Coloniense innotescet.">Siehe, du hast hier eine Antwort des Herrn Philipp Melanchthon, aus der das gesamte Geschäft in Köln bekannt wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="At ubi tu et tui συνεργοὶ semel perlegeritis, velis eandem una cum scheda Domino Oswaldo Miconio mittere, rogo.">Aber wenn du und deine Freunde dich einmal lesen, so bitte ich dich, sie zusammen mit dem Bogen des Herrn Oswald Miconius zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Misissem quidem et ei sigillatim una cum literis quas nunc quoque ad illum dedi, nisi crumena nunc gravissime egrotans, impedimento fuisset, ob quam similiter causam me apud Magistrum Ottonem Wertmüllerum per te excusari velim quod promissis non steterim, oravit enim ut Catechesin Phil[ippi] Melanct[honis] mitterem, quam tamen adferri per Dominum Christophorum Froscho[uerum] existimo nam dedi ad eum quoque literas, in quibus inter alia quae per eundum expediri volui hoc quoque curari rogavi.">Ich hätte ihm mit den Briefen, die ich ihm jetzt auch gegeben habe, in Verbindung mit ihm geschickt, es sei denn, er wäre jetzt sehr krank geworden, ein Hindernis gewesen, weshalb ich mich ähnlich beim Meister Otto Wertmüller durch Dich entschuldigen möchte, weil ich den Verheissungen nicht gestanden habe; denn er hat mich gebeten, Philipp Melanchthon zu schicken, die ich aber durch den Herrn Christoph Froschouerus überbracht habe, denn ich habe ihm auch Briefe geschickt, in denen ich mich gebeten habe, dies auch zu tun.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale vir amantissime, et singulos unice michi charos, plurimum salvere iubeto.">Leb wohl, sehr lieber Mann, und ich befehle, jeden, der mir allein lieb ist, sehr zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Inprimis tamen Dominum Pellicanum parentem Colendiss[imum] deinde Dominum Bibliandrum etc.">Zunächst aber ist der Herr von Pelikan, dem verehrten Vater, dann der Herr von Bibliander usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Datae Vitembergae postridie Divi Barptholomei Anno salutis 1543.">Gegeben zu Vitemberger, am nächsten Tag des Divi Barptholomei anno salutis 1543.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Martinus Hentius Transylvanus tibi deditissimus Postquam literae omnino essent obsignandae haec adiicere necessarium esse duxi Primum ut te rogem quociescumque occasio, literas mittendi michi oblata tibi fuerit, eam negligere non velis, id quoque me facturum experieris.">Martin Hentius Transylvanus, der dir sehr ergeben ist, nachdem die Briefe völlig versiegelt werden sollten, habe ich zuerst gesagt, dass du, so oft die Gelegenheit dazu ist, einen Brief an dich zu schicken, ihn nicht vernachlässigen möchtest, und du wirst erfahren, dass ich das tun werde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Deinde oro ut hae literae germanicae Staynam transmittantur ad conterraneum meum Thomam Sybembyrger auoß der Hermenstat.">Dann bitte ich dich, dass diese deutschen Briefe Stayna an meinen Landsmann Thomas Sybembyrger avos der Hermenstat weitergeleitet werden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tertio oro ut Laurentius Sybenbyrger,  plurimum salutetur.">Ich bitte dich, Lawrence Sybenbyrger sehr herzlich zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Est autem is pellifex, aliquando etiam versatus apud fratrem tuum.">Er ist aber ein Felllein, manchmal ist er auch bei deinem Bruder beschäftigt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vale et tu vicissim.">Leb wohl und lebe wohl umgekehrt.</s>
  </letter>
</file>
