<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11807" id_hbbw="1761" id_irg_sort="1761" id_sort="117610"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam ac pacem in Domino!">Gnade und Frieden im Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum accepissem a domino Ricardo Hilles quanto nonnunquam tenearis desiderio, vir humanissime, cognoscendi ea quae apud exteras nationes gerantur, tum vero praecipue apud Anglos nostros, isque me instigasset, ut ea quae nuperrime apud nostrates indignissime acta sunt, tibi literis nostris significarem; primo sane hoc facere multum dubitavi, non ignarus quam esset temerarium hoc ausum, me hominem imperitissimum nullius fere ingenii te in tanto fastigio doctrinae atque existimationis hominum jam diu versantem nostris scriptis compellare.">Als ich von unserem Herrn Richard Hilles erhalten hatte, wie sehr du bisweilen bedacht bist, höflichster Mann, dass ich dich darüber weiss, was in fremden Ländern vor sich geht, und besonders in unseren Engländern, hätte er mich dazu gedrängt, dir das, was in letzter Zeit unter unseren Landsleuten am unwürdigsten getan wurde, mit unseren Briefen mitzuteilen. Erstens habe ich sehr daran gezweifelt, dass ich dich nicht weiss, wie unbesonnen dieser Mann war, dass ich dich, ein sehr unerfahrener Mann von fast keinem Charakter, in einem so grossen Verstand der Lehre und der Meinung der Menschen, die schon lange in unseren Schriften lebten, ansprechen würde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tamen posteaquam tua erga quosvis vel infimae sortis et conditionis homines facilitas mansuetudoque pluribus verbis mihi ab eo esset depraedicata, imo tu ipse in ultimis ad illum literis (dum me tam amice salutas) satis luculentum testimonium tuae comitatis edidisses; tandem ejus hortatu et re ipsa quae accidit victus sum et impulsus, ut hanc provinciam in me susciperem.">Doch nachdem mir deine Sanftmut und Sanftmut in mehreren Worten von ihm verkündet worden waren, ja, du selbst hattest in den letzten Briefen an ihn (wenn du mich so freundlich begrüsst) ein ziemlich klares Zeugnis deines Gemeinwesens gegeben; schliesslich habe ich durch seine Ermahnung und durch die Sache selbst, die geschehen ist, besiegt und gedrängt, diese Provinz in mich aufzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam et res ipsa utrique nostrum non indigna scitu videbatur, et te tuique similes ejus habere notitiam maxime nostratium et totius ecclesiae interesse putabam.">Denn die Sache selbst von beiden von uns schien nicht unwürdig zu sein, und ich dachte, dass du, wie du siehst, am meisten von uns und der ganzen Kirche Kenntnis hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Siquidem cum Domino sint nobis egregia praesidia, Deo Optimo Maximo commendata, adversum omnes omnium temporum procellas, unum vestri praedicatio, alterum divinae opis imploratio, ad utrumque horam commodius atque efficacius incendendum non mediocriter fortassis facere poterit hujus tragoediae indicatio: quandoquidem et indicatis inimicis evangelii, ingenioque hostium nostrorum armis et pugnae genere penitius introspectis, facilius erit in deliberando decernere quomodo contra eos instruenda sit nostra acies; et vehementius etiam inflammabimur ad pugnam, quando scimus nobis tam acres et impudentes hostes superesse: rursusque quum e regione videamus recentem ecclesiae calamitatem, valde incitabimur ad efflagitandam illi a Christo ex his malis ac aerumnis liberationem: quam Dominus illi opportune pro suo beneplacito concedat!">Denn da uns der Herr, dem höchsten Gott, empfohlen, gegen alle Stürme der Zeit, die eine Verkündigung, die andere die Anrufung des göttlichen Reichtums, gegen jede Stunde bequemer und wirksamer zu verbrennen vermag, wird vielleicht die Anschauung dieser Tragödie nicht geringfügig sein, denn auch wenn die Feinde des Evangeliums angedeutet sind, wird es leichter sein, darüber zu entscheiden, wie unsere Heere gegen sie zu unterrichten ist, und wir werden noch heftiger zum Kampf angezündet werden, wenn wir wissen, dass uns so grimmige und schamlose Feinde übrigbleiben. Möge der Herr ihm für sein Wohlgefallen die Befreiung von Christus gewähren!</s>
    <s translated="false" n="6" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ut vero nunc ad rem ipsam descendam, accepturas es his literis inclusum edictum quoddam publice affixum, in quo interdicitur certo hominum generi lectione sacrae scripturae.">Damit du aber nun zur Sache selbst absteigst, wirst du in diesem Brief ein öffentliches Edikt erhalten, in dem durch eine bestimmte Lektüre der Heiligen Schrift untersagt wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod sane edictum decreveram verbatim Latinis verbis exponere, id quod feci usque ad 13am sectionem, nisi quod omiserim titulos quosdam adulatorios: ad hanc enim cum venissem, cernebam demum me per angustiam temporis et meam in agendis rebus tarditatem non posse institutum ita prosequi, ut decreveram; nam ante diem Jovis exemplar typis excusum ad nos non pervenit, cum jam propter nundinas tam essemus circa alia occupati, ut vix his describendis concederetur otium; quare in illis quae restabant coactus sum summam tantum excerpere.">Dieses Edikt habe ich gewiss beschlossen, in lateinischer Sprache das zu erklären, was ich bis zum 13. Abschnitt getan habe, ausser dass ich einige Schmeichler Titel unterliess. Denn als ich zu ihm gekommen war, sah ich schliesslich, dass ich durch die Angst der Zeit und meine Langsamkeit bei der Handlung nicht so fortsetzen konnte, wie ich es beschlossen hatte; denn vor dem Donnerstagabend kam ein gedrucktes Exemplar zu uns nicht, da wir wegen der Messen bereits so beschäftigt waren, dass man kaum Ruhe zulassen konnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nunc tuum est pro solita morum suavitate haec boni consulere, et si quid incultum, obscurum, et quod soloecismum resipiat, inerit (ut sunt forsan plurima), id ignoscere.">Nun ist es deine Aufgabe, diese Dinge für die Gewohnheit des guten Verhaltens zu beraten, und wenn es etwas Unversehrtes, Unklares und Unversehrtes gibt, und das, was den Solidarismus widerspiegelt, (wie es vielleicht viele gibt), dann verzeihe es.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutaris plurimum una cum tua conjuge a domino Ricardo Hilles ejusque uxore, abs qua par cultrorum recipies pro uxore tua, quod tibi D. Henricus Falkner est redditurus.">Grüsse zusammen mit deiner Gattin Ricard Hilles, seinem Gattin, von der du für deine Gattin, die du von Meister Heinrich Falkner erhalten wirst, einen grossen Gruss erhalten wirst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Raptim.">In Eile (geschrieben).</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 8 Julii [1543].">Strassburg, 8. Juli 1543.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tuus, FRANCISCUS WARNERUS, Anglus.">Mit freundlichen Grüssen, FRANZISKUS WARNER, Anglus.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="D. Henrico Bullingero, christianae gregis pastori vigilantissimo, hae tradantur literae, Tiguri.">An Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst wachsamen Pfarrer der christlichen Herde, werden diese Briefe nach Zürich übermittelt.</s>
  </letter>
</file>
