<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11829" id_hbbw="1783" id_irg_sort="1783" id_sort="117830"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a Deo.">Gnade und Frieden von Gott.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam me carum habeat uterque vestrum abunde vestrae ostendunt literae quas ad me nuper dedistis, viri clarissimi.">Die Briefe, die ihr mir kürzlich gegeben habt, zeigen, wie gut eure beiden Briefe sind, die ihr mir kürzlich gegeben habt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sane non vulgaris est iste affectus quo adigimini inter tot occupationes et graviora in quibus estis toti ut ad me scribatis.">Gewiss ist diese Zuneigung nicht allgemein, mit der du zwischen so vielen Beschäftigungen und schwereren Beschäftigungen verhandelst, in denen du ganz und gar sagst, dass du mir schreibst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ego rubore suffundi deberem quod ausim meis ineptiis aliquid interrumpere vestri cursus tam utilis omnibus.">Ich müsste mit Scham überwältigt werden, weil ich es wagte, mit meinen Nichtigkeiten etwas zu unterbrechen, was eure Kurse für alle so nützlich sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed quid faciam ubi tam amicas accipio literas?">Aber was soll ich tun, wenn ich so freundliche Briefe erhalte?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Possumne continere incendium quo dudum meum in vos pectus ardet, ubi semper nova adduntur fomenta?">Kann ich die Brandstiftung festhalten, mit der mein Herz vor langer Zeit auf euch brennt, wo immer neue Brennstoffe hinzukommen?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Me amatis in Domino, et salvum rediisse gratulamini, et sancte petitis ut, quod plus quam vivere opto, apud Mediomatrices verbum conservetur crescat et multum fructum ferat: quod merito omnes magnis precibus flagitare debent, quum innumeri incumbant profligando prorsus verbo, et si vera narrant Caesar inprimis, et non tantum illic, verum etiam in ditione episcopi Coloniensis.">Ihr liebt mich im Herrn und beglückwünscht mich, dass ich wieder gerettet bin, und bittet heilig, dass bei den Mediomtrices das Wort erhalten werde und dass es eine grosse Frucht bringt. Mit Recht müssen alle mit grossen Gebeten begehren, da sich unzählige mit dem Worte bemüht haben, und wenn sie die Wahrheit in erster Linie erzählen, und nicht nur dort, sondern auch in der Herrschaft des Bischofs von Köln.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Licet pius senex immanissime a plurimis infestatus tamen et principatum et vitam insuper potius statuit amittere quam desistere a coepto tam pio, quod aegre fert tam sero coepisse, et quidquid dicatur vel fiat pergit semper cum iis quos reliquit Bucerus idoneis concionatoribus in sex oppidis et aliis aliquot locis.">Obwohl der fromme alte Mann, der von vielen sehr unermüdlich getäuscht wurde, entschloss er ausserdem, eher die Fürstentümer und Leben zu verlieren, als von einem so frommen Beginn abzulassen, weil er es mit so spät begonnen hat, und was auch immer gesagt oder getan wird, geht immer mit denen fort, die Bucer mit geeigneten Predigern in sechs Orten und an anderen Orten verlassen hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Monasteriensi episcopo insuper dicuntur missae literae ut desistat a verbo.">Der Bischof von Monasterien soll darüber hinaus Briefe gesandt werden, um vom Wort abzulassen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Laniena piorum fit et edicta diriora passim ab iis qui bestiam et adorant et potestatem quam habent ei tradunt.">Die Laniena wird zu den Frommen, und die Edikte richten sich überall auf härtere Weise von denen, die das Tier anbeten und die Macht, die sie haben, überliefern.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia, cum iis quae videmus maximis bellis et saevitia qua fertur pontifex et hostis turcicus, maxime nos movere debent ad preces ardentiores.">Alle diese Dinge, mit denen wir den grössten Krieg und die Grausamkeit, mit der der Papst und der türkische Feind führt, sehen, müssen uns besonders zu eifrigeren Gebeten bewegen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed quo feror?">Aber wohin gehe ich?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego optarim mihi aliquando dari occasionem testificandi meum in vos amorem.">Ich wünsche mir, dass ich eines Tages Gelegenheit habe, meine Liebe zu euch zu bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Servator ille, qui per vos domi agentes efficit, ut qui procul sunt vos audiant pie et sancte quae salutis sunt tractantes, idem faxit ut semper purius et maiori fructu perficiatis, ut ipse cum aliis particeps sim fructus et vobiscum gestiens de Christi gloria et regno propagato latius gratulari possim magis et magis.">Der Erlöser, der durch euch zu Hause handeln lässt, dass diejenigen, die in der Ferne sind, euch mit frommer und heiliger Heilsfrage hören, euch immer reiner und grösserer Frucht verwirklichen, damit ich mit den anderen Teilhabern bin und mit euch über die Herrlichkeit Christi und die Verbreitung des Reiches grösser und grösser beglückwünsche.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quam vobis referent gratiam, parentes eorum qui istic agunt apud vos iuvenum: imo pastores qui hio magis se patres deolararunt, vi tantum non extorquentes ut istic instituerentur, quo possent tandem evangelio servire?">Welchen Dank werden sie euch sagen, die Eltern derjenigen, die hier bei euch jungen Männern handeln: Ja, die Hirten, die sich hierher mehr als die Väter verwüstet haben, indem sie sich nicht bloss mit Gewalt erzwingen, dort einzurichten, wo sie schliesslich dem Evangelium dienen können?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam pervidemus miram barbariem futuram nisi occurratur.">Denn wir sehen die wunderbare Zukunft der Barbaren, wenn sie nicht begegnet wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Negligentes sunt parentes et sunt scelerati qui sponte cessantes a tam pio opere avocant, sed quamvis hac via et aliis ecclesiis obesse contendant.">Es gibt keine Nachlässigkeiten der Eltern und es gibt Verbrecher, die sich freiwillig von einem so frommen Werk abwenden, obwohl sie auf diesem Weg und anderen Kirchen zu schaden behaupten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Vix enim credat aliquis quid tentent ii qui sunt soliti semper in cellulis aliquid excogitare mali.">Denn kaum kann jemand glauben, was jene, die immer in den Zellen gewohnt sind, immer etwas Schlechtes vorstellen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tamen ecclesiae incipiunt hic melius formari et ad preces videtur propensio maior, Gaudemus plurimum secundo cursu omnia istic ad perfectionem progredi.">Die Kirchen beginnen jedoch, hier besser geformt zu werden, und die grössere Bereitschaft scheint zum Gebet zu sein, und wir freuen uns, dass hier im zweiten Verlauf alles zur Vollkommenheit voranschreitet.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Is qui in vobis coepit suum absolvat opus et vos servet diu in Omnium aedificationem.">Möge derjenige, der in euch angefangen hat, sein Werk vollenden und euch lange für den Aufbau aller Dinge bewahren.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Valete, et quem coepistis pridem tueri tam amice amplexi pergite, quod et facitis.">Lebt wohl, und wen ihr vor langer Zeit angefangen habt, die Umarmung so freundschaftlich zu verteidigen, wie ihr es tut.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Symmystae vobis et omnibus salutem dicunt, quam et Megandro, Pellicano, Gualthero et omnibus reliquis ex animo optamus.">Die Symmysten grüssen euch und allen, die wir von Herzen wünschen, auch Megander, Pellicano, Gualther und alle anderen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vos plurimum salutat Corderius.">Corderius grüsst euch sehr.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Heri nos omnes magno gaudio perfudit symmysta noster Thomas qui a vobis rediit, referens quae istic vidit et audivit de sancto ordine ac progressu in vestris sanctis coetibus.">Gestern hat uns unser Symmyst Thomas, der von euch zurückgekehrt ist, mit grosser Freude erfüllt und berichtet, was er hier gesehen und von der heiligen Ordnung und dem Fortschritt in euren heiligen Versammlungen gehört hat.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Cupimus omnes et perseverantiam et augmentum in omni bono, et vestram lucem ita faciat coram omnibus lucere, ut non tantum celebrent nomen Domini verum etiam imitentur et ad meliora provocentur.">Wir alle wünschen Beharrlichkeit und Steigerung in jedem Guten und möge euer Licht so vor allen leuchten, dass sie nicht nur den Namen des Herrn feiern, sondern auch nachahmen und zum Besseren aufgerufen werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Salutati fratres iterum atque iterum vos resalutant et id quam officiosissime.">Die Brüder grüssen euch immer wieder und grüssen euch und das so pflichtbewusst.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Valete quam optime.">Lebt wohl, wie gut es ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Neocomi 5. Septembris 1543.">Neocomi 5. September 1543.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vester totus Farellus.">Farell, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimis viris summa et pietate et eruditione Heinricho Bullingero et Theodoro Bibliandro claris ecclesiae Tigurinae luminibus Tiguri.">Den vortrefflichsten Männern mit grösster Frömmigkeit und Gelehrsamkeit Heinrich Bullinger und Theodor Bibliander in den Lichtern der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
