<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11755" id_hbbw="1710" id_irg_sort="1710" id_sort="117100"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo patre et domino nostro Iesu Christo.">Gnade und Frieden von Gott, dem Vater, und unserem Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Exhibuerunt mihi nuper, charissime Bullingere, quidam fratres tuos in Mattheum commentarios obnixe rogantes, uti in 19. capite legerem tuam sententiam contra adsertores et defensores digamię; sciebant enim te semper a me magnifieri.">Sie haben mir kürzlich, liebster Bullinger, einige deiner Brüder in Matthäus-Kommentaren dringend gebeten, deine Meinung im 19. Kapitel gegen die Behaupter und Verteidiger der Digamie zu lesen; denn sie wussten, dass du immer von mir hoch geschätzt wirst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Legi atque diligenter expendi tua argumenta, sed non citra stomachum ac dolorem, quum animadverterem te (quem hactenus plurimum amavi, suspexi et colui) eo loci tibi ipsi non parum dissimilem, quinetiam contrarium et tanto tuo nomine non perinde, ut antea solitus es, respondentem.">Ich habe deine Argumente gelesen und sorgfältig untersucht, aber nicht ohne den Magen und Schmerz, als ich sah, dass du (den ich bisher sehr geliebt habe, verdächtigt und verdienet habe) an dieser Stelle dir selbst nicht wenig unähnlich ist, die Ruhe demjenigen entgegen und in deinem Namen nicht so, wie du es früher gewohnt hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et si quid eiusmodi votis proficitur, optarim te eiusmodi ulcus aut prorsus non attigisse aut fortioribus et probatioribus medicamentis aggressum esse.">Und wenn irgendetwas von solchen Gelübden abweicht, würde ich mir wünschen, dass du solche Geschwüre entweder gar nicht berührst oder durch stärkere und bewährtere Medikamente angegriffen hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod idem mecum optant et te in hoc argumento satis imbecillem iudicant plerique fratres eruditi tibi studiosi et digamię parum propicii.">Dasselbe wünschen sie bei mir und du in diesem Argument schwächst ausreichend, und die meisten Brüder, die dir gebildet sind, und die Digamie sind dir wenig gnädig.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Putas digamię adsertores non habere firmius argumentum quam exempla aliquot patrum nihil in hac re probantia.">Du denkst, dass die Digamie kein festeres Argument hat als die Beispiele einiger Väter, die in dieser Angelegenheit nichts beweisen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Exigis argumenta e lege dei et ex prima coniugii origine deducta etc.">Du musst die Argumente aus dem Gesetz Gottes und aus dem ersten Ursprung der Ehe usw. hervorgehen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vis patres veteres habuisse divinam dispensationem in sua polygamia, hanc autem esse apud christianos per Christum et apostolos prorsus sublatam et abrogatam etc., quę fusius ibidem in hoc argumento adducis.">Willst du, dass die alten Väter in ihrer Polygamie eine göttliche Dispens hatten, dies aber sei bei den Christen durch Christus und die Apostel, die gänzlich entfernt und abgeschafft wurde usw., die du dort ausführlicher in diesem Thema anführen wirst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ad quę partim pro mea erga te observantia, partim ex amore veritatis et conscientia cogor tibi scribere et, quantum in familiari epistola fieri potest, breviter indicare fundamenta, argumenta et scripturas, quibus digamię adsertores nituntur eamque hodie in certis necessariis casibus licitam volunt, deinde tuorum argumentorum imbecillitatem, quibus digamiam aggressus es, tibi ob oculos ponere bona spe te, hominem eruditum et christianum, quicquid id est, boni consulturum et, posteaquam omnia perlegeris atque intellexeris, digamię etsi non omnino propitium, non tamen prorsus adeo iniquum futurum.">Zu diesem Teil bin ich gezwungen, dir teils aus Liebe zur Wahrheit und aus Gewissen zu schreiben und, soweit es in einem familiären Brief möglich ist, kurz die Grundlagen, die Argumente und die Schrift, auf die sich die Digamie stützt, in bestimmten Fällen erlaubt zu sein, und dann die Schwäche deiner Argumente, durch die du die Digamie angegriffen hast, dir vor Augen zu stellen, einen gebildeten und christlichen Mann, der alles Gute berät, und nachdem du alles gelesen und verstanden hast, werde ich, wenn auch nicht gänzlich gnädig, doch nicht ganz ungerecht sein.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Precor itaque per Christum, velis affectibus ablegatis cum maturo iuditio legere et expendere, quę hic subiiciam.">Ich bete also durch Christus, dass ihr mit euren Zuneigungen weggeworfen seid, mit reifem Urteil zu lesen und auszugeben, was ich hier unterwerfen werde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Digamię adsertores istis potissimum fundamentis nituntur: Primum, esse unicum, ęternum, incommutabilem deum ab initio usque ad finem mundi, patrum ęque ac nostrum, nostrum non minus quam patrum.">Die Behaupter der Digamie stützen sich vor allem auf diese Grundlagen: Erstens, dass der einzige, ewig, unwandelbare Gott von Anfang an bis zum Ende der Welt, der Vater und unserer, nicht weniger als der der Väter.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hunc ęternum et incommutabilem deum habere etiam non nisi unicam, ęternam et incommutabilem ac irrevocabilem legem ab initio usque ad finem mundi.">Diesen ewigen und unwandelbaren Gott haben auch nur einen, ewigen, unwandelbaren und unwiderruflichen Gesetz von Anfang an bis zum Ende der Welt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quę lex (quantum substantiam ac nucleum attinet) nunquam non ab hominibus eadem exigat, nempe omnimodam perfectionem et plenam ad imaginem dei reformationem.">Dieses Gesetz (soweit es die Substanz und den Kern betrifft) verlangt nie von den Menschen die gleiche, nämlich allseitige Vollkommenheit und Vollkommenheit nach dem Bilde Gottes.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Iuxta hanc legem non solum manifestas transgressiones, verumetiam omnium sanctorum opera quantumvis bona apud deum ipsiusque tribunal pro peccatis censeri.">Nach diesem Gesetz werden nicht nur die offenkundigen Übertretungen, sondern auch die Werke aller Heiligen, so gut es auch sein mag, vor Gott selbst als Gericht für die Sünden angesehen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim omnes inutiles servi, ut Christus eos fateri iussit; peccaverunt omnes et egent gloria dei [Röm 3, 23].">Alle sind nämlich unnütze Knechte, wie Christus sie befahl, zu bekennen; alle haben gesündigt, und die Herrlichkeit Gottes bedürfen Röm 3,23.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero hominum et ecclesię iudicium attinet, nihil esse pro peccato et legis transgressione atque illicitum habendum, quod deus non expressis verbis in Mose et decalogo prohibuerit atque damnarit, nihil approbandum proque bono opere habendum, quod ibidem non sit expresse approbatum et admissum.">Was aber das Urteil der Menschen und der Kirche betrifft, so ist nichts für die Sünde, die Übertretung des Gesetzes und das Unerlaubte zu halten. Gott hat in Moses und dem Dekalog nicht ausdrücklichen Worten verboten und verurteilt, dass man nichts billigen darf, was dort nicht ausdrücklich anerkannt und begangen worden ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Christum eiusque apostolos non esse novos legislatores nihilque docuisse aut precepisse, quod non antea sit in Mose et decalogo comprehensum.">Christus selbst ist es, der die Apostel nicht als neue Gesetzgeber gelehrt oder befohlen hat, was nicht vorher in Mose und dem Dekalog ergriffen wurde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Eoque nos semper ab eis remitti ad Mosen, legem et decalogum.">Daher werden wir immer von ihnen zu Moses, dem Gesetz und dem Dekalog zugesandt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Legem esse per Mosen datam, gratiam et veritatem per Christum exhibitam.">Das Gesetz sei durch Moses gegeben, die Gnade und Wahrheit, die durch Christus gegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Paulum ut non de virginibus, ita neque de aliis in lege non expresse comprehensis neque novum preceptum neque prohibitionem domini habuisse.">Paulus hatte weder von Jungfrauen noch von anderen im Gesetze ausdrücklich begriffen noch ein neues Gebot noch ein Verbot des Herrn gehabt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis fidele det consilium et ad perfectionem passim omnes cohortetur, nemini tamen laqueum iniicere, quando quisque suum habeat donum.">Und obgleich der Gläubige Rat giebt und alle zur Vollkommenheit ermahnt, so soll er doch niemandem einen Strick werfen, wenn jeder seine Gabe hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nos esse una cum veteribus eosque nobiscum eundem populum dei, eandem ecclesiam, habere eundem Christum, unam fidem, unum baptisma, unicum ęternum testamentum, unam eandemque legem, easdem promissiones et eandem viam salvandi.">Wir sind zusammen mit den Alten und mit uns das gleiche Volk Gottes, diese Kirche, denselben Christus, den einen Glauben, die eine Taufe, den einzigen ewigen Bund, dasselbe Gesetz, dieselben Verheissungen und denselben Weg, um zu retten.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Et quicquid veteres sua in Christum fide non fraudarit, hoc nec nobis nostram posse eripere fidem.">Und was auch immer die Alten nicht durch ihren Glauben an Christus betrogen haben, das kann auch uns nicht unsern Glauben entreissen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Item, quicquid veteribus ob fidem in Christum concessum neque pro peccato imputatum (quantum hominum et ecclesię iudicium attinet), hoc nobis quoque permissum, nullius neque angeli neque hominis authoritate citra expressum dei mandatum posse eripi et pro manifesta divinę legis prevaricatione imputari.">Ebenso kann alles, was den Alten wegen des Glaubens an Christus gewährt wurde und nicht für die Sünde angerechnet wurde (soweit das Urteil der Menschen und der Kirche betrifft), auch uns dieses erlaubt werden, weder Engel noch Mensch ohne die Autorität des Gebotes Gottes entrissen und als offenbare Übertretung des göttlichen Gesetzes angerechnet werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Matrimonium sane a deo in paradiso optime inter marem et fęminam institutum causa societatis et prolis eumque optime facere, qui (cęteris paribus) iuxta hanc institutionem vixerit, eius matrimonium deo maxime probari, ab omnibus laudari omnesque coniugatos ad eundem scopum esse mittendos et cohortandos.">Die Ehe von Gott im Paradies ist in der Tat sehr gut zwischen Mann und Frau, um der Gesellschaft und der Kinder willen, der nach dieser Erziehung gelebt hat, dass seine Ehe vor allem Gott gebilligt wird, dass alle Verheirateten gepriesen werden, um denselben Ziel zu senden und zu ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Non tamen concedendum, ut quivis pro suo libito ex verbis Adę et nuda recitatione faciat legem divinam, ex oratione indicativa imperativum.">Es darf jedoch nicht zugestanden werden, dass jeder nach seinem Begehren aus den Worten Ades und aus der nackten Lesung das göttliche Gesetz thut aus dem befehlenden Gebete.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Neque permittendum, uti humanum genus post Adę lapsum, posteaquam inordinata concupiscentia irrepserit, iuxta primam matrimonii institutionem in statu omnimodę innocentię, sed potius iuxta scriptam Mosi legem et decalogum censeatur et iudicetur; alioqui non solum digamos, sed etiam omnes monogamos, qui suas uxores - pręter causam societatis et prolis - etiam fornicationis vitandę ergo cognoscunt, damnatum iri.">Auch darf man nicht zulassen, dass, nachdem Ade in ungeregelter Begierde gestürzt ist, nach der ersten Einrichtung der Ehe im Zustande allseitig Unschuld, sondern vielmehr nach dem Gesetz und dem Dekalog des Moses betrachtet und geurteilt wird; sonst werden nicht nur Digamus, sondern auch alle Monogamen, die ihre Gattinnen - ausser dem Grunde der Gesellschaft und der Kinder - verdammt werden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nam hęc causa matrimonii in paradiso nondum erat, siquidem inordinata concupiscentia necdum irrepserat.">Denn dies war die Ursache der Ehe im Paradiese noch nicht, da die ungeregelte Begierde noch nicht eingetroffen war.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Digamiam porro post Adę lapsum nusquam neque prohibitam neque damnatam, sed a deo ceu remedium humanę imbecillitati fuisse semper concessam argumento infallibili esse non exempla patrum modo, verumetiam Mosaicas leges Deut. 21 [10-17] et alibi.">Die Digamie aber, die nach dem Fall Ades weder verboten noch verurteilt wurde, sei von Gott als Heilmittel der menschlichen Schwäche immer durch ein unfehlbares Argument gewährt worden, nicht nur durch Beispiele der Väter, sondern auch durch die Gesetze Deut.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quę indiscriminatim citra ullam exceptionem omnibus Iudeis sanciant, quemadmodum se gerere debeant erga virginem a se constupratam, erga captivam et erga duarum uxorum liberos in dividunda hereditate.">Diese sollen ohne Unterschied alle Juden bekräftigen, wie sie sich gegenüber der von ihm verheirateten Jungfrau, der Gefangenen und der Kinder zweier Frauen in das Erbe der Trennung verwandeln müssen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Fuisse etiam tum ante legem patriarcharum tempore tum sub lege tum sub herbescente evangelio digamos atque polygamos neque a deo neque a prophetis neque ab apostolis eius facti erga unquam vel reprehensos vel damnatos.">Es gab damals auch vor dem Gesetz der Patriarchen sowohl unter dem Gesetze als auch unter dem Gras des Evangeliums Digamus und Polygamus, weder von Gott noch von den Propheten noch von den Aposteln, die jemals zu seinen tadeln oder verurteilt wurden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quum tamen prophetę et apostoli nullum peccatum, etiam occulta et apud pias aures retinenda vicia et scelera soleant intacta preterire.">Solange aber der Prophet und die Apostel keine Sünde, auch keine verborgenen und bei frommen Ohren zu bleiben pflegen, sind es gewohnt, unversehrte Verbrechen und Verbrechen zu übergehen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Et quinam potuisse Paulo tantum oblivionis obrepsisse, ut, quum toties nullius non sceleris et delicti, quod nos cęlorum regno privet, meminerit, digamiam iam tum sibi ob oculos obversantem etiam non percelluerit?">Und wer hätte es können, dass Paulus so viel vergessen hätte, dass er, da er uns so oft von keinem Verbrechen und Vergehen beraubt, uns an das Reich der Himmel erinnere, die Digamie schon damals, als er sich vor Augen wandte, auch nicht gestanden hätte?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Certe apostolos non adeo oscitantes et negligentes habendos, ut, si digamiam deinceps perinde ac alia publica et occulta crimina illicitam, damnosam et damnatam censuerint, eius non adeo expresse atque aliorum mentionem fecerint.">Gewiss sollten sie die Apostel nicht so sehr vernachlässigen und vernachlässigen, dass sie, wenn sie die Digamie sonach wie andere öffentliche und verborgene Verbrechen für unerlaubt, schädlich und verdammt erachten, ihre nicht so ausdrücklich und die anderen erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Paulum saltem ęque facile dicturum fuisse: „Sit quivis christianus deinceps unius uxoris maritus“, atque dixit idque non semel: „Sit episcopus unius uxoris maritus.“">Paulus hätte wenigstens leicht sagen können: "Jeder Christ soll dann der Ehemann einer Ehefrau sein", und so sagte er: "Es sei ein Bischof einer Gattin, ein Ehemann".</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Eique hoc peculiare preceptum ad episcopos et diaconos supervacaneo excidisse neque opus fuisse eo toties repetito, si digamia iam pridem per Christum et apostolos apud omnes christianos in universum fuisset abrogata et citra ullam exceptionem prohibita atque damnata.">Diese besondere Vorschrift sei den Bischöfen und Diakonen überflüssig entfallen und nicht mehr nötig gewesen, wenn die Digamie schon längst durch Christus und die Apostel bei allen Christen aufgehoben und ohne Ausnahme verboten und verurteilt worden wäre.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Christum sane et Paulum non solum Matthei 19. et 1. Cor. 7., verumetiam Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. et alibi nos evehere et transmittere ad summum perfectionis gradum non in uno tantum divortii aut digamię articulo, verum in omnibus quoque articulis, qui in iam citatis capitibus comprehenduntur.">Gewiss, dass Christus und Paulus nicht nur Matthäus 19. und 1. Kor. 7., sondern auch, dass wir anderswo auf den höchsten Grad der Vollkommenheit nicht nur in einem Artikel der Scheidung oder Digamie, sondern auch in allen Artikeln übergehen, die bereits in den genannten Kapiteln enthalten sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Ad quem scopum etiam nobis perpetuo sit tum suspiciendum tum collimandum aliique omnes excitandi et remittendi.">Zu diesem Zweck muss man uns auch immer verdächtigen und alle anderen anspornen und verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Non tamen inde consequi eos novas nobis leges sanxisse, paternam legem vel abrogasse vel sustulisse vel immutasse, tantum abesse, ut imbecillibus christianis (qui tam sublimem perfectionis scopum nequeunt contingere) remedia a celesti patre veteribus concessa voluerint denegare et eripere.">Es ist jedoch nicht möglich, dass die neuen Gesetze uns befolgt haben, dass sie das väterliche Gesetz entweder aufgehoben oder geändert haben, so weit davon entfernt sind, dass sie den Schwachen des Christen (die nicht zu einem so hohen Ziel der Vollkommenheit kommen können) Heilmittel von dem himmlischen Vater verweigern und entreissen wollen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Neque enim hoc ipsorum functionis fuisse.">Denn das war nicht ihre eigene Funktion.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Quando Christus non novus legislator, non severus exactor, sed gratię conciliator, immo gratię plenus fuerit apostolique non litterę, sed spiritus ministri extiterint.">Wenn Christus nicht der neue Gesetzgeber, nicht der strenge Befürworter, sondern der Versöhner der Gnade, sondern vielmehr voll apostolischer Gnade war, nicht der Buchstabe, sondern der Geist des Dieners.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Fuisse semper hodieque reperiri multos, qui perfectionem paradisi et divinę legis Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. a Christo expressam nequeunt assequi existentes ac manentes imbecilles ac imperfecti christiani, obnoxii philautię, iracundię et concupiscentię, habentes proprios servos propriaque bona, pensiones recipientes, non omnia relinquentes, suum in iudicio repetentes, suas uxores preter causam prolis ob fornicationem vitandam cognoscentes etc.">Es gab heute immer viele, die die Vollkommenheit des Paradieses und des göttlichen Gesetzes Matthäus 5., Luk. 6 usw., die von Christus geäussert werden können, wenn sie schwach und unvollkommen Christen sind, die der Philosophie, dem Zorn und der Begierlichkeit unterworfen sind, die ihre eigenen Diener haben und ihre eigenen Güter empfangen und nicht alles verlassen, indem sie ihr eigenes Urteil wiederholen, indem sie ihre Gattinnen ausser der Ursache ihrer Nachkommenschaft kennen, um Unkeuschheit zu vermeiden usw.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="In hisce et consimilibus humanę infirmitatis casibus et nevis nos probe posse dispensare, divinam indulgentiam et conniventiam agnoscere, eos christianos relinquere, modo in Christum credant, sua vitia agnoscant, ad perfectiora sibi semper conandum statuant eoque indesinenter pro virili contendant.">In diesen und ähnlichen Situationen menschlicher Schwäche und Schnee können wir gut dispensieren, die göttliche Nachsicht und Zusammenkünfte anerkennen, sie Christen verlassen, solange sie an Christus glauben, ihre Laster anerkennen und sich immer für vollkommenere Dinge einsetzen, und sich unaufhörlich nach Kräften streben.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Iam quum digamia nusquam expresse sit prohibita fueritque ante legem, sub lege, sub exortu evangelii in usu, patres christianos esse permiserit, fidem illis non abstulerit, cur non agnoscamus et fateamur eam hodie quoque christiano imbecilli in certis iisque necessariis casibus licitam atque permissam?">Da die Digamie nie ausdrücklich verboten wurde und vor dem Gesetz, unter dem Gesetze, unter dem Aufgang des Evangeliums im Gebrauch die christlichen Väter zugelassen hat, ihnen den Glauben nicht weggenommen hat, warum sollten wir sie nicht anerkennen und bekennen, dass sie auch heute, in bestimmten Fällen erlaubt und erlaubt ist?</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Qua authoritate denegabimus digamum posse esse et permanere christianum, modo in Christum credat inque christiana vita proficere subinde pergat?">Mit welcher Autorität werden wir leugnen, dass der Digamus ein Christ ist und dass er ein Christ ist, solange er an Christus glaubt und fortfährt, das christliche Leben weiterzuführen?</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Cur non hic quoque agnosceremus divinam dispensationem perinde ac in aliis casibus?">Warum sollten wir hier auch nicht die göttliche Dispens ebenso gut wie in anderen Fällen anerkennen?</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Cur similibus morbis non permitteremus similia remedia?">Warum sollten wir ähnliche Krankheiten nicht zulassen?</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quicquid deus in sua lege ac decalogo non expressis verbis preceperit vel prohibuerit, commendarit vel reprehenderit, hoc in nullius hominis esse authoritate (quantum ad conscientiam et salutem pertinet) vel precipere vel prohibere, approbare vel damnare, multo minus quam Christo et apostolis id licuit, qui ut sui officii id non esse agnovere, ita sibi nequaquam arrogarunt.">Was auch immer Gott in seinem Gesetz und seinem Dekalog nicht ausdrücklichen Worten befohlen oder verboten hat, empfiehlt oder tadelt, das sei in der Autorität eines Menschen (was das Gewissen und das Heil betrifft) oder zu befehlen oder zu verbieten, zu billigen oder zu verurteilen, was viel weniger erlaubt ist als Christus und den Aposteln, die, um zu erkennen, dass es nicht seine Pflicht ist, sich nicht anmassen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Quod vero digamia apud christianos tantopere hactenus fuerit damnata, prohibita et illicita habita, promanasse et accidisse partim ex verbis Christi Matt. 19 [4-6. 8f] et Pauli 1. Cor. 7 [2] parum sobrie intellectis et contra suam naturam in digamiam detortis, cuius tamen ibidem ne unico quidem iota fiat mentio, partim ex eorum ignorantia et hallucinatione, qui ex Christo novum legislatorem, ex evangelio perfectionis legem, ex nobis et veteribus duos diversos populos, duas ecclesias et duo testamenta fecerunt, quum luce clarius citra omnem controversiam constet Christum cum plenitudine paternę gratię venisse ut salvatorem, ut medicum, ut opitulatorem et condonatorem, non ut tyrannum et exactorem severiorem, quam pater in sua lege fuerit, sed qui linum fumigans non foret extincturus neque conquassatum calamum porro confracturus neque ecclesiam suam oneraturus, sed liberaturus, exoneraturus et relevaturus.">Dass aber die Digamie bei den Christen bisher so sehr verurteilt wurde, weil sie verboten und unerlaubt war, teils aus den Worten Christi hervorgegangen und teils aus den Worten Christi entstanden war (15). Ein strengerer Verfechter, als der Vater in seinem Gesetz war, aber derjenige, der nicht ausschütten würde, den Flachs zu vernichten, noch den Schleier zu brechen und seine Kirche zu belasten, sondern ihn zu befreien, zu schwören und zu heben.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Constare neque inficias iri posse non solum apostolos suo tempore digamos ex gentibus et Iudeis baptisasse ac christianismo inaugurasse, verumetiam papam Gregorium tempore Bonifacii cum Germanis digamis ad fidem conversis dispensasse.">Es steht fest, dass es keinen Zweifel geben kann, dass nicht nur die Apostel zu ihrer Zeit Digamus aus Völkern und Juden getauft und dem Christentum eröffnet haben, sondern dass Papst Gregor während der Zeit Bonifacius mit den deutschen Digamen zum Glauben bekehrt war.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quum vero citra divinum verbum nulla humana valeat dispensatio, utrosque aut verbum dei, iuxta quod egerint, habuisse aut contra legem et verbum dei, quod absit, dispensasse et homines seduxisse.">Da aber ohne göttliches Wort keine menschliche Dispens herrscht, haben beide oder das Wort Gottes gemäss dem, was sie getan haben, entweder gegen das Gesetz und das Wort Gottes gehabt, was ferne sei, und die Menschen verführt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Quum vero solidam veramque utrique praedicarint pęnitentiam et remissionem peccatorum per nomen Iesu (cui doctrinę indissolubiliter innexum est declinare a malo et facere bonum), eos apud recenter conversos tam non concessuros permissurosque fuisse digamiam, quam non tolerarunt, condonarunt ac permiserunt adulterium, homicidium, veneficium, fornicationem, molliciem etc., si illam perinde atque hęc scelera deinceps illicitam, prohibendam damnandamque statuissent.">Da aber die beiden Seiten wahre Busse und Vergebung der Sünden durch den Namen Jesu gepredigt haben (dem die Lehre unlöslich auf das Übel stützt und das Gute thut), haben sie vor kurzem bekehrt, dass sie der Digamie nicht zugestehen würden, die sie nicht geduldet hatten, verzeihen und erlaubten, Ehebruch, Mord, Giftgift, Hurerei, Weichlichkeit usw. zu verurteilen, wenn diese Sünden dann ebenso wie jene Sünden, die später unerlaubt sind, verboten und verboten wären.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Aut saltem eos dicturos fuisse (quod tamen nusquam reperitur) digamos tum conversos propter presentem conditionem et necessitatem esse tolerandos, digamiam autem deinceps nulli christianorum permittendam.">Entweder würden sie wenigstens sagen, dass die Digamus, die zu dieser Zeit umgekehrt sind, wegen der gegenwärtigen Lage und Notwendigkeit geduldet werden sollten, und dass die Digamie dann keiner Christen zugestanden werden darf.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Extitisse apud veteres non unam eandemque, sed varias causas digamię, Abrahamo Sarę sterilitatem, Iacobo Labanis dolum, amorem Rachelis, sororum emulationem plures iunxisse, Gedeoni, Helkanę, Davidi et ceteris procul dubio alias causas polygamię fuisse neque quenquam eorum prorsus concupiscentię et humanę infirmitatis in suo facto exortem et immunem fuisse.">Es gab bei den Alten nicht eine einzige, sondern verschiedene Ursachen der Digamie, Abraham Sares Unfruchtbarkeit, Jakobus Labans List, die Liebe zu Rachels, die Nachschreckung der Schwestern hätten mehrere verbunden, dass Gideon, Helkan, David und die anderen ohne Zweifel andere Ursachen der Polygamie waren und dass in ihrer Tat keiner von ihnen ganz und gar aus Begierlichkeit und menschlicher Schwäche entstanden war.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Cęterum apud christianos nunquam non extitisse aliquos pari imbecillitati et imperfectioni obnoxios, quibus per digamiam quivisset consuli et mederi ad multa adulteria, fornicationes et reliqua id genus vicia pręcavenda et prescindenda, si eadem lux evangelii tunc temporis tam clare luxisset, ut hodie nobis illuxit.">Im übrigen hätten bei den Christen nie einige Menschen, die der gleichen Schwäche und Unvollkommenheit unterworfen waren, gestanden, denen durch die Digamie der Konsul und die Heilung vieler Ehebrüche, Hurereien und sonstiger Art zu beten und zu verhüten vermochte, wenn das gleiche Licht des Evangeliums damals so klar erschienen wäre, wie es uns heute gezeigt hat.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quum itaque hodie non minus sit imbecillitatis in christianismo ut olim, quid ni liceat illi in inevitabilibus casibus per digamiam mederi et succurri in illis presertim viris, apud quos alioqui fidem in Christum et vitę emendationem in aliis articulis queamus deprehendere?">Da es also heute nicht weniger Schwäche im Christentum gibt, wie einst, was darf man ihm nicht in unweigerlichen Fällen durch Digamie heilen und zu Hilfe kommen bei jenen Männern, bei denen wir sonst den Glauben an Christus und den Lebensbesserung in anderen Artikeln feststellen können?</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Adsertores digamię nunquam ne cogitasse quidem eam ceu communem legem inducendam omnibusque indiscriminatim permittendam, vicissim tamen se ęgre laturos eam citra expressum dei verbum ex humana ignorantia, pręsumptione et temeritate sic in universum damnari atque tolli, ut neque possit neque liceat cuiquam per ordinatam dispensationem in certis necessariis casibus concedi, quum per eam queat multis christianis consuli, qui alioqui per eius denegationem in alia prohibita vicia cadere permittuntur, ne dicam impelluntur.">Die Behaupter der Digamie haben niemals gedacht, dass sie es als gemeinsames Gesetz allen ohne Gefahr zugesteht hat, aber umgekehrt, dass sie das Wort Gottes ohne die menschliche Unwissenheit, die Anmassung und Verwegenheit so im Ganzen verurteilt und beseitigt wird, dass es niemandem erlaubt sei, in bestimmten notwendigen Fällen zu dispensieren, wenn es vielen Christen möglich ist, die sonst durch ihre Ablehnung in andere Verbote fallen dürfen, um nicht zu sagen, dass sie angegriffen werden.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Neque vero communem eius abusum tam anxie metuendum, quando nec apud priscos adeo vulgaris fuerit neque sit omnium cibus.">Auch darf man nicht vor seinem gemeinsamen Missbrauch so ängstlich fürchten, da er weder bei den Alten so allgemein war noch Speise für alle ist.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Neque pravorum abusum tanti faciendum, ut propterea bonis sua remedia a deo concessa velimus denegare et auferre.">Auch darf man den Missbrauch der Bösen nicht so sehr tun, dass wir deshalb seine von Gott gewährten Heilmittel verweigern und wegnehmen wollen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Eos etiam, quorum interesset in hoc negocio dispensare, bene provisuros et cauturos, ne abusuris et pravis hominibus in hoc frena laxentur.">Auch diejenigen, die daran interessiert sind, in dieser Angelegenheit zu dispensieren, werden gut versorgen und vorsichtig sein, damit sie nicht in diesem Zügel von Missbrauch und Missbräuchen vertrieben werden.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Nusquam legi de Ambrosio, tam severo episcopo et tanto celibatus et virginitatis estimatore, quod Valentinianum imperatorem ob suam digamiam et legem unquam reprehenderit et excommunicarit, quum tamen non sit veritus Theodosium corripere et anathemate ferire propter facinus in Tessalonicenses designatum.">Niemals habe ich über Ambrosius gelesen, dass er wegen seiner Digamie und seines Gesetzes jemals den Kaiser Valentinian getadelt und exkommuniziert hat, da er jedoch nicht befürchtet hat, Theodosius zurechtzuweisen und zu verfluchen wegen seiner angeblichen Taten gegen die Tessalonicher.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="In Chronico autem Urspergensis aliisque chronographis aliquot regum et imperatorum reperiri exempla, qui partim digamia, partim divortio sunt usi neque tamen eam ob rem christiano nomine exuti aut anathemate percussi.">In der Chronik von Rom finden sich einige Beispiele von Königen und Kaisern, teils von Digamie, teils von Scheidung, teils von einer Scheidung, und doch wurden sie wegen der christlichen Sache nicht ausgenommen oder verflucht.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Ex quo detur coniici multo plures humanę imbecillitati digamię remedio consulturos fuisse, si ipsam rem et veritatem liquidius perspexissent neque tam impense paparum tyrannidi, superstitioni et traditionibus obnoxii fuissent.">Daraus wird vermutet, dass viele der menschlichen Schwäche ein Heilmittel für die Digamie gewesen wären, wenn sie die Sache und die Wahrheit selbst deutlicher durchschaut hätten und nicht so sehr der Tyrannei, des Aberglaubens und der Tradition unterworfen wären.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Habes, charissime Bullingere, fundamenta, causas et potissima argumenta, quibus digamię defensores nituntur voluntque eam hodie quoque in certis casibus posse admitti.">Du hast, lieber Bullinger, die Grundlagen, die Gründe und die wichtigsten Argumente, auf die sich die Digamie verlässt, wollen, dass sie auch heute in bestimmten Fällen zugelassen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Tu vero tua in confutatione horum prorsus nihil attigisti, tantum abest, ut ea potueris obruere; neque enim hoc tibi cum decoro licuisset, quando eorum bona pars ex tuis ipsius libellis sit desumpta.">Du aber hast bei deiner Widerlegung überhaupt nichts erreicht, so weit davon entfernt, dass du sie überwältigen kannst; denn dies war dir nicht erlaubt, da ihr guter Teil aus deinen eigenen Büchern entnommen wurde.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quod ipse agnosces et fateri cogeris, si memineris tui libelli De unico eterno testamento, tuorum item dialogorum contra anabaptistas, ut ibidem tractes hunc locum: „Mutuum date nihil inde sperantes“ [Lk 6, 35], quale discrimen facias inter legem et peccatum, ut tres preceptorum divinorum grados facias neque permittas hominem christianum iuxta legem (iuxta hanc enim omnes peccati convinci), sed iuxta gratiam et fidem censeri.">Das wirst du selbst anerkennen und zugeben, wenn du dich an dein Büchlein über den einen ewigen Testament und an deine Dialoge gegen die Wiedertäufer erinnerst, um dort diese Stelle zu verhandeln: "Wenn du nichts von dir erhoffst, so hoffest du nichts davon" Lk 6, 35, wie du zwischen Gesetz und Sünde Unterschiede machst, damit du drei Stufen der göttlichen Gebote machst und den christlichen Menschen nicht gemäss dem Gesetze (denn nach dieser Überzeugung aller Sünde), sondern gemäss der Gnade und dem Glauben entscheidest.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Item, si recorderis huius tuę sententię: Christum suam ecclesiam non onerasse etc.">Ebenso, wenn du dich an deine Meinung erinnerst: Christus hat seine Kirche nicht belastet usw.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Quę omnia tantum apud me habent ponderis atque vigoris pro digamia, quantum penes te et me habent firmamenti contra anabaptistarum errorem.">All dies hat so viel Gewicht und Stärke für die Digamie, wie bei dir und mir die Festungen gegen den Irrtum der Wiedertäufer haben.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Et sunt sane eiusmodi argumenta penes me tam solida tamque fortia, ut, etiam si velim in favorem monogamię (quam summe exosculor) ea subvertere, id me bona conscientia effecturum diffidam.">Und in der Tat gibt es solche Argumente, die bei mir so solide und tapfer sind, dass ich, auch wenn ich es mir wünsche, zugunsten der Monogamie (die ich am grössten küsse) unterdrücken würde, es mit gutem Gewissen verwirklichen würde.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim possumus contra conscientiam et veritatem.">Denn: I. Man kann nichts gegen das Gewissen und die Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Nam si voluero hominem ex lege in statu innocentię nostris mentibus insculpta et a Christo Matt. 5. 6. 7. 19., Luc. 6. declarata iudicare, erunt mihi perinde ac anabaptistis mox omnes homines pro non christianis habendi atque damnandi, qui eiusmodi summum perfectionis gradum nondum sunt assecuti.">Denn wenn ich einen Menschen, der nach dem Gesetz in den Zustand unserer Unschuld eingeschrieben und von Christus Matthäus 5,7.19. erklärt wurde, so werden mir wie den Wiedertäufern bald alle Menschen für Nichtchristen gehalten und verdammt werden, die noch nicht die höchste Stufe dieser Vollkommenheit erreicht haben.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Cogor ex Christo severiorem legislatorem facere, quam pater cęlestis et Moses fuerunt.">Ich bin gezwungen, aus Christus einen strengeren Gesetzgeber zu machen, als der himmlische Vater und Moses waren.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Ubi autem scripturę, ubi verbum dei, ubi fundamenta infallibilia, quibus tuto nitar?">Wo aber steht die Schrift, wo das Wort Gottes, wo die unfehlbaren Fundamente, auf die ich mich sicher stütze, vermag?</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Sin autem constituero (quod quidem veritate victus nequeo detrectare) Christo et apostolis suam functionem non esse eripiendam, ministros gratię et spiritus, non litterę eos faciendos, si contendam christianum non iuxta legem (quę iam olim data neminem non peccati reum constituit), sed iuxta euangelion, gratiam, spiritum et fidem censendum, iam cogor, velim nolim, fidelem digamum sinere esse christianum, tametsi hac parte aliquatenus imperfectum, ęque ac tu et ego omnesque pii eos pro christianis habemus atque defendimus, qui iuxta suam in Christum fidem etiamdum philautię, concupiscentię, iracundię et consimilibus morbis non parum sunt obnoxii, qui non sua omnia in egenos erogant, qui mutuum cum spe retributionis dant, propria possident, iuditio sua repetunt etc.">Wenn ich aber feststelle (was ich durch die Wahrheit besiegt werden kann) dass Christus und den Aposteln ihre Funktion nicht entrissen werden sollten, sollten wir die Diener der Gnade und des Geistes nicht brieflich tun, wenn ich behaupten sollte, dass der Christ nicht nach dem Gesetz (der schon längst niemanden anvertraut hat, nicht der Sünde schuldig ist), sondern nach dem Evangelium, der Gnade, dem Geist und dem Glauben zu rechnen ist, möchte ich, dass der gläubige Digamus ein Christ sei, obwohl er in gewissem Masse unvollkommen ist, und du und ich alle Frommen für Christen haben und verteidigen, die gemäss seinem Glauben an Christus auch noch in der Philosophilautie, in der Begierde und in der Gleichheit der Sitten unterworfen sind, die nicht wenig unterworfen sind. Sie sollen nicht alles in die Armen verteilen, die sich gegenseitig mit der Hoffnung auf Vergeltung schenken, ihr eigenes Eigentum besitzen, ihr eigenes Urteil wiederholen usw.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Sed desinam, ne sim nimius, tua nunc tela contra digamiam expensurus eorumque imbecillitatem indicaturus.">Aber ich werde aufhören, um nicht zu viel zu sein, dass deine Waffe jetzt ihre Schwäche gegen die Digamie ausgeben wird.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Primum facis ex verbis Christi Matt. 19 [4-6. 8f] generalem canonem ad digamiam proculcandam.">Erstens sagst du aus den Worten Christi, Matth. 19 4-6. 8f, dass der allgemeine Kanon der Digamie zertritt.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Hic tantundem efficis, quantum anabaptistę cum hoc dicto: „Mutuum date nihil inde sperantes“ non rite intellecto.">Du verstehst hier so viel wie der Wiedertäufer mit diesem Wort: "Gebt etwas, das ihr nicht richtig versteht".</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Accipe itaque tua ipsius verba: „Error“ (inquis) „est, immo heresis quędam, verbis non intellectis aut non rite intellectis, non collatis aliis locis scripturę nec expensis circumstantiis mordicus herere.“">Nimm also deine Worte selbst: "Error\", sagst du, "ist es, ja, es gibt einige Ketzereien, keine Worte, die man nicht versteht oder nicht richtig versteht, ohne dass man an anderen Stellen die Schrift vergleicht und die Umstände nicht aufwendet.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Hęc ipse.">Das ist es selbst.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Quę si velis observare, desines verba Christi in Iudeorum immeritum et perversum divortium prolata in immeritam et licitam digamiam torquere, desines christianos digamos ex hisce verbis („ab initio non erat sic“) censere.">Willst du diese Worte beobachten, so sollst du aufhören, die Worte Christi in den Juden unverfälscht und unverdorben zu einer unverfälschten und erlaubten Digamie zu quälen, dann wirst du aufhören, die christlichen Digamus aus diesen Worten zu quälen („von Anfang an war es nicht so").</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Zvinglius noster oculatissimus nihil tale ex Christi verbis potuit elicere.">Unser aufmerksamer Zwingli konnte nichts dergleichen aus den Worten Christi herauslocken.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Cuius annotationibus in eundem locum non gravatim subscribo.">Ich schreibe ihm diese Notizen nicht zu, um ihn zu belasten.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Quem etiam constat, dum viveret, negasse digamiam divina lege prohibitam et damnatam esse.">Es ist auch sicher, dass er, während er lebte, die Digamie durch das göttliche Gesetz verboten und verurteilt wurde.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Tu vis nos debere digamiam ex dei lege eque prima coniugii institutione stabilire.">Du willst, dass wir durch das Gesetz Gottes die Digamie festigen müssen.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Id superius est factum legesque indicatę, quibus evincatur digamiam perinde ac divortium a domino per Mosen concessam et indultam, non iussam aut preceptam.">Das ist oben nachgewiesen, indem man die Digamie als eine vom Herrn durch Moses gewährte und erlassene Scheidung beweist, nicht als befohlen oder befohlen.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Tuum erit legem proferre, quę eam abrogarit et damnarit.">Es wird deine Aufgabe sein, das Gesetz vorzubringen, das er abgeschafft und verurteilt hat.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Verba Christi sic torta, sed iuxta interpretationem Zvinglii non genuino sensui restituta id non efficient.">Die Worte Christi sind so verdreht, aber nach der Interpretation von Zwingli wird es nicht echten Sinnen wiederhergestellt.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Dicis deum primevam suam legem facto quoque et praxi confirmasse, dum uni viro unam conderet et adiungeret uxorem.">Du sagst, dass Gott sein ursprüngliches Gesetz auch durch die Tat und die Praxis bestätigt habe, indem er einem Manne eine Ehefrau gründete und hinzufügte.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Duosque, non plures, debere esse in carnem unam, et propter fornicationem vitandam unumquemque debere habere suam uxorem, non suas etc.">Beide, nicht mehrere, sollten an einem Fleische sein, und um die Hurerei zu vermeiden, muss jeder seine Frau haben, nicht seine eigenen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Queso, num non deus ęque Abrahamo, Iacobo, Davidi, Ioas, Helkanę etc. suas plures iunxerit dederitque uxores atque Adę suam unicam Evam?">Ich frage dich, ob nicht der Gott Abrahams, Jakobus, Davids, Joas, Helkanes etc. seine mehrfachen Gattinnen und Ade seine einzige Eva gegeben hat?</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="An non iidem patres, quin et recens conversi ad christianismum digami cum qualibet secunda sua uxore fuerunt eadem caro atque cum prima?">Oder waren nicht dieselben Väter, wenn nicht auch neulich zum Christentum der Digamie bekehrt wurden, mit jeder zweiten Frau ein und dasselbe Fleisch wie die erste?</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="An Pauli verba non ęque omnes concernunt?">Sind nicht alle Paulus' Worte einberufen?</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Si non fuere a deo coniuncti et una caro, iam non fuere vera matrimonia.">Wäre es nicht von Gott verbunden und ein Fleisch, so war es keine wahre Ehe mehr.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Verum scriptura diversum docet et dicit deum Davidi dedisse uxores domini sui.">Aber die Schrift lehrt anders und sagt, dass Gott David die Weiber seines Herrn gegeben habe.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Ad hec verba Gen. 2., Matt. 19., 1. Cor. 7. ęque ad omnes pertinent.">Zu diesen Worten gehören Gen. 2., Matth. 19, 1. Kor. 7. alle Pferde.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Ceterum, quantum primam matrimonii institutionem et Christi verba Matth. 19. attinet, tuis ipsius verbis tibi respondeo: „Quum Christi verba, quę Matth. 5. et Lucę 6., quinetiam Matth. 19. et alibi scribuntur, ad legem pertinent, non patiemur, ut vos anabaptistę christianos ex his ęstimetis“ (agnosce tua verba).">Übrigens antworte ich Dir, soweit die erste Erziehung der Ehe und die Worte Christi angeht, auf seine Worte: "Wenn wir die Worte Christi, die Matth.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="„Nam si quis nos lege metiri velit, reperiemur omnes ex ęquo et peccatores esse et damnati, Rom. 3 [23]: ’Omnes peccaverunt et egent gloria dei.’">"Wenn nun jemand nach dem Gesetz messen will, dann werden wir finden, dass alle Sünder sind und verdammt sind, Röm. 23: "Alle haben gesündigt und brauchen die Herrlichkeit Gottes".</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Quę ista gloria, quam deus in nobis desyderat?">Was ist der Ruhm, den Gott in uns verlangte?</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Nimirum ut simus sancti, puri et sine omni labe, quemadmodum deus est, qui nos ad imaginem suam creavit.">Natürlich, dass wir heilig, rein und ohne jede Masse sind, wie Gott ist, der uns nach seinem Bilde geschaffen hat.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem ergo nihil sumus quam caro et infinitis peccatis obnoxii, desyderat deus hanc in nobis gloriam.">Da wir also nichts sind als das Fleisch und den unendlichen Sünden unterworfen, hatte Gott diese Herrlichkeit in uns verlangt.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Christianus ergo non ęstimandus erit ex lege, sed ex fide et gratia“ etc.">Ein Christ wird also nicht aus dem Gesetze gerechnet werden, sondern aus dem Glauben und der Gnade".</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Quę et multa alia fusius in tuis dialogis pertractata si cum tua declamatione in digamiam contuleris, ipse, velis nolis, fateri cogeris inter se ex diametro dissidere.">Und viele andere Dinge, die in deinen Dialogen ausführlicher behandelt wurden, wenn du mit deiner Deklamation in die Digamie beiträgst, wirst du gezwungen sein, zugeben, dass die Meinungsverschiedenheit zwischeneinander diametral ist.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Iam cuperem audire, quibusnam scripturis queas probare et ad oculum demonstrare (nam incertos et detortos locos non admittimus) digamiam certis et peculiariter nominatis patribus a deo speciali dispensatione suo sęculo fuisse permissam, apud christianos vero prorsus in universum et abrogatam et damnatam.">Ich möchte schon hören, welche Schriften du beweisen und vor Augen zeigen kannst (denn wir lassen nicht zu, dass die Digamie durch bestimmte und besondere Ernennung der Väter von Gott durch ihre besondere Dispens in ihrer Welt erlaubt wurde, bei den Christen aber ganz und gar aufgehoben und verurteilt wurde.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Hoc ad Grecas kalendas efficies, nisi prius ex Christo novum legislatorem severumque exactorem feceris, scripturas superius citatas impugnaveris, quinetiam tua ipsius verba revocaveris atque retractaveris.">Das wirst du zu den griechischen Kalendern führen, wenn du nicht zuerst einen neuen Gesetzgeber aus Christus gemacht hast, der einen strengen Verfechter gemacht hat, dann wirst du die oben angeführten Schriften angreifen, du wirst die Ruhe deiner Worte zurückrufen und behandeln.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Quas vero poteris adducere rationes, quamobrem digamia veteribus remedii vice in necessitate a deo concessa, hodie christianis simili necessitate constrictis eademque infirmitate laborantibus non ęque sit ac illis permittenda?">Welche Gründe wirst du aber geben können, weshalb die Digamie, die den alten, von Gott gewährten Heilmitteln in ähnlicher Weise notwendig ist, den Christen, die heute in ähnlicher Weise mit gleicher Schwäche gearbeitet haben, nicht zugestanden ist und ihnen zugestanden ist?</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Si copiosiorem continentię spiritum iactaveris, experientia contrarium evincet.">Wenn du den Geist der Enthaltsamkeit reichlicher rühmst, wird die Erfahrung das Gegenteil beweisen.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Quis porro citra impudentiam et temeritatem hoc Christo asscripserit: eum digamię remedium apud christianos citra omnem necessitatis exceptionem sustulisse, quem constat cum discipulis in necessitate etiam in sabbati violatione dispensasse ac Davidem de manducatione panum propositionis ob necessitatem excusasse?">Wer aber hat dies Christus ohne Schamlosigkeit und Unbesonnenheit zugeschrieben: dass er das Heilmittel der Digamie unter den Christen ohne jede Ausnahme der Notwendigkeit aufgehoben hat, das feststeht, dass er mit seinen Jüngern in der Not auch in der Verletzung des Sabbats dispensiert und David wegen der Notwendigkeit des Essens der Schaubrote entschuldigt hat?</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Ubi illud eius dictum manebit: sabbatum propter hominem institutum, non hominem propter sabbatum conditum?">Wo bleibt sein Ausspruch: "Der Sabbat um eines Menschen willen, nicht der Mensch um des Sabbats willen"?</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Ubi illud: filium hominis etiam sabbati (procul dubio etiam matrimonii) esse dominum?">Wo ist das Wort: Der Menschensohn ist auch der Herr des Sabbats (zweifellos auch der Ehe)?</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Vis sanctissimo apostolo Paulo non venisse in mentem futuros aliquando, qui uni viro unquam sint plures uxores copulaturi.">Die Kraft des heiligsten Apostels Paulus sei nicht einmal in den Sinn gekommen, die eines Mannes jemals mehrere Gattinnen zu verbinden haben.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo causę fuit, ut episcopis et diaconibus peculiariter iniunxerit eos debere esse unius uxoris maritos?">Was war der Grund dafür, dass er vor allem den Bischöfen und Diakonen anvertraut hatte, dass sie ihre Ehemänner seien?</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Contendis Christum, verum Messiam, suo in mundum adventu omnia restituisse, primam coniugii institutionem in regno suo et doctrina revocasse ac renovasse omnibusque suis cultoribus unice sequendam proposuisse, quod ipsi sane tecum non gravatim concedimus et fatemur; sed addimus hoc ab eo factum non in uno tantum matrimonii casu, sed etiam in omnibus aliis articulis summam a nobis perfectionem postulantibus, idque in eo intellectu admittimus, quem ipse in tuis contra anabaptistas dialogis nobis in manum tradis.">Du behauptest, dass Christus, der wahre Messias, durch seine Ankunft in die Welt alles wiederhergestellt hat, die erste Erziehung der Ehe in seinem Reich und in seiner Lehre zurückgerufen und allen seinen Verehrern nur eine Folge vorgeschlagen hat, die wir mit dir natürlich nicht belastet und bekennen; doch fügen wir hinzu, dass dies nicht nur in einem einzigen Fall der Ehe, sondern auch in allen anderen Artikeln, die uns die höchste Vollkommenheit erfordern, in dem Verständnis zu, den du selbst in deinem Dialog gegen die Wiedertäufer uns in die Hände gibst.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Arbitraris unius uxorculę consortium christiano, hoc est temperanti marito, posse sufficere.">Du denkst, dass die Gemeinschaft einer einzigen Ehefrau, das heisst eines mässigen Ehemannes, genügen kann.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Qui fit, ut christianos hoc uno in articulo et non ęque in aliis quoque articulis tam temperantes facias?">Wie kommt es, dass du die Christen in diesem einen Artikel und nicht auch in anderen Artikeln so massvoll machst?</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Queso, sola ne digamię abdicatio christianum et temperantem efficit?">Ich bitte dich, die Verzicht auf Digamie nicht zu einem Christen und zu einer mässigen?</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="An non David, Abraham, Iacob, Helkana etc. christiani et temperantes fuerunt?">Sind nicht David, Abraham, Jakob, Helkana usw. Christen und Mässigung gewesen?</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Anabaptistę sane non modo in monogamia, verumetiam in omnibus aliis articulis summam perfectionem postulantibus volunt nos esse eiusmodi christianos et temperantes, atqui spiritum (quo solo id ipsum in nobis perficitur) nequeunt nobis conferre.">Gewiss wollen die Täufer nicht nur in der Monogamie, sondern auch in allen anderen Artikeln die höchste Vollkommenheit verlangen, dass wir Christen und Mässigung sind, doch können sie uns nicht einen Geist verleihen (mit dem allein dies in uns vollendet wird).</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Preterea, quam christiani simus in hoc et aliis casibus temperantes, ipsa experientia palam clamitat.">Wie christlich wir in diesem und in anderen Fällen sind, ruft die Erfahrung selbst offen aus.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Fatemur sane tecum omnem christianum ad summum perfectionis gradum atque ad innocentię statum esse omnibus modis subvehendum.">Wir geben zu, dass jeder Christ mit dir auf die höchste Stufe der Vollkommenheit und auf jede Weise zur Stärkung der Unschuld beiträgt.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Nolumus privilegia omnibus esse communia neque per ea primam matrimonii legem abrogamus.">Wir wollen nicht, dass alle Privilegien gemeinsam sind und dass wir durch sie das erste Ehegesetz nicht aufheben.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Vicissim non permittemus privilegia et remedia humanę imbecillitati semper concessa per humanam pręsumptionem, superstitionem, temeritatem et constitutionem nobis eripi et tanquam illicita damnari.">Umgekehrt dürfen wir nicht zulassen, dass Privilegien und Heilmittel der menschlichen Schwäche immer durch menschliche Anmassung, Aberglauben, Unbesonnenheit und Verfassung uns entrissen und als unerlaubt verurteilt werden.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Adducis contra digamiam locum Pauli 1. Cor. 7 [2]: „Unusquisque habeat suam uxorem“, et facis ex oratione indefinita singularem exclusivam.">Du führst an die Stelle der Digamie des Paulus 1. Kor. 7 2: "Ein jeder habe seine Gattin", und du handelst aus einer unbestimmten Rede, die ausschliesslich ist.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Quod ut tibi una cum aliis, qui eadem oberrant chorda, liceat, ipsi videritis; equidem non ausim mihi tantum permittere.">Damit es dir möglich ist, zusammen mit den anderen, die dieselben Saiten begraben haben, kannst du es sehen; ich wage es nicht, mir nur zu erlauben.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Paulus sane eo loci ne unico quidem iota digamię meminit; quare immerito huc torquetur.">Paulus erinnert sich natürlich an diese Stelle nicht einmal an die einzige Digamie, und deshalb wird er ohne Grund hierher gequält.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Ęque prevaricaris, dum eius verba Rhom. 7 [1-3], quę per similitudinem de muliere legi alligatę et sub viri dominio constitutę infert, detorques in maritum, quasi vero mulieri sit par ius et dominium in maritum, quale est marito in uxorem.">Du ärgerst dich, während seine Worte Röm. - 1-3, die er nach Ähnlichkeit mit dem Gesetze über das Weib, das unter der Herrschaft des Mannes steht, verdreht und zum Manne verdreht, als ob dem Weibe das Recht und die Herrschaft des Mannes gleich wäre wie dem Manne zur Gattin.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Censes digamos esse homines, qui spiritu ceperint, nunc carne velint consumari.">Du denkst, dass es Menschen gibt, die im Geiste gefangen haben, jetzt im Fleische verzehrt werden wollen.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Utinam tui Helvetii una cum nostris et nobis essemus tales carnales christiani, quales David, Abraham, Iacob, Helkana etc. fuere!">Ich wünschte, wir wären deine Helvetier zusammen mit unseren und uns so fleischliche Christen wie David, Abraham, Jakob, Helkana usw. gewesen!</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Paulus sane nos permitteret esse christianos et spirituales neque tam procaciter pro carnalibus estimaret.">Paulus würde uns in der Tat erlauben, Christen und Geister zu sein, und er würde uns nicht so schändlich für fleischliche Dinge schätzen.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Indicas ex Ambrosio et Augustino causas, quare veteribus plures uxores sint permissę, quę ut sint solidę et verę, quantum attinet ad tribum Iuda, cui factę erant promissiones de venturo Messia, in alias tamen tribus non perinde competent, quibus alias digamię causas easque licitas et honestas permittamus oportet, si non debeant prevaricationis coargui.">Du sagst aus Ambrosius und Augustinus die Gründe, warum es den alten Männern mehrere Gattinnen erlaubt hätten, die, soweit es die Frage des Stammes Juda angeht, dem die Verheissungen über den kommenden Messia vollbracht wurden, doch in den anderen drei nicht so zukommen, wie es die anderen Ursachen der Digamie, die wir als erlaubt und ehrlich erlassen sollten, wenn sie nicht durch Übertretung gezwungen werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Vis enim Malachiam cap. 2 [10-16] de hoc propriissime et simplicissime disseruisse, quod surdo et cęco facile persuaseris, qui eum Malachię locum neque legerunt neque audierunt unquam.">Denn der Wille, Malachien, Kap. 210-16, habe über diesen höchst eigentümlichen und aufrichtigen Punkt gesprochen, weil du dich leicht von einem Tauben und Blinden überzeugen lässt, der ihn weder in Malachien gelesen noch je gehört hat.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Tandem tuam declamatiunculam finiturus exacerbaris, stomacharis et tantum non minitaris omnes pios adhortans ab isto infęlici dogmate et monstrificis aborsibus sibi caveant.">Schliesslich wirst du deine Deklamation schliesslich verärgern, Zorn und drohen nur nicht, dass alle Frommen von diesem unglücklichen Dogma und unsterblichen Abscheu vor sich hüten.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Quę omnia equidem lubens tuo christiano zelo ac puritatis amori ascribo atque boni consulo, tametsi suboleat humani nonnihil etiam tibi accidisse.">All dies schreibe ich in der Tat deinem christlichen Eifer und Reinheit zu und rate auf deinen guten Rat, obwohl es schätzt, dass dir etwas Menschliches widerfahren ist.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Prodiisti in publicum cum tua sententia; non licet temere regredi neque ita facile tuorum argumentorum imbecillitatem et inconsistentiam apud emunctę naris lectores poteris dissimulare.">Du hast mit deiner eigenen Meinung öffentlich gehandelt; du kannst die Schwäche und Unbeständigkeit deiner Argumente nicht so leicht vor den Lesern verbergen.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Vides, quanto consultius fuisset hanc Camarinam abs te non esse motam, quemadmodum non parum multi alii viri cum docti tum pii non citra prudens consilium pregnantissimasque causas ab ea hactenus abstinuere, etiamsi essent digamię infensissimi.">Du siehst, wie sehr es besser gewesen wäre, dass diese Camarina von dir nicht bewegt wurde, wie sehr nicht viele andere gelehrte und fromme Männer und nicht ohne klugen Rat und ohne höchst erhabene Gründe sich bisher von ihr enthalten würden, auch wenn sie in höchst unversehrter Digamie gewesen wären.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Equidem sane, tametsi factum infectum reddi nequeat, non potui tamen omittere, quin privatus privatim, amicus amico hęc perscriberem, non quidem animo contendendi aut publicitus ecclesiarum dissidium excitandi, sed ut tibi darem occasionem de hoc negocio paulo accuratius et sobrius cogitandi, deliberandi atque tractandi, ne oleum camino addatur, ne innocentes temere damnentur, ne res propemodum consopita denuo perperam suscitetur.">Tatsächlich konnte ich, obwohl die Tat nicht rückgängig gemacht werden kann, nicht ausser Acht lassen, dass ich, ein privater Freund, diese Dinge nicht mit dem Geiste schreibe, um den Streit der Kirchen zu stiften oder öffentliche Meinungsverschiedenheiten anzuregen, sondern um dir die Gelegenheit zu geben, diese Angelegenheit etwas genauer und nüchterner zu denken, zu überlegen und zu behandeln, damit kein Öl in den Ofen gelegt werde, damit die Unschuldigen nicht voreilig verdammt werden, damit nicht die beinahe verkehrten Angelegenheiten wieder aufgeholt werden.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Non amo logomachias neque tamen potui abs te ita provocatus meam et meorum sententiam subticere, cuius me nondum puduit neque pudescet, nisi melioribus argumentis et scripturis, quam hactenus auditum est, ab ea abducar.">Ich liebe die Kosmomachias nicht, und doch konnte ich von dir, der so herausgefordert wurde, meine Meinung und meine Meinung nicht unterdrücken, deren Sache mich noch nicht schämt und sich nicht schämt, ausser durch bessere Argumente und Schriftstellen, die ich bisher gehört habe.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Errare possum, hereticus esse nolo.">Ich kann irren, ich will nicht Ketzer sein.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Tu proinde, si melius quid habes, candidus imparti, si non, his utere mecum.">Wenn du also etwas Besseres hast, so verleihe es dir weiss, wenn nicht, sie mit mir zu verwenden.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Non, ut uterque digami reddamur, sed ne eam citra solidiora fundamenta in aliis christianis temere damnemus, quin potius infirmum in fide suscipiamus eumque, etiamsi sit digamus, propter suam in Christum fidem non minus pro christiano et fratre habeamus quam eos, qui in Christum credentes nunquam tamen summum perfectionis gradum Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. ostensum queunt conscendere.">Nicht um beide Digami zu werden, sondern um sie nicht ohne festere Grundlagen für andere Christen voreilig zu verdammen, sondern um ihn lieber im Glauben aufzunehmen, auch wenn er digamus ist, wegen seines Glaubens an Christus nicht weniger als jene, die an Christus glauben, aber niemals den höchsten Grad der Vollkommenheit haben.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Habes, charissime Bullingere, ab amico Lenyngo amicam epistolam, sed citra adulationem candidam, citra dentem liberam.">Du hast, lieber Bullinger, einen freundlichen Brief von einem Freund Lenyngo, aber ohne eine weisse Schmeichelei, ohne den Zähnen frei.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Tu, spero, omnia ęqui ac boni consules neque gravaberis pari candore et libertate respondere et, quantum apud te profecerit, indicare.">Ich hoffe, du wirst alle Konsuln von Pferden und guten Männern nicht belasten, mit gleicher Offenheit und Freiheit zu antworten und zu zeigen, wie weit er bei dir ist.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Bene vale in Christo et saluta diligenter meo nomine omnes tuos symmistas mihi tum notos tum incognitos.">Gott behüte dich in Christus und grüsse alle deine Symmisten, die mir bekannt und nicht bekannt sind.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Datę e Milsungen, opidulo Hessię, 16. ianuarii anno 1543.">Datum e Milsungen, opidulo Hessie, 16. Januar 1543.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Tibi addictissimus">Dir ergebenst</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Lenyngus, verbi divini minister in Hessia.">Johannes Lenyngus, Diener des Wortes in Hessen.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Preclarę eruditionis atque pietatis viro d. Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, suo in Christo charissimo fratri.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof der Kirche von Zürich, seinem geliebten Bruder in Christus.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Ad manus proprias.">Zu den eigenen Händen.</s>
    <s translated="false" n="148" original_language="de" original_no_xml="Gnade und fridde von gott, dem vater, und unserm herren Christo Jesu."/>
    <s translated="false" n="149" original_language="de" original_no_xml="Ich bin ungefere komen uber dein Commentarios in Mattheum, meyn lieber Bullingere, da haben mir etliche bruder angezeigt und zu lesen vorgehalten im 19. capitel deyn meynunge und confutation widder die digamey oder poligamey."/>
    <s translated="false" n="150" original_language="de" original_no_xml="Wilches, nach dem ich mit vleis verlesen und bewogen, mir nit geringen unmuth und befrembdunge bracht hat, dieweil ich dich (den ich allewege hoch geachtet, thewer und wert gehalten) des orts dir selbst so gar unenlich befunden."/>
    <s translated="false" n="151" original_language="de" original_no_xml="Wullt, du hettest dißen schwern antweder gar nit angeruret oder mit krefftigern, bewertern und bestendigern artzneyen zu heilen vorgenomen."/>
    <s translated="false" n="152" original_language="de" original_no_xml="Dann auch vil gelerten, so dir vast gunstig und geneigt, der digamey aber ungeneigt, achten dich inn diser materi nit allein zu schwach, sonder auch dir selbst zu widder."/>
    <s translated="false" n="153" original_language="de" original_no_xml="Du meynest, man hab keyne krefftiger argument, die digamey zu billichen und zu verfechten, dann die exempel der altveter, die doch nicht konnen beweren, wo nit gewisse gottliche gesatze vorhanden."/>
    <s translated="false" n="154" original_language="de" original_no_xml="Die patriarchen haben zu irer digamey gottliche dispensation gehabt, wilche nun durch Christum und Paulum seyen uffgehaben etc."/>
    <s translated="false" n="155" original_language="de" original_no_xml="Hiruff zwinget mich zum teil die liebe und hochschetzunge zu deyner wirde, zum teil meyn gewissen und lieb zur warheit, dir, so vil in eyner fruntlichen epistel uffs kurtzest mag gescheen, zu antworten und zum ersten die rechten grunde und argumenta, daruff die yhenen (so da digamiam inn unvermeidlichen nottfellen durch eyn ordenliche dispensation billichen) bawen, anzuzeigen und darnach deyne waffen, darmit du solchen bawe vermeynest zu sturtzen, abzuleynen, guter hoffnunge, du werdest nach disem meynem fruntlichem bericht disem handel (den du gleich andern gelerten billich hettest lassen beruhen, dieweil er vast gestillet) hinforter, wo nit gar genedig, doch etwas geneigter seyn und dich nit weiter inlassen, darvon zum nachteil und zur trennunge der kirchen zu handlen."/>
    <s translated="false" n="156" original_language="de" original_no_xml="Grunde, argument und schrifft, daruff die yhenen bawen, die digamiam heut so wol als bey den alten inn etlichen unvermeidlichen nottfellen billichen und durch ordenlich dispensation zulassen."/>
    <s translated="false" n="157" original_language="de" original_no_xml="Es sey eyn eyniger, ewiger, unwandelbarer gott von anfang der welt, der alten so wol als der unsern, der unsern so wol als der alten."/>
    <s translated="false" n="158" original_language="de" original_no_xml="Derselbige eynige, unwandelbare gott hab auch nur ein eyniges, ewiges, unwandelbares, unwidderrufflichs gesatze von anfang bis zum ende der welt, wilches ye und allwege von den menschen (so vil die substant[!] und kern des gesatzes belangt) eynerley, nemlich alle volnkomenheit, erfordert."/>
    <s translated="false" n="159" original_language="de" original_no_xml="Nach solchem gesatze werden nit alleyn offentliche ubertretunge, sonder auch aller heiligen gutten werck vor gott und seynem urteil als sunde und mangel erfunden."/>
    <s translated="false" n="160" original_language="de" original_no_xml="Dann sie seynt alle unnutze knecht, haben alle gesundiget und manglen des preises, den gott an yhn haben soll [Röm 3, 23]."/>
    <s translated="false" n="161" original_language="de" original_no_xml="So vil aber der menschen und der kirchen urteil betreffe, sey nichts fur sunde zu achten, das gott nit austruckliche durch Mosen verpotten und geunbillicht, nichts zu billichen und zu loben, das alda nit auch austrucklich gebillichet und zugelassen sey."/>
    <s translated="false" n="162" original_language="de" original_no_xml="Christus und seyne apostel seyen keyne newe gesatzgeber, haben auch nye nichts gepotten, das nit vormals imm gesatze der natur und inn Mose begriffen sey."/>
    <s translated="false" n="163" original_language="de" original_no_xml="Sie weisen uns auch allenthalben uff Mosen und die zehen gepott."/>
    <s translated="false" n="164" original_language="de" original_no_xml="Das Gesatze sey durch Mosen geben, die gnade und warheit sey durch Christum entstanden."/>
    <s translated="false" n="165" original_language="de" original_no_xml="Paulus hab von der jungfrawschafft (on zweifel auch von der digamey) keyn gepott noch verpott des herren, geb wol davon seyn trewen rath."/>
    <s translated="false" n="166" original_language="de" original_no_xml="Wolle niemant keynen strick an hals legen, nach dem eyn yeder seyne gabe hab, eyner sunst, der ander so."/>
    <s translated="false" n="167" original_language="de" original_no_xml="Wir seyen mit den alten und die alten mit uns eyn volck gottes, eyn gemeyn und kirche, haben eynen Christum, eynen glauben, eynen tauff, eyn eynig, ewig testament, eyn gesatze, eynerley verheissunge und wege zur selikeit."/>
    <s translated="false" n="168" original_language="de" original_no_xml="Und was den alten iren glauben inn Christum nit hab genomen, das werde yhn uns auch nit konnen nemen."/>
    <s translated="false" n="169" original_language="de" original_no_xml="Was den alten ires glaubens halben zugelassen und nit zur sunde zugerechnet sey, das sey uns auch zugelassen und hab keyn mensch noch engel macht uffzuheben und fur sunde zuzerechnen."/>
    <s translated="false" n="170" original_language="de" original_no_xml="Der ehestant sey im paradiße recht und wol verordnet zwischen zweyen der gehulff und frucht halben alleyn, und wer sich solcher insatzunge und ordnunge am nehesten konn gehalten, der thue am besten, des ehe sey auch gott am gefelligste und loblichste, da hin auch alle menschen uffs vleissigst seyen zu weisen."/>
    <s translated="false" n="171" original_language="de" original_no_xml="Man musse aber aus den worten Adams und aus eyner schlechten rede und recitation keyn gepott gottes machen, das menschlich geschlecht nach Adams fall und nach unordenlicher fleischlicher begirden inreissunge nit nach der ehe ersten insatzunge im stant der unschult, sonder nach dem gesatze Mosi und decalogo richten, sunst wurden nit alleyn die digami, sonder auch alle monogami, so ire weiber, umb unkeuscheit und horerey zu vermeiden, erkennen, verdampt."/>
    <s translated="false" n="172" original_language="de" original_no_xml="Dann solche ursach war im paradise nit, dieweil unordenliche begirde noch nit ingerissen ware."/>
    <s translated="false" n="173" original_language="de" original_no_xml="Das aber die digamey im gesatz Mosi nit verpotten noch verdampt, sonder von gott als eyn artzney menschlicher schwacheit und blodikeit zugelassen, sey klar zu beweisen und zuschliessen aus den gesatzen Mosi Deut."/>
    <s translated="false" n="174" original_language="de" original_no_xml="21 [10-17] von dem, der eyne im krick gefangen zur ehe woll nemen, item wen eyner zwey eheweiber hab, wie der sich in der erbteilunge gegen die kinder solt halten etc."/>
    <s translated="false" n="175" original_language="de" original_no_xml="So seyen vorm gesatze zur zeit der patriarchen, unterm gesatze und hernach unterm evangelio digami gewesen, weder von gott noch den propheten noch aposteln yemals gestrafft oder verdampt."/>
    <s translated="false" n="176" original_language="de" original_no_xml="Die doch keyne sunde und gottliches gesatzes ubertretunge pflegen zu ubersehen."/>
    <s translated="false" n="177" original_language="de" original_no_xml="Man lese vom David, er sey gewesen eyn man nach gottes hertze, hab recht gethon vor den augen des herren, sey von gotts gepotten nye abgewichen, ausgenomen in der that mit Urię weib."/>
    <s translated="false" n="178" original_language="de" original_no_xml="Desgleichen vom Joas, das er hab vor gott recht gethon beym leben Joiada des priesters, dere yhm doch selbst zwey weiber hatt gegeben."/>
    <s translated="false" n="179" original_language="de" original_no_xml="Man dorff die apostel so hinlessig und und eynfaltig nit halten, das sie nit die digamey so austruckliche (dieweil sie vor iren augen dazumal bey juden und heiden im brauch war) als andere offentliche und heimliche laster solten verpotten und verdampt haben."/>
    <s translated="false" n="180" original_language="de" original_no_xml="Es wurde ja uffs wenigst Paulus gesagt haben: „Eyn yeder christ sey hinforter eynes weibs man“, so er doch mehr dann eynst gesagt: „Eyn bischoff sey eynes weibs man“, wilches besondere gepott ihm zwar on nott were gewesen, wo die digamey gereid zuvorn durch Christum und die apostel bey allen Christen uffgehaben und ins gemeyn bey yederman on eynichen auszug verpoten solt gewesen seyn."/>
    <s translated="false" n="181" original_language="de" original_no_xml="Es weiße uns Christus und Paulus nit alleyn Matt. 19. und 1. Cor. 7., sonder auch Matth. 5. 6. 7. und anderswo mehr uffs volnkomenest nit alleyn inn eynem, sonder auch inn allen stucken, so inn obgedochten capiteln gemeldet werden, nach wilchen wir auch allwege pflichtig seyen zu streben und yederman darzu anzuhalten."/>
    <s translated="false" n="182" original_language="de" original_no_xml="Sie machen aber darumb keyn newe gesatze, verendern auch nit, noch heben uff gottlichs gesatze."/>
    <s translated="false" n="183" original_language="de" original_no_xml="Darzu nemen sie nit hinweg den armen schwachen christen (so da die volnkomenheit nit konnen erreichen) die remedia und artzney, die der himlischer vater den alten nachgelassen habe, dann solchs auch nit ires ampts gewesen sey."/>
    <s translated="false" n="184" original_language="de" original_no_xml="So erfordern ja ye und allwege gleich kranckheite gleiche remedia."/>
    <s translated="false" n="185" original_language="de" original_no_xml="Es seyen allwege und werden allwege vil erfunden, die die volnkomenheit des paradises und gottliches gesatzes, Matt. 5. 6. 7. 19., Luc. 6. und anderswo angezeigt, nit erreichen, sonder bleyben und seyn schwach, unvolnkomene christen, seyen beladen mit eygner liebe, mit begirlikeit, mit zorn, besitzen eygen gutter, haben leibeygen knecht, leyhen uff gewinst, geben nit yederman, der sie bittet, lassen nit den mantel zum rock faren, fordern das ire vor gericht, erkennen ire eyntzige weiber nit alleyn von wegen der frucht, wilchs alleyn im paradise eyn wesentliche ursach der ehe gewesen, sonder auch die unkeuscheit zu bussen."/>
    <s translated="false" n="186" original_language="de" original_no_xml="Inn disen und vilen der gleichen menschlichen feelen kon man wol dispensiren, gottliche nachlassunge und gnade ersehen, fil christen lassen seyn und bleiben, so vern sie in Christum glauben, ire gebresten erkennen, nach der volnkomenheit zu streben sich pflichtig achten und nach verlauhener gnade und vermogen darzu anhalten."/>
    <s translated="false" n="187" original_language="de" original_no_xml="Nach dem nun die digamey nirgent austrucklich verpoten, vorm gesatz, unterm gesatze, unterm evangelio, bey den glaubigen so wol als bey unglaubigen im brauch sey gewesen, den glauben nimant benomen, warumb sie dann heut eyn glaubiger nit auch inn nottfellen moge brauchen und gleichwol christe bleiben."/>
    <s translated="false" n="188" original_language="de" original_no_xml="Warumb man alhie nit auch so wol konne gottliche dispensation, nachlassunge und gnade als in oberzelten feelen ersehen?"/>
    <s translated="false" n="189" original_language="de" original_no_xml="Was gott in seynem gesatze und zehen gepotten nit mit klaren, hellen worten gepiette oder verpiette, lobe oder verdamme (so vil die selikeit und das gewissen belangt), das hab auch keyn mensch macht zu gepieten, verpieten oder verdammen, vil weniger dann Christus und seyne apostel, die sich dessen nye under nomen haben."/>
    <s translated="false" n="190" original_language="de" original_no_xml="Das aber bey den christen die digamey so gar uffgehaben, unbillich und unchristlich geacht, sey aus unverstant der wort Christi Matth. 19 [4-6. 8f] und Pauli 1. Cor. 7 [2] etc. komen, wilche man widder die digamey gezogen, so sie doch an gemelten orten ire mit keynem wort gedencken."/>
    <s translated="false" n="191" original_language="de" original_no_xml="Es sey auch da her geflossen, das man imm unverstant aus Christo eynen newen gesatzgeber, aus dem evangelio eyn newes gesatze, aus uns und den alten zwey volker, zwa kirchen, zwey testament gemacht habe."/>
    <s translated="false" n="192" original_language="de" original_no_xml="Christus sey ja komen mit volle gottlicher gnaden als eyn heilandt, artzt und helffer, nit als eyn tyrann, der da wol strenger dann seyn vater seyn, sonder als dere das glommernde daacht nit ausleschen und seyne kirche nit hab wollen beschweren, sonder vil mehr erleichtern und erlosen."/>
    <s translated="false" n="193" original_language="de" original_no_xml="Es haben nit alleyn die apostel zu iren zeiten digamos getaufft und lassen also bleiben, sonder auch zun zeiten Bonfacii der bapst Gregorius mit den teutschen digamis dispensirt."/>
    <s translated="false" n="194" original_language="de" original_no_xml="Nun gelte widder gottes gepott keynes menschen dispensation."/>
    <s translated="false" n="195" original_language="de" original_no_xml="So wenig nun als die apostel und Bonifacius den ehebruch, hurerey, knabenschenderey etc. haben hinforter geduldet und nachgelassen bey denen, so sie durch rechschaffne predig der bus und vergebunge der sunden im namen Christi bekort, zum glauben bracht und getaufft haben, also wenig hetten sie auch digamiam geduldet und nachgelassen, wo sie itzgemelten und deregleichen lastern gleich geschatzt, geunbillicht und gleichmessig hinforter uffgehaben und verdampt solt seyn gewesen."/>
    <s translated="false" n="196" original_language="de" original_no_xml="Oder hetten ye uffs minst gesagt, den selbigen digamis solts dazurzeit umb gegenwertiger gelegenheit und nott willen gegonnet, aber hinforter beyn christen niemants mehr zugelassen seyn."/>
    <s translated="false" n="197" original_language="de" original_no_xml="Es haben bey den christen sich allzeit solche nottfelle und ursachen als bey den alten zugetragen, denen man mit der digamey hett mogen helffen und ratthen, vil ehebruchs, hurerey, lastere und unrath zu verhutten."/>
    <s translated="false" n="198" original_language="de" original_no_xml="Es seyen auch bey den alten nit eynerley ursach der digamey vorhanden: beym Abraham die unfruchtbarkeit Sarę, beym Jacob der betrug Labans, die lieb zur Rachel, die emulation beyder schwester, beym David, Gedeon, Helkana, Joas etc. vil andere."/>
    <s translated="false" n="199" original_language="de" original_no_xml="Nach dem nun das klare licht gottlicher warheit an tag sey komen, so moge die digamey noch heutt inn nottfellen (deren sich dann taglich vil wie bey den alten zutragen) durch eyn ordenliche dispensation zugelassen werden denen, bey wilchen man darbeneben inn andern stucken eyn recht gottseliges leben und besserunge spuret."/>
    <s translated="false" n="200" original_language="de" original_no_xml="Man wolle keyn allgemeyn gesatze und zulassunge aus der digamey machen; es sey auch nit zu dulden, das sie so gar on allen gottlichen befelch, on allen auszug, von menschen ins gemeyn bey allen christen soll uffgehaben seyn, die weil man vilen guthertzigen darmit rathen und helffen konne, die sunst durch ire uffhebunge und wegerunge zu vilen sunden und lastern verursacht werden."/>
    <s translated="false" n="201" original_language="de" original_no_xml="Es sey auch das gemeyne innreissen und mißbrauch so vast nit zu besorgen, wie auch vor zeiten solchs nit gescheen, dann es ey nit yedermans speiße."/>
    <s translated="false" n="202" original_language="de" original_no_xml="Und ob schon etliche hirin mutwilliglich geparen, ire urteil und lohn krigen wurden."/>
    <s translated="false" n="203" original_language="de" original_no_xml="Das konne den guthertzigen ire von gott zugelassne artzney und freyheit nit nemen."/>
    <s translated="false" n="204" original_language="de" original_no_xml="Die auch hirin zu dispensirn hetten, wurden wol eyn insehens thun, das dem mutwillen und fleischlichem vornemen gestewret und geweret wurde."/>
    <s translated="false" n="205" original_language="de" original_no_xml="Imm abbate Urspergensi und andern chroniken erfinden sich etlicher christlicher keiser und konige exempel, die digami gewesen und drumb von keynem rechtschaffen bischoffe gestrafft seyen worden."/>
    <s translated="false" n="206" original_language="de" original_no_xml="Man lese auch nirgent, das der ernsthafftig und eyferig Ambrosius ye Valentinianum seyner digamey halben gestrafft hab, der doch den Theodosium seyner uberfarunge halben so hefftiglich strafft und verbannet."/>
    <s translated="false" n="207" original_language="de" original_no_xml="Dises seynt, meyn theurer Bullinger, die schrifft, grunde, argumenta und ursache, daruff dann bawen die yhenigen, die zu disser zeit digamiam inn unvermeidlichen nottfellen durch eyn ordenlich dispensation zulessig achten."/>
    <s translated="false" n="208" original_language="de" original_no_xml="Nun hastu inn deyner confutation dere grunde keynen angerurt, ich geschweige, das du sie hettest sollen umbstossen; dann sie des mehrernteils aus deynen eygnen buchern seynt genomen."/>
    <s translated="false" n="209" original_language="de" original_no_xml="Wilchs du selbst must bekennen, wenn du dich erinnerst deynes buchleyns Vom eynigen, ewigen testament, item deyner dialogen widder die widdertauffer, wie du daselbst handelst den locum: „Mutuum date nihil inde sperantes“ [Lk 6, 35], was du fur eyn underscheit zwischen dem gesatze und der sunden, und wie du drey grados gottlicher gepott machest und wilt nit, das man die christen nach dem gesatze (dann nach dem gesatze seyen wir allzumal sunder), sonder nach der gnade und glauben schetzen und erkennen soll."/>
    <s translated="false" n="210" original_language="de" original_no_xml="Wilche alle deyne grunde und argumenta eben so vil krafft bey mir haben fur die digamey, als sie haben widder der widdertauffer meynunge."/>
    <s translated="false" n="211" original_language="de" original_no_xml="Und seynt zwar alle vorerzelten grunde und argumenta bey mir unuberwintlich; ob ich yhn schon gern der monogamia zuguth und der digamia zuwidder etwas woll abbrechen, so weis ichs mit gutem gewissen nit zuthun."/>
    <s translated="false" n="212" original_language="de" original_no_xml="Dann wil ich aus dem gesatz, wie es im stant der unschult den menschen ingeschriben, von Christo Matth. 5. 6. 7., Luc. 6. etc. erkleret, den menschen urteilen, so mus ich mit den widdertauffern alle menschen, die solche volkomenheit nit erreichen, verdammen und als unchristen urteilen."/>
    <s translated="false" n="213" original_language="de" original_no_xml="Ich mus aus Christo eynen strengern gesatzgeber, dann der vater und Moses gewesen, machen."/>
    <s translated="false" n="214" original_language="de" original_no_xml="Wo hab ich aber schrifft, wo grunde?"/>
    <s translated="false" n="215" original_language="de" original_no_xml="Wil ich aber Christo und den aposteln ire ampt lassen, diener des geistes und nit des buchstabens machen, wil ich den christen nit nach dem gesatze (das schon vor langest gegeben, jederman under die sunde hat geschlossen), sonder nach der gnaden und geiste schetzen und richten, so mus ich ja den glaubigen digamum so wol lassen eynen christen (wie wol dises fals etwas unvolnkomen) bleiben, als wol du und ich zwar auch widder die widdertauffer die fur christen verantworten und verteidigen, die beneben irem glauben in Christum noch mit begirlikeit und zorn beladen, uff genisse leyhen, eygen guter besitzen, das ire vor gericht fordern etc."/>
    <s translated="false" n="216" original_language="de" original_no_xml="Nun, damit ichs nit zu lang mach, wil ich deyn confutation vornemen, dir deyne schwachen grunde anzuzeigen."/>
    <s translated="false" n="217" original_language="de" original_no_xml="Du nimbst dir vor den spruch Christi Matt. 19 [8]: „Von anfang ware es nit also“, digamiam bey den christen darmit uffzuheben und verdammen, unangesehen, wo von Christus des orts handelt, uff waserley frag er antwort."/>
    <s translated="false" n="218" original_language="de" original_no_xml="Und wan du alleyn unsers meisters Zwinglii annotationes des orts ansiehest, so wirstu mit disen ausgezwackten, gezwungnen worten contra digamiam so vil erhalten, so vil etlich gelerten zu unsern zeiten mit den blossen ausgezwackten worten „hoc est corpus meum“ [Mt 26, 26 par.] haben konnen widder alle andere schrifft erhalten, das der ware leib Christi leiblich im brot sey."/>
    <s translated="false" n="219" original_language="de" original_no_xml="Wie wan ich dier noch lebendige leuth kunth darthun, die aus Zwinglii munt gehort, man konn mit gottes wort digamiam nit verdammen."/>
    <s translated="false" n="220" original_language="de" original_no_xml="Du wilt keyn gnugen han an der veter exempel, dringest uff gottliche gesatze; das hastu droben gehort."/>
    <s translated="false" n="221" original_language="de" original_no_xml="Das du aber aus den worten Adams im paradise, aus eyner oration indicativa eyn imperativum wilt machen und die digamey dardurch verwerfen, wirt dir felen."/>
    <s translated="false" n="222" original_language="de" original_no_xml="Sag du mir aber, hat gott nit dem Abraham, dem Jacob, dem David, Joas, Helkana, Gedeon etc. ire vil weiber so wol zugesellet und gegeben als dem Adam die eynigen Evam?"/>
    <s translated="false" n="223" original_language="de" original_no_xml="Oder seynt dise heiligen veter nit so wol mit irem zweiten weib eyn fleisch gewesen als mit irem ersten?"/>
    <s translated="false" n="224" original_language="de" original_no_xml="Seynt sie nit eyn fleisch, so seynts keyn ehe, sonder hurerey gewesen."/>
    <s translated="false" n="225" original_language="de" original_no_xml="Aber die schrifft sagt, gott hab David die weiber seynes herren in seynen schos gegeben."/>
    <s translated="false" n="226" original_language="de" original_no_xml="So gestehet sie auch, das es eheweiber und nit concubin gewesen seyen."/>
    <s translated="false" n="227" original_language="de" original_no_xml="Sag an, ob die wort im paradise Gen. 2., Matt. 19., 1. Cor. 7. nit so wol die altveter angehen als uns, nit so wol die digamos zun aposteln zeiten als uns."/>
    <s translated="false" n="228" original_language="de" original_no_xml="Wo mit wiltu aber beweisen, das die alten besondere gottliche dispensation zu irer digamey gehabt, die beyn christen sey uffgehaben?"/>
    <s translated="false" n="229" original_language="de" original_no_xml="Es lest sich wol sagen, aber am beweisen wirts dir weit felen, du wollest dann nit allein aus Christo eynen newen gesatz geber, eynen strengen exactor machen und die obangezogen schrifft widderfechten, sonder auch deyne eygen wort widderruffen, da du sagst, Christus hab die kirche nit wollen beschweren."/>
    <s translated="false" n="230" original_language="de" original_no_xml="Warumb sollen aber die alten zu irer schwacheit und nottorfft gottliche dispensation gehabt und wir in gleichem fall nit auch haben?"/>
    <s translated="false" n="231" original_language="de" original_no_xml="Wie solt Christus digamiam (so da nirgent vormals mit austrucklichen worten verdampt noch verpotten) uffgehaben han, der doch mit seynen jungern des sabaths und mit dem David der schaubrot halben inn noten widder offentliche verpott und gepott dispensirt und sie entschuldiget, saget, der sabath sey umbs menschen und nit der mensch umbs sabaths willen gemacht?"/>
    <s translated="false" n="232" original_language="de" original_no_xml="Du wilt, Paulus habe nie gedacht, das yemals wurden uffstehen, die eynem vil weiber solten geben."/>
    <s translated="false" n="233" original_language="de" original_no_xml="Was hat dann Paulum verursacht, den bischoffen und diaken vornemlich solchs zuverpieten?"/>
    <s translated="false" n="234" original_language="de" original_no_xml="Du wilt, Christus, der ware Messias, hab alle dinge inn seynen orsprung widderbracht; das gestehen wir auch, doch von der digamey nit alleyn, sonder auch in allen andern artickeln Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. gemeldet, und in dem verstandt, den du selbst in dinen dialogis widder die widdertauffer darthust."/>
    <s translated="false" n="235" original_language="de" original_no_xml="Du meynest, die geselschafft eynes weibs konne eynem christen, das ist: eynem messigen man, gnug seyn."/>
    <s translated="false" n="236" original_language="de" original_no_xml="Warumb machstu die christen inn andern stucken nit auch so messig?"/>
    <s translated="false" n="237" original_language="de" original_no_xml="Seynt Abraham, David etc. nit auch christen, das ist: messige menner, gewesen?"/>
    <s translated="false" n="238" original_language="de" original_no_xml="Warumb siehestu nit, das die erfarunge das widderspil leret?"/>
    <s translated="false" n="239" original_language="de" original_no_xml="Die widdertauffer wollen uns nit alleyn in der digamey, sonder auch in allen andern gepotten und stucken solche messige christen haben und machen, konnen uns aber den geist darzu nit geben."/>
    <s translated="false" n="240" original_language="de" original_no_xml="So leret die erfarunge, wie messige christen wir seyen."/>
    <s translated="false" n="241" original_language="de" original_no_xml="Wir sagen mit dir, man sol yederman uff die volnkomenheit und erste insatzunge in allen stucken weisen, wollen nit die privilegia yederman zueygnen ins gemeyn noch die gottlich, geschriben gesatze, durch Mosen gegeben, durch die privilegia uffheben."/>
    <s translated="false" n="242" original_language="de" original_no_xml="Wir wollen uns aber auch die privilegia, von gott je und allwege nachgelassen, durch menschen guttdunckel und eygen gepott nit nemen lassen."/>
    <s translated="false" n="243" original_language="de" original_no_xml="Du zeuchst Paulum 1. Cor. 7 [2] an widder die digamey: „Eyn yeder hab seyn eynzige weib“, machst aus eyner oration indefinita exclusivam oder singularem orationem, wilchs so eynem gelerten man nit gepuret."/>
    <s translated="false" n="244" original_language="de" original_no_xml="Man weis wol, wo von Paulus des orts handelt; lese deynen Zwinglium."/>
    <s translated="false" n="245" original_language="de" original_no_xml="Gleiches fals zeuchstu auch an Paulum Rom. 7 [1-3] uff den man, so er doch des orts vom weib nur sagt, es sey ans gesatz gebunden, so lange der man lebe, et non econverso."/>
    <s translated="false" n="246" original_language="de" original_no_xml="Du achtest die digamos als die im geist angefangen, im fleisch nun wollen volenden."/>
    <s translated="false" n="247" original_language="de" original_no_xml="Wir gonten dir wol, soltests auch selbst wunschen, das deyne Schweytzer solche fleischliche leuth weren, als Abraham, Jacob, David und andere konige und richter seynt gewesen."/>
    <s translated="false" n="248" original_language="de" original_no_xml="Und o das gott wolt, es weren vil solcher digami, als dise gewesen seynt; Paulus wurde sie wol geistlich lassen bleiben und nit als du fur fleischlich achten."/>
    <s translated="false" n="249" original_language="de" original_no_xml="Du zeigest aus Ambrosio und Augustino an die ursach, warumb den alten vil weiber zugelassen."/>
    <s translated="false" n="250" original_language="de" original_no_xml="Die las ich nun gelten beym geschlecht Juda, dem die verheissunge vom kunfftigen Messia war gescheen."/>
    <s translated="false" n="251" original_language="de" original_no_xml="Beyn andern stemmen aber werden die ursache keyn stat haben; man konn sunst Gedeon, Helkana etc. in irer digamey nit entschuldigen."/>
    <s translated="false" n="252" original_language="de" original_no_xml="Du zeuchst auch an Malachiam 2. cap. [10-16] contra digamiam."/>
    <s translated="false" n="253" original_language="de" original_no_xml="Das mag gelten bey blinden und tauben, die Malachiam nie gelesen noch gehort haben."/>
    <s translated="false" n="254" original_language="de" original_no_xml="Am ende deyner confutation wirstu beynahe erbittert widder die verteydinger der digamey, trawest und zurnest, warnest jederman fur dem „infęlici dogmate“ und „monstrificis aborsibus“, wilchs ich alles deynem christlichem eyffer und liebe zur erbarkeit zumesse und fur gut halt, kan aber zwar nit vermeynen, das du hirin nit habest etwas menschlichs ingemengt."/>
    <s translated="false" n="255" original_language="de" original_no_xml="Du bist eraus im truck, kannst nit wol widderkeren und wirdest schwerlich deyne eygen widderwertikeit und ungeschicklicheit konnen verbergen bey den scharffsinnigen lesern deyner geschrifften."/>
    <s translated="false" n="256" original_language="de" original_no_xml="Du hettest billich an dich gehalten und den hundt lassen schlaffen, wie vil andere hochgelerten zu diser zeit aus großwichtigen ursachen haben gethon, die doch der digamey so widder seynt als du immer magst seyn."/>
    <s translated="false" n="257" original_language="de" original_no_xml="Hettest auch wol zu mir oder etlichen andern, die dir wol bekant und diser sache bezichtiget seynt, vorher geschriben, guten bericht begert und nit so unzeitlich imm truck erausgfaren, darus dann wol zertrennunge der kirchen kont erfolgen."/>
    <s translated="false" n="258" original_language="de" original_no_xml="Dann ich zwar trage keyn schewe diser meynunge, weis auch nit darvon zu weichen, ich werde dann mit bessern schrifften, grunden und argumenten darvon gewisen."/>
    <s translated="false" n="259" original_language="de" original_no_xml="Hastu nun bessere grunde und mich lieb, so schreib sie mir; wo nit, so folge mir, nit das wir digami werden, sonder das wir sie nit verwerfen noch verdammen, wir haben dann bessern grunth dann noch gehort, und lassen die schwachen digamos so wol christen bleiben, als wir die lassen christen bleyben, die noch nit erreichen den hohen gradum gottliches gesatzes Matt. 5. 6. 7., Luc. 6. etc."/>
  </letter>
</file>
