<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11835" id_hbbw="1789" id_irg_sort="1789" id_sort="117890"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas perquam amicas Francofordiae accepi.">Ich habe deinen Brief sehr gut in Frankfurt erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Gratias ago charitati tuae pro hoc christianae communionis officio.">Ich danke deiner Nächstenliebe für diese Aufgabe der christlichen Gemeinschaft.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Liber reformationis, quam molitur Coloniensis, Germanice quidem excusus est, non dum autem Latine.">Das Buch der Reformation, das er nach Köln führt, wurde in deutscher Sprache entschuldigt, nicht aber in lateinischer Sprache.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cupit autem bonus senex librum eum utraque lingua simul edere.">Der gute Greis wünscht, dass er ein Buch in beiden Sprachen gleichzeitig veröffentlicht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Civitas et clerus Coloniensis cum antehac ferociret plus nimio, nunc imperatore praesente ferocit et furit contra episcopum, optimum senem, et pium eius institutum impotentissime.">Die Stadt und der Kölner Klerus hat, als er früher übertrieben war, jetzt in Anwesenheit des Kaisers wütet und gegen den Bischof, den vortrefflichsten alten Mann, und seine fromme Institution in unmöglicher Weise tobt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Idem faciunt contra Monasteriensem episcopum capitulum et ordo equestris Osnabruckensis et capitulum Monasteriense.">Dasselbe tun sie gegen den Bischof von Münster, das Kapitel und die Orden des Ritterstandes von Osnabrucken und das Kapitel von Münster.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam et hic piam reformationem in suis diocoesibus molitur, in quam Mindensis sola consensit.">Denn auch hier strebt er in seinen Diözesen eine fromme Reform an, in der er allein den Minden zugestimmt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tres enim istos episcopatus tenet, Monasteriensem, Mindensem et Osnabruckensem.">Denn diese drei Episkopaten, Monasteriens, Mindens und Osnabruckens.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Utrumque igitur episcopum rogo precibus adiuvate, cum vestris privatim, tum publica etiam ecclesiarum vestrarum.">Ich bitte daher den Bischof mit euren Gebeten, sowohl privat als auch öffentlich für eure Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Coloniensis consensum quidem habet trium ordinum provinciae suae: comitum, ordinis equestris et oppidorum; quartus autem, idest[?] capitulum, ut vocant, Coloniense, imo tantum pars eius deterior, ita obluctatur freta senatu Coloniensi et patronis antichristianismi apud imperatorem, ut graviter impediatur optimi principis pia et salutaris molitio.">Die Kölner haben zwar die Zustimmung der drei Orden ihrer Provinz: der Begleiter, der Orden des Ritterstandes und der Städte; der vierte, d. h. das Kapitel, wie sie es nennen, von Köln, ja nur der schlechtere Teil desselben, so kämpft sie auf dem Senat von Köln und dem Gönner des Antichristentums bei dem Kaiser, damit die fromme und heilsame Anstrengung des besten Fürsten schwer gehindert wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Habet capitulum octo doctores, quos vocant septem presbyteros, qui summum sacrum facere solent.">Es hat ein Kapitel von acht Lehrern, die sie sieben Priester nennen, die gewöhnlich das Allerheiligste tun.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ii onusti sacerdotiis sunt, imo sacrilegiis, et practicis malis admodum exercitati, quare morte magis horrent res ecclesiasticas instaurari.">Diejenigen, die mit Priestern beladen sind, ja sogar mit Sakrilegien und sehr praktischen Übeln geübt, sind daher für den Tod noch schrecklicher, dass die kirchlichen Angelegenheiten wiederhergestellt werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hi autem reliquam pseudocleri et monachorum colluviem, quae nosti quanta sit, sibi devinctam habent, tum et senatum servientem suis mulierculis, quas monachi pro suo ducunt arbitratu captivas; reliqua Paulus.">Diese aber haben den Rest des Pseudoklerus und der Mönche, die du weisst, wie gross er ist, an sich gebunden, sowohl den Senat, der seinen Frauen dient, als auch die Mönche nach ihrem Gutdünken Gefangene führen; der andere Paulus.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Inde itaque fit, ut caeteri canonici ex principibus et comitibus, qui consilium episcopi libenter sequerentur, nihil efficere possint.">Daraus ergibt sich, dass die übrigen Kanoniker aus den Fürsten und Gefährten, die bereitwillig dem Rat des Bischofs folgen, nichts bewirken können.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Pontifex enim suae noxae non deest, confortavit literis senatum et clerum et contra episcopum incitavit.">Denn der Papst hat keinen Schaden an seiner eigenen Person gehabt, er hat den Senat und den Klerus gestärkt und gegen den Bischof angeregt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vocat eum vesanum hęresiarcham et hortatur capitulum, ut eum in iis, quae molitur, pro hoste, non pro archiepiscopo, quo se nomine prorsus indignum fecerit, habeant.">Er nennt ihn einen wahnsinnigen Ketzer und ermahnt ihn zum Kapitel, dass sie ihn in den Dingen, die er anstrebt, für den Feind und nicht für den Erzbischof halten, in denen er sich in seinem Namen völlig unwürdig gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Haec impedimenta providit senex omnia; dum autem frustra expectarit hactenus a tot comitiis et promissis synodis viam ad piam sacri ministerii instaurationem expediri et instet ipsi tempus reddendae rationis de administratione sua, noluit officium suum differre amplius, in quo etiam ita hęret et pergit, ut non principatum modo, sed vitam etiam potius relicturus sit, quam ut illud deserat.">Der Greis hat all diese Hindernisse vorausgesehen. Während er aber bisher vergeblich von so vielen Wahlen und Verheissungen der Synode erwartet hat, dass der Weg zur frommen Erneuerung des heiligen Dienstes zweckdienlich ist und dass die Zeit der Rückberufung über seine Verwaltung bestehen bleibt, wollte er seine Pflicht nicht weiter aufschieben, in der er auch so verbleibt und fortfährt, dass er nicht nur eine Souveränität, sondern vielmehr sein Leben verlassen wird, als dass er es verlassen wird.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Imperator tertio instetit Bonnae, ut differret hoc institutum suum usque ad concilium vel comitia, vel donec imperator ipse reformationem cognovisset.">Der Kaiser drängte in Bonn, diese Einrichtung bis zu den Konzils- oder Wahlwahlen aufzuschieben oder bis der Kaiser selbst die Reform erfahren hatte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Aderat exercitus non minor quadraginta millium praeter impedimenta ingentia; direpti vicini pagi erant, excisa supra triginta iugera vinearum, graviora minabantur episcopi et aulici alii, nisi relinqueretur evangelium, quanquam imperatoris summus dux vice rex Neapolitanus confirmaret direptiones pagorum fieri se invito, vineas excisas necessitate in tuto ponendi castra, imperatori alioqui et sibi dolere, quicquid damni episcopo inferretur.">Es gab ein Heer von nicht weniger als 40'000 Mann ausser grossen Hindernissen; die Nachbarn wurden geplündert, über dreissig Joch Weinberge gehauen, und andere Bischöfe und Höflinge drohten schwerere Gefahr, wenn das Evangelium nicht verlassen würde, obwohl der oberste Herzog des Kaisers, der Vizekönig von Neapel, bestätigte, dass die Plünderungen der Dorfbevölkerung gegen den Willen des Bischofs ausgehauen und die Weinberge sichergestellt werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="At quanquam satis appareret, quo plerique aulici spectarent, quid quęrerent, perstitit tamen episcopus in proposito responditque imperatori se negotium reformationis ita attemperaturum, ut speraret se id approbaturum deo, ipsi et statibus imperii; non enim quicquam se nisi verbum dei secuturum.">Doch obwohl es hinlänglich erscheint, worauf die meisten Höflinge achten, was sie beklagen sollten, stand der Bischof in seinem Vorhaben und antwortete, dass er dem Kaiser die Aufgabe der Reformation so angepasst habe, dass er hoffte, dass er dies Gott, ihm selbst und den Staaten des Reiches billigen würde; denn nichts würde ihm folgen als dem Wort Gottes.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Episcopus respondit, etiam si imperator duplo maiorem exercitum praesentem haberet, tamen se nunquam deserturum euangelion Christi, quod amplexus esset.">Der Bischof antwortete: Auch wenn der Kaiser ein grösseres Heer hätte, so würde er doch niemals das Evangelium Christi verlassen, das er umarmt hatte.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Itaque pergit adhuc in locis ditionis suae instituere doctores idoneos, qui cum doctrina sacramenta et caetera omnia in ecclesia administrent.">Deshalb erzieht er immer noch in den Gebieten seiner Herrschaft die geeigneten Lehrer, die mit der Lehre die Sakramente und alles andere in der Kirche verwalten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ubi nactus fuero exemplaria Reformationis excusa, mittam tibi unum.">Sobald ich eine Kopie der Reformation erhalten habe, schicke ich Ihnen eine.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sunt omnia ad simplicitatem evangelicam instituta, ut, quae geruntur in ecclesia verbis et signis, Christum unum et eum clare atque efficaciter praedicent et commendent veramque in eum peccatorum poenitentiam gratiaeque fiduciam excitent et confirment.">Alles ist zur Einfachheit des Evangeliums eingesetzt, damit die Dinge, die in der Kirche durch Worte und Zeichen geschehen, klar und wirksam den einen Christus predigen und ihm die wahre Busse der Sünden auferwecken und stärken.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quod in commentariis tuis mysterium tueris duarum naturarum in Christo, pie facis; librum non dum vidi.">Dass du in deinen Kommentaren das Geheimnis der beiden Naturen in Christus bewahrst, tust du fromm; ich habe das Buch nicht gesehen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Rogo te, quod tua pace liceat, disputationem de eucharistia tot iam libris tractam, ubi necesse non est, ne repetas iis verbis, quae vetera vulnera refricent.">Ich bitte dich, dass es deinem Frieden erlaubt ist, eine Diskussion über die Eucharistie in so vielen Büchern zu behandeln, wo es nicht nötig ist, dass du sie nicht mit den Worten zurückholst, die die alten Wunden erfrischen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Aegre effectum est per d. Philippum et alios quosdam bonos viros, ne quidam incentores Lutheri nova excitarint certamina.">Es hat durch Herrn Philipp und einige andere gute Männer bewirkt, dass nicht einige der Inneren Luthers neue Konflikte erregt haben.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="At nimis multa nos urgent, concordiam ut sancte colamus cum omnibus, qui Christi nomen invocant.">Aber wir drängen zu viele Dinge, um die Eintracht heilig mit allen, die den Namen Christi anrufen, zu pflegen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Obsecro boni consulas hanc admonitiunculam, quam expressit solicitudo non frustanea pacis inter nos tuendae.">Bitte berücksichtige diese Ermahnung, die die Sorge zum Ausdruck bringt, die nicht vergeblich ist, um den Frieden unter uns zu schützen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nihil praescribo, quam quod ipse domino placitum agnoscas.">Ich schreibe nichts vor, als dass du selbst dem Herrn wohlgefällig anerkennst.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vale cum omnibus symmystis feliciter.">Leb wohl mit allen Symmysten glücklich.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Argent[orati], 26. septembris 154[3].">Strassburg, 26. September 1543.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus tuus.">Dein M. Bucer.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Eximio servo domini nostri Iesu Christi M. Henricho Bullingero, doctori et pastori ecclesiae Tigurinae, suo in domino colendo symmystae et fratri charissimo.">An den ausgezeichneten Diener unseres Herrn Jesus Christus, Herrn Heinrich Bullinger, Lehrer und Pastor der Zürcher Kirche, seinem geliebten Bruder und Kollegen im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
