<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11824" id_hbbw="1778" id_irg_sort="1778" id_sort="117780"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Reverendissimo in Christo patri, illustrissimo principi d. Hermanno a Weda, ecclesiae Coloniensis archiepiscopo, sacri imperii Romani per Italiam archicancellario, principi electori, Westphaliae et Angariae duci, domino suo clementissimo.">An den hochwürdigen Vater in Christus, dem erlauchtesten Fürsten Hermann von Weda, dem Erzbischof der Kirche von Köln, dem Erzbischof des heiligen römischen Reiches durch Italien, dem Fürsten des Kurfürsten, in Westfalen und Angarien, seinem höchst gnädigsten Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per dominum Iesum Christum.">Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch den Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Non dixero facile, quanto exultarit gaudio non Tigurinorum dumtaxat, sed vicinarum quoque per Helvetiam urbium veritati faventium ecclesia, ubi nunciatum est etiam archipraesulem Coloniensem recepisse verbum dei.">Ich werde nicht leicht sagen, wie sehr die Freude der Zürcher nicht nur frohlockt, sondern auch die Kirche der benachbarten Städte durch die Schweiz, die die Wahrheit fördern, in der auch der Erzbischof von Köln das Wort Gottes empfangen hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Magnas clementissimo patri agebamus gratias ac cum omnibus sanctis precabamur, ut animum tuae pietati, consiliariis et subditis largiretur, quo in gravibus huius mund[i] tentationibus firmiter perstares.">Wir dankten dem gnädigsten Vater und baten mit allen Heiligen, dass er deiner Frömmigkeit, deinen Ratsherren und Untertanen den Mut schenken möge, damit du in den schweren Versuchungen dieser Welt standhaft bleibst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nec respuit prece[s] sanctorum suorum dominus.">Der Herr verwirft die Gebete seiner Heiligen nicht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Superioribus enim diebus audimus et reformationem esse a piis et doctis compositam, oblatam ecclesiis et ab omnibus receptam ordinibus, solis cathedralibus, academia et civibus urbis reclamantibus.">In den letzten Tagen hören wir nämlich, dass die Reformation von den Frommen und Gelehrten zusammengesetzt ist, dass sie den Kirchen angeboten und von allen Orden aufgenommen wurde, nur den Kathedralen, den Akademie und den Bürgern der Stadt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Novo itaque gaudio perfusi non cessamus precari dominum, et ut confirmet, quod coepit, et Coloniensi urbi alioqui clarissimae oculos aperiat, quo et ipsa salutare illud dei omnibus gentibus propositum videat et amplectatur ad incolumitatem animae et corporis.">Mit einer neuen Freude hören wir also nicht auf, zum Herrn zu beten und zu bestärken, was er begonnen hat, und die Augen der ansonsten berühmtesten Stadt Köln zu öffnen, mit der er auch das Heilsvorhaben Gottes allen Völkern sieht und umarmt, um die Sicherheit der Seele und des Leibes zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tua certe pietas una et sola inter tot Germaniae, Galliae, Italiae aliorumque regnorum episcopos suo respondit nomini ac functioni coelitus per Christum dominum iniunctae.">Gewiss hat deine Frömmigkeit nur unter so vielen Bischöfen Deutschlands, Frankreichs, Italiens und anderer Königreiche auf ihren Namen und ihre Funktion im Himmel durch Christus, den Herrn, geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Voluit is tuam pietatem agere pastorem et vigilem ovium suarum, quas proprio redemit sanguine.">Er wollte deine Frömmigkeit als Hirten und Wachsamen seiner Schafe üben, die er durch sein eigenes Blut erlöst hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Voluit, hoc redemptionis suae mysterium his maxime ovibus[?] innotesceret.">Er wollte, dass das Geheimnis seiner Erlösung vor allem diesen Schafen bekannt geworden wäre.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Proinde summa fide et diligentia per illius gratiam curas, ut verbo pascantur veritatis, ut videant, intelligant, quomodo iustificentur ac salvi fiant.">Mit grösstem Glauben und Fleiss sind die Sorgen seiner Gnade, dass sie durch das Wort der Wahrheit genährt werden, damit sie sehen, verstehen, wie sie gerechtfertigt und gerettet werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sic autem plurimos Christo domino lucrifacis.">So aber gewinnst du viele Christo, dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sic animam tuam liberas.">So befreist du deine Seele.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non enim ignorat tua pietas, quid apud Ezech. dominus.">Denn deine Frömmigkeit weiss nicht, was der Herr bei Ezech.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem ergo iuditia domini annunciari curas, bene res habet; liberasti animam tuam, servos et eos, qui tuae fidei crediti sunt.">Da du also das Urteil des Herrn verkündest, ist die Sache gut; du hast deine Seele, deine Knechte und die, die deinem Glauben anvertraut sind, befreit.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Relinquis exemplum omnibus aliis episcopis, quod cum gloria ac utilitate maxima imitentur.">Man überlässt allen anderen Bischöfen ein Beispiel, das sie mit grösstem Ruhm und Nutzen nachahmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quid quod in veneranda illa tuae pietatis senecta ad quietem inclinante et meliorem mox vitam velut promittente cum iustissimo virorum Simeone non sine iubilo cordis clamare potes: „Nunc dimittis servum tuum“ [Lk 2, 29].">Was du in jenem ehrwürdigen Alter deiner Frömmigkeit, der zur Ruhe neigt und bald ein besseres Leben verheisst, wie Simeon mit dem gerechten Simeon, kannst du nicht ohne ein Jubel des Herzens schreien: "Nun vergibst du deinen Knecht" Lk 2,29.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Vidit enim tua pietas in veritate evangelica per fidem dominum Iesum.">Denn deine Frömmigkeit hat in der Wahrheit des Evangeliums gesehen durch den Glauben an den Herrn Jesus.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Certa et indubitata est doctrina, quam tradimus, evangelica; tametsi dicatur nova, tametsi insaniat orbis et pro haeretica ducat.">Die evangelische Lehre, die wir überliefern, ist sicher und unzweifelhaft. Auch wenn sie neu heisst, so ist sie, obwohl die Welt verrückt ist und für die Häretiker führt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vincet illa; nam veritas manet in aeternum.">Sie überwindet sie; denn die Wahrheit bleibt in Ewigkeit.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Macte igitur virtute, praesul sanctissime, perseverando itur ad astra; sic placebit tua pietas pastorum principi Christo.">Nun aber, heiligster Präsul, durch Beharrlichkeit geht er zu den Sternen; so wird deine Frömmigkeit dem Fürsten Christus gefallen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Cui cum servierim ab annis iam 20 et hic me uti voluit ministro et praecone verbi sui, volui pro meo officio hisce literis gratulari tuae pietati simul et mea ei offerre obsequia.">Als ich ihm seit 20 Jahren gedient habe und mich hier als Diener und Prediger seines Wortes gebrauchen wollte, wollte ich ihm in meinem Amt mit diesen Briefen deiner Frömmigkeit und meinen Gehorsam gratulieren.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Si quo modo ei gratificari possim ac iuvare queam sancta eius in evangelio instituta, me praesto futurum.">Wenn ich ihm auf irgendeine Weise beglückwünschen und helfen kann, dass seine heiligen Institutionen, die im Evangelium eingesetzt sind, mir zur Verfügung stehen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Promptissimi erunt et reliqui symmistae mei, ecclesiae Christi ministri, pastores et professores scholae nostrae, viri pii et docti.">Die Diener der Kirche Christi, die Hirten und Professoren unserer Schule, fromme und gelehrte Männer werden sehr bereit sein.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Cupivi ego singulari aliquo argumento animi mei benevolentiam erga pietatem tuam declarare; sed quia id nunc, ut volui, non potui, aliquod saltem studii erga tuam pietatem mei indicium depono exemplum commentariorum meorum in evangelium Ioan., quos hac aestate in usus piorum scripsi.">Ich habe mich gewünscht, deine Freundlichkeit gegenüber deiner Frömmigkeit durch ein einzigartiges Argument zu erklären; aber weil ich dies jetzt, wie ich es mir gewünscht habe, nicht wenigstens eine Kopie meines Eifers für deine Frömmigkeit auf das Johannesevangelium hingewiesen habe, das ich in diesem Sommer zum Gebrauch der Frommen geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Oro autem tuam humanitatem, princeps illustrissime, ut has meas literas una cum libro evang[elii] boni consulas et benigno recipias animo.">Ich bitte dich, erlauchtester Fürst, diese meine Briefe zusammen mit dem Buch des guten Evangeliums zu konsultieren und mit freundlichem Herzen aufzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Exosculor enim tuam pietatem et, quod feci, animo feci tui amantissimo.">Denn ich küsse deine Frömmigkeit und, was ich getan habe, habe ich mit deinem liebsten Herzen getan.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet te suae ecclesiae ac nobis omnibus diu incolumem.">Möge der Herr Jesus dich seiner Kirche und uns allen lange beschützen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tiguri in Helvetiis.">In Zürich ist es in der Schweiz.</s>
  </letter>
</file>
