<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11826" id_hbbw="1780" id_irg_sort="1780" id_sort="117800"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitę innocentiam a domino Iesu Christo, servatore nostro.">Gnade und das unschuldige Leben vom Herrn Jesus Christus, unserem Erlöser.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quanquam ex facie sis mihi ignotus, Honthere piissime, ex fama tamen praeclara tui nominis mihi es notissimus.">Obwohl du mir, frommer Honther, von Angesicht zu Angesicht unbekannt bist, bist du mir doch aus dem Ruhm deines Namens sehr bekannt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed et dilectus frater noster d. Martinus Heintzius, qui hac aestate nobiscum conferendi et ecclesias nostras visendi gratia ad nos venit, occasionem dedit has ad te scribendi.">Aber auch unser geliebter Bruder Martin Heintz, der in diesem Sommer mit uns zu vergleichen und unsere Kirchen zu sehen gekommen ist, hat die Gelegenheit gegeben, dir zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Gratissimum enim fore dicebat, si de communi religionis causa aliquid saltem ad te darem, cumque percontarer, qua de re scribere possem utilissime, enumeravit ille certa capita, de quibus non meam duntaxat sententiam dicerem, quo te docerem alioqui doctissimum, sed, quid de iis apud nos per Helvetiorum ecclesias sentiant pii omnes, exponerem.">Denn er sagte, es wäre sehr erfreulich, wenn ich dir wenigstens etwas über die gemeinsame Sache der Religion geben würde, und als ich mich gefragt hatte, über welche Sache ich sehr nützlich schreiben könnte, zählte er die festen Kapitel auf, über die ich nicht nur meine Meinung sprechen würde, wodurch ich dich sonst sehr gelehrt lehre, aber ich würde erklären, was die Frommen über uns durch die Kirchen der Helvetier denken.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Studio ergo pietatis et singulari quodam erga te amore haec paucula ad te dare placuit; tu pro tua humanitate boni consulas, oro.">Ich bitte dich, dir diese wenigen Dinge mit einem Eifer für die Frömmigkeit und eine einzigartige Liebe zu dir zu geben; du beratest dich für deine Freundlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="De confessione auriculari et privata, quae fit sacerdoti, sentimus omnes commentum esse humanum; ideo in universum abrogavimus.">Über das Ohren- und Privatbekenntnis, das dem Priester geschieht, empfinden wir alle, dass es ein menschliches Empfinden ist; darum haben wir das Ganze aufgehoben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Retinuimus autem privatam, qua quilibet apud se deo peccatum suum confitetur, quoties videlicet spiritus dei bonus et poenitentia per fidem extimulat.">Wir haben aber eine Privatperson zurückgehalten, in der jeder bei sich Gott seine Sünde bekennt, so oft der gute Geist Gottes durch den Glauben und die Busse ermutigt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Retinuimus et publicam, qua publice in ecclesia sub finem contionis sacrę pręeunte ministro cuncti pariter exomologesim facimus.">Wir haben auch das öffentliche Interesse bewahrt, in dem wir öffentlich am Ende der Versammlung dem heiligen Diener vorangehen und alle zum Exomologesim machen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Atque has species confessionis ut necessarias et sacris litteris confirmatas urgent omnes ecclesiarum ministri.">Und diese Formen des Bekenntnisses drängen alle Kirchendiener, die durch die notwendigen und heiligen Schriften bestätigt wurden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Auricularem vero ideo abrogavimus, quod nullum eius exemplum aut vestigium reperitur in literis apostolicis, sed et merum est hominum commentum impietatem insuper connexam habens.">Wir haben den Ohrenschuss deshalb abgeschafft, weil in den apostolischen Briefen kein Beispiel oder Spur von ihm gefunden wird, sondern es ist auch eine blosse Erinnerung an die Gottlosigkeit der Menschen, die darüber hinaus verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Gratianus, Decretorum author, qui vixit circa annum domini 1150, nihil certi definit aut praescribit, ubi de confessione disserit, quae fit sacerdoti, sed propositis aut enumeratis in utramque sententiam scriptoribus ecclesiasticis, et quod sacerdoti confitendum sit et quod non sit confitendum, iuditium lectori liberum permittit dicens: „Cui harum potius adhaerendum sit, lectoris iuditio reservatur; utraque enim fautores habet sapientes et religiosos viros.“">Gratian, der Urheber der Dekreten, der um das Jahr des Herrn 1150 lebte, definiert oder schreibt nichts Sicheres vor, wo er über das Bekenntnis des Priesters spricht, sondern nach den Vorsätzen oder Aufzählungen beider kirchlichen Schriftsteller, und dass das Bekenntnis des Priesters zu bekennen und nicht zu bekennen sei, erlaubt dem Leser ein freies Urteil mit den Worten: "Wer diesen vielmehr anhangen soll, der wird dem Leser vorbehalten; denn beide haben weise und religiöse Unterstützer.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Leguntur haec prope finem distinctio.">Diese Unterscheidung wird in der Nähe des Endes gelesen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="1., De poenitentia.">1. De poenitentia.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Cui vero verisimile videatur Gratianum iuditium de confess[ione] arbitrio lectorum permisisse libero, si sua aetate creditum fuisset confessionem illam iuris esse divini?">Wem aber scheint es wahrscheinlich, dass Gratians Urteil über die freie Willensentscheidung der Leser erlaubt hätte, wenn man in seiner Zeit glaubte, dass das Bekenntnis des göttlichen Rechtes sei?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Petrus Lombardus lib. Sentent[iarum] et distinctio.">Übrigens: Petrus Lombardus, Buch der Sententiaren und der Unterscheidung.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="17. et 18. post prolixam de hac re disputationem: „Certificatum est“, inquit, „quod non sufficit confiteri deo sine sacerdote et quod aliter non potest perveniri ad ingressum paradysi.“">17. und 18. Nach einer langen Disputation zu diesem Thema: "Es ist gewiss", sagt er, "dass es nicht genügt, Gott ohne Priester zu bekennen, und was sonst nicht zum Eingang des Paradieses gelangen kann".</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Pro certo et indubitato hic assumit et vendicat, quod adhuc scripturis sanctis erat probandum atque confirmandum, imo manifeste pugnat cum scriptura, quod dicit non sufficere, si quis deo et non etiam sacerdoti confiteatur.">Er nimmt hier sicher und unzweifelhaft an, was den Heiligen Schriften noch zu beweisen und zu bestätigen war, ja, er kämpft offen mit der Schrift, was er sagt, dass es nicht genüge, wenn jemand Gott und nicht auch dem Priester bekennt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Diversum enim pronunciat propheta David Psal. 32. dicens: „Dixi: Confitebor peccata mea domino, et tu remisisti impietatem peccati mei“ [Ps 32, 5 (Vulg. 31, 5)].">32.: "Ich habe gesagt: Ich will meine Sünden dem Herrn bekennen, und du hast die Gottlosigkeit meiner Sünde nachgelassen" Ps 32, 5 (Vulg. 31,5).</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Diversum pronunciat et apostolus Ioannes manifeste dicens: „Si confiteamur peccata nostra, fidelis est et iustus, ut remittat nobis peccata nostra et emundet nos ab omni iniquitate“ [1Joh 1, 9].">Auch der Apostel Johannes sagt deutlich: "Wenn wir unsere Sünden bekennen, so ist er treu und gerecht, dass er uns unsere Sünden vergibt und uns von aller Ungerechtigkeit reinigt" (1 Joh 1,9).</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Porro impium est, falsam, imo noxiam fiduciam hominum pectoribus ingenerat, quod adiecit aditum nobis per hanc confessionem aperiri ad paradysum.">Ferner ist es gottlos, falsch, ja sogar ein schädliches Vertrauen in die Herzen der Menschen, was hinzufügt, dass uns durch dieses Bekenntnis der Zugang zum Paradies geöffnet wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Christus enim ostium est, ianua et via in coelos credentibus in deum per ipsum; hic est sacerdos et pontifex noster, spiritu suo nobis praesens, ut nullo nobis opus sit suffraganeo sacerdote, cui in aurem recensentes peccata nostra aditum nobis eo opere paremus in paradysum.">Denn Christus ist die Tür, die Tür und der Weg in den Himmel, die an Gott durch ihn glauben. Das ist unser Priester und Hohepriester, der uns in seinem Geiste gegenwärtig ist, damit kein Priester für uns nütze, dem wir, wenn wir unsere Sünden ins Ohr stellen, durch dieses Wirken den Zugang zu uns in den Paradies bereiten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Christus morte et resurrectione sua fidelibus coelum aperuit et latronem recta a morte ad vitam soli sibi, id est Christo, confessum transtulit, idem videlicet promittens omnibus latronis ad morem poenitentibus et confitentibus.">Christus hat den Gläubigen durch seinen Tod und seine Auferstehung den Himmel geöffnet und den Räuber vom Tode zum Leben allein, das heisst zu Christus, zum Bekennen überführt, indem er allen Räubern, die Busse tun und bekennen, dasselbe verheissen hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis Lombardus sic de confessione dicenda sacerdoti scripserit, nondum tamen praecepta erat fidelibus.">Und obwohl Lombardus so über das Bekenntnis des Priesters schrieb, so war er noch nicht den Gläubigen vorgeschrieben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Post quinquaginta demum annos a Lombardo legem tulit Innocentius III. in consilio Lateranensi iubens singulos semel saltem in anno peccato proprio confiteri sacerdoti.">Schliesslich nach fünfzig Jahren leitete Lombardus das Gesetz Innozenz 3. im Lateranrat und befahl, jedesmal im Jahr eigene Sünde dem Priester zu bekennen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Lex verbotim in Decretales relata est per Gregorium IX. ac extat De poenitentiis et remissionibus lib. 5., cap. 12. „Omnis utriusque“.">Das Gesetz wurde wörtlich in den Dekretalen über Gregor IX. und Estat De poenitentiis et remissionibus lib. 5, Kap. 12: "Alle beidenriusque\".</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nemo autem ignorat, qui eam legem vidit, quam absurda, stulta et temeraria sint in ea pleraque.">Niemand aber weiss nicht, wer dieses Gesetz gesehen hat, wie absurd, töricht und unbedacht darin sind.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Legitime itaque et iustas ob causas confessionem illam auricularem in totum per ecclesias nostras abrogavimus utpote literis sacris adversam, falsam fiduciam inserentem et inventam hominum complacito extra verbum dei et exemplum apostolicum.">Aus rechtmässigen und gerechten Gründen haben wir durch unsere Kirchen das Ohrenbekenntnis ganz und gar abgeschafft, weil es sich gegen heilige Schriften handelt, falsches Vertrauen innewohnt und die von den Menschen erfundene Freude ausserhalb des Wortes Gottes und des apostolischen Beispiels gefunden hat.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Atqui obiiciunt vetustissimos quosque ecclesię doctores confessionis frequentem facere mentionem, unde verisimile sit eius institutum non neque adeo novum esse.">Aber sie behaupten, dass die ältesten Lehrer der Kirche häufig das Bekenntnis erwähnen, woraus es wahrscheinlich ist, dass ihre Einrichtung nicht noch so neu ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ad quod respondemus exomologesim ritum fuisse veteribus certis constantem ceremoniis adeoque disciplinam.">Darauf antworten wir, dass der Exomologesismus ein Ritus war, der durch gewisse alte Zeremonien festgehalten wurde, und ebenso eine Disziplin.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Videre hoc licet in lib. Tertulliani De poenitentia circa finem propemodum; eius exemplum extat Eccles[iastica] histo[ria] lib. 5., cap. ult.">Es ist erlaubt, das in Buch Tertullian über die Busse fast am Ende zu sehen; sein Beispiel ist die kirchliche Geschichte Buch 5, Kap. ult.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Isidorus certe medię aetatis scriptor lib. Etymologiarum 6., cap. 18. Tertulliani propemodum verba refferens: „Exomologesis“, inquit, „prosternendi et humiliandi hominis disciplina est, habitu atque victu, sacco et cinere incubare, corpus sordibus obscurare, animum moeroribus deiicere“ etc.">Isidor, der Schriftsteller des Mittelalters, Buch der Etymologie 6, Kap. 18; Tertullians Worte: "Exomologesis\", sagte er, "ist die Disziplin des Menschen, sich zu verwerfen und zu erniedrigen, in Kleidung und Nahrung, in Sack und Asche zu liegen, den Körper mit Schmutz zu verdunkeln, den Geist mit Schmerzen zu werfen" usw.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet, quod in Tripartitae historię lib. 9., cap. 35. Sozomenus refert dicens: „Visum est antiquis pontificibus, ut veluti in theatro sub testimonio ecclesiastici populi delicta pandantur“ et quae sequuntur.">Sozomenus berichtet in der Dreieinigkeitsgeschichte Buch 9, Kap. 35. Sozomenus mit den Worten: "Es erschienen den alten Päpsten, dass die Sünden des kirchlichen Volkes wie im Theater unter dem Zeugnis des kirchlichen Volkes verdunkelt werden".</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Idem quoque author est morem sive ritum illum in Graecorum ecclesia esse mutatum.">Derselbe Autor ist auch der Brauch oder der Ritus, der in der Kirche der Griechen geändert wurde.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Remissum est huius aliquid et in ecclesia Romana, quemadmodum ex fragmento quodam d. Leonis episcopi apud Gratianum colligere licet, De poenitent[ia] dist. 1. ca. „Quamvis“, item ex epistola eiusdem ad Theodorum Foroiulienum, quae ordine est 69.">Es wurde etwas von diesem und in der römischen Kirche nachgeschickt, wie man aus einem Stückchen des Bischofs Leo bei Gratian sammeln darf: De poenitentia dist.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Utcunque vero id habeat, certum est ne illum quidem ritum apostolica traditione esse receptum.">Wie auch immer das sein mag, es ist sicher, dass dieser Ritus nicht einmal von der apostolischen Überlieferung empfangen wurde.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Certum est ex eo enatas esse formulas illas satisfactionum, quae recta tendunt ad detrimentum unicę satisfactionis per Christum Iesum; certum est item nundinas illas indulgentiarum ex eodem ritu tandem ab avaris istis esse depromptas.">Es ist sicher, dass jene Genugthuungsformeln entstanden sind, die direkt zum Schaden der einzigen Genugthuung durch Christus Jesus neigen; es ist auch sicher, dass diese Ablassmessen schliesslich durch denselben Ritus von diesen geizigen Leuten getragen worden sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Unde, quod ne illa quidem in nostris utimur ecclesiis, nihil contra exemplum peccamus apostolicę ecclesię, quam nobis praecipue sectandam proponimus.">Was wir also nicht einmal in unseren Kirchen gebrauchen, das sündigen wir nicht gegen das Beispiel der apostolischen Kirche, die wir vorschlagen, um uns nachzufolgen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Interim ita de poenitentia et operibus poenitentia dignis loquimur, ut didicimus ex libris prophetarum, sermonibus Baptistę et domini Iesu atque ex scripturis apostolorum.">In der Zwischenzeit sprechen wir so von der Busse und den Werken, die würdig sind, wie wir aus den Büchern der Propheten, den Worten des Täufers, des Herrn Jesus und aus den Schriften der Apostel gelernt haben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Iam quod quibusdam non indoctis videtur privatam confessionem non prorsus esse abolendam, primo propter disciplinam sive erubescentiam, ob quam multi peccent minus, secundo propter privatam absolutionem et evangelii consolationem, huiusmodi est, ut reluctantem non possit convincere.">Manche ungebildeten Leuten scheint nun das Privatbekenntnis nicht ganz abzuschliessen: 1. wegen der Disziplin oder des Errötens, weshalb viele weniger sündigen; - 2. wegen der Privatabsolution und des Trostes des Evangeliums, so dass er den widerstreitenden nicht überzeugen kann.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Si enim privata confessio tam utilis est ecclesię, ut isti volunt videri, qui factum est, ut re usqueadeo utili ecclesia caruerit annis mille et amplius?">Denn wenn das private Bekenntnis der Kirche so nützlich ist, wie diese Menschen sehen wollen, wie es geschehen ist, dass die Kirche tausend Jahre und mehr von Nutzen ist?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Qualem vero disciplinam plantavit in ecclesia domini privata confessio, probant impura flagitia et arctius nepharii.">Was für eine Disziplin er in der Kirche des Herrn gepflanzt hat, das beweisen die unreinen Verbrechen und die Nepharien enger.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Didicerunt cum confessor tum confitens ex illa circumstantiarum discussione horrenda scelera.">Als der Beichtvater damals das Geständnis bekennte, erfuhren sie aus jener Erörterung der Umstände schreckliche Verbrechen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Causę et occasiones suppeditatę sunt adulteriis; saepius enim et castissimarum matronarum tentata est pudicitia, saepe insidiatum est integritati puellarum.">Der Grund und die Gelegenheiten sind für Ehebruch da; denn oft wurde die Keuschheit der keuschsten Matronen durch die Keuschheit versucht, und oft ist sie auf die Unversehrtheit der Mädchen hingewiesen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="At isti nolunt peccata digeri per circumstantias, nolunt enumerari omnia.">Diejenigen aber wollen nicht, dass die Sünden durch die Umstände verdaut werden; sie wollen nicht, dass alles aufgezählt wird.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quibus nos respondemus: Sufficit ergo publica, quae palam in templo praeeunte ministro fit deo ab omnibus ac singulis nobis.">Darauf antworten wir: Es genügt also die Öffentlichkeit, die offen im Tempel vor Gottes Diener wird, von allen und jedem von uns.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Aut quis, oro, pręcepit vel aliqua aut certa susurrare in aurem ministri?">Oder wer, bitte ich, hat befohlen, irgendetwas oder Gewissheit ins Ohr des Dieners zu stehlen?</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Interea vero consilium in casibus certis petere vel a ministro verbi vel ab alio fratre voluntatis conscio nemo prohibet.">In der Zwischenzeit aber verbietet niemand den Rat in bestimmten Fällen, sei es vom Prediger des Wortes oder von einem anderen Bruder im Wissen des Willens.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Prohibemus autem leges certas et praescriptas toti ecclesię imponere de confitendis peccatis ministro.">Wir verbieten aber, der ganzen Kirche bestimmte und vorgeschriebene Gesetze aufzulegen, um den Diener der Sünden zu bekennen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Et ut ratio disciplinę iubeat confiteri, certe bonam speciem ab initio apud veteres habuit privata confessio; qualem succedentibus temporibus nacta sit, nemo ignorat.">Und um die Vernunft in der Disziplin zu bekennen, hatte das private Bekenntnis gewiss von Anbeginn an einen guten Schein von Anbeginn bei den Alten; niemand weiss nicht, wie er in den späteren Zeiten geboren wurde.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="At cum eadem sit natura idemque ingenium carnis nostrę ac tempore fere omnia fiant deteriora, metuendum est, ne etiam ex reliquiis confessionis privatę pestis aliqua invadat et posteros nostros.">Da aber die Natur desselben die Begabung unseres Fleisches ist und fast alles schlimmer wird, muss man befürchten, dass auch aus den Resten des Privatbekenntnisses eine Pest und unsere Nachkommen eindringt.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Proinde, si sanctissimus ille Graecus episcopus Nectarius cum celebri Constantinopolitana ecclesia haereseos subterfugit iudicium, quod propter unicum stuprum matronę cuidam a confessore illatum exomologeseos ritum in totum abrogavit, profecto nemo ecclesiis nostris haereseos crimen intentare poterit, quod confessionis auricularis et privatę nullum volumus in ecclesiis nostris extare vestigium.">Wenn also jener heiligste griechische Bischof Nectarius mit der berühmten Kirche von Konstantinopel das Urteil der Häresie entzogen hat, das wegen der einzigen Verführung einer Matrone, die von einem Bekenner den Exomologeseritus vollständig aufgehoben hat, so wird sicherlich niemand die Anschuldigung für unsere Kirchen als Häresie ansehen können, weil wir in unseren Kirchen keine Spur des Ohren- und Privatbekenntnisses auslösen wollen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Egregie vero profectum est, si unius hominis pudore verecundiaque carnea, non timore dei syncero peccare desinimus, cum deum non veremur habere testem conscientię nostrę, cum ad iuditium eius non expavescimus!">Es ist aber vortrefflich, wenn wir aufhören zu sündigen durch die Schamhaftigkeit eines einzigen Menschen, fleischliche Fleischer, nicht durch die aufrichtige Gottesfurcht, da wir nicht fürchten, dass Gott ein Zeuge unseres Gewissens ist, da wir uns vor seinem Urteil nicht fürchten!</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Adde, quod relicta illa privata confessio efficiat, ut rarius deo simus confessuri; nam quoties in memoriam veniet cognitio peccatorum, sequre reiiciemus illam ad id tempus, quod confessioni designatum est.">Füge hinzu, dass, nachdem dieses private Bekenntnis verlassen ist, wir Gott seltener bekennen. Denn so oft die Kenntnis der Sünden ins Gedächtnis kommt, werden wir jener Zeit nachjagen, die dem Bekenntnis vorgelegt ist.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="At cum illud advenit, quotusquisque, obsecro, alacri mente ad confitendum accedit?">Aber wenn es eintrifft, wie viele, bitte, kommt es mit eifriger Gesinnung zum Bekennen?</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Iudicant ex his facile omnes sapientes, qualis esse possit erubescentia, quae oritur ex confessione.">Daraus erwägen alle Weisen leicht, wie sie sich schämen, die aus dem Bekenntnis hervorgeht.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Porro apostolica ecclesia coenam domini sacram celebrare volens publica illa criminum confessione contenta fuit; sufficit ergo eadem et nostrę.">Ausserdem war die apostolische Kirche bereit, das heilige Abendmahl des Herrn zu feiern, mit dem öffentlichen Bekenntnis der Verbrechen zufrieden; es genügt also dieselben wie unsere.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Et de absolutione privata, quod isti afferunt, commentum est humanum, nullum in sacris vel exemplum vel praeceptum habens.">Und von der Privatabsolution, die sie thun, ist ein menschlicher Vorteil, der keine Vorschrift oder Vorschrift in heiligen Riten hat.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Quid vero aliud est absolutio quam iustificatio, liberatio scilicet a poena, quae propter peccata nobis debebatur, adeoque peccatorum remissio?">Was aber ist die Absolution anderes als die Rechtfertigung, die Befreiung von der Strafe, die uns wegen der Sünden geschuldet wurde, und die Vergebung der Sünden?</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hanc confert ecclesię solus Christus dominus merito passionis suę per fidem.">Diese verleiht der Kirche allein Christus, der Herr, das Verdienst seines Leidens durch den Glauben.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Minister annunciat et testificatur ex verbo evangelii credentibus per Christum remissa esse peccata.">Der Diener verkündet und bezeugt aus dem Wort des Evangeliums den Gläubigen, dass die Sünden durch Christus nachgelassen wurden.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="At quis credat nuncium illud et hanc praedicationem efficatiorem fieri propter privatam praedicationem?">Aber wer soll glauben, dass diese Botschaft und diese Predigt durch private Predigt wirksamer wird?</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="„Verum ille“, inquiunt, „qui adit absolutionem, intelligit eam nunc ad se pertinere.“">"Derjenige, der zur Absolution kommt, versteht, dass er jetzt zu ihm gehört".</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Quasi vero hoc nemo possit ex praedicatione publica intelligere.">Als ob aber niemand dies aus öffentlicher Predigt verstehen könne.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Male ergo actum est cum omnibus illis, quibus ab initio apostoli praedicarunt absolutionem.">Schlecht also ist es geschehen mit allen jenen, denen die Apostel von Anfang an die Absolution gepredigt haben.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Nullibi enim privatim advocarunt singulos ac murmurarunt episcopis in aures: „Dominus Iesus remittit tibi peccatum, si credas in ipsum“.">Niemals riefen sie jeden Einzelnen an und murrten in die Ohren: "Der Herr Jesus vergibt dir die Sünde, wenn du an ihn glaubst".</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Palam enim hoc et simpliciter pro publica contione annunciarunt, ut videre licet in exemplo Petri Acto. 2. cap. et in exemplo Pauli Acto. 13. et 16.">Denn sie haben dies offen und einfach für die öffentliche Versammlung verkündet, wie es erlaubt ist, nach dem Beispiel des Apostels Petrus zu sehen. - 2 Kap. und nach dem Beispiel des Apostels Paulus 13. und 16.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Publica ergo absolutio et praedicatio, qua per Christum singulis fidelibus testificamur remissa esse peccata, sufficit ecclesię, nec fit efficatior, si illam murmuremus in aures peccatorum.">Die öffentliche Absolution und Predigt, durch die wir den einzelnen Gläubigen durch Christus bezeugen, dass die Sünden nachgelassen worden sind, genügt der Kirche und wird nicht wirksamer, wenn wir sie in die Ohren der Sünden stürzen.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Et haec hactenus de confessione.">Und so weit geht es um das Bekenntnis.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Imagines e templis semel omnes eiecimus nec hic spectantes aliud quam verbum domini et veteris apostolicę ecclesię ritum.">Alle Bilder aus den Tempeln haben wir ein für allemal verstossen, und hier sehen wir nichts anderes als das Wort des Herrn und den Ritus der alten apostolischen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Quid sentiat scriptura de imaginibus dei et creaturarum in templis, non ignoras: Prohibet illas in universum Exodi 20., Isaię 40., Roman. 1. cap., 1. Ioan. 5. cap.">Was die Schrift von den Bildern Gottes und der Geschöpfe in den Tempeln denkt, weisst du nicht: Er verbietet sie im Ganzen Exodus 20., Isai 40., Römer 1.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Nequit enim ulla species, forma aut materia exprimere et suffigurare aeterni numinis maiestatem.">Denn keine Art, Form oder Stoff kann die Majestät der ewigen Gottheit nicht ausdrücken und versinnbilden.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Cum autem christiani non colant ullam creaturam quantumvis sanctam, nullius creaturę imaginem ponunt in templum cultus gratia, nisi id fiat ornatus causa, sicut Solomon legitur in instrumentis templi sculpsisse boves, leones et aves, qui tamen nullas Abrahae aut Mosis posuit vel picturas vel statuas.">Da aber die Christen keine Kreatur verehren, so sehr sie heilig sind, so stellen sie keines Geschöpfes ein Bild der Gottesverehrung in den Tempel, wenn nicht dies der Fall ist, um geschmückt zu werden, wie Solomon sagt, dass in den Werkzeugen des Tempels Ochsen, Löwen und Vögel geschnitzt wurden, die jedoch keine Bilder oder Statuen Abrahams oder Moses anstellten.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Nam, quod in sanctis praecipuum est, mens, animus atque spiritus, nullis potest exprimi coloribus, corporis saltem caduci effingi potest imago, quamvis et illa proprie sancti exprimat speciem, non dico iam vitam vegetativam aut animalem, sed ne speciem quidem aut eam formam, quam habuit, dum viveret.">Denn was in den Heiligen vornehmlich ist, Geist, Geist und Geist, kann in keiner Farbe ausgedrückt werden, so dass wenigstens das Bild des Körpers gebildet werden kann, wenngleich auch jene Gestalt im eigentlichen Sinne des Heiligen ausdrückt. Ich sage nicht mehr, dass das pflanzliche oder sinnbegabte Leben, sondern dass es nicht einmal die Gestalt oder die Gestalt, die es besass, während es noch lebte.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Verissime ergo prophetę omnis generis imagines appellarunt mendacia.">Die Propheten haben also ganz wahrhaftig Bilder aller Art Lügen genannt.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Nequeunt enim praestare, quod polliceri videntur, nequeunt illos vere exprimere, quorum habent imagines.">Denn sie können nicht leisten, was sie zu versprechen scheinen, sie können jene nicht wirklich ausdrücken, deren Bilder sie haben.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quod obiiciunt nonnulli scripturas non prohibere omnis generis imagines, sed dumtaxat gentilium idola, vanissimum est suffragium.">Dass manche der Hl. Schrift widersprechen, ist eine höchst eitle Abstimmung.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Nam, quae sacrę literę dicunt adversus idola, ea competunt et in nostras imagines, nisi quis dicere velit nostras imagines os habere et loqui, aures habere et audire etc.">Denn was die heiligen Briefe gegen die Götzen sagen, das kommt auch zu unseren Bildern, es sei denn, man will sagen, dass unsere Bilder Mund haben und sprechen, Ohren haben und hören usw.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Plerique ergo huc tandem confugiunt, ut dicant non aliud esse officium idolorum in templis quam admonendi et erudiendi.">Viele also flüchten schliesslich hierher, um zu sagen, dass es in den Tempeln nichts anderes gibt, als zu ermahnen und zu unterrichten.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Atqui hoc ipso fuco et gentiles usos esse testis est Athanasius in libro suo Contra gentes, in quo etiam novissimum illud commentum confutat.">Und doch ist Athanasius Zeuge, dass die Heiden in seinem Buche "Contra gentes" verwendet werden, in dem er auch diesen letzten Kommentar widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Nos ex scripturis simpliciter dicimus deum voluntatem suam plene suis revelare in monte Sina et tum quidem solam esse exauditam vocem, nullam visam dei speciem, ut doceret dominus plebem suam erudiendam esse verbis ac symbolis ab ipso traditis, non picturis et imaginibus.">Wir sagen einfach aus der Schrift, dass Gott seinen Willen vollständig den Seinen auf dem Berge Sinai offenbart, und dass dann allein die Stimme erhört wurde, dass keine Gestalt Gottes gesehen wurde, so dass der Herr lehrte, dass sein Volk durch Worte und Symbole, die ihm überliefert wurden, und nicht durch Bilder und Bilder.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Ea de re pluribus egit Moses Deutero. 4. cap.">Diesbezüglich verhandelte Moses in Deutero.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Iam et celebris propheta Abakuk: „Vae“, inquit, „qui ligno dicit: Evigila!">Schon der berühmte Prophet Abakuk sagte: "Wehe dem, der zum Holz sagt: Wache auf!</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Et lapidi effigiato: Excitare!">Und zum Steinbild: Erwecke!</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Ipse ne doceret?">Würde er es nicht lehren?</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="En obductus est auro et argento, nec est flatus in eo.">Sie ist mit Gold und Silber überzogen und ist kein Hauch darin.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="At dominus in templo sanctitatis suę“ [Hab 2, 19f].">Aber der Herr ist im Tempel seiner Heiligkeit" Hab 2, 19f.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod ipse dominus Iesus in orbem terrę non pictores, sed praedicatores emisit?">Was soll es heissen, dass der Herr Jesus selbst nicht Maler, sondern Prediger in die Welt schickte?</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="De primitiva ecclesia certum est nullas habuisse imagines in templis; imo Epiphanius Salaminę Cypri episcopus et s. Augustinus inter haereses et haereticos numerant utentes imaginibus Iesu salvatoris, s. Pauli et deiparę virginis.">Von der Urkirche ist sicher, dass es keine Bilder in den Tempeln gab; ja, Epiphanius Salamis, der Bischof von Zypern und der hl. Augustinus zählen zu den Häresien und Häretikern, die die Bilder Jesu, des Erlösers, und des hl. Paulus und der Gottesmutter der Jungfrau bedienten.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Sed et Erasmus in Catechismo suo catachesi 6. multa ultro citroque disputans de usu imaginum in templis cogitur tamen veritatis evidentia victus inter alia fateri usque ad aetatem Hieronymi probatae religionis viros fuisse, qui in templis nullam tulerint imaginem nec pictam nec sculptam nec textam ac ne Christi quidem.">Aber auch Erasmus, der in seinem Katechismus seine Katachese behauptet 6. Vieles hin und her über den Gebrauch von Bildern in den Tempeln diskutiert, ist jedoch gezwungen, dass die Klarheit der Wahrheit unter anderem bekennt, dass die Männer des bewährten Hieronymus in den Tempeln waren, die in den Tempeln kein Bild, kein gemaltes, gemaltes, gemaltes, gewebtes und nicht einmal Christi Bild genommen haben.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Cuius nos in primis nullam ferendam credimus, primo, quod verus deus est, at non debet deo ulla poni statua aut imago; secundo, quod verus homo est ac humanitatem suam non in hoc suscepit a nobis, ut archetypus fieret pictorum, sed ut corpus in mortem traditum propter peccata nostra resuscitaret propter iustificationem nostri et arrhabonem salutis nostrę poneret in coelos.">Zuerst glauben wir, dass wir keine Statuen oder Bild Gottes ertragen sollten; dann, dass er ein wahrer Mensch und seine Menschlichkeit ist, hat er von uns nicht angenommen, um zum Urbild der Maler zu werden, sondern um den in den Tod übergebenen Leib um unserer Sünden willen auferwecken zu können um unserer Rechtfertigung willen und um das Geheimnis unseres Heiles in den Himmel zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Ideo autem professus est ingenue carnalem praesentiam non profuturam ecclesię.">Darum bekennte er freilich, dass die fleischliche Gegenwart der Kirche nicht nütze.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Quod si ipsa figura nihil prodest, minus prodest figuratum, inanis videlicet pictura et statua crucifixi torpida.">Wenn aber die Figur selbst nichts nützt, so nützt es weniger der Figur, nämlich das leere Bild und die schändliche Statue des gekreuzigten.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Tertio, quod ille nobis reliquit verbum suum, quo se nobis in cordibus sanctissime et verissime exprimit.">3. Dass er uns sein Wort hinterlassen hat, wodurch er sich uns in den heiligsten und wahrsten Herzen ausdrückt.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Reliquit nobis coenam suam sanctam, fractionem panis, quo salutari symbolo totam suam passionis virtutem oculis subiicit et representat.">Er hat uns sein heiliges Abendmahl, das Brechen des Brotes, hinterlassen, durch das er seine ganze Kraft des Leidens den Augen unterwirft und vorstellt.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo facerent in ecclesiis sanctorum, in quibus praedicatur verbum Christi et exercetur coena Christi, inania et inepta Christi domini idola?">Was sollten sie also in den Kirchen der Heiligen tun, in denen das Wort Christi gepredigt und das Abendmahl Christi ausgeübt wird, die leeren und dummen Götzen Christi, des Herrn?</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="„Quid convenit“, inquit apostolus, „templo dei cum simulachris?“, 2. Cor. 6 [16].">"Was stimmt" sagt der Apostel, "die Zeit Gottes mit den Bildern?" , 2. Kor. 6,16.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Verum de imaginibus copiose scripsi in 1. libro nostro De origine erroris.">Aber ich habe in unserem Buch Über den Ursprung des Irrtums ausführlich über die Bilder geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Facultates terrenas, id est praedia, domos, fundos, census, vectigalia, credimus omnino ecclesiis dei necessaria esse ac de nova colligenda contributione a fidelibus postulata, ubi non sunt patrum liberalitate ac fundatione prius ordinata, omnino sentimus et credimus.">Wir glauben, dass die irdischen Fakultäten, d. h. die Stände, Häuser, Füsse, Steuern, den Kirchen Gottes absolut notwendig sind und dass die von den Gläubigen verlangten neuen Beitrag zu sammeln sind, wo sie nicht zuerst durch die Grosszügigkeit und Gründung der Väter bestimmt sind, wahrnehmen und glauben.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Apostolicam enim ecclesiam adeoque Christum cum discipulis opes ad necessitatem pauperumque subventionem habuisse docet nos evangelicę et actuum apostolorum historię fides, tum etiam vetustissimorum scriptorum ecclesiasticorum authoritas.">Denn die apostolische Kirche hat so sehr Christus mit seinen Jüngern Mittel zur Hilfe der Armen gehabt, lehrt uns, dass der Glaube des Evangeliums und der Taten der Apostel, auch die Autorität der alten kirchlichen Schriften.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Hostes enim ecclesię et homines nequam sunt, qui omnino ecclesiam ad mendicitatem redigere vel ecclesiam negare satagunt.">Denn sie sind Feinde der Kirche und böse Menschen, die versuchen, die Kirche überhaupt zur Betteligkeit zu machen oder die Kirche zu leugnen.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Porro dispensatio opum ecclesiae referatur ad probatę fidei homines, quales primos illos oeconomos fuisse constat ex 6. cap. Actuum apostolorum.">Die Dispens der kirchlichen Güter soll aber auf die rechtschaffenen Menschen des Glaubens bezogen werden, wie sie jene ersten Ökonomen waren, aus dem 6. Kap.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Deligantur ex sanctis seniores fideles, misericordes, qui in oeconomia exercitati sunt, alieni ab avaritia et invidentia, a luxu et hypocrisi.">Von den heiligen Ältesten sollen die gläubigen, barmherzigen Menschen, die in der Wirtschaft ausgeübt sind, Fremde aus Habgier und Neid, aus Luxus und Heuchelei ausgewählt werden.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Deligantur e senatoribus, e doctis, e plebe, hoc est maxime idonei homines, cuiuscumque tandem conditionis atque status sint.">Von Senatoren, Gelehrten und Plebejern, das heisst die meisten geeigneten Menschen, unter welchen Bedingungen auch immer sie stehen.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="His committatur a magistratu et pastoribus ecclesię administratio bonorum ecclesiasticorum.">Diesen wird die Verwaltung der kirchlichen Güter vom Magistrat und den Hirten der Kirche anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Dent autem de singulis in singulos annos rationem pastoribus et magistratui rationem, ne ulla privatorum hominum vel fraus vel malignitas admittatur.">Sie geben den Pfarrern und Magistraten jedes Jahr Rechenschaft, damit kein Betrug oder Bosheit von Privatpersonen zugelassen werde.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Expendant autem oeconomi facultates ecclesię primum ministris verbi, scholae magistris ac discipulis, unicuique, quantum satis est, ubi et luxus et malignitas ex aequo cavenda sunt.">Die Ökonomen sollen jedoch die Möglichkeiten der Kirche zum ersten Mal den Predigern des Wortes, den Lehrern und Schülern widmen, so gut es genügt, wo Luxus und Bosheit gleichmässig zu achten sind.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim, qui ad luxum usque abundant ministri; sunt alii, etsi habent, quod edant, egent tamen in aliis necessariis.">Denn es giebt solche, die bis zum Luxus überfliessen; es giebt andere, wenn sie auch haben, was sie essen, so brauchen sie doch in anderen Notwendigen.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Adeo enim hospitales esse nequeunt, ut ne liberis quidem propriis ita ut opifices prospicere possint.">Denn sie können nicht so gastfreundlich sein, dass sie nicht einmal für ihre eigenen Kinder sorgen können.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Aequabilitas spectetur, praesertim cum apostolus in omnibus fere epistolis ecclesias cohortatur, ne parci et maligni sint erga ministros verbi.">Zumal der Apostel in fast allen Briefen die Kirchen ermahnt, nicht schonend und böse gegenüber den Dienern des Wortes zu sein.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Iam vero, nisi liberaliter scholis et scholasticis prospiciatur, interibit in herba seges ecclesię, et intra annos pauculos vel paucissimos vel nullos habebimus verbi et ecclesiarum idoneos ministros.">Wenn sie aber nicht freigebig für Schulen und Schulen gesorgt wird, wird sie in das Gras der Kirche vergehen, und innerhalb weniger Jahre werden wir nur sehr wenige oder gar keine geeigneten Diener des Wortes und der Kirchen haben.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Et qui collegia et monasteria vetera fundarunt, non aliud quam scholas christianas instituere voluerunt, ex quibus aliquando in ministerium ecclesiasticum et pii et docti, adde et prudentes viri vocarentur.">Diejenigen, die alte Kollegien und Klöster gegründet haben, wollten nichts anderes als christliche Schulen gründen, aus denen einst in den kirchlichen und frommen und gelehrten Dienst einberufen wurden.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Expendant item oeconomi ecclesiastici opes ecclesię in sarta tectaque templi publicaque ecclesię aedificia, ad comparandos utiles ecclesię et scholae libros, hoc est ad parandas bibliothecas.">Die kirchlichen Ökonomen sollen auch die kirchlichen Ressourcen der Kirche in der kaiserlichen Kapelle und die Gebäude der Kirche prüfen, um nützliche Bücher der Kirche und der Schule zu vergleichen, das heisst Bibliotheken.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Expendant denique in usus pauperum ecclesię, pupillorum, viduarum, senum, aegrotantium et peregrinorum.">Schliesslich sollen sie den Gebrauch der Armen der Kirche, der Waisen, der Witwen, der Alten, der Kranken und Fremden prüfen.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Quod si quid praeterea reliquum est, reservetur ad publicas calamitates sarciendas.">Wenn aber noch etwas übrig bleibt, ist es vorbehalten, die öffentlichen Katastrophen zu reparieren.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Sacrilegi profecto sunt sacerdotes et monachi, qui opibus ecclesię aluntur et maxime ad luxum abutuntur; sacrilegi sunt et principes et magistratus, qui illis spoliatis bona ecclesię in fiscum proprium convertunt atque colligunt, ecclesiam negligunt et egere sinunt.">Gewiss sind Priester und Mönche, die den Reichtum der Kirche nähren und besonders zum Luxus missbrauchen; es sind Gottesraube, Fürsten und Magistrate, die, nachdem sie die Güter der Kirche beraubt haben, in ihren eigenen Feigenbaum umwandeln und sammeln, die Kirche vernachlässigen und erlauben, sie zu bedürfen.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Iustitiam et aequitatem probat dominus.">Der Herr beweist Gerechtigkeit und Billigkeit.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Sed de usu bonorum ecclesiasticorum fusius scripsi in libro meo De functione episcoporum.">Aber über den Gebrauch der kirchlichen Güter habe ich in meinem Buch "Über die Funktion der Bischöfe" ausführlicher geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Haec habui, Honthere clarissime, quae de capitibus illis certis ad te darem et sententiam in his ecclesię nostrę significarem.">Ich habe dies, hochberühmter Honther, die ich dir über diese bestimmten Kapitel schreibe und meine Meinung in diesen Dingen unserer Kirche zum Ausdruck bringen würde.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Hortor autem tuam pietatem, ut veritatis negotium et incolumitatem ecclesię porro curare velis diligenter, sicut fecisti hucusque.">Ich ermahne aber deine Frömmigkeit, dass du dich um die Wahrheit und die Sicherheit der Kirche sorgfältig kümmern möchtest, wie du es bisher getan hast.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Intelligis, quid a summo deo expectes praemii; intelligis illum tibi spiritu suo et validissimo auxilio non defuturum.">Du verstehst, was du von dem höchsten Gott erwarten wirst. Du verstehst, dass er dir durch seinen Geist und durch seinen starken Beistand nicht fehlen wird.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Servabis praeterea et tuam ipsius animam et patriam longe charissimam.">Du wirst ausserdem deine Seele und dein Land, das bei weitem geliebt ist, bewahren.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Quod si quid nostra tibi potest efficere opera, pollicemur omnes auxilium et consilium.">Wenn du aber etwas von uns tun kannst, versprechen wir allen Hilfe und Rat.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Volo autem, ut haec communia habeas cum clarissimo viro d. Ioanne Fuchsio iudice, domino meo colendissimo, ac reliquis piis et sanctis hominibus, cum quibus te in Christo recte valere optamus, quotquot ecclesię servimus Tigurinę, Gaspar Megander, d. Pellicanus, qui, opinor, ipsus quoque scribet, Rodolphus Gvaltherus, d. Theodorus Bibliander, Erasmus Fabritius, Ioannes Iacobus Ammianus, Ottho Werdmüllerus, Rodolphus Collinus, d. Conradus Gessnerus et reliqui fratres.">Ich möchte aber, dass du diese Dinge gemeinsam hast mit dem hochverehrten Herrn Johannes Fuchsius, dem hochverehrten Herrn, und den anderen frommen und heiligen Männern, mit denen wir dich in Christus gut erfreuen, so viele wie wir der Kirche von Zürich dienen, Gaspar Megander, Herrn Pellicanus, der, glaube ich, auch an ihn schreiben wird, Rodolphus Gvalther, Herrn Theodor Bibliander, Erasmus Fabritius, Johannes Jakob Ammianus, Otto Werdmüller, Rodolphus Collinus, Herrn Konrad Gessner und den anderen Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Commendamus autem vestrę fidei d. Martinum Heintzium cum omnibus fidelibus verbi ministris.">Wir empfehlen aber euren Glauben an Martin Heintz mit allen treuen Dienern des Wortes.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Tiguri in Helvetiis, augusti 28. anno 1543.">In Zürich, 28. August 1543.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Heinrychus">Dein Heinrich, von Herzen</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Bullingerus, ecclesię Tigurinę minister.">Bullinger, Pfarrer der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro Ioanni Honthero Coronensi, domino suo colendo et fratri charissimo.">Dem hochberühmten Johannes Honther von Corona, meinem verehrenden und liebsten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Quamquam ex facie sis mihi ignotus, Honthere piissime, ex fama tamen praeclara tui nominis mihi es notissimus.">Obwohl du mir, frommer Honther, von Angesicht zu Angesicht unbekannt bist, bist du mir doch aus dem Ruhm deines Namens sehr bekannt.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Sed et dilectus frater noster d. Martinus Heintzius, qui hac aestate apud nos, occasionem mihi dedit ad te has scribendi.">Aber auch unser geliebter Bruder Herrn Martin Heintz, der in diesem Sommer bei uns ist, hat mir die Gelegenheit gegeben, dir diese zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Gratissimum enim fore dicebat, si de communi religionis causa aliquid saltem ad te darem, cumque percontarer, qua de re scribere possem utilissime, enumeravit ille certa capita, de quibus non meam duntaxat sententiam dicerem, quo te docerem alioqui doctissimum, sed, quid de iis apud nos per Helvetiorum ecclesias sentiant pii omnes, exponerem.">Denn er sagte, es wäre sehr erfreulich, wenn ich dir wenigstens etwas über die gemeinsame Sache der Religion geben würde, und als ich mich gefragt hatte, über welche Sache ich sehr nützlich schreiben könnte, zählte er die festen Kapitel auf, über die ich nicht nur meine Meinung sprechen würde, wodurch ich dich sonst sehr gelehrt lehre, aber ich würde erklären, was die Frommen über uns durch die Kirchen der Helvetier denken.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Studio ergo pietatis et singulari quodam erga te amore haec paucula ad te dare placuit.">Deshalb wurde beschlossen, Ihnen diese wenigen Dinge mit einem Eifer für die Frömmigkeit und eine einzigartige Liebe zu Ihnen zu geben.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Tu ea pro tua humanitate boni consulas, oro.">Ich bitte dich, sie für deine Freundlichkeit zu konsultieren.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="De confessione auri-culari et privata sentiunt plane esse commentum humanum; ideo in universum abrogarunt.">Sie spüren, dass das Ohren- und Privatbekenntnis ein ganz menschlicher Kommentar ist; deshalb haben sie das Ganze aufgehoben.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Retinuerunt privatam, qua quilibet apud se deo peccatum suum confitetur, quoties spiritus dei excitat.">Sie behielten es privat, wodurch jeder bei sich Gott seine Sünde bekennt, wann immer der Geist Gottes erweckt.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Retinuerunt et publicam, qua sub finem contionis sacrę pręeunte ministro omnes faciunt exhomologesim.">Sie behielten auch das öffentliche Interesse, mit dem am Ende der Versammlung der heiligen Geistlichen alle zum Exhomologe führen.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Atque has species confessionis ut necessarias et sacris literis traditas urgent ministri ecclesiarum.">Und diese Formen des Bekenntnisses drängen die Kirchendiener, die notwendig und in den heiligen Schriften überliefert wurden.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Auricularem ideo abrogavimus, quod nullum eius exemplum reperitur in literis apostolicis, imo et in primitiva ecclesia, et quod eius institutio impia est.">Wir haben den Ohrenbrand aufgehoben, der in den apostolischen Briefen, ja sogar in der Urkirche kein Beispiel dafür findet, dass seine Unterweisung gottlos ist.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Gratianus enim etc.">Denn: I. Gratian usw.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Lombardus etc.">Übrigens Lombardus usw.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Hoc certe parum videtur pium, quoniam certum est veteres caruisse illa confitendi formula, denique creaturae et ordinationi hominum, quod creaturae et institutionis dei.">Das scheint gewiss wenig fromm zu sein, weil es sicher ist, dass die Alten an jener Form des Bekennens fehlten, schliesslich an der Schöpfung und Ordnung der Menschen, die der Schöpfung und der Einsetzung Gottes angehören.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Porro post annos 50 lex etc.">Porro post annos 50 lex usw.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Multa et impia et absurda habet is canon.">Der Kanon hat viele gottlose und absurde Dinge.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Iam quod nonnullis visum est confessionem auricularem non esse in universum abrogandam propter disciplinam etc., non pluris facimus quam commentum humanum bona intentione inventum.">Schon das, was manche für richtig hielt, dass das Ohrenbekenntnis wegen der Disziplin usw. nicht allgemein abgeschafft werden sollte, tun wir nicht mehr als das menschliche Bekenntnis, das in guter Absicht gefunden wurde.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="At quid bonae nostrae intentiones extra verbum dei et exemplum apostolicae ecclesiae valeant, nemo est, qui nesciat.">Aber was unsere guten Absichten ausserhalb des Wortes Gottes und des Beispiels der apostolischen Kirche vermögen, das ist niemand, der nicht weiss.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Certe, si usqueadeo necessaria, non tacuisset esse.">Gewiss, wenn es so lange notwendig wäre, hätte er es nicht geschwiegen.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Meminissent apostoli eius vel verbo.">Die Apostel erinnerten sich an sein Wort.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Qualem vero disciplinam etc.">Welche Disziplin jedoch usw.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Et de absolutione privata.">Und die Absolution von Privatpersonen.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Quod obiiciunt ex veteribus.">Dagegen spricht Folgendes: I.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Imagines e templis semel omnes eiecimus, nec hic aliud spectantes quam verbum domini et veteris apostolicae ritum.">Alle Bilder aus den Tempeln haben wir ein für allemal verstossen, und hier sehen wir nichts anderes als das Wort des Herrn und den Ritus des alten Apostels.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Quid de imaginibus scriptura, non nescis, Isaiae 40.">Was die Schrift über die Bilder betrifft, weisst du nicht, Isaia 40.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Quod addunt docendi, vanum est.">Was die Lehre hinzufügt, ist eitel.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Praedicatio docet.">Die Predigt lehrt.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Deut. 4., Abacuk, sed et propheta alius Psal. 113.">Deut. 4. heisst es: "Abakuk, aber auch ein anderer Prophet ist Psalm 113.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Quod obiicitur dictum de gentilium, vanum est; quae enim de gentilium idolis dicta, competunt et in nostros.">Was von den Heiden gesagt wird, das ist eitel; denn was von den Götzen der Heiden gesagt wird, das gehört auch zu unseren.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Iam Athanasius author et Lactantius etiam gentiles dixisse se non ad cultum, sed ad monumentum et eruditionem, quod uterque graviter confutat.">Athanasius, der Urheber und Lactantius, sagten auch die Heiden, sie hätten nicht zum Kult, sondern zum Grabmal und zur Gelehrsamkeit gesagt, was beide schwerwiegend widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="De primitiva ecclesia non dubium, nam et Erasmus in Catechesi, ubi diu se torsisset, tandem evidentia veri victus dicere cogitur: „Non ergo aliud in templis quam verbum, sacramenta, preces.“">Über die Urkirche ist kein Zweifel, denn auch Erasmus in der Katechese, wo er sich lange gequält hatte, ist schliesslich gezwungen zu sagen, dass die Klarheit der Wahrheit besiegt wurde: "Nicht also in den Tempeln etwas anderes als das Wort, die Sakramente, die Gebete"</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Et quod Christi signum attinet, triplici nomine, et quia deus et quia homo et quia aliud sui signum reliquit.">Und was das Zeichen Christi betrifft, so hat er in dreifacher Weise Gott, weil er Mensch ist, und weil er ein anderes Zeichen seiner selbst hinterlassen hat.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Quia deus, manifeste non exprimendus imagine, Acto. 17.">Denn Gott darf nicht offen das Bild ausdrücken, Acto 17.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Quia homo, non suscepit.">Denn: I. Der Mensch hat es nicht empfangen.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Non prodest ipse typus, minus prodest figuratum.">Das Bild selbst nützt nicht, das weniger nützt der Figur.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Reliquit coenam, reliquit pauperes, reliquit verbum.">Er verliess das Abendmahl, hinterliess die Armen, hinterliess das Wort.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Imago.">In: Imago.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Scripsi De origine, in quo omnia haec copiosius.">Ich habe über den Ursprung geschrieben, in dem all dies ausführlicher geschrieben ist.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="De bonis ecclesiasticis ita sentimus: necessarias esse et habuisse veterem apostolicam ecclesiam sic.">Über die kirchlichen Güter spüren wir: dass es notwendig ist und dass die alte apostolische Kirche so gehabt hat.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Quis usus, ut ministerio subveniatur et pauperibus.">Der Gebrauch, um dem Dienst und den Armen zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Loca scripturae.">In: Schrift.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Qui administrent, Acto. 6.">Amtsträger, Acto.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Ita in nostris ecclesiis.">Das ist in unseren Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="De his in libro De functione episcoporum.">Über das Buch "De functione episcoporum".</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Haec de his ita sentimus in ecclesiis nostris.">Das spüren wir in unseren Kirchen so sehr.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Adhortor autem tuam pietatem, ut pergas, iuves.">Ich ermahne aber deine Frömmigkeit, dass du fortfährst.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Ideo dona tibi data.">Deshalb hast du dir Geschenke gegeben.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Memineris verborum domini etc.">Erinnerst du dich an die Worte des Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Intelligis, quantum expectes utilitatem, quam uberem fructum.">Du verstehst, wie sehr du auf den Nutzen und die Frucht erwartest.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Nec grave.">Nicht schwerwiegend.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Aderit, qui dixit.">Es gibt einen Mann, der gesagt hat.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Sunt exempla, quae animant; quanta pertulit Moses; quot regna peragravit Paulus; quem horrent laborem sanguinarii milites, quo imperatoribus res confectas dent in manus.">Es gibt Beispiele, die beseelt sind; wie viel Moses ertragen hat; wie viele Königreiche hat Paulus durchquert, und wie viele Soldaten schrecken über die blutrünstige Arbeit, durch die sie den Kaisern die Dinge in die Hände geben.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Nos autem summo imperatori militamus, Christo.">Wir aber kämpfen mit dem obersten Kaiser, Christus.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Ac in summo discrimine haec una ratio eluctandi.">Und in der grössten Krise ist dies der einzige Grund, um zu kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Si patriae multa debemus, maxime reformationem, per quam servabitur.">Wenn wir dem Lande vieles schulden, besonders die Reform, durch die es bewahrt wird.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Communica cum clarissimo d. Ioanne Fuchsio et caeteris pietati faventibus.">Gemeinschaft mit dem hochberühmten Herrn Johannes Fuchsius und den anderen, die die Frömmigkeit befürworten.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet vos omnes!">Möge der Herr Jesus euch alle bewahren!</s>
  </letter>
</file>
