<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11823" id_hbbw="1777" id_irg_sort="1777" id_sort="117770"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="D. Martino Bucero, Christi Iesu ministro, fratri dilecto.">An Herrn Martin Bucer, den Diener Jesu Christi, meinem geliebten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas 21. iulii Bonae scriptas augusti 6. accepi, ex quibus intellexi optimi senis periculum grande, quod valde me reddidit solicitum non tam propter optimum senem quam propter scandalum ingens et sanctorum deiectionem, quam non sine causa metuebas futuram, siquidem comites, nobiles et oppidani archipraesulis dorsum vertissent veritati.">Ich habe deinen Brief vom 21. Juli in Bona, geschrieben am 6. August, erhalten, aus dem ich verstanden habe, dass die grosse Gefahr des besten alten Mannes, die mich sehr beunruhigt hat, nicht so sehr wegen des vortrefflichen alten Mannes, sondern wegen des grossen Ärgernisses und der Zerstörung der Heiligen, wie du es nicht ohne Grund fürchtest, dass sie in der Wahrheit ihren Rücken haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed gratia deo, qui corda horum impulit ad obsequium veritatis!">Aber durch die Gnade Gottes, der die Herzen dieser Menschen angetrieben hat, um der Wahrheit zu gehorchen!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam 14. augusti scribit Myconius in comitiis illis posteris uno ore consensum esse in reformationem praescriptam et additum, quicquid dominus propterea sustinendum imposuerit, fortiter subituros.">Denn am 14. August schreibt Myconius, dass in jenen Wahlen der Nachwelt einstimmig die vorgeschriebene und hinzugefügte Vereinbarung zur Reformation vorgeschrieben und hinzugefügt wurde, was auch immer der Herr dazu auferlegt hat, dass sie tapfer unterdrücken werden, was der Herr zu ertragen auferlegt hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Non credas, quanto ad hoc nuntium gaudio omnes nostri exultarint collaudantes misericordiam domini, quoniam bonus, quoniam in saeculum misericordia eius.">Du sollst nicht glauben, mit welcher Freude alle unsere Verkündigungen frohlocken und die Barmherzigkeit des Herrn preisen, denn er ist gut, weil seine Barmherzigkeit in Ewigkeit währt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Faxit hic, ut reformationi promptis animis receptae sancte et constanter etiam per omnia tentationum pericula inhaereant.">Er möge es hier geben, dass sie sich in heiliger und beständiger Weise an die Gefahren der Versuchungen hängen, die der Reformation bereit sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nondum tamen quicquam eius reformationis vidi; proinde oratum te velim, ne ea me destituas.">Trotzdem habe ich noch nichts von seiner Reformation gesehen; deshalb möchte ich dich bitten, mich nicht zu entlassen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Valde enim illam videre cupimus omnes.">Wir alle wollen sie sehr sehen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ego continuis mensibus novem non sine labore gravi 10 commentariorum libros in evangelium Ioannis inter publica et domestica negotia nec pauca nec levia et scripsi et ędidi, quibus contextum orationis, id est sensum studui reddere apostoli et usum vindicare evangelii.">In den fortgesetzten neun Monaten habe ich nicht ohne schwere Mühe 10 Bücher der Kommentare zum Johannesevangelium zwischen öffentlichen und häuslichen Angelegenheiten geschrieben und veröffentlicht, mit denen ich den Zusammenhang des Gebetes, das heisst den Sinn des Apostels, und den Gebrauch des Evangeliums rächen wollte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ubi per occasionem licuit, oppugnavi Schwenk[feldii] dogma novum et noxium, maxime in cap. 1., 2., 3., 9., 16., 17. et 20., ubi de veritate redivivi corporis dissero.">Als ich Gelegenheit hatte, habe ich Schwenkfelds neues und schädliches Dogma angegriffen, besonders in Kap. 1, 2,3,9, 16. und 20., wo ich über die Wahrheit des wieder lebendigen Leibes diskutiert habe.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed et magna cura et diligentia tractavi adorandam Christi domini divinitatem veramque eius humanitatem in una indivisibili persona unitas, quo erroribus veteribus subinde in curiosis quibusdam maleque firmis ingeniis quotidie satis ubere proventu pullulantibus et scripturis et sanctorum patrum orthodoxis interpretationibus in tempore praevenirem.">Aber mit grosser Sorgfalt und Fleiss habe ich die anbetungswürdige Gottheit Christi, des Herrn, behandelt, seine wahre Menschlichkeit in einer unteilbaren Person, durch die ich in den alten Irrtümern von Zeit zu Zeit in gewissen üblen und unerschütterlichen Geniessungen, die jeden Tag durch den Fortschritt der Schrift, der Schrift und der heiligen orthodoxen Auslegungen der Väter hinreichend vorausgehen würde.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Non enim ignoras, quid seminis in multorum animis Servetus, Campensis, Claudius et secta anabapt[istarum] venenatissima reliquerit.">Denn du weisst nicht, was Servetus, Campensis, Claudius und die giftige Sekte der Wiedertäufer in den Köpfen vieler hinterlassen hat.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego certe omnibus sanctis, quod dominus Iesus, omnium cordium scrutator, novit, his meis sudoribus inservire et prodesse volui ac spero me piis et gratis rem fecisse non ingratam.">Ich weiss gewiss allen Heiligen, dass der Herr Jesus, der Forscher aller Herzen, diesen meinen Schweiss dienen und davon profitieren wollte und hoffe, dass ich den Frommen und Unentgeltlichen nicht undankbar gemacht habe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Commendo me tuae charitati ac tuis precibus.">Ich empfehle mich deiner Liebe und deinen Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet te una cum ecclesia et schola sanctissima Argentinensi.">Möge der Herr Jesus dich zusammen mit der Kirche und der heiligsten Schule von Strassburg bewahren.</s>
  </letter>
</file>
