<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11768" id_hbbw="1723" id_irg_sort="1723" id_sort="117230"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Litteras tuas, Lenyngne, 16. ianuarii datas 16. februarii per publicum principis vestri cursorem accepi et legi, et dolet quidem mihi non mediocriter, quod intelligo te, amicum et fratrem, quem annis iam aliquot novi et amavi, impexae prorsus causae polygamiae innexum haerere.">Ich habe deinen Brief, Lenyngne, am 16. Januar durch den öffentlichen Kurfürsten erhalten und gelesen, und es tut mir leid, dass ich verstehe, dass du, Freund und Bruder, den ich seit einigen Jahren kenne und liebte, völlig in der Polygamie verwickelt bist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Mallem ego huiusmodi causas exulceratissimis nostris temporibus omnino consopitas prorsus manere sepultas.">Ich möchte lieber, dass solche Gründe in unserer sehr geschwüren Zeit ganz und gar begraben bleiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Mallem, plures uxores ducere cupientibus ministri verbi non tam id, quod licitum est, indicarent, si tamen illud per omnia licitum viro evangelium profitenti sit, quam illud inculcarent apostoli: „Omnia mihi licent, sed non omnia conducunt.">Ich würde lieber sagen, dass die Diener des Wortes mehr Frauen heiraten wollten, nicht so sehr das, was erlaubt ist, wenn es jedoch in allen Dingen einem Manne erlaubt ist, der das Evangelium bekennt, als das Wort der Apostel einschärften: "Alles ist mir erlaubt, aber nicht alles nützt".</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Omnium mihi potestas est, at ego non redigar sub ullius potestatem.“">Es gibt Macht für mich, aber ich werde nicht unter die Macht eines anderen zurückgewiesen".</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Mallem de iis, quae infirmos in fide offendunt, hostes evangelii iuvant et omnibus occasionem calumniandi doctrinam evangelii praebent, quasi illa licentiae, non libertatis sanctae doctrina sit, nihil scriptis publicis spargi in vulgus.">Ich würde lieber über das, was die Schwachen im Glauben beleidigen, den Feinden des Evangeliums helfen und allen Gelegenheit bieten, die Lehre des Evangeliums zu verleumden, als ob die Lehre der Freiheit, nicht die Lehre der heiligen Freiheit wäre, nichts in öffentliche Schriften verbreitet werde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Neque ego unquam, Lenyngne, mihi crede, quicquam contra polygamiam vel de digamia, sicuti tu civiliter appellas, scripsissem, nisi aeditos vidissem libellos aliquot Germanicos tantum non praedicantes illam nullis legibus dei caesarisve aut ullius classici scriptoris nota damnatam et ideo christianis licitam utpote iustam, sanctam, bonam.">Glaube mir, Lenyngne, ich hätte nie etwas gegen die Polygamie oder die Digamie geschrieben, wie du sie zivilerweise nennst, es sei denn, ich hätte einige deutsche Büchlein gesehen, die sie nicht nur durch keine Gesetze Gottes oder des Kaisers oder irgendeines klassischen Schriftstellers verurteilt und deshalb für Christen erlaubt, weil sie gerecht, heilig und gut ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Displicuit ea mihi disputatio vehementer ac displicet etiam hodie vehementissime, nec mihi soli, sed omnibus quoque aliis symmistis, neque Tigurinis tantum, sed reliquis per Helvetiam et vicinas ecclesias ministris fidelibus.">Diese Erörterung missfällt mir sehr und missfällt mir auch heute sehr, weder mir allein noch allen anderen Symmisten, noch den Zürchern, sondern auch den anderen Kirchen in Helvetien und den benachbarten Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod concertationes non rarae obortae sunt inter fratres de polygamia, licita ne sit an illicita?">Was ist, dass unter den Brüdern nicht selten Streitigkeiten über die Polygamie entstanden sind, ob sie nicht unerlaubt oder unerlaubt sei?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et si licita utpote nullis legibus prohibita, nihil porro obstare, quo minus liceat cuivis certas afferenti causas plures ducere uxores.">Und wenn dies erlaubt ist, weil es durch kein Gesetz verboten ist, so ist es nicht erlaubt, mehr Ehefrauen zu heiraten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Addebant enim nemini certas, nemini porro necessarias defore causas, nisi ei, qui amet frigide.">Denn sie fügten niemandem hinzu, dass es keinem anderen notwendigen Ursachen gäbe, ausser dem, der kalt liebt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Clamabant interim alii evangelicos ex evangelio aliud nihil colligere, quam quod carnem afficiat.">Unterdessen schrieen andere Evangelischen, aus dem Evangelium nichts anderes zu sammeln, als dass es das Fleisch berührt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Olim disputatum esse, an liceat sacerdoti uxorem ducere, nunc disceptari, an liceat pluribus misceri.">Es sei vor langer Zeit diskutiert worden, ob es dem Priester erlaubt sei, seine Frau zu heiraten, jetzt darüber zu diskutieren, ob es vielen erlaubt sei, sich zu vermischen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nec ullus est vel hodie quiritandi finis aut modus.">Auch heute gibt es weder einen Zweck noch eine Art zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quid hic faceremus, Lenyngne, nos praesertim, quibus fidelis cura vigiliaque super gregem domini erat demandata?">Was sollten wir hier tun, Lenynnus, besonders uns, denen die treue Sorge auf die Herde des Herrn übertragen wurde?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Certe neque silere prorsus neque omnia dissimulare licuit, nisi contra nostram ipsorum conscientiam agere et multos nostrae fidei commendatos in apertum voluissemus praecipitare periculum, eos imprimis, qui ad libidinem proniores quidvis in occasionem rapiunt, quo sua expleant desideria.">Sicherlich durften wir nicht ganz schweigen oder alles verbergen, es sei denn, wir hätten gegen unser eigenes Gewissen handeln wollen und viele, die unserem Glauben anvertraut sind, offen vor die Gefahr stürzen wollen, vor allem jene, die alles nach Begierde hinneigen, um ihre Wünsche zu erfüllen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Itaque, quod omnes alios ecclesiarum mi-nistros et privatim apud se sentire et rogatos publice respondere intellexi, quod item ipse credidi et ex scripturis didici, publico etiam scripto testari volui.">Da ich daher verstanden habe, dass alle anderen Kirchen bei ihm privat und gebeten wurden, öffentlich zu antworten, was ich selbst auch glaubte und aus der Schrift gelernt habe, wollte ich öffentlich auch bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nil hic egi ex affectu, nil simulate, nil in gratiam aut odium cuiusquam, utpote cum authores istius dogmatis mihi essent incognitissimi.">Ich habe hier nichts von der Zuneigung, nichts von der Verstellung, nichts von der Gnade oder dem Hass irgendeines Menschen getan, da mir die Urheber dieses Dogmas sehr unbekannt waren.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Simpliciter ergo, quod credidi, professus sum idque in utilitatem ecclesiarum, quibus prodesse, non obesse volui.">Ich bekenne also einfach, was ich geglaubt habe, zum Nutzen der Kirchen, denen es nützt, nicht zu schaden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nec pudet vel poenitet me facti illius ac consilii mei.">Ich schäme oder bereue mich nicht, dass ich seine Tat und meinen Rat gemacht habe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nam quod egi, bona coram deo conscientia egi.">Denn was ich getan habe, habe ich mit gutem Gewissen vor Gott getan.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="At videntur tibi ac fortasse tuis quoque argumenta illa mea, quibus polygamiam oppugnavi, admodum esse imbecillia, adeo ut optent amici etiam mei, qui et ipsi polygamiae parum sunt propitii, huiusmodi ulcus me vel non attigisse vel forcioribus probatioribusque medicamentis aggressum esse.">Aber es scheinen dir und vielleicht auch deinen Männern meine Argumente, mit denen ich die Polygamie angegriffen habe, sehr schwach zu sein, so sehr, dass sogar meine Freunde wünschen, die selbst der Polygamie wenig gnädig sind, solche Geschwüre habe ich weder berührt noch durch stärkere Medikamente angegriffen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Atqui meminisse oportebat, amice, me commentatoris functum offitio vix supremos argumentorum apices in transcursu consignasse aut adumbrasse potius.">Aber es war nötig, sich daran zu erinnern, mein Freund, dass ich das Amt eines Kommentators kaum die höchsten Spitzen der Argumente während des Vorgangs besiegelt oder lieber verzeichnet habe.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quod si videro e re fore veritatis, ecclesiarum fratrumque, non gravabor aspirante domini gratia contracta et brevia illa nostra locis diductis dilatare copiosius, adumbrata inceptaque pro virili absolvere, confusa et indigesta digerere, obscura expolire, involuta planius explicare, infirma sive imbecillia confirmare et munire validius, argumenta denique contraria excutere ac confutare.">Wenn ich sehe, dass es in der Sache der Wahrheit, der Brüder der Kirchen sein wird, werde ich mich nicht belasten, wenn die Gnade des Herrn eingefesselt wurde und unsere kürzeren Stellen ausführlicher ausweiten, um die Unternehmungen zu lösen, die verworrenen und unverdienten Dinge zu verdauen, die Unklarheiten auszurotten, die Umwälzungen deutlicher zu erklären, die Schwächen oder Schwächen stärker zu stärken und zu schützen, schliesslich die entgegengesetzten Argumente zu untersuchen und zu widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nolui in commentariis et aliud fere agens plene ea de re scribere; quia tamen nihil prorsus de ea dicere nec debui nec commode potui, volui sententiam modo meam, quam multi audire cupiebant, utcunque aliquot argumentis suffultam perstringere.">Ich wollte in den Kommentaren nicht ganz und gar etwas anderes schreiben. Da ich jedoch nichts über sie sagen konnte und nicht ganz bequem konnte, wollte ich meine Meinung nur anfassen, die viele zu hören wünschten, auch wenn sie von einigen Argumenten gestützt wurde.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ita forte factum est, ut in hac causa nec tibi nec aliis (utcunque interim multi viri boni et docti nil amplius desiderent) in hac disceptatione fecerim satis.">So ist es vielleicht geschehen, dass ich in dieser Angelegenheit weder dir noch anderen (wie viele gute und gelehrte Männer in der Zwischenzeit nichts mehr wünschen) in dieser Debatte genug getan habe.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Nimirum evenit hic mihi, quod fortassis tibi per brevitatem epistolae satis alioqui prolixae accidit.">Natürlich ist es mir hier passiert, was vielleicht durch die Kürze deines Briefes sonst ziemlich ausführlich ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quanquam enim plurima recensueris argumenta, quibus digamiam videri cupis assertam, nullum tamen illorum tantam habet evidentiam, certitudinem et firmitatem, ut verbo dei aperto instructus pleneque persuasus tuto ei possim inniti.">Obwohl du nämlich viele Argumente aufzählst, mit denen du die Digamie behaupten willst, so hat doch keine von ihnen eine so grosse Klarheit, Gewissheit und Festigkeit, dass ich mich, nachdem ich durch das offene Wort Gottes unterrichtet und überzeugt bin, sicher auf ihn verlassen kann.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Libere, quod sentio et ut ex animo sentio, eloquor.">Ich spreche frei von dem, was ich fühle und was ich von Herzen fühle.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et tamen videri vis ea, quae protulisti, ex meis concinnasse libellis, quos vel retractare aut revocare aut denique non agnoscere vel certe digamiam ceu rem licitam et divinam concedere cogar in certis vel necessariis casibus permittendam christianis.">Und doch scheinst du zu sein, dass ich aus meinen Büchern, die du hervorgebracht hast, zusammengefasst habe, die ich gezwungen bin, in bestimmten oder notwendigen Fällen die Digamie als eine erlaubte und göttliche Sache zuzulassen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ego vero libellos illos meos agnosco ingenue nec ullum illorum vel retractabo vel revocabo; non agnosco autem nec recipio sequelas et deductiones, quas inde eliciunt et derivant polygamiae assertores.">Ich aber erkenne diese meine Bücher offen an und werde keines von ihnen behandeln oder zurückrufen. Ich erkenne sie aber nicht an und nehme sie nicht an und nehme die Nachfolgen und Fortführungen an, die die Behaupter der Polygamie von dort ableiten und ableiten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Dum illos scriberem ac aederem, nunquam vel somniavi huius quicquam, quod nunc ex iis elicitur.">Während ich sie schreibe und baue, habe ich nie etwas davon geträumt, was jetzt aus ihnen entstanden ist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Et sat scio neminem syncere, collatis videlicet et rite expensis omnibus meis, huiusmodi quiddam posse colligere.">Und ich weiss genug, dass niemand aufrichtig, nämlich wenn alle meine Ausgaben ordnungsgemäss zusammengefasst sind, dergleichen Dinge sammeln kann.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Praeterea spero hoc mihi fore dandum apud omnes aequos iudices, quod nemini hactenus est negatum, eidem videlicet sententiae concedi expositionem, qui proposuit sententiam.">Ausserdem hoffe ich, dass mir dies unter allen gerechten Richtern zuteil wird, was bisher niemandem verweigert wurde, nämlich der Erklärung desselben Urteils, der eine Meinung vorlegte.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Proposui libellis illis meis simplici mente et citra dolum malum, quod sensi; hoc ipsum significantius et expressius exponam, si quis mihi meis suum, id est alienum sensum indere perrexerit.">Ich habe diesen Büchern in meinem einfachen Geist und ohne List das Übel, das ich empfinde, vorgelegt; ich werde das genauer und deutlicher erklären, wenn mir jemand weiterhin sein eigenes, das heisst, ein fremdes Gefühl zu geben pflegt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Neque hic ulla utar arte veteratoria.">Ich gebe hier keine alte Kunst.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Non sedebo duabus sellis, quod dici solet, non aliud stans, aliud sedens eloquar.">Ich werde nicht auf zwei Stühlen sitzen, wie es üblich ist, und nicht etwas anderes, wenn ich sitze, werde ich etwas anderes reden.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Inconstantia enim et lubricitate non aliud vitium plus odi per omnem vitam.">Denn: I. Unbeständigkeit und Freigebigkeit hassen nicht ein anderes Laster im ganzen Leben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Syncera fide, praesenti mente et constanti animo agam veritatis negotium, ubi ipsa res deposcere videbitur.">Mit aufrichtigem Glauben werde ich mit dem gegenwärtigen Geist und mit festem Geist das Geschäft der Wahrheit behandeln, wo die Sache selbst zu fordern scheint.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Porro argumenta illa mea Matth. commentariis aspersa eludis, ut libere, quod sentio, dicam, non diluis; sed et affectui, quantum satis est, indulges nec dentem prorsus contegis et contines.">Ausserdem verbirgst du meine Argumente, die du mit den Matth.-Kommentaren besprengst, um frei zu sagen, was ich fühle, nicht mit der Sintflut, sondern auch mit der Zuneigung, soweit es genügt, und verhüllest den Zahn nicht ganz und gar.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nam Malachiam citavi (unum e multis afferam); tu ad surdos relegas et caecos.">Denn ich habe Malachien zitiert (ich will einen von vielen bringen); du verstehst zu den Tauben und Blinden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Haec, pace tua dixerim, non a theologo, sed a sophista cautionibus e Topicis Aristotelicis utente expectassem.">Ich hätte gewartet, dass dein Frieden nicht vom Theologen, sondern von den Vorsichten des Sophisten aus den Topikern des Aristoteles verwendet wird.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Nam si rectius et propius inspicias locum Malachiae, reperies integras esse res nostras, morbidas vestras.">Denn wenn du genauer und näher an den Ort von Malachia ansiehst, wirst du feststellen, dass unsere Angelegenheiten unversehrt sind und dass du unversehrt bist.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Verum huius generis non pauca transeo ac prudens non attingo.">Aber ich übergehe nicht wenige Dinge dieser Art und berühre nicht mit Klugheit.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Non enim statui in praesentiarum ad singula ordine ac plene respondere.">Denn ich habe es nicht beschlossen, auf die einzelnen Verhältnisse und ganz und gar zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Aliud expecto tempus, quod plus habeat commoditatis et turbarum occupationumque minus.">Ich erwarte eine andere Zeit, die mehr Bequemlichkeit und weniger Unruhen besitzt.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Certe vix potui haec rescribere cum propter temporis brevitatem tum propter privata et publica mea negotia.">Sicherlich konnte ich diese Dinge kaum zurückschreiben, sowohl wegen der Kürze der Zeit als auch wegen meiner privaten und öffentlichen Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Biduo quidem iussus et rogatus apud me mansit cursor, vir profecto bonus et fidelis, cui gratificari utinam licuisset idque propter illustrissimum et optimum Cattorum principem, e cuius famulitio se esse dicebat; sed vix interim aliquot horas meis suffuratus sum occupationibus, quas impenderem tuis legendis et expendendis hisque nostris chartae illiniendis.">Zwei Tage lang blieb mir der Läufer auf Befehl und Bitte hin, ein guter und treuer Mann, dem ich wünschte, dass dies wegen des erlauchtesten und vortrefflichen Prinzen der Catti erlaubt gewesen wäre, von dessen Diener er sagte, dass er es sei; aber in der Zwischenzeit habe ich kaum einige Stunden von meinen Beschäftigungen unterstützt, die ich dir zur Lektüre und Prüfung unserer Papiere widmen sollte.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sub finem epistolae addis scripsisse ista privatum privatim, amicum amico, non quidem contendendi aut dissidium in ecclesiis excitandi animo, sed ut mihi occasionem des de hoc negotio magis sobrie cogitandi deliberandive, ne oleum camino addatur neve res propemodum consopita denuo excitetur perperam.">Am Ende des Briefes fügst du hinzu, dass ich diese privaten Angelegenheiten, einen Freund, geschrieben habe, nicht einmal zum Streit oder zum Zwietracht in den Kirchen, sondern dass ich mir die Gelegenheit gäbe, über diese Angelegenheit nüchtern zu denken oder nüchtern zu überlegen, damit nicht Öl in den Ofen geworfen werde, und dass die Angelegenheit, die wieder einmal geschlagen ist, wieder falsch aufgeregt wird.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Profecto amici animum in libera illa tua admonitione agnosco ac gratias ago.">In der Tat erkenne ich den Geist eines Freundes in deiner freien Ermahnung und danke ihm.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Consultius autem illud forte est, quod maluisti hoc negotii apud me privatim agere quam publice coram ecclesia.">Aber vielleicht ist es ratsamer, dass du diese Angelegenheit vorgezogen hast, bei mir privat zu handeln als öffentlich vor der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Nam quanta cum laude egisses publice, nescio.">Denn ich weiss nicht, wie sehr du öffentlich gelobt hast.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Neque ego quicquam hic dissimulassem ac satis copioso tibi scripto respondissem haud dubie.">Ich hätte hier nichts verbergen und dir zweifellos in ausreichender Schrift geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Verum non vis contendere neque novas in ecclesia rixas excitare.">Aber du willst nicht dazu neigen, noch neue Streitigkeiten in der Kirche zu wecken.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Probo in te ingenium candidum et sanctum.">Ich beschwöre in dir einen weissen und heiligen Charakter.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Abhorret et animus meus totus a contentionibus, nec facile, nisi pertractus, in harenam descendo sciens, quid damni dederit ecclesiae iugis aut subinde repetita altercatio.">Mein ganzer Geist verabscheut sich vor Streitigkeiten, und ich weiss nicht leicht, wie ich in den Sand gefahren bin, wenn ich nicht weiss, was der Kirche am Joch Schaden zugefügt hat oder von Zeit zu Zeit wiederholte Streitigkeiten.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Iam quod finem mihi certum omnium tuorum proponis, Lenygne, frater et amice, ut scilicet magis sobrie de digamia cogitem, ne oleum camino addam aut rem fere consopitam excitem denuo, gratias ago.">Ich danke dir, Lenygnen, meinem Bruder und Freund, dass du mir ein bestimmtes Ziel vorschlägst, nämlich nüchtern an die Digamie zu denken, damit ich nicht Öl in den Ofen giesse oder das beinahe Schlafen beinahe wieder erwecke.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Non enim possum magis sobrie de connubio cogitare, quam si, quod feci hactenus, cogitem dominum ab initio dixisse: „Erunt duo in carne una“ [Gen 2, 24] atque ideo viro iunxisse uxorem, non uxores, maximeque sobrios esse, qui unica contenti uxore concupiscentias carnis imperio spiritus subiugare contendunt.">Ich kann nämlich nicht nüchtern an die Ehe denken, als wenn ich, was ich bisher getan habe, von Anfang an den Herrn gesagt habe: "Sie werden zwei in einem Fleische sein" Gen 2, 24 und deshalb dem Manne eine Gattin verbunden haben, nicht Gattinnen, besonders nüchtern, die sich mit der einzigen Gattin begnügen, die Begierden nach dem Befehl des Geistes zu unterwerfen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Et in hac causa aquam potius incendio affundere, non oleum camino addere studui.">In diesem Fall wollte ich lieber Wasser mit Feuer verbrennen, nicht Öl mit dem Ofen verbrennen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Qui primi hoc incendium excitarunt ac publicis scriptis rem novam et hactenus non usitatam in vulgus alioqui cupiditatibus plus satis obnoxium sparserunt, oleum verius videntur addidisse camino.">Diejenigen, die dieses Feuer zuerst angezündet haben und in öffentlichen Schriften eine neue und bisher nicht gebräuchliche Angelegenheit im Volk verbreitet haben, haben sonst mehr als genug Gier nach Geld gestreut, scheinen wahrer Öl in den Ofen zu gelegt zu haben.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ego certe rem infelicem feliciter consopitam non cupio infeliciter exuscitare.">Ich wünsche sicherlich nicht, dass das unglückliche Ding, das glücklich geschlafen ist, unglücklich erwecken wird.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Gloriam potius Christi, regis nostri, et quod honestum atque utile est, omnes viribus omnino omnibus nostris promovere et excitare studeamus.">Wir wollen vielmehr die Herrlichkeit Christi, unseres Königs, und das, was ehrbar und nützlich ist, mit allen Kräften fördern und ermutigen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Quodsi causa digamiae aut polygamiae propemodum consopita est, bene est, gaudeo, gratias ago deo nostro, nil amplius volo aut peto neque aliud in commentariis illis meis spectavi, quam ut feliciter consopiatur et a nemine porro usurpetur.">Wenn aber die Ursache der Digamie oder Polygamie fast schläft, so ist es gut, ich freue mich, ich danke unserem Gotte, ich wünsche oder bitte nichts mehr und habe in meinen Kommentaren nichts anderes gesehen, als dass sie glücklich tröstet und von niemandem weiter gebraucht wird.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus sit cum spiritu tuo et tuorum omnium.">Möge der Herr Jesus mit deinem Geist und allen deinen sein.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Festinanter scripsi, quare boni consule meam illam rusticitatem.">Ich habe in Eile geschrieben, warum mein guter Konsul sein soll.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meo nomine, si quos nosti amicos et fratres mihi faventes.">Grüsse in meinem Namen, wenn du einige Freunde und Brüder kennst, die mich bevorzugen.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 18. februarii hora 6. pomeridiana anno 1543.">Zürich, 18. Februar um 6. Uhr im Jahr 1543.</s>
  </letter>
</file>
