<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11860" id_hbbw="1814" id_irg_sort="1814" id_sort="118140"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gracia et pax a deo etc.">Gnade und Frieden von Gott usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gracias ago deo meo, qui per te desiderium meum, quod me multo tempore sollicitum reddidit, affatim complevit.">Ich danke meinem Gott, der durch dich mein Verlangen erfüllt hat, das mich lange Zeit besorgt hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cupiebam enim simplicem et claram expositionem de manducatione carnis Christi, siquidem in ea sacram anchoram sitam esse arbitratus sum, qua, quicquid controversie est in eucharistie negotio, dilui possit et omnibus erroribus iter praecludi.">Ich wünschte nämlich eine einfache und klare Erklärung über das Essen des Fleisches Christi, da ich dachte, dass in dieser heiligen Anchora stehe, durch die alles, was in der Angelegenheit der Eucharistie umstritten ist, aufgelöst und durch alle Irrtümer verschlossen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Multi quidem sunt, qui strenue docent spiritualem esse manducationem, sed neque hanc allegoriam aperiunt, licet sibi videantur interpretes esse fidelissimi, multi, qui dicunt per fidem edi Christi corpus etc., sed quid sit edere, nemo docet.">Es gibt zwar viele, die tapfer lehren, dass das geistliche Essen energisch ist, aber auch diese Allegorie öffnet sich nicht, obwohl sie sich als höchst treue Dolmetscher scheinen, viele, die sagen, durch den Glauben gegessen werde der Leib Christi usw.; aber was es ist, lehrt niemand.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Alius dicit edere non esse solum credere, sed vim spiritus sancti in sese recipere, quasi vero fides aliud sit quam vis spiritus sancti; alius dicit edere fructum esse fidei, quem edendo assequimur, quasi fides, qua editur Christi corpus, sine fructu esse possit, quum tamen Christus de fide iustificante loquatur apertissime eundem fructum fidei quem[!] manducationi attribuens: „Qui credit etc., habet vitam eternam.“">Ein anderer sagt, er esse nicht nur glauben, sondern die Kraft des Heiligen Geistes in sich aufnehmen, als ob der Glaube etwas anderes wäre als die Kraft des Heiligen Geistes; ein anderer sagt, er gebe die Frucht des Glaubens, die wir durch die Erschaffung erreichen, als der Glaube, durch den der Leib Christi gezeugt wird, könne ohne Frucht sein, da doch Christus vom gerechtfertigten Glauben die gleiche Frucht des Glaubens spricht, die er dem Essen zuschreibt: "Wer glaubt, hat das ewige Leben".</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="„Qui manducat etc., habet vitam eternam.“">"Wer isst usw., hat ein ewiges Leben".</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Timent autem nasutuli, quod Christus minime timuit, fidem mortuam sibi imaginaturos homines.">Sie fürchten aber das Kind, was Christus nicht fürchtete, dass die Menschen sich einen toten Glauben vorstellen würden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Haud dissimilis timor papistarum, qui verentur soli fidei iusticiam tribuere.">Anders als die Furcht der Papisten, die sich nur fürchten, dem Glauben die Gerechtigkeit zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tu vero in istis postremis commentariis tuis, quae in Ioannem meditatus es, tam clare, tam simpliciter et solide omnia tradidisti, ut pium et veritatis studiosum nichil cęlatum sit, imitatus in hoc praeceptorem omnium Christum candidissime.">Du aber hast in deinen letzten Kommentaren, die du an Johannes meditiert hast, so klar, so einfach und solide alles übergeben, dass der fromme und wahre Eifersüchtige nichts verheimlicht wurde, in diesen höchst offenen Lehrer aller Christus nachahmt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Igitur non te deterreat fastus et contemptus quorundam superciliosorum, qui de nullo sincere iudicant, qui se non simiam illorum praestat, quum tamen et facta et dicta illorum nonnunquam tam impura sint, ut citra periculum sequi non possint.">Möge dich also der Stolz und die Verachtung einiger Stolzen nicht abschrecken, die über nichts aufrichtig urteilen, der sich nicht als ihre Zuneigung erweist, da ihre Taten und Worte manchmal so unrein sind, dass sie ohne Gefahr nicht folgen können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Perge igitur, ut cepisti, alacriter; sunt enim, qui vocem pastoris sui in te Christi audiunt et agnoscunt sibique de labore tuo et fratrum tuorum, qui Tiguri agunt, gratulantur, quorum beneficio ecclesia Christi maximam partem sincerioris doctrine recepit.">Mach also, wie du es begonnen hast, eifrig; denn es gibt Leute, die die Stimme seines Hirten in dir Christi hören und anerkennen, über deine Arbeit und deine Brüder, die in Zürich handeln, gratulieren, durch deren Wohltat die Kirche Christi den grössten Teil der aufrichtigen Lehre empfangen hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Esto, quod maior pars antichristum adoret et Christum in suo pusillo grege derideat; sunt tamen eruntque perpetuo attendentes promissioni, quam Christus dedit: „Noli timere, pusille grex.">Seid es, dass der grösste Teil den Antichristen anbetet und Christus in seiner kleinen Herde verlacht; dennoch werden sie immer auf die Verheissung achten, die Christus gegeben hat: "Fürchte dich nicht, Kleine Herde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Complacuit enim patri vestro vobis dare regnum“ [Lk 12, 32].">Denn euer Vater hat sich gefreut, euch ein Reich zu geben" Lk 12,32.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nos hic multa patimur a spiritu novatore, qui multos ex fratribus corripuit tam Gallis quam Germanis, ut pro excommunicatione superinducenda anxie laborent, non singuli eadem ratione ducti, sed longe diversissima; nam Galli, qui in provintia Sabaudie agunt, videntes evangelium a suis segnius recipi, putant eos compellendos censura ecclesiastica, quum tamen ea non omnino careant; habent enim formam aliquam in consistoriis, quam ne multe celeberrime ecclesie habent et quae multis est tam onerosa, ut mallent iugum istud excussum a cervicibus, neque non viam assidue querunt, qua liceret semel liberari.">Wir leiden hier vieles von dem Erneuer Geist, der viele von den Brüdern zurechtgewiesen hat, sowohl den Franzosen als auch den Deutschen, um für die Exkommunikation ängstlich zu arbeiten, nicht unter dem gleichen Gesichtspunkt geleitet, sondern ganz anders. Denn die Franzosen, die in der Provinz Savoyen handeln, da sie sehen, dass das Evangelium langsamer von ihren eigenen Mitgliedern angenommen wird, glauben sie, dass sie durch die kirchliche Zensur gezwungen werden sollten, obwohl sie jedoch nicht gänzlich entbehren; sie haben eine Art von Konsitorien, die sie nicht so sehr in der berühmten Kirche haben und die vielen so belastet sind, dass sie dieses Joch lieber von den Nacken gequält würden und sie sich nicht ständig auf den Weg bemühen, auf dem sie einmal befreit werden dürfen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Imprudentissimum sane consilium cogitare de graviori disciplina, quum vix prior in officio retineri possit, sicque totum edificium in periculum ponere.">Gewiss ist es unvorsichtig, an eine schwerere Disziplin zu denken, da der erste kaum im Amt gehalten werden kann, und so das ganze Gebäude in Gefahr zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Germani vero magis correpti videntes suas novitates nolle recipi putant per excommunicationem expeditum habere iter, quo tandem voti compotes fieri possint; nam si quis illorum neniis non subscribat, statim per excommunicationem compelli possit.">Wenn aber die Deutschen sehen, dass sie ihre Neuheiten nicht akzeptieren wollen, glauben sie, dass durch die Exkommunikation der Weg bereit ist, damit sie schliesslich kraft ihres Gelübdes fähig werden können; denn wenn man ihnen nicht unterschreibt, kann sie sogleich durch die Exkommunikation gezwungen werden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="O quam stulta et perniciosa consilia hec sunt, et quamvis frustra se macerant miseri, dolendum tamen, quod - relictis multo gravioribus et quae ad pietatem complantandam plus momenti haberent - hisce inanibus et nostro tempore impossibilibus sese excruciant multorum animos a veritate abalienantes et in extremum discrimen totum negotium evangelicum ponentes.">Oh, wie dumm und schädlich dies sind, und obwohl sie sich vergeblich von den Elenden befleckt hatten, ist es doch zu bedauern, dass - nachdem sie verlassen und viel schwerere Dinge zur Frömmigkeit beitragen würden - sich in diesen leeren und unserer Zeit unmöglichen Dingen quälen, die der Wahrheit entfremdet sind und die gesamte evangelische Aufgabe in die äusserste Krise stellen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dominus misereatur nostri et ecclesie sue.">Der Herr erbarme sich unserer und seiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Cetera, quae hiis diebus transacta sunt Neocomi, intelliges a Gaspero nostro.">Die anderen Dinge, die in diesen Tagen von Neocomus vergangen sind, wirst du von unserem Gasperus verstehen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vale et consilium da, quid in hiis rebus mihi agendum sit.">Leb wohl und gib mir Rat, was ich in diesen Angelegenheiten tun soll.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ex Berna, 13. novembris 1543.">Aus Bern, 13. November 1543.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Erasmus Ritter, ex animo tuus.">Dein Erasmus Ritter, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Pietate et doctrina clarissimo viro Heinrycho Bullingero, Tigurine ecclesie antistiti fidelissimo, in Christo plurimum observando.">An den sehr treuesten Bischof der Zürcher Kirche, Heinrich Bullinger, der höchst treuen Gelehrsamkeit und Gelehrsamkeit.</s>
  </letter>
</file>
