<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11814" id_hbbw="1768" id_irg_sort="1768" id_sort="117680"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Heinrico Bullingero, viro celeberrimo et pio, Ioannes Traversus Rhetus S. D.">an Heinrich Bullinger, einen sehr berühmten und frommen Mann, Johannes Traversus Rhetus d.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam desiderate salutaciones tue ex pluribus litteris ad Comandrum et Blasium nostros datis accepte, vir humanissime, mihi fuerint, scriptu impossibile.">Wie sehr ihr Eure Grüsse aus mehreren Briefen an Comander und Blasius erhalten habt, mein höflichster Mann, mir unmöglich geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scito, cum nomen tuum tantum lego, prae gaudio quassat ergastulum cor meum, multo fortius cognoscendo me in albo tuo adnotatum.">Du weisst, dass, wenn ich nur deinen Namen lese, mein Herz vor Freude über mein Geflecht erschüttert und mich viel stärker in deinem weissen Weissen erkannt hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quid expectandum mihi honorificencius quam in tanti viri amiciciam esse sortitum, quo fit, ut mihi apprime gratulari contingit.">Was ich zu erwarten habe, ist ehrenvoller als in der Freundschaft eines so bedeutenden Mannes, so dass es geschehen wird, wie es mir sehr zu gratulieren scheint.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Esto, aliqua itineris distancia seiu(n)ctos fata locaverint, quo rarius mutue hinc inde advolare queant littere, viris satis siet amiciciam marmore quovis sollidiorem et Bullingerum et Traversum vinxisse.">Es gibt einen Ort, an dem das Schicksal einigermassen voneinander entfernt ist, damit die Briefe von hier aus seltener zu fliegen vermögen, Männern genügen, dass die Freundschaft zwischen Marmor und Bullinger und Travers gefesselt wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dii te conservent, quo ea longo evo perfrui queam et mutua relacione, que moror opera, rependere.">Mögen die Götter dich bewahren, damit ich sie lange geniessen kann und durch gegenseitige Beziehungen, die ich verweile, zurückgezahlt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ceterum sunt mihi tres seu quattuor iuvenes - illorum unus est natus, reliqui cognacione nepotes - etatum 13 annorum, quos Tigurum pro institucione gram(m)atices bonorumque morum mittere decrevi.">Im übrigen gibt es mir drei oder vier junge Männer - einer von ihnen ist geboren, der Rest der Verwandtschaft war ein Enkel - ein Alter von 13 Jahren, in denen ich beschlossen habe, die Zürcher für die Einsetzung der guten Sitten zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Imbiberunt hac a Philippo nostro sue gram(m)atices primordia; sum vero nescius, cui educandos committam.">Sie trauerten um die Gnade von unserem Philipp (m)atices anfangs; aber ich weiss nicht, wem ich die Erziehung anvertrauen werde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vellem, ut satis bene pascerentur, quo tandem sine fame possent ludo oblectari.">Ich wünsche mir, dass sie gut gespeist werden, damit sie sich schliesslich ohne Hunger freuen könnten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Est equidem etas illa famis impacientissima.">Sie ist in der Tat eine höchst ungeduldige Hungersnot.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod exposceret honestas, non tederet numerare.">Dass die Ehrbarkeit verlangte, würde sich nicht ärgern, zu zählen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quapropter te unum delegi, qui patronum aliquem iuvenibus experiatur accom(m)odum tam pro honestate morum, quam ciborum, potus mundicieque necessitate, cuius promptuaria plena essent, quo non esset opus singulis diebus coemere necessaria.">Darum habe ich dich nur eines ausgewählt, der einen Gönner für die Jugendlichen erfährt, der sowohl für die Anständigkeit des Sittenlebens als auch für die Speisen, als auch für die weltliche und weltliche Notwendigkeit, deren Versorgung voll war, für jeden Tag nicht nötig war, zusammenzuarbeiten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et facto scrutinio, de patrono atque quantum pro singulo solvendum veniret, me tuis faceres certiorem; circa divi Michaelis festum optarem iuvenes illuc profecturos.">Und nach der Untersuchung über den Gönner und den Preis, den er für jeden einzelnen zahlen soll, würdest du mich deinen Freunden mitteilen; um den heiligen Michael würde ich wünschen, dass die jungen Leute dorthin gehen würden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Blasius noster litteras ad me futuras ex tempore mittet.">Unser Blasius wird mir einen Brief für die Zukunft schicken.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Humanitas tua explicata fronte id fastidii nostra causa suscipiat; si aliter vicissitudinem reddere nequeam, Bullingerum perpetuo extol(l)am.">Eure Freundlichkeit soll dies um unseres Ekels willen annehmen; wenn ich nicht in der Lage bin, eine Gegenleistung zu erwidern, betone Bullinger für immer.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ex Churia Rhaecie, nonis Augusti 1543.">Aus Chur, Rhaecie, 9. August 1543.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Celeberrimo atque pio viro Heinrico Bullingero, ecclesiaste Tigurino meritissimo, fratri eximio totis remis mihi extollendo.">An den höchst verdienstvollen und frommen Heinrich Bullinger, den verdienstvollen Prediger von Zürich, erhebe ich mir meinen Bruder mit allen meinen Nachlässigkeiten ausserordentlichen Dingen.</s>
  </letter>
</file>
