<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11870" id_hbbw="1824" id_irg_sort="1824" id_sort="118240"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo patre per Iesum Christum, dominum nostrum.">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch Jesus Christus, unseren Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Etsi longe antehac noveram singularem ingenii tui modestiam ac probitatem, tamen literę tuę elegantissimę, quas proxime accepi, ita mihi te ipsum patefecerunt, ut nihil addubitem, quin ille vir sies, qui prędicaris ab omnibus maximeque revereris.">Obwohl ich dir früher die einzigartige Bescheidenheit und Ehrlichkeit deines Geistes gekannt hatte, haben sie dennoch mit deinem höchst eleganten Brief, den ich kürzlich erhalten habe, mir klar gemacht, dass ich keinen Zweifel daran habe, dass du dieser Mann bist, der du von allen verkündest, dass du dich vor allem verehrst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam cum ea mihi tribueris, quę minime adsunt, tametsi valde cupiam id ita esse, ut dicis, tibi fortasse qui maiora concesserit, nihil errabit, fecisti tu quidem nimia charitate adductus, vel quod non vides ea, quę in me iure repręhendi possunt, et hęc plurima sunt, vel quod scintillę quędam spiritus, quas ex literis meis dudum concepisti de me ipso, tibi nimis amplę videntur, ut quasi lumen aliquod esse arbitreris, cum nihil fere sint.">Denn wenn du mir das zuschreibst, was mir in keiner Weise anwesend ist, obwohl ich es sehr wünschte, wie du sagst, vielleicht hast du, der etwas Grösseres zugestanden hat, nichts Irrtum gehabt, hast du zwar in übertriebener Liebe geführt, oder weil du nicht siehst, was in mir mit Recht getadelt werden kann, und das sind viele Dinge, entweder weil du einen Funkengeist hast, den du vor einiger Zeit aus meinen Briefen von mir empfangen hast, scheinen sie dir zu sehr umarmt zu sein, wie du denkst, dass es ein Licht gibt, obwohl es fast nichts gibt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Est enim Christus noster tam parvulus tamque infans, ut agnoscere potueris eius vocem vagienti aut balbutienti similem.">Denn unser Christus ist so klein wie ein Kind, dass du seine Stimme erkennen kannst, wenn er weiss oder schwimmt, wie sie schwimmt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum tu, qui ut sincerus Christi minister avidus es, ut is adolescat ac robustior fiat in nobis, callide usus es ea assentatiuncula, qua nos inflammares et veluti stimulo quodam impelleres ad studium summę pietatis magis appetendum; nam et virtus, ut aiunt, laudata crescit, pręsertim ubi fit a laudato viro.">Aber du, der du als aufrichtiger Diener Christi begehrst, dass er in uns wächst und stärker wird, hast mit List jene Erzählungen gebrauchen, durch die du uns entflammen und gleichsam durch einen gewissen Ansporn dazu drängst, das Streben nach grösster Frömmigkeit mehr zu erstreben; denn auch die Tugend wächst, wie man sagt, zumal wenn sie von einem lobenswerten Mann geschieht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ad illa vero, quę tibi prę cęteris omnibus divinitus concessa facile suppetunt, quasi totus connives, vel quod tibi conscius non sis, ut aliis eam provinciam commiseris, vel, quod verius est, usqueadeo deiecisti te, ne tantillum contra donorum magnitudinem atque prestantiam extolli videaris non ignarus, quam periculosum sit versari in rebus fidei iis, qui sobrietatis spiritum nondum receperunt.">Zu den Dingen aber, die dir vor allem von Gott gewährt worden sind, wirst du leicht zusammenleben, als ob du ganz zusammenkämest oder weil du dir nicht bewusst bist, dass du diese Provinz den anderen anvertraut hast oder, was richtiger ist, so lange du dich gestürzt hast, damit du nicht weisst, als würdest du nicht unwissend erscheinen, wie gefährlich es ist, in den Dingen des Glaubens zu leben, die den Geist der Nüchternheit noch nicht empfangen haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed quicquid id est, non erit absurdum, si oculus interdum pedibus dixerit: „Quam speciosi sunt pedes mei“, ac pedes rursus oculo responderint: „Quam lucidus et clarus est oculus meus“, ita tamen, ut nec oculus neque pedes in se ipsis, sed in domino, qui fecit utrumque, recte glorientur.">Aber was auch immer das heisst, es wird nicht absurd sein, wenn das Auge manchmal zu den Füssen sagt: "Wie schön meine Füsse sind", und die Füsse wieder mit dem Auge antworten: "Was lichtvoll und klar ist, ist mein Auge" , so werden sie doch so rühmen, dass weder Auge noch Füsse in sich selbst, sondern im Herrn, der beides schuf.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Plurimum namque utiles sunt maximeque necessarię eiusmodi adhortationes in ecclesia dei, si a fratribus mutuo et sine fuco pręstentur atque fiant.">Denn am notwendigsten sind solche Ermahnungen in der Kirche Gottes, wenn sie von den Brüdern wechselseitig und ohne Verkleidung getan und getan werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Id quod actum est a te satis accurate, quod non solum magnam nobis consolationem scribendo attuleris, sed quod libros huc transmittendo imbecillitatem nostram vehementer adiuveris adversus antichristi regnum, quod interitum sui prope minatur.">Was von dir getan wurde, das du nicht nur durch das Schreiben einen grossen Trost gebracht hast, sondern auch, weil du durch die Übermittlung dieser Bücher unsere Schwäche stark gegen das Reich des Antichristen unterstützt hast, was die Zerstörung seiner selbst nahe droht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quapropter gratias agimus deo et patri sempiternas, qui tales in republica sua viros collocarit, quorum summa diligentia et pervigili cura grex suus recte pascatur et contra luporum sęvitiam vindicetur ac protegatur.">Deshalb danken wir Gott und dem ewigen Vater, der solche Männer in seine Republik gelegt hat, durch deren grösster Fleiss und Wachsamkeit seine Herde richtig ernährt und gegen die Grausamkeit der Wölfe bewahrt und beschützt wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="De libris autem non est, cur tibi in ea re molesti simus, cum pręstantissimus et humanissimus Gesnerus noster, ut scribis, hanc provinciam pro nobis ultro obierit; utemur eius opera posthac, ubi opus fuerit, satis familiariter.">Es geht aber nicht um die Bücher, warum wir dich in dieser Angelegenheit belästigen, da unser vortrefflicher und höflicher Gessner, wie du sagst, in dieser Angelegenheit von freien Stücken für uns gestorben ist; wir werden seine Werke von nun an, wo es nötig ist, in ausreichender Vertrautheit verwenden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De bibliopola egisti satis prudenter, quod eum admonueris suę improbitatis atque perfidię, qua nobiscum uti solebat in distrahendis libris; factus est paulo facilior, sed verendum est, ne sicut canis ad vomitum.">Du hast mit Klugheit über den Buchhändler gehandelt, weil du ihn seiner Unehrlichkeit und seines Verrats ermahnst, mit dem er sich bei uns pflegte, die Bücher zu zerstreuen; er ist etwas leichter geworden, aber es ist zu befürchten, dass er nicht wie ein Hund zum Erbrechen dient.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tu scis, quam ęgre exuamus veterem hominem, sub quo vendundati sumus in peccatum.">Du weisst, wie weit wir den alten Menschen ausrotten, unter welchem wir zur Sünde verkauft werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Id mihi displicet, quod tunc ille nos conveniat, cum cęteris, qui fideles non sunt, satis superque fecerit.">Das missfällt mir, dass er dann mit den anderen, die nicht gläubig sind, übereinstimmt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Promiserat se mihi daturum tres biblias, quas ego fratribus receperam; non dedit nisi duas et commentaria tua in frustra, cum plura et perfecta desiderabamus.">Er hatte versprochen, mir drei Bibeln zu geben, die ich den Brüdern erhalten habe. Er hat nur zwei und deine Kommentare vergeblich gegeben, als wir mehr und vollkommen verlangten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed misertus sum sui cum quia inops, tum etiam, quod nimis imprudens.">Aber ich erbarme mich seiner, weil er arm ist, und auch, was zu unklug ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ego operam meam et studium sibi obtuli, quod nulla in re deerit, ubi usui esse poterit.">Ich habe ihm meine Aufmerksamkeit und meinen Eifer angeboten, was in keiner Angelegenheit fehlt, wo es zweckdienlich sein kann.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Librum tuum, qui mihi gratissimus extitit, servabo, quoad vivam, veluti monumentum summi amoris erga me tui.">Ich werde dein Buch, das mir sehr dankbar ist, solange ich lebe, als Denkmal deiner grossen Liebe zu mir behalten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Doleo tamen, quod nihil habeam, quod retinere apud te tu quoque posses testimonium aliquod, quod diuturnum esset, incredibilis observantię erga te meę; nam, in quo tibi gratificer, nescio.">Ich bedauere jedoch, dass ich nichts zu haben habe, was du auch bei dir ein Zeugnis behalten könntest, das lange dauern würde, eine unglaubliche Beobachtung gegenüber dir; denn ich weiss nicht, worin ich dir dankbar bin.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quod si ex his libris, qui hinc habentur, aliqui tibi arrident, scribe, amabo, quamprimum, quos volueris, ut tibi mittere possimus.">Wenn aber einige von diesen Büchern, die von hier aus stammen, dir lächeln, schreibe, bitte, dass wir sie so schnell wie möglich schicken können, um sie dir zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed ne interim prorsus videar ingratus, mitto sacculum aromatibus plenum; nam eiusmodi puto vos oblectari propter frigoris magnitudinem.">Aber damit ich nicht in der Zwischenzeit ganz undankbar scheine, schicke ich einen Sack voller Gewürze; denn ich glaube, dass ihr solche Dinge erfreuen werdet wegen der Grösse der Kälte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="In cęteris vero rebus, siquid tibi aut fratribus nostris amantissimis, qui isthic sunt, possum pręstare, nihil recusabo, quod gratissimum vobis fore cognovero.">In anderen Angelegenheiten aber, wenn ich dir oder unseren geliebtesten Brüdern, die hier sind, etwas leisten kann, werde ich nichts ablehnen, was ich euch sehr erfreulich erkenne.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Dominus meus te etiam atque etiam salutat, reliqui fratres nihilo minus, pręsertim ii, qui apud nos sunt vincti pro Christo.">Mein Herr grüsst dich auch und sogar, die übrigen Brüder nichts weniger, besonders jene, die bei uns für Christus gefangen sind.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Plurimum levabis eorum molestias, si interdum scripseris, ubi quid ocii nactus fueris.">Du wirst ihnen viel Ärger zufügen, wenn du bisweilen schreibst, wo du etwas Ärgeres erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Saluta omnes sanctos Tigurinę ecclesię teque ipsum in primis, et nos in domino diligas, in quo omnia possis, ac diu fęliciter vivas.">Grüsse alle Heiligen der Zürcher Kirche und dich besonders, und du sollst uns im Herrn lieben, in dem du alles kannst, und du wirst lange glücklich leben.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Datum Venetiis, octavo idus decembris 1543.">Gegeben in Venedig, am 8. Dezember 1543.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Observantissimus tui">Dein Beobachter</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Balthasar Alterius.">Balthasar Alterius.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Summę pietatis ac doctrinę domino Heinryco Bulingero, domino et fratri in Christo unice observando.">Dem Herrn Heinrich Bulinger, dem einzig beobachtenden Herrn und Bruder in Christus, Frömmigkeit und Lehre.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tygurum.">Zürich.</s>
  </letter>
</file>
