<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11769" id_hbbw="1724" id_irg_sort="1724" id_sort="117240"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literae illę, quas ad me per consobrinum tuum dedisti, per mercenarii hospitis famulum idque in alienis ędibus 16. huius inter prandendum redditę sunt, ut non potuerim quicquam in illum officii collocare, quandoquidem me nonnisi iam abituriens convenit.">Jener Brief, den du mir durch deinen Cousin gegeben hast, durch den Diener des Söldners, der dir in fremden Häusern zuteil wurde, ist bei dem Abendessen zurückgekehrt, so dass ich nichts in dieses Amt bringen konnte, da er mich nur abreisend getroffen hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scripsi tamen schedulam ad consulem Welserum, ut, si forte opus illi sit ampliore viatico, numerandum curet meque hic facturum sibi satis; nihil enim praeterea potui, nisi quod multum rogavi, ut rediens apud me divertat.">Ich habe jedoch dem Konsul Welser einen Entwurf geschrieben, damit er, falls ihm vielleicht eine umfassendere Reise nötig wäre, dafür sorgen müsse, dass ich ihm hier genug tun werde; denn ich konnte ausser dem, was ich sehr gebeten habe, bei meiner Rückkehr bei mir zu kehren.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Valde enim tua caussa deamo, quicunque tibi quoquo nomine chari sint.">Denn ich liebe deine Sache sehr, wer auch immer sie unter irgendeinem Namen lieben mögen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="De banno ita est, ut scribis, et nihil aliud, si perrexerint iudices isti, expectamus nisi sacra et prophana semel confundi et terram misceri cęlo.">Was das Verbot angeht, so erwarten wir, wie du schreibst, und nichts anderes, wenn diese Richter weitergehen, ausser dass die heiligen und profanen Dinge einmal verwirrt und die Erde mit dem Himmel vermischt werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimus Vadianus noster non pridem Myconii literas misit tibique, tametsi nihil opus fuerit, bona fide patrocinatus est, ut maximas hinc tibi gratias agam.">Unser vortrefflicher Vadian hat dir vor nicht allzu langer Zeit einen Brief von Myconius geschickt, obwohl es keine Notwendigkeit dafür gäbe, dass ich dir von hier aus sehr dankbar bin.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In Myconii literis valde doluit, quod ad calcem epistolę Buceri, quam describendam mihi curavit, suapte manu hęc verba adiecit: „Scripsissem pluribus; sed hactenus nunquam intellexi meas tibi gratas esse.“">In Myconius' Briefen bedauerte er sehr, dass er am Ende des Briefes Bucers, den er mir zu beschreiben bemühte, diese Worte mit seiner Hand hinzufügte: "Ich hätte vielen geschrieben; aber bis jetzt habe ich nie verstanden, dass ich dir dankbar bin".</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Unde facile coniicio eximium hunc virum, et quem plurimi semper facio, in nescio quam suspicionem pertractum, quasi a me hactenus vel contemptus sit vel neglectus, id quod tam est alienum a me, quam soleo longe obscurioris pietatis et eruditionis fratres, quam ipse est, maximopere venerari pariter et arctissime in domino complecti.">Daher stimme ich leicht vor, dass dieser hervorragende Mann, den ich immer tue, in irgendeinem Verdacht getrieben wurde, als ob er bisher von mir verachtet oder vernachlässigt worden wäre, was mir so fremd ist, wie ich es gewöhnlich wohne, die Brüder von dunklerer Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, die er selbst ist, in grösster Ehrfurcht und enger im Herrn umfasst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Proinde tuum hic patrocinium, mi Bullingere, vehementer abs te contendo; neque enim ferendo fuero, si non isto me plusquam gravissimo onere leves idque quamprimum.">Dementsprechend bemühe ich mich hier um deine Unterstützung, mein Bullinger, sehr um dich; denn ich werde nicht ertragen, wenn du mich nicht so leicht wie möglich mit dieser schweren Last belastest.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Novi nihil est, quod de comitiis perscribere ad te possemus.">Ich weiss nichts, was wir Ihnen über die Wahlen schreiben können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dominus a Granvel, caesaris orator, ab Augustanis cum tribus suis filiis honorifice exceptus, tractatus et ad Norica comitia dimissus est.">Der Herr wurde von Granvel, dem Redner des Kaisers, mit seinen drei Söhnen ehrenvoll empfangen, verhandelt und zur Wahl von Norica entlassen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Iuliacensis totus in armis est; interim caesar quoque exercitum conscribit.">Er ist ganz Jülich in Rüstung; in der Zwischenzeit wird auch der Kaiser ein Heer anwerben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Comes Gulielmus a Furstenberg cęnobium Dorsam ad tertium lapidem a Meti distans simulata magis quam seria oppugnatione adversus Gallum defendere creditur, ut facta pace milites Gallo maneant; ita omnia dolis hodie aguntur.">Graf Wilhelm vom Fürstenberger Kloster Dorsa zum dritten Stein, der von Metz entfernt ist, glaubt, mehr durch einen ernsthaften Angriff gegen die Franzosen zu verteidigen, damit die Kriegsknechte in Frieden bleiben; so geschieht heute alles in List.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="De Turca constanter usque audimus, quod non dormiat, sed atrocissima in nostros meditetur.">Wir hören ständig von dem Türken, dass er nicht schläft, sondern über die schrecklichsten unter unseren Leuten meditiert.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dominus faxit, ut domesticis primum Turcis trucidatis truculento quoque isto et sevissimo hoste in suo nomine superiores evadamus.">Der Herr gebe, dass wir, nachdem wir die Türken getötet haben, in seinem eigenen Namen dem grausamen und grausamen Feind überlegen sein können.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="O servator et pacificator Iesu Christe, miserare propicius miseram sortem afflictę ecclesię tuę subque alarum tuarum umbra defendendam suscipe; effunde vero commeritam iram tuam in gentes, quę te non noverunt, et in regna, que nomen tuum non invocaverunt, ne quando dicant: „Ubi est deus eorum?“">O Erlöser und Friedfertiger Jesu Christi, erbarme dich lieber das elende Los deiner bedrängten Kirche und verteidigte es unter dem Schatten deiner Flügel; giess aber deinen Zorn über die Heiden aus, die dich nicht kennen, und über die Königreiche, die deinen Namen nicht anrufen, damit sie nicht sagen: "Wo ist ihr Gott?"</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Valetudinem tuam, mi Bullingere, vide ut cures diligenter, quo diutissime, quod facis, facere possis.">Bitte berücksichtige deine Gesundheit, mein Bullinger, damit du so lange wie möglich dafür sorgen kannst, wie du es tust.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Immodici isti studiorum et scriptitationum labores ante diem vires exhauriunt et corpus enervant, ut semel omnia concidant, ni iusta accedat moderatio, quam vix tamen admittunt, qui hunc in mod[um] toti in id genus labores incumbunt.">Diese unverhältnismässigen Arbeiten der Studien und Schriften erschöpfen vor dem Tag die Kräfte und schwächen den Körper, damit alles einmal zusammenfällt, wenn nicht die gerechte Mässigung hinzukommt, die sie kaum zulassen, die sich so viel Mühe auf die ganze Art und Weise dieser Arbeit widmen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Iam altera exhibetur epistola tua cum scripto Helvetiorum ad caesarem, Romanorum regem, ordines imperii et iudices imperialis camerę, ubi iam ab integro multam gratiam habeo diligentię et fidei tuę.">Schon jetzt wird ein anderer Brief mit einem Schreiben der Helvetier an den Kaiser, den König der Römer, die Rangordnungen des Reiches und die Richter der kaiserlichen Kammer vorgelegt, wo ich dir von ganzem Herzen und Treue sehr danke.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Placet constans vestrorum libertatis studium, quod utinam omnes vertant ad gloriam dei.">Ich mag euer ständiges Streben nach Freiheit, dass ich wünsche, dass alle zur Ehre Gottes werden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Mitto cantilenam Schwenckfeldicam, quam Frechtus, doctissimus et humanissimus vir, hisce diebus ad me dedit rogans, ut ad te quoque mittam.">Ich sende das Lied Schwenckfelds, das Frecht, ein sehr gelehrter und höflichster Mann, in den letzten Tagen mir mit der Bitte gegeben hat, dir auch zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tu hanc Vadiano quoque nostro mittendam cura; nam istuc quoque petit Frechtus.">Du solltest diese Sorge auch an unseren Freund Vadianus schicken; denn Frecht bittet auch um dies.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Peccat illa sępe non sententiis solum, sed etiam numeris, et pessime est descripta.">Sie sündigt oft, nicht nur, sondern auch in Zahlen, und sie ist sehr schlecht beschrieben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ego non puto operęprecium facturum, si quis forte respondeat istis maleferiatis hominibus, quos in hoc excitat satan, ut longe meliora conantes nugis istiusmodi infeliciter magna christianę et reipublicę iactura remorentur etc.">Ich glaube nicht, dass es zweckmässig sein wird, wenn jemand auf die üblen Menschen, die Satan dazu erregt, antwortet, dass sie, die weit besseren Bestrebungen dieser Art, unglücklicherweise durch den grossen Verlust des Christen und des Gemeinwesens verzögert werden usw.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Redduntur nunc literę quędam, quas legendas mitto ea lege, ut mox remittas.">Jetzt werden einige Briefe zurückgesandt, die ich unter der Bedingung schicke, dass du sie bald zurücksendest.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Commenda me omnibus fratribus, Pellicano, Gvalthero, singulari amico, Theodoro, Erasmo, Megandro, tuę domui in primis; nam vestris piis patrociniis iuvari apud celestem patrem vehementer etiam atque etiam spero et cupio.">Vertraue mich allen Brüdern an, Pellicano, Gvalthero, meinem einzigartigen Freund, Theodore, Erasmus, Megander, deinem Haus; denn ich hoffe und wünsche, dass ich durch eure frommen Schirmherrschaften beim himmlischen Vater sehr geholfen werde.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri omnes.">Alle unsere Leute grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tu boni consule tumultuariam istam scriptionem; tantum enim[?] non enecor perpetuis epistolarum scriptitationibus, nec sufficio vel uni illi labori, si singulis respondere coner.">Bitte berücksichtige diese unruhige Schrift; denn ich bin nicht durch dauerhafte Schreiben von Briefen ausgeschlossen und bringe auch nicht für diese Arbeit allein aus, wenn ich mich bemühe, auf jeden zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tibi tamen, tanto amico, qui insubidę picturę nostrę iam diu assuetus es, nihil moveor, etiam si pessime scribam.">Doch für dich, einen so grossen Freund, der du schon lange in unserer unüberlegten Bilder gewöhnt bist, bin ich nicht beunruhigt, auch wenn ich sehr schlecht schreibe.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Iterum atque iterum vale.">Nochmals und immer wieder, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="24. februarii 1543.">24. Februar 1543.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambros[ius] Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
  </letter>
</file>
