<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11877" id_hbbw="1831" id_irg_sort="1831" id_sort="118310"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino, colende in domino et charissime frater.">Gnade und Frieden vom Herrn, verehrt im Herrn und liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas accępi gratissimas.">Ich habe deinen sehr dankbaren Brief erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sequar tuam  respondendo.">Ich werde deiner Antwort folgen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod Coloniensis et Monasteriensis pios conatus domino continenter precibus commendatis, facitis, quod et vobis dignissimum est et ecclesiis perquam necessarium.">Dass ihr die frommen Bemühungen des Kölner und Münsters dem Herrn unablässig empfiehlt, tut ihr, was euch würdig ist und den Kirchen sehr notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quanti enim sit et episcopos transfugere ab antichristo ad Christum et quantis illos remoretur molitionibus, ne et suos ad Christum traducant, ipsi facile intelligitis.">Wie gross ist es nämlich, dass auch die Bischöfe vom Antichristen zu Christus fliehen, und wie grosse Anstrengungen sie sind, damit sie nicht auch ihre eigenen zu Christus überführen, so werdet ihr leicht verstehen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Liber reformationis Coloniensis est ad manum.">Das Buch der Reformation von Köln ist an der Hand.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Dabo operam, ut ad te perveniat, sed tibi modo et Theodoro, et si quos paris fidei habes symmystas, legendus, inde mittendus Vadiano nostro et Blaurero.">Ich werde mich bemühen, dass er zu dir kommt, aber nur dir und Theodor, und wenn du irgendwelche Glaubensgenossen hast, soll ich sie lesen, um sie unserem Vadianus und Blaurer zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Obtinuerant pauci quidam, sed ii acerrimi hostes Christi ex capitulo summo Coloniensi in novissimis comitiis provinciae Coloniensis, ut plusculum eis spacii daretur librum reformationis excutiendi.">Einige hatten ein paar, aber diese schrecklichen Feinde Christi waren aus dem obersten Kapitel der Kölner in den letzten Wahlen der Provinz Köln entstanden, um ihnen ein wenig Raum zu geben, das Buch der Reformation zu untersuchen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Isti nomine capituli obtulerunt ante mensem virulentum scriptum contra eum librum, in quo conantur prope omnia confutare, et obtestati sunt sanctissimum optimum senem, ne ęderet suum librum, etiam additis minis.">Diese Titel haben das Buch mit dem Titel Kapitel vor dem Monat eines virulenten Mannes gegen dieses Buch geschrieben, in dem sie fast alles widerlegen wollen, und sie haben den höchst heiligsten Greis beschworen, sein Buch nicht zu veröffentlichen, auch mit Drohungen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ea confutatio iam confutatur.">Diese Widerlegung wird bereits widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dum itaque respondetur capitulo et imminet iam propinquus imperator instantque commitia[!] imperii nec excusa adhuc est tota Reformatio Latina, visum est seni editionem et Germanicae Reformationis differre usque ad finem commitiorum imperialium, eaque de causa mihi sancte praecepit, ne librum invulgem.">Während also auf das Kapitel geantwortet wird und der Kaiser bereits nahe ist und die Wahlen im Augenblicke bevorsteht! Auch die ganze lateinische Reformation ist noch nicht entschuldigt. Es schien, dass die Ausgabe des alten Mannes und die deutsche Reformation bis zum Ende der kaiserlichen Wahlen verschoben wurden, und aus diesem Grund hat er mir in heiliger Weise befohlen, das Buch nicht zu veröffentlichen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur pericliter de fide mea, cuius est senex hic ut ipse servantissimus, ita etiam religiosus exactor ab aliis, obtestor vos per dominum, ne cuiquam nisi fidissimis fratribus et lectionem hanc minime iactaturis librum credideritis legendum.">Damit ihr also nicht in Gefahr über meinen Glauben, dessen alter Mann dieser ist, wie er selbst der respektvollste ist, so bitte ich euch auch als religiöser Befürworter von anderen, dass ihr nicht glaubt, dass dieses Buch nur den vertrauenswürdigsten Brüdern und den Lektüre nicht gelesen werden sollt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In cunctis oppidis et pagis, quorum permulti sunt, in quibus cępta reformatio est, ibi pergitur strenue.">In allen Dörfern und Dörfern, an denen es viele gibt, in denen die Reformation begonnen wurde, geht es energisch weiter.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed imperatore adiutum capitulum et civitate Coloniensi, imo pauci quidam doctorculi de capitulo obstiterunt hactenus, ne progredi potuerit.">Aber der Kaiser, der das Kapitel und die Stadt Köln unterstützte, ja einige Gelehrte aus dem Kapitel bisher widersetzten, um nicht vorangehen zu können.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vere itaque necesse habet optimus senex, ut omnium precibus iuvetur et tota provincia eius.">Es ist also notwendig, dass der beste Greis, um allen Gebeten und seiner ganzen Provinz zu helfen, wirklich geholfen hat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod pugnam cum Luthero publice nisi lacessiti publico scripto redintegrare non libet, gratias ago domino, paci nostrae.">Dass man diesen Kampf mit Luther öffentlich nicht erneuern kann, es sei denn, dass man es in einem öffentlichen Schreiben angerufen hat, danke ich dem Herrn, unserem Frieden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dici enim a nemine potest, quantum id noxae ecclesiis daturum esset, si bellum inter vos recrudesceret.">Denn es kann von niemandem gesagt werden, wie sehr dies den Kirchen schaden würde, wenn der Krieg zwischen euch wieder aufkommen würde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Querelam tuam de amarulentis et scurrilibus scriptis Lutheri aequo animo excipio, et utinam isti rationi scribendi tam possem moderari, quam velim!">Ich nehme deine Beschwerden über die bitteren und skurrilen Schriften Luthers mit Gleichmut auf, und ich wünschte, ich könnte sie so beherrschen, wie ich es gerne möchte!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Scio, istius tibi querelae causa data haudquaquam fuisset.">Ich weiss, dass die Sache dieses Klagens dir nicht gegeben worden wäre.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quod vero nec nos hic nec alii se isti impetui obiiciunt, si, ut res habeant, scies, nec praepostero affectui erga virum nec iniquo iudicio de ratione scribendi, quae nostrum deceat ministerium, tribues, quod hac in re cessatur, sed condonabis hoc necessitati ecclesiae.">Dass aber weder hier noch andere sich dem Angriff widersetzen, wenn du, wie es in der Sache steht, weisst und weder dem ungerechten Urteil über den Charakter des Schreibens, das unser Amt ist, zuschreibst, was in dieser Angelegenheit aufhört, sondern du wirst der Notwendigkeit der Kirche verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Suo fertur hic vir impetu nec retineri se vi vel obnitendo a quoquam patitur.">Dieser Mann trägt seinen Anstoss und erträgt sich nicht durch Gewalt oder durch Hindernis von jemandem.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sic vero dominus eo utitur in praedicatione evangelii sui, in explicanda vi fidei et bonorum operum, in deiiciendo antichristo tantumque ei fidei et autoritatis conciliavit in tot ecclesiis, ut nemo, qui eum coram audivit, Christi certe studiosus, non malis dogmatis vitiatus extiterit hactenus, qui oppugnandum, ne dum deiiciendum et a ministerio suo movendum existimaverit.">So aber gebraucht der Herr ihn in der Verkündigung seines Evangeliums, in der Erläuterung der Gewalt des Glaubens und der guten Werke, indem er nur den Antichristen niederstürzte und ihm in so vielen Kirchen Autorität versöhnte, dass niemand, der ihn vor ihm hörte, gewiss ein Student Christi war und bisher nicht durch schlechte Dogmen getötet wurde, der angegriffen werden sollte, damit er nicht glaubte, dass er von seinem Amt niedergeworfen und bewegt werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Extollunt eum plerique, quos nec ipse inter suos agnoscit, et mirantur multi atque sectantur vitia illius potius quam virtutes; at ingens est etiam vere sanctorum hominum multitudo, qui illum ut apostolum Christi summopere colunt.">Die meisten Menschen rühmen ihn, die er nicht selbst unter seinen eigenen anerkennt, und viele wundern sich und folgen eher seinen Lastern als seinen Tugenden. Aber es ist eine grosse Menge heiliger Menschen, die ihn als den Apostel Christi in höchstem Masse verehren.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ac profecto, cum removeo, quae sunt contentionis, et considero, quae sunt interpretationis scripturarum, doctrinae de primis religionis nostrae capitibus et exhortationis ad officia, equidem sive probo sive vitiato iudicio fateor, quod res est, in eorum sententiam discedere compellor, qui eo primas in his sacris functionibus tribuunt.">Und in der Tat, wenn ich das, was zum Streit gehört, beseitige und erwäge, was zur Auslegung der Schrift gehört, zur Lehre über die ersten Kapitel unserer Religion und zur Ermahnung zu Pflichten. Ich gebe zwar zu, dass es rechtmässig oder verdorben ist, was die Sache ist, in ihre Meinung zurückzutreten, die ihm die ersten Aufgaben in diesen heiligen Werken zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Insperguntur et in his quaedam humanitus; at quis profert pure divina?">Manches Menschengeschlecht wird auch in diesen Dingen verspottet; wer aber spricht von der rein göttlichen?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ita, ut uno verbo dicam, comparata sunt in hoc viro omnia et privata et publica, ut admirandum organum dei pro salute populi dei excitatum habeatur ab omnibus piis et doctis hominibus, qui eum certius norunt.">Um es mit einem Wort zu sagen, sind alle Dinge in diesem Mann verglichen, privat und öffentlich, damit man das Organ Gottes für das Heil des Volkes Gottes bewundere, das von allen frommen und gelehrten Menschen erregt wurde, die ihn besser kennen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hi vero vident illum a ratione disputandi, qua uti cępit, dimoveri non posse, et non dubitant gravioribus se scandalis ecclesiam perturbaturos, si ipsum oppugnarent.">Diese sehen jedoch, dass er nicht von der Art und Weise der Disputation abweichen kann, wie er sie begonnen hat, und sie zweifeln nicht, dass sie die Kirche durch schwerere Ärgernisse stören würden, wenn sie sie angreifen würden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ferunt itaque et extenuant, quantum possunt, quod emendare non valent.">Sie sagen also und schwächen, so gut sie können, was sie nicht verbessern können.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Interim profecto id mali accipit ecclesia, de quo scribis, ut quam plurimi ministrorum virum hunc nobis nullis potius rebus quam ferocia condemnandi et convitiandi petulentia referre studeant.">Inzwischen ist in der Tat das Übel der Kirche, von der du schreibst, dass sie sich bemühen, uns mehr als viele Diener dieses Mannes durch keine Angelegenheiten zu verurteilen und zu beleidigen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quid autem facias, mi frater?">Was sollst du tun, mein Bruder?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Remedia, quibus malum conduplicetur, quis studeat adhibere?">Wer soll sich bemühen, die Heilmittel, denen das Übel verhelfen wird, anzuwenden?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="At alia non video.">Aber ich sehe nichts anderes.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Satan praevaluit una in re nobis, quae innumera ex se cottidie scandala profundit.">Satan hat uns in einer Sache überwältigt, die täglich unzählige Ärgernisse aus sich erschüttert.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Disiecti dissipatique animis sumus, qui ecclesiis ministramus, priusquam et religionem et rationem veri ministerii satis nosceremus.">Wir sind zerstritten und zerstreut, die den Kirchen dienen, bevor wir die Religion und den Charakter des wahren Dienstes ausreichend kennen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Atqui salutaris fratrum correptio, nedum coercitio obtineri non potest, nisi sancte constituta sit et vigeat inter membra Christi omnia, maxime vero ea, quae caeteris ministrant, communicatio Christi.">Aber die Zurechtweisung der heilsamen Brüder kann nicht nur Zwang erreicht werden, es sei denn, sie ist heilig und kräftig unter den Gliedern Christi, vor allem aber das, was den übrigen dient, die Gemeinschaft Christi.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="At quae huius umbra nobis relicta est?">Aber welchen Schatten dieses Mannes hat er uns überlassen?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Singulae ecclesiae suae sunt, singuli ministri sui; horrent non pauci omnem fratrum conventum, quamlibet de rebus Christi collocutionem et communem tractationem.">Die einzelnen Kirchen gehören zu ihren Dienern; sie sind entsetzt, dass nicht wenige die gesamte Brüderversammlung, jede Gesprächs- und gemeinsame Behandlung über die Angelegenheiten Christi schrecklich sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Habemus igitur ut corpus, cuius luxata membra sunt, in quo nullum ab alio moveri vel adiuvari potest.">Wir haben also einen Körper, dessen müde Glieder sind, in welchem keiner von einem anderen bewegt oder unterstützt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Spiritus Christi spiritus communicationis est, membris suis omnibus uti vult et invicem aliis coniunctis et rite cohęrentibus.">Der Geist der Gemeinschaft Christi ist der Geist der Gemeinschaft, er will alle seine Glieder und will einander in Verbindung mit anderen und in rechter Weise anhangen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Christus vult suos unum esse, ut ipse et pater unum sunt, et diligere se mutuo, ut ipse dilexit nos.">Christus will, dass seine Seinen eins sind, dass er und der Vater eins sind und sich gegenseitig lieben, wie er uns geliebt hat.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Hinc est, ut apostoli ipsi communi omnia consilio in ecclesiis agere tantopere studuerint, tanti fratrum congressus et donorum communicationem fecerint.">Darum haben sich die Apostel selbst so sehr bemüht, in den Kirchen alles in gemeinsamer Absicht zu tun, indem sie so viel Gemeinschaft mit den Brüdern und Gaben gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Idem vero et sui similis manet spiritus Christi, quantumlibet nos variemus.">Derselbe Geist aber bleibt dem Geiste Christi ähnlich, wie sehr wir auch immer wandeln.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Dum itaque dominus dederit, ut consociationem membrorum eius plenius intelligamus et studiosius restituti inter nos queramus, deteriora cottidie offendicula pertimesco.">Wenn also der Herr es gegeben hat, um die Vereinigung seiner Glieder vollständiger zu verstehen und mit mehr Eifer wiederhergestellt zu werden, so fürchte ich täglich grössere Beleidigungen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Dum enim ipsi nos, ut pie scribis, non invicem corrigimus et instauramus ad officia pietatis, divina nobis animadversio certo expectanda est et gravissima.">Während wir uns nämlich, wie du fromm schreibst, nicht einander korrigieren und zu den Pflichten der Frömmigkeit erneuern, ist uns die göttliche Anschauung mit Sicherheit und mit grösster Ernsthaftigkeit zu erwarten.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="At nisi in domino vere uniamur et conspiremus, inefficax erit, quicquid etiam correctionis et instaurationis in fratribus moliamur.">Aber wenn wir nicht wahrhaft im Herrn vereint und zusammenleben, wird es unwirksam sein, was auch immer wir in den Brüdern der Zurechtweisung und Erneuerung anstreben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Videmus, ut apostolus Paulus, quantumvis spiritu Christi valeret, fratrum tamen in iudicando consensum necessarium iudicarit 1. Cor. 5 [4f] et 2. Cor. 2 [10].">Wir sehen, dass der Apostel Paulus, mag er auch im Geiste Christi mächtig sein, die Zustimmung der Brüder im Urteilen für notwendig erachtet hat 1. Korinther 5,4f und 2. Korinther 2,10.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Vim huius communicationis utinam omnes ita cognitam habuissemus, uti cognita ea fuit Oecolampadio sanctae memoriae, qui Basilęae inter initia civitatis christianae ecclesiarum quoque querebat communicationem per synodos instituere.">Ich wünschte, wir hätten alle so gut erkannt, dass sie Oecolampadius des heiligen Gedächtnisses erkannt wurde, der zu Beginn der christlichen Stadt in Basel auch die Mitteilung durch die Synoden einrichten wollte.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Maluisset eam communicationem inter omnes ecclesias restituere; dum autem non esset tum spes de pluribus, inter nostras eam studebat revocare, quanquam nec inter has succederet.">Er hätte es vorgezogen, diese Gemeinschaft zwischen allen Kirchen wiederherzustellen; während es damals keine Hoffnung für die Mehrheit gab, bemühte er sich, sie unter unseren Männern zurückzurufen, obwohl er auch nicht unter ihnen nachfolgte.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Haec non eo scribo, ut putem ullam hodie superesse nobis viam huius inter ecclesias communicationis restituendae, sed ut ostendam, unde sit, quod in fratrum vitiis emendandis sic cessatur, quod etiam, quae hac in re tentantur, cadunt tam infeliciter.">Ich schreibe dies nicht so, wie ich denke, dass es uns heute noch einen Weg zur Wiederherstellung der Kommunikation zwischen den Kirchen gibt, sondern um zu zeigen, woher es kommt, dass bei der Besserung der Laster der Brüder so aufhört, dass auch die Dinge, die in dieser Angelegenheit versucht werden, so unglücklich fallen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Utinam vero etiam excitare quam plurimos symmystarum possim, ut ius christianae societatis scriptis et sacris concionibus amplius explicent et urgeant, si forsan dominus det, ut vel posteri nostri de eo recuperando elaborent.">Ich wünschte, ich könnte so viele Symmysten anregen, dass sie das Recht der christlichen Gesellschaft in ihren Schriften und in ihren heiligen Predigten mehr ausdrücken und drängen, wenn vielleicht der Herr es gibt, damit auch unsere Nachwelten daran arbeiten, ihn wiederzuerlangen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Certo enim et hoc, quod accępimus cognitionis Christi et disciplinae, dilabetur, nisi, qui Christi sumus, membrorum instar plenius coniuncti et compacti fuerimus.">Denn gewiss wird auch das, was wir von der Erkenntnis Christi und der Sittenzucht empfangen haben, zerstreut, es sei denn, wir, die wir Christus sind, waren wie die Glieder voller verbunden und zusammengefügt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Scribis olim Lutherum non impune tantis inoxios[!] fratres contumeliis affecturum fuisse.">Du schreibst, dass Luther einst nicht ungestraft so grosse Ungeheuerlichkeiten befürworten würde!</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Fac esse.">Mach es.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Quis autem non malit unum fratrem impune suum erratum ferre, quam, dum ab eo poenas exigat, plurimas ecclesias gravissimorum offendiculorum flagellis cedere?">Wer aber würde es nicht vorziehen, einen einzigen Bruder ungestraft zu ertragen, als wenn er von ihm Strafen verlangt, viele Kirchen schwerer Anstossungen durch Geisseln nachzugeben?</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Crede mihi, tam charum neminem habeo nec sum animo tam meticuloso, si cum ecclesiarum commodo, imo si sine certissimo incommodo possem, nihil est, quod minus inultum relinquendum existimarem quam convitiis et contumeliis inoxios fratres afficere et sanctum Christi ministerium in quoquam symmysta vituperare.">Glaube mir, ich habe niemanden so lieb und bin nicht so schändlich, wenn ich mit dem Vorteil der Kirchen, ja, wenn ich ohne sichersten Nachteil möglich wäre, nichts zu tun hätte, was ich für weniger unverschämt hielte, als die ungeregelten Brüder durch Beleidigungen und Schmähungen zu beleidigen und den heiligen Dienst Christi in irgendeinem Symmysta zu tadeln.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Patitur Lutherus persuaderi sibi vos nihil quam panem et vinum in sacra coena absentis Christi symbola agnoscere et, quod ipse veram Christi in coena communicationem adserit, oppugnare; haec dum ei opinio eximi non potest, ut certe non potest, dum scribuntur a vobis, quae scribuntur, et confessio aliarum ecclesiarum non recipitur, si adversari ei conemur in iis, quae adversus vos iudicat, et iudicium eius palam reprehendere et damnare, nihil efficiemus aliud, quam ut in vos multo amplius commoveatur et nos quoque ut proditores veritatis et defensores manifestae blasphemiae exagitet.">Luther lässt sich überzeugen, dass ihr nichts als Brot und Wein beim heiligen Abendmahl anerkennen und dass ihr, was er selbst in der Abendmahl behauptet, die wahre Gemeinschaft Christi angreift; während diese Meinung ihm nicht ausser Acht gelassen werden kann, können wir, wenn sie von euch geschrieben werden, was geschrieben wird, und das Bekenntnis der anderen Kirchen nicht akzeptiert werden, wenn wir uns gegen ihn bemühen, was gegen euch gerichtet wird, und sein Urteil offen zu tadeln und zu verurteilen, werden wir nichts anderes tun, als dass es in euch viel mehr bewegt wird und dass wir auch Verräter der Wahrheit und Verteidiger der offenbaren Gotteslästerung sind.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Non dubitabit enim nos in ea sententia esse, quam in vobis damnat.">Denn er wird nicht zweifeln, dass wir in der Meinung sind, die er in euch verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Moderate et in loco monitus ab iis, quibus certam fidem tribuit, flecti se plerumque sustinet.">Auf mässige Weise und an einem Ort ermahnt er sich oft von denen, denen er einen gewissen Glauben gibt, der sich beugt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Id d. Philippus et plerique alii boni viri studiose faciunt et multa ab illo impetrarent, si non alii eum contra inflammarent, quibus non minus quam his fidei accommodat.">Das tun Herrn Philipp und die meisten anderen guten Männer eifrig und würden vieles von ihm erlangen, wenn nicht andere ihn gegen sie entzünden, denen er nicht weniger entspricht als diesen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Quod itaque solum reliquum nobis videmus, patrem coelestem per Christum rogamus, ut his ipse tempestatibus clementer moderetur, et, per quos licet, persuadere meliora de vobis viro studemus.">Dass wir also nur das übrige sehen, bitten wir um den himmlischen Vater durch Christus, dass er sich mit diesen Stürmen gnädig mässigen möge und, durch die wir uns bemühen, Besseres von euch zu überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Nos sane nihil antehac in contentionem de sacramentis pertraxit, quam quod avertere ex parte vel mitigare saltem cupiebamus diram adeo execrationem Zvinglii et Oecolampadii.">Wir haben bisher nichts in Streit um die Sakramente gebracht, als was wir teilweise abwenden oder zumindest die schreckliche Verwünschung von Zwingli und Oecolampadius mildern wollten.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quid autem nostro studio profecimus?">Aber was haben wir mit unserem Eifer gemacht?</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Malum conduplicavimus.">Wir haben das Schlechte verdoppelt.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Ita est fatum huius viri, ita fatum ecclesiae, ita fatum nostrum, miserum profecto et miserandum et quod quovis periculo, damno, labore amolitum exoptarim.">So ist das Schicksal dieses Mannes, so das Schicksal der Kirche, so unser Schicksal, das in der Tat unglücklich und erbarmungsvoll ist und was immer ich mit irgendeiner Gefahr, Schaden und Mühe wünsche, weggenommen zu werden.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur, quod non obiicimus nos huiusmodi procellis, attribuas nec ministerii vestri apud nos neglectui nec praepostero cuiusquam hominis studio, sed soli metui et nobis indubitatae expectationi offendiculorum graviorum.">Damit du also nicht, was wir solchen Stürmen nicht vorwerfen, dem Vernachlässigen deines Dienstes bei uns nicht zuschreibst, auch nicht dem abscheulichen Streben eines Menschen, sondern nur der Furcht und der unzweifelhaften Erwartung schwerer Hindernisse.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quae tibi dolent, optime frater, scripta in autoritatem bibliorum Ebraicorum, tametsi non omnia, quae commemoras, meminerim me verbis tam atrocibus in libris illis legere, et mihi verissime dolent.">Was dich bedauert, bester Bruder, geschrieben in die Autorität der hebräischen Bibel, obwohl ich nicht all das, was du mir erinnere, dass ich in diesen Büchern so schreckliche Worte las und mich sehr bedauert.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Quanquam, dum ad fidem novi instrumenti iubet omnia veteris exigere, certis adhuc metis veritatis lectorem continet.">Auch wenn er dem Glauben des neuen Werkzeuges befiehlt, alles für das Alte zu fordern, enthält er noch in gewissen Grenzen den Leser der Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Dura sunt admodum, quae tu recitas; at quanto mitiora scripsit de fide veteris instrumenti Erasmus, qui tantum non ab eius lectione christianos penitus avocat tanquam a tenebris Iudaicis?">Aber wie viel milder hat Erasmus über den Glauben des alten Werkzeuges geschrieben, der nicht nur Christen von seiner Lektüre als von der Finsternis des jüdischen Volkes abruft?</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="De punctis item atque rabinorum autoritate quid Zvinglius, mihi semper piae memoriae vir, scripserit et quo evexerit Graecorum confusam versionem, nosti.">Du weisst auch, was Zwingli, ein immer frommer Mann des Gedächtnisses, über die Autorität der Rabbiner und über die verworrene Übersetzung der Griechen geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Haec, si vigeret solida Christi inter ecclesias et earum ministros communicatio, corrigi possent; nunc, ut dominum rogemus, ut ipse istiusmodi offendicula avertat et submoveat, rogemus, relictum nobis est.">Wenn diese feste Gemeinschaft Christi zwischen den Kirchen und ihren Dienern herrscht, könnten wir sie korrigieren; jetzt bitten wir, den Herrn zu bitten, er möge die Beleidigungen dieser Art abwenden und beseitigen.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Ipse caput nostrum animet nos uniatque et sibi et inter nos suo spiritu.">Er wird uns unser Haupt einig und in sich und in seinem Geist zwischen uns.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="De commitiis nescio, an metuere aliquid debeamus, quia an futura sint, vera maxime, admodum ambigitur.">Ich weiss nicht, ob wir etwas fürchten müssen, weil es sehr bezweifelt wird, ob es zukünftig ist.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Imperator videtur ex factis sibi, cum tanto adventaret exercitu, cum multo ampliore victoria, eam Germaniae consternationem pollicitum, ut in his commitiis, quae indixit, antequam veniret in Germaniam, simpliciter iuberet, quae vellet.">Der Kaiser scheint ihm aus seinen Taten zu entnehmen, als er mit einem so grossen Heer ankam, mit einem viel grösseren Sieg nach Deutschland versprochen hatte, dass er bei diesen Wahlen, die er ankündigte, einfach befiehlt, was er wollte, bevor er nach Deutschland kam.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Et iussurus indubie erat, adversus quae virtutem Christi expertus esset.">Und zweifellos war das Recht, gegen welches die Kraft Christi erfahren hatte.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Nunc, cum dominus praecipitem initio victoriae cursum subito et ad oppidum non oppidum stiterit, videtur animi pendere de commitiis.">Nun, da der Herr zu Beginn des Sieges einen plötzlichen und nicht in die Stadt strebt, scheint er sich über die Wahlen zu äussern.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Mutatus enim prorsus est is in eo sive verus sive simulatus animus, quem in negotio religionis prae se re ipsa Ratisponae tulit.">Denn er hat sich ganz in ihm geändert, sei es wahr oder vorgetäuscht, den er in der Angelegenheit der Religion vor sich selbst in Ratispona genommen hat.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Magno et plane imperatorio conatu conatus est ab evangelio deterrere Coloniensem, Monasteriensem et Clivensem.">Er versuchte mit grossem und ganz kaiserlicher Anstrengung, das Evangelium von Köln, Münster und Kliven abzuschrecken.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Plane Hispanica religione est, quae in audiendis cottidie tribus missis, dicendis indies et flexis genubus aliquot rosariis ante imagunculam d[ivae] Mariae, quae a cortinis lectuli sui pendet, recitandis horis canonicis non intellectis tota consumitur.">Allerdings ist es eine spanische Religion, die bei der täglichen Anhörung von drei Messen täglich einige Rosenkranzen vor den Bildern der göttlichen Maria, die von den Hörnern ihres Bettes abhängt, in den kanonischen Stunden nicht verstanden, ganz verzehrt wird.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Cum in Clivensem moveret, sumpsit Confluentibus eucharistiam.">Als er sich nach Kliven wandte, nahm er die Eucharistie auf.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Post tam paucos dies expugnato Marcoduro et per se satis superque grassante milite Italo et Hispano mox tamen edixit per publicum praeconem eum pensurum cum capto, qui aliquem ex oppido vivum cępisset.">Ein paar Tage später, nachdem er Marcusdurus erobert hatte und an und für sich mehr als genug Soldaten waren, sagte er jedoch bald, dass er durch einen öffentlichen Boten mit einem Gefangenen abhängen würde, der einen aus der Stadt lebendig gefangen genommen hatte.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Episcopus Compostellanus, senex delirus et prodigiose hypocrita, eleemosynarius imperatoris, magno pompa ossa divorum, quae milites auro et argento exoneraverant, cum aliis episcopis et sacrificis collecta in templum Marcoduri retulit, cum interim ingens multitudo mulierum et liberorum ad tentorium imperatoris fame et stupris periret tantum non inspiciente imperatore.">Der Bischof von Compostellan, ein alter Mann von übermässigem und wundersamem Heuchler, ein Almosenar des Kaisers, berichtete mit grossem Prunk die Gebeine der Götter, die die Soldaten mit Gold und Silber belastet hatten. Er brachte mit anderen Bischöfen und Opfern in den Tempel Mardurs zusammen, als inzwischen eine grosse Menge von Frauen und Kindern in das Zelt des Kaisers durch Hunger und Hunger verloren ging, ohne auf den Kaiser zu schauen.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Imperator animo acerrimo est, propositi pertinacissimus persecutor, consilii occulti et dubii.">Der Kaiser ist mit grossem Mut, der hartnäckigste Verfolger des Vorhabens, des geheimen und zweifelhaften Rates.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Duos tantum habet, Granvillanum et secretarium quendam Hispanum, quibus sua consilia, sed nec omnia, patefacit.">Er hat nur zwei, einen gewissen spanischen Sekretär Granvillan und einen spanischen Sekretär, dem er seine Pläne, aber auch nicht alles offenbart.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="In commitiis Ratisponensibus istam videbatur inisse rationem, ut Germaniae redactae in concordiam quavis religionis indulgentia onus belli Turcici totum imponeret, quo ipse Aphricano et Gallico magis satisfaceret; nam hoc certo expectabat trucidatis legatis Galli, alterum iam gerebat.">Bei den Regensburger Gesandten schien es, als ob Deutschland zur Eintracht gezwungen hätte, die Last des türkischen Krieges ganz auferlegt zu haben, damit er selbst Aphrican und Gallien besser befriedigen würde; denn das erwartete er mit Gewissheit, dass die französischen Gesandten getötet wurden, die einen bereits hielten.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="In hoc consilio ita perstabat, quantumvis pontifex reclamaret, ut, si principes Germaniae ex maiore parte assentire voluissent, articulum iustificationis, communionem integram et coniugium sacerdotum iam concessisset.">In diesem Vorhaben stand er so fest, wie sehr der Papst gegen ihn rief, dass er, wenn die Fürsten Deutschlands grösstenteils zustimmen wollten, den Artikel der Rechtfertigung, die unversehrte Gemeinschaft und die Ehe der Priester bereits gewährt hätte.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Ea ergo via cum non successit, reversus armis speravit se Germaniam obsequentem sibi redditurum.">Als er diesen Weg nicht erreichte, hoffte er, mit Waffen zurückzukehren, um sich nach Deutschland zurückzukehren.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="De Geldriis enim miras proditiones habuisse creditur.">Denn man glaubt, er habe Wunder über Geldrien gehabt.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Eoque, ut perterrefaceret omnes, initio maximis conatibus studuit identidem crepans se declaraturum esse imperatorem, visurum, qui se imperatorem agnoscerent.">Um alle zu erschrecken, bemühte er sich zunächst mit den grössten Anstrengungen und versuchte immer wieder, sich als Kaiser zu erklären, um sich als Kaiser anzuerkennen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Mira alacritate omnia agebat, Germanice respondebat, exercitum ipse lustrabat, aciem ordinabat.">Er tat alles mit wunderbarer Begeisterung, er antwortete auf Deutsch, sein Heer selbst erschütterte und weihte sein Heer an.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Imperatoria erant dicta, facta, vultus, gestus, etiam largitiones, omnia.">Die kaiserlichen Äusserungen, Taten, Gesichte, Gesten und sogar Grosszügigkeiten waren alles.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Nemo et eorum, qui diu etiam circa eum versati sunt, non vehementer mirabatur tantam alacritatem, promptitudinem, acrimoniam, severitatem, maiestatem.">Niemand und derer, die seit langem auch um ihn gelebt haben, wunderte sich nicht sehr über die so grosse Begeisterung, Bereitwilligkeit, Schärfe, Strenge und Majestät.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nostris ac ipsi Catto, quem studiosius observant, dubia et imperatoria responsa dabantur.">Unsere und selbst Catto, den sie eifriger beobachten, gaben zweifelhafte und kaiserliche Antworten.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="At ubi ad Landerschi restitit victoriae procursus, responsa sunt omnia clementius.">Als aber der Erfolg des Sieges dem Landerschi widerstand, wurde alles gnädiger geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Tum ausi sunt dicere nostris valde errare nos, si putemus aliquid nobis ab imperatore extorqueri posse causa fratris Ferdinandi nostris auxiliis adiuvandi.">Dann haben sie es gewagt, zu sagen, dass wir uns sehr irrten, wenn wir denken, dass etwas vom Kaiser erpresst werden kann, um unserem Bruder Ferdinand zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Imperatorem despondisse animum de fratre et habere, quae alia ipsi regna tradat; nemini igitur quicquam huius gratia concessurum.">Der Kaiser habe seinen Geist über seinen Bruder verlobt und habe, was er selbst anderen Reichen überliefert; niemandem wird also etwas von ihm zugestehen.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="At si Germaniae proceres ducant bellum Turcicum, non fratris, sed suum esse et sibi conferre, quae ad bellum illud contulerint.">Wenn aber die Adligen Deutschlands den türkischen Krieg führen, so ist es nicht ihr Bruder, sondern ihr eigener und selbständiger Krieg, der zu diesem Krieg beigetragen hat.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Imperatorem ut caput Germaniae pro sua portione nobis adfuturum.">Der Kaiser wird uns als Hauptstadt Deutschlands für seinen Teil anwesend sein.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Atqui, si ita abiicitur frater, quo putas nos loco hęrere?">Aber wenn der Bruder so weggeworfen wird, an welchem Ort glaubst du, dass wir bleiben?</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Dum itaque sic comparatus est et de Gallo tam male succedit nec existimat rursus aliquid de reformandis et conciliandis ecclesiis tentandum et videt deesse metum, ut iussa quaevis apud nos valeant, differenda forsan commitia putat, dum aut fortuna iubendi redeat aut maior causa urgeat supplicandi.">Während er also so verglichen ist und sich so schlecht über Gallus verläuft, glaubt er nicht wieder etwas über die Reform und Versöhnung der Kirchen zu versuchen und sieht, dass es an Furcht mangelt, dass alle Befehle bei uns vermögen, vielleicht für eine Verschiebung der Wahlen gehalten werden müssen, wenn entweder das Schicksal des Befehlens zurückkehrt oder die grössere Ursache des Gebetes bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Quidam ex ducibus eius ita se instruunt milite, ut ad februarium statim videantur habituri delectus.">Einige seiner Hauptleute unterrichten sich so sehr, dass sie sofort am Februar sich erfreuen würden.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Ista si fiunt serio, non ostentandi conatum inanem hosti gratia, etiam si ad commitia conveniatur, irrita tamen omnia erunt.">Wenn diese Dinge ernsthaft geschehen, werden die Bemühungen nicht, den eitlen Feind zu zeigen, auch wenn er sich zur Comitia versammelt, dennoch alles unverschämt sein.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Causa obiicietur: Caesari sunt exercitus adeundi; quatuor enim vel parat vel parare se simulat.">Der Grund dafür ist folgender: Der Kaiser ist ein Heer, um sich zu nähern; denn vier bereitet er vor oder bereitet sich vor, sich vorzubereiten.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Adhaec Coloniam dicitur velle transferre commitia.">In Köln soll er die Wahlen übertragen.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Eo nostri principes non facile venient; ita erit altera causa dissolvend[i] commitia.">Dahin werden unsere Fürsten nicht leicht kommen; es wird der andere Grund sein, die Wahlen zu lösen.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Sed ubiubi habeantur, vereor fore frequentia.">Aber wo sie sind, da fürchte ich, dass sie häufig werden.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Laboratum est a bonis aliquot viris, ut nostri principes advenirent frequentes, quique advenire non possent, singuli suos graves legatos mitterent, non duo aut tres unum, et tandem coniunctim et summis viribus elaborarent, ut Augustanum decretum, quo tot iam annis Christus hostis imperii iudicatus habetur, rescinderetur.">Er liess sich von einigen guten Männern mühten, dass unsere Fürsten häufig ankamen und alle, die nicht eintreffen konnten, ihre ernsthaften Gesandten schicken sollten, nicht zwei oder drei, und schliesslich zusammen und mit grösster Kraft ausarbeiten, um den Augsburger Dekret, mit dem Christus schon so viele Jahre als Feind des Reiches angesehen wird, zurückzuschicken.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Omnes enim principes saeculares, ut vocant, evangelium vel ex parte receperunt praeter solos duos fratres Bavaros, Albertum Mechelburgensem ter perditum et Henricum Brunsvicensem extorrem.">Denn alle weltlichen Fürsten, wie sie es nennen, haben das Evangelium entweder teilweise angenommen, ausser den zwei bayerischen Brüdern, Albert von Mechelburg, dreimal verloren und Heinrich von Braunschweig erpresst.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Adversarii, quicquid abbatulorum et abbatissarum habent, diligenter congerunt, ut suffragiis vincant.">Die Gegner, die alle Abtulen und Äbte haben, haben sich eifrig zusammengefasst, um die Stimmen zu überwinden.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Verum privatae et terrenae causae huic publicae et coelesti videntur praeponderaturae.">Aber private und irdische Ursachen scheinen dieser öffentlichen und himmlischen Vorrang zu haben.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Tales sane pastores habemus, ut summa nobis dissipatio impendere videatur.">Wir haben wirklich solche Hirten, damit uns die grösste Verwüstung zu scheinen scheint.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Noster elector Saxo vir acer ingenio est et religioni bene cupiens, sed habet sępe impedita consilia; nunc etiam propter Clivensem, quem iuverat, prohibetur, et gravatur mole corporis nimium.">Unser Kurfürst von Sachsen ist ein eifriger Mann und wünscht sich nach guter Begabung der Religion, hat aber oft gehindert Ratschläge; jetzt wird er auch wegen des Kliven, den er geholfen hatte, verboten und der körperlichen Masse übermässig belastet.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Elector Brandenburgius praeter bona vota nihil facile praestare potest natura nimium facilis et aere alieno plane oppressus.">Der Kurfürst von Brandenburg kann ausser guten Wünschen nichts Leichtes leisten, wenn die Natur übermässig leicht und völlig überwältigt ist.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Palatinus iam senex et destitutus magistro aulae a Fleckenstein, qui palatii autoritatem diu sustinuit, etiam praeter bona vota parum praestabit.">Der alte und verlassene Pfalzmeister des Hofes von Fleckenstein, der lange die Autorität des Palastes unterstützte, wird auch wenig ausser guten Gelübden gewähren.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Maguntinus per se vanus, aere alieno et voluptatibus perditus, pontifici servit.">Maguntinus ist an und für sich eitel, vernichtet von Schulden und Ergötzlichkeiten und dient dem Papst.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Trevir, quo minus valet ingenio principali, hoc magis putat furendum esse contra Christum.">Trevir, je weniger das Hauptgeist wert ist, desto mehr denkt er, dass er gegen Christus stehlen muss.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Coloniensi, dum non aliud possunt, aetatem vitio vertunt et cottidie nova impedimenta iniiciunt.">Die Kölner, obwohl sie nichts anderes tun können, verwandeln das Alter des Lasters und werfen täglich neue Hindernisse auf.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Hae nostrae columnae sunt, quae etiamsi robustiores essent, Maguntini tamen solius proditione, primi inter ipsos, misere conatus eorum franguntur propterea, quod hic socium habet Trevirum et infirmi adeo sint Palatinus et Brandenburgius.">Das sind unsere Säulen, die, auch wenn sie stärker wären, doch nur durch Verrat von Maguntinus, die ersten unter ihnen, ihre elenden Bemühungen untereinander gebrochen werden, weil er hier einen Partner aus Trier und Schwachen hat.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Caeteri principes perpaucos habent autoritate pollentes aut etiam, ut pollerent, laborantes; curat quisque sua praeter unum Cattum, qui solus nec authoritate nec viribus potest, quantum requirit restitutio reipublicae nostrae adeo deiectae et afflictae.">Die übrigen Fürsten haben nur wenige, die mit Autorität ausgestattet sind oder auch, um sie zu besitzen, mit Mühe gearbeitet haben. Jeder kümmert sich um seine eigene ausser dem einzigen Cattus, der allein weder durch Autorität noch durch Kraft, soweit es die Wiederherstellung unseres Gemeinwesens erfordert, so heimgesucht und bedrängt ist.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Bavarus Wilhelmus ingenio et ore valet, sed Christo totus adversatur et voluptatibus ac pompa sese pridem plane exhausit.">Der Baier Wilhelm ist durch Genie und Mund stark, aber er ist ganz gegen Christus und hat sich vor langer Zeit völlig erschöpft von Vergnügung und Pracht.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Modo apud nos pecuniam corradit, quod tolerabilius foenus accipitur, quatuor de centum, cum mercatoribus 12 et 8 numerare cogantur.">Bei uns hat er nur das Geld, das erträglicher als das Geld genommen wird, zusammen mit den Kaufleuten 12 und 8 gezwungen, zu zählen.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="De rege Ferdinando non est opus aliquid meminisse.">Über König Ferdinand ist es nicht nötig, etwas daran zu erinnern.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Civitatum nulla habetur ratio, et plerasque perdit Mercurius.">Es gibt keinen Grund für die Städte, und Merkur hat viele verloren.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Nosti, ut omnem generositatem cum pietate exhauriat studium Mammonae.">Du weisst, dass jeder Eifer mit Frömmigkeit das Streben nach Mammon erschöpft.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Imperator posset multum, si vellet Germaniae imperator esse et Christi servus.">Der Kaiser könnte viel bewirken, wenn er gewünscht hätte, Kaiser und Diener Christi zu sein.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Ita habent res nostrae.">Das haben unsere Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Interim miser Gallus se in eam necessitatem coniecit, ut Turcicis auxiliis uti coactus sit.">In der Zwischenzeit hat sich der arme Gallus in die Notwendigkeit versetzt, die Türkenhilfe zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Ea qualia sint, nunc experitur.">Was sie sind, erfährt sie jetzt.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Punica illa classis Punica agit fide; impedit quidem imperatorem, atterit autem simul vires Galli.">Die Punica-Klasse betreibt den Glauben; sie behindert den Kaiser, aber gleichzeitig bekämpft sie die Stärke der Gallier.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Adhaec multos capiunt pueros, quo regi apud suos horrenda invidia conflatur.">Es gibt noch viele Knaben, durch die der König bei den Seinen schreckliche Neid erschüttert.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Niceam cum potuissent occupare, noluerunt.">Als sie Nicea besetzen konnten, weigerten sie sich.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Anglus mirabili artificio illaqueatur metu Geldrii, cuius sororem repudiavit.">Der Engländer wird durch eine wunderbare Kunst in die Furcht von Geldrius geworfen, deren Schwester er verworfen hat.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Socium se belli imperatori fecit.">Er machte sich zu einem Kriegsverbündeten des Kaisers.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Nunc poenitet facti.">Jetzt bereut er die Taten.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Danus in belli societatem per Gallum pertractus nunc deseritur.">Der Däne wird nun in einem Kriegsbündnis durch die Gallier überführt.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Vides Europae ruinas.">Siehst du die Stürme Europas.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Ego itaque non video ullum hominibus reliquum consilium esse, quo ab interitu Germania vindicetur.">Ich sehe daher nicht, dass es für die Menschen keinen weiteren Rat gibt, durch den Deutschland von der Zerstörung gerächt wird.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus det, ut toto corde ipsi nos consecremus; hac una via flagrantem iam in nos iram dei evademus.">Möge der Herr Jesus geben, dass wir uns mit ganzem Herzen weihen; auf diesem einen Weg werden wir schon zum Zorn Gottes über uns wehen.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Prophetarum tempora nobis sunt.">Die Zeiten der Propheten sind für uns.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Det dominus, ut pari spiritu ad poenitentiam vocemus, qui non penitus deplorati sunt.">Möge der Herr geben, dass wir im gleichen Geiste zur Busse berufen werden, die nicht vollständig beklagt sind.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Iungamus partes, iungamus mentes, ora, stilum, quoad fieri poterit, ut vel aliquos titiones ex incendio patriae eripiamus.">Lasst uns Teile verbinden, Geist, Mund, Stil, soweit es möglich ist, damit wir auch einige Befürchtungen aus dem Feuer des Vaterlandes entreissen.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Ut contra Turcum auxilia communia conferantur, non video rationem facile inveniri posse, nisi induciis factis inter imperatorem et Gallum imperator ipse ducere exercitum in Turcos velit.">Um gemeinsame Hilfstruppen gegen die Türken zu leisten, sehe ich nicht, dass es leicht sein kann, wenn der Kaiser selbst nicht durch einen Waffenstillstand zwischen Kaiser und Franzosen ein Heer gegen die Türken führen will.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="A quo miror cur adeo abhorreat, cum alias fortiter multa fecerit.">Von wem wundere ich mich, warum er so abscheulich ist, wenn er viele andere tapfer getan hat.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Ad Algeriam fortissimi sane ducis facinus praestitit.">In Algerien war er natürlich ein äusserst tapferer Mann des Herzogs.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Forsan et eo monemur huic flagello domini a nobis resisti non posse.">Vielleicht werden wir auch daran erinnert, dass wir diesem Geissel des Herrn nicht widerstehen können.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Pacisci cum hoc hoste minus quidem nocebit in praesens quam bellum movere, sic dissipati cum sumus; at quid post eveniet ipsi Hungaria satis confirmata?">Wenn dieser Feind schaden wird, in der Gegenwart weniger zu schaden als den Krieg zu bewegen, so sind wir zerstreut; was wird dann dann geschehen, wenn Ungarn selbst genug bestätigt ist?</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Habes, quae de commitiis et omni statu Germaniae nos comperta habemus tristia et misera.">Du hast, was wir über die Wahlen und den gesamten Zustand Deutschlands erfahren haben, traurig und elend.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Hoc igitur magis, quicunque domini sumus, iungamur et nos ad regnum eius instaurandum apud nos invicem in ipso iuvemus.">Um so mehr also, die wir Herren sind, werden wir auch uns gegenseitig helfen, sein Reich zu erneuern.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="In hoc ipse bene vale et in bonam partem omnia accipias tibique uni serves.">Darin lebe wohl und nimm alles in einen guten Teil und bewahre alles für den einen.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Vides, ut libere ut fidissimi fratris omnia in sinum effuderim.">Du siehst, dass ich alles frei und frei in den vertrauten Bruder ausgegossen habe.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Wilprechtum tuum diligentissime inquisivi, nihil autem de eo explorare potui quam fuisse quendam talem hic et non invento, apud quem ageret, rursus hinc discessisse.">Ich habe deinen Wilprecht mit grösster Sorgfalt untersucht, aber ich konnte nichts darüber erfahren, als dass er hier und nicht erfunden war, bei dem er handeln sollte, wieder von dort weggewichen sei.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Est adhuc aliud, quod a te peto: Habemus hic in collegio nostro theologico iuvenem alioqui bonum et obsequentem Winterthurensem; nomen ei est Ioachimo Furerio.">Es gibt noch etwas anderes, was ich von dir erbitte: Wir haben hier in unserem theologischen Kollegium einen guten und gehorsamen jungen Winterthurens; sein Name ist Joachim Furerio.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Is, quamvis monitus, communicare cum nostra ecclesia noluit.">Er wollte trotz seiner Mahnung nicht mit unserer Kirche teilen.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Exposuimus ei nos nullam Christi praesentiam vel manducationem ponere, quam qua nos vivimus in illo et ille in nobis.">Wir haben ihm erklärt, dass wir keine Gegenwart und kein Essen Christi annehmen, die wir in ihm und er in uns leben.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Nihil nos vel veritati humani corporis et vel gloriae coelestis Christo domino detrahere etc.">Nichts entfernen uns der Wahrheit des menschlichen Leibes und der himmlischen Herrlichkeit Christus, dem Herrn, usw.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Rogavimus, ut ostenderet, quid vel in doctrina vel administratione eucharistiae nostrae desideraret.">Ich habe gebeten, zu zeigen, was er in der Lehre oder in der Verwaltung unserer Eucharistie wünscht.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Me, si Tigurum vel Wintherthurum venirem, cum communio sacra haberetur, non posse ab ea abstinere, nisi me repudiati Christi in his ecclesiis reum facere vellem.">Wenn ich nach Zürich oder Wintherthur käme, wenn es eine heilige Gemeinschaft gäbe, könnte ich mich nicht davon enthalten, es sei denn, ich wünsche mir, dass ich in diesen Kirchen von Christus abgelehnt werde.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Iactat interim bonus iuvenis conscientiam et se velle libenter communicare apud vos et ubi haec res iuxta scripturam administratur; sed rogantibus, quid apud nos vel dicatur vel fiat circa hoc mysterium, quod adversetur scripturis et alienum sit a bona conscientia, tacet aut dicit se imparem esse, qui nobiscum disputet.">Inzwischen prahlt der gute junge Mann, dass er bereit ist, unter euch mitzuteilen, und wo dies gemäss der Schrift verwaltet wird. Auf die Bitte hin schweigt er oder sagt, er sei ungleich mit uns, der mit uns diskutieren wird.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Quantum autem hoc scandalum sit, non ignoras.">Was aber dieses Ärgernis ist, das weisst du nicht.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Rogo, si potes, moneas tu illum hic officii, ut aut scrupos suos nobis aperiat aut excommunicare totam nostram ecclesiam desinat.">Ich bitte dich, wenn du kannst, diese Pflicht zu ermahnen, dass er uns entweder seine Skrupel öffnen oder die ganze Kirche aufhört, sie zu exkommunizieren.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Argent[orati], 6. calendas ianuarii 1543.">Strassburg, 6. Januar 1543.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Iam nunciatur etiam Lucenburgi obsidio soluta, commeatum invectum oppido esse a Gallis, imperatorios cedere.">Es wird auch angekündigt, dass die Belagerung von Lucenburg aufgelöst wurde und dass der Proviant die Stadt von den Franzosen holte und die Kaiserlichen nachgab.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus tuus.">Dein M. Bucer.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Reformationem Coloniensem a Blaurero accipies.">Sie erhalten die Kölner Reformation von Blaurero.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Saluta symmystas omnes officiose nostrum hic omnium nomine.">Grüsse alle unsere Symmystas pflichtbewusst im Namen aller.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo et doctissimo viro d. Henrico Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori, suo in domino colendo et charissimo symmystae et fratri.">Dem hochberühmten und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, Pastor der Kirche von Zürich, seinem im Herrn verehrenden und liebsten Symmysten und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
