<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11871" id_hbbw="1825" id_irg_sort="1825" id_sort="118250"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Colonien[sium] et Monasteriensium episcoporum caussam, imo periculum praesentissimum ante oculos in precibus nostris tenemus, ut non sit necesse id tanta a nobis expetere diligentia, quanquam in hoc se exerat egregia charitas et solicitudo tua ergo omnes sanctos.">Die Sache der Kölner und der Bischöfe von Monasterien, ja, die grösste Gefahr, halten wir in unseren Gebeten fest, dass es nicht notwendig ist, dies mit so grosser Sorgfalt zu verlangen, obwohl sich in diesem Punkt ausserordentliche Nächstenliebe und deine Sorge für alle Heiligen ausgeübt hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Dominus spiritu suo illuminatos conservet in sancta et libera nominis sui confessione.">Möge der Herr durch seinen Geist die erleuchteten bewahren in der heiligen und freien Bekenntnis seines Namens.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Liber reformationis nondum, opinor, absolutus est; ubi extrema ei manus imposita fuerit, quaeso, d. Vadiani et mei memineris.">Ich denke, das Buch der Reformation ist noch nicht freigesprochen; wo ihm die äusserste Hand aufgelegt wurde, bitte ich dich, Herrn Vadianus und meines Gedächtnisses zu erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Abiit ille superioribus diebus Augustam; nondum rediit, opinor.">Er ging in den letzten Tagen nach Augsburg; er ist noch nicht zurückgekehrt, glaube ich.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dolet ei non minus quam tibi fervidum Lutheri scriptum; dolet et reliquis piis et doctis fratribus.">Es schmerzt ihn nicht weniger, als dir Luthers glühendes Schreiben geschrieben wurde; es schmerzt auch die anderen frommen und gelehrten Brüder.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nec est, quod metuas vixdum diremptam pugnam nostro reparandam fervore.">Es ist auch nicht so, dass du kaum fürchtest, dass der Kampf durch unseren Eifer wiederhergestellt wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nisi enim publico scripto ille nos prior lacessiverit aut nostra sic impetiverit, ut non possimus citra veritatis et purae confessionis discrimen silentio contumeliam dissimulare, nunquam descendemus in harenam.">Denn wenn er uns nicht zuerst durch eine öffentliche Schrift angegriffen oder uns so angegriffen hat, dass wir nicht ohne Gefahr der Wahrheit und des reinen Bekenntnisses die Schmähung verbergen können, werden wir nie in den Sand steigen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vide autem etiam atque etiam, doctissime idemque dilectissime mi Bucere, ne, dum omnes silemus et omnia dissimulamus omniaque illi permittimus, graviter et in dominum et in functionem nostram peccemus.">Aber sieh auch und auch, mein gelehrtester Bucerus, damit wir, während wir alle schweigen und alles ihm erlauben, schwer gegen den Herrn und unsere Funktion sündigen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Olim certe non impune tantis innoxios fratres contumeliis affecisset convitiisque perfudisset.">Einst hätte er die unschuldigen Brüder mit solchen Schmähungen nicht ungestraft überwältigt und mit Schmähungen überwältigt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed imponit nobis forte affectus, quia nostra hic res agitur.">Er legt uns aber vielleicht eine gewisse Hinneigung auf, denn unsere Sache wird hier bewirkt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="In Moguntinensem et Brunsvicensem Ioannem Worstium praeterito decoro et citra omnem modestiam plane scurriliter, non graviter scripsit.">In Mainz und Braunschweig schrieb er Johannes Worstius nicht schwerwiegend.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quis nostrum ineptienti immodestiam ex charitate et fraternitate obiecit, modestiam et gravitatem commendavit?">Wer von uns hat Unmasslosigkeit aus Liebe und Brüderlichkeit entgegengebracht und uns Bescheidenheit und Ernst empfohlen?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nemo.">Niemand.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Forte non ferret monitorem commodum.">Die Bewachung der Bequemlichkeiten wird nicht gefördert.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Imo adorant plerique hominis caninam illam et obscoenam facundiam.">Im Gegenteil, die meisten Menschen beten diese zynische und unheimliche Beredsamkeit an.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Pergit ergo ille et conatur semetipsum maledicendo superare.">Er fährt also fort und versucht, sich selbst durch Fluch zu überwinden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Scribit contra Iudaeos et disputat non inepte prorsus et inutiliter pro fide nostra sancta christiana; sed felix et plausibile argumentum ingratum, imo ineptum reddit suis illis foedis dicteriis et scurrilitate nemini, nedum seni theologo decora.">Er schreibt gegen die Juden und argumentiert, nicht völlig dumm und unnütz für unseren heiligen Glauben; sondern ein glückliches und plausibel undankbares Argument, ja, er macht es durch seine schändlichen Aussagen und Skurrilität niemandem, geschweige denn einem alten Theologen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ut autem demus paucula quaedam inepta esse dissimulanda propter multa utilia et apposita, quae in eo continentur libro, quis, oro, ferat aut boni consulat librum De Schem Hamphoras impurissime scriptum?">Aber damit wir schliesslich einige wenige Dinge verbergen müssen, weil es viele nützliche und beigefügte Dinge gibt, die in diesem Buch enthalten sind, wer soll es ertragen oder das Buch "De Schem Hamphoras" auf das unreinste geschriebene Gut befragen?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quis non obstupescat ad arrogantem et praefractum illum spiritum hominis in Ultimis Davidis verbis sese insolenter exerentem?">Wer sollte sich nicht entsetzen, dass der stolze und gebrochene Geist des Menschen in den letzten Worten Davids sich unverschämt entsetzte?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Si hodie revivisceret inclitus ille heros Capnion, diceret in uno Luthero revixisse Tungaros, Hochostratos et Pipericornos internicino[!] odio Hebraeorum commentatores arrodens et lacerans.">Wenn der berühmte Held Capnion heute wieder aufleben würde, würde er sagen, dass die Tunger, die Hochostratos und die Pipericornos in seinem Innern wieder auferstanden seien! Die hebräischen Kommentatoren waren brennend und zerreissend.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Cęterum ferenda esset illa ferocia, si Bibliorum fides et authorita[s] prisca per huius disputationem maneret intemerata.">Schliesslich wäre jene Wildheit zu ertragen, wenn der Glaube und die Autorität der Bibel durch diese Debatte unverkürzt blieben.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iam vero negat Hebraica Biblia certa esse et indubitata, negat christianum et genuinum ex his sensum percipi posse.">Nun aber leugnet die hebräische Bibel, dass sie sicher und unzweifelhaft ist, und leugnet, dass ein christlicher und echter Sinn daraus wahrgenommen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Asserit ea a rabinis esse corrupta.">Er behauptet, sie sei von den Rabbinern verdorben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Fatetur se parum syncere Biblia vertisse Germanica et eam interpretationem tantum non revocat.">Er gibt zu, dass er nur wenig aufrichtig die deutsche Bibel verwandelt hat und diese Interpretation nicht bloss zurückruft.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vide, Bucere, frater dilecte, quot offendicula hic etiam prudentioribus obiectet lectoribus.">Sieh, lieber Bruder Bucerus, wie viele Anstossungen er den klügeren Lesern gegenüberstellt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Non enumeravero paucis absurda, praepostera et prava, quae in hac Lutheri sententia existunt.">Ich werde nicht auf die wenigen absurden, verkehrten und schlechten Dinge zählen, die in Luthers Auffassung bestehen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tandem vero reiicit restitutionem et correctionem Bibliorum ad Bernhardum quendam Zieglerum, quasi vero fides nostra in hunc innitatur et tota ecclesia credere debeat uni homini, quae non potest nec debet, iuxta canonem Lutheri, fidem dare Hebraicę veritati.">Schliesslich verweigert er die Wiederherstellung und Zurechtweisung der Bibel an einen gewissen Ziegler, als ob unser Glaube an diesen stütze und die ganze Kirche einem Menschen glauben müsse, der nicht und darf nach Luthers Kanon nicht der hebräischen Wahrheit Glauben schenken.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Porro enim non Hebraica veritas, sed Iudaica dicetur vanitas.">Denn nicht die hebräische Wahrheit, sondern die jüdische wird eitel genannt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Huc scilicet defertur insolens hominis ingenium, cum omnes symmistae et ecclesiarum ministri qualibet etiam scriptura eius adorant pro oraculis, cum huius spiritus tanquam apostolicus praedicatur, de cuius plenitudine acceperunt omnes.">Hierbei wird nämlich ein unverschämter Menschengeist verliehen, da alle Symmisten und Kirchendiener auch seine Schrift für die Orakel anbeten, da der Heilige Geist als apostolischer gepredigt wird, von dessen Fülle alle empfangen haben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Metuendum profecto ex iis, quae hactenus evenerunt, ne hic homo magnum aliquod malum aliquando daturus sit ecclesiae.">Es ist sicherlich zu befürchten, dass dieser Mensch eines Tages ein grosses Übel der Kirche geben wird.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Praestaret autem, si tu ac tui similes, qui apud illum valetis plurimum, amicum, fratrem et, si ita libet dicere, praeceptorem coherceretis, ut sui ipsius modestiaeque memor humilius saperet, purius et circumspectius scriberet ageretque.">Es wäre aber vorzüglich, wenn du und deine Ähnlichkeiten, die bei ihm sehr stark sind, einen Freund, einen Bruder und, wenn du so sagen würdest, einen Präzeptor zu zwingen, dass er sich seiner Bescheidenheit und seiner Bescheidenheit gemäss erniedrigt fühlte, um so reiner und vorsichtiger zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Multi enim viri pii et docti valde offenduntur per insolentiam plus satis insolescentem.">Denn viele fromme und gelehrte Männer werden sehr beleidigt durch Anmassung, die mehr als genug unverschämt ist.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quod si homines offitium suum praestare noluerint, sentiemus deum iusto iuditio brevi in nocentes animadversurum.">Wenn aber die Menschen ihr Amt nicht leisten wollen, werden wir durch das gerechte Urteil erfahren, dass Gott bald die Verbrecher erkennen wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Certe post libros illos lectos aequanimius damnationem illius contra nos effulminatam tulimus, qui hac in re non cupimus illius esse consortes et sotii[!].">Gewiss haben wir nach den Büchern, die wir gelesen haben, seine Verurteilung gegen uns mit grösserer Gleichmut verurteilt, die wir in dieser Angelegenheit nicht als Mitglieder und Partner desselben sein wollen!</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Imo dei iusto iuditio tribuimus, quod in extrema senecta theologus tantus tanta scribit et agit immodestia.">Ja, wir geben dem gerechten Gericht Gottes zu, weil der Theologe im letzten Alter so viel schreibt und tut.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nam ex his iudicabunt posteri Lutherum fuisse hominem, et hominem quidem obnoxium noxiis affectibus, legentque scripta hominis multa cum cribratione et diligentia.">Denn von diesen werden die Nachkommen beurteilen, dass Luther ein Mensch war, und dass ein Mensch, dem schädlichen Affekten ausgesetzt ist, und dass er die Schriften des Menschen mit grosser Autorität und Fleiss las.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Haec in hoc tot verbis ad te scribo, ut, quoniam alias clarissimo viro d. P[hilippo] Melancht[honi] scripturus es, hoc quoque addas, invigilet, ne Lutherus causas optimas perpetuo solita maledicentia, amarulentia, malorum verborum copia et scurrilitate depravet, incircumspecte et temere de volumine sacro et scriptoribus canonicis pronunciet.">Ich schreibe dir dies in so vielen Worten, dass er, da du sonst dem hochberühmten Herrn Philipp Melanchthon schreiben wirst, auch darüber wachen mögest, dass Luther nicht die besten Gründe für immer, gewohnt durch Fluch, Bitterkeit, Fülle böser Worte und Schriftworte verdorben wird, unbedacht und unbesonnen über das heilige Buch und die kanonischen Schriftsteller verkünden wird.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tantum theologum decet modestia, prudentia, pietas, gravitas.">Nur der Theologe steht für Bescheidenheit, Klugheit, Frömmigkeit, Ernsthaftigkeit.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Exemplum illius audacis dicacitatis pervasit et occupavit hodie multos ecclesiarum ministros, qui plurimum incommodant verae pietati, confirmant autem et indurant regnum antichristi, cuius cultores clamitant ecclesiastas evangelicorum non esse praecones evangelii, sed satyricos maledicosque scurras.">Er hat heute viele Kirchendiener besetzt, die der wahren Frömmigkeit sehr benachteiligen, aber das Reich des Antichristen stärken und verhärten, deren Kirchenleute schreien, dass die Verehrer des Evangeliums keine Verkünder des Evangeliums sind, sondern dass du die Satyriker verfluchtest.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Annitendum ergo nobis omnibus, ut ratio habeatur ecclesiae modestiaeque, ut revocetur exemplum prophetarum et apostolorum et ne quid fiat praefractius per aemulationem et arrogantiam.">Wir alle müssen also dafür sorgen, dass die Bescheidenheit der Kirche in gleichem Masse berücksichtigt wird, dass das Beispiel der Propheten und Apostel zurückgerufen werde und dass durch Eifersucht und Anmassung nichts Ungeregelteres geschehe.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Non feres inique, dilecte frater, hanc meam quęrelam, quam et iustam et fraternam esse cognoscis.">Du wirst nicht ungerecht ertragen, lieber Bruder, diese meine Klage, die du erkennst, dass sie gerecht und brüderlich ist.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ad reliqua, quae prolixe scribis, quae egeris et passus sis in negotio concordiae inter Lutherum et nos sarciendae, nihil respondeo, cum in hoc applicaris, ut habeamus exemplum patientiae.">Was du ausführlich schreibst, was du in der Angelegenheit der Einigung zwischen Luther und uns getan hast, antworte ich nicht, wenn du darauf anwendest, dass wir ein Beispiel der Geduld haben.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nos alioqui, deo gratias, impatientes non sumus, qui omne iuditium iusto iudici deo commisimus.">Andernfalls sind wir, Gott sei Dank, nicht ungeduldig, die wir Gott alles Gericht dem gerechten Richter anvertraut haben.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Strenue laborasti pro sarcienda concordia; at deprehendis Lutherum nolle ullam concordiam.">Du hast Mühe gemacht, um die Eintracht zu heilen; aber du findest, dass Luther keine Eintracht weigert.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Id deo committimus neque cogere Lutherum renitentem nec possumus nec volumus.">Wir vertrauen es Gott an, dass wir weder Luther zwingen, der sich widersetzt, noch können und wollen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Sufficit, si nobiscum concordes sint, quicunque verbo domini credunt et positis affectibus salutari eius reformationi obediunt faventque.">Es genügt, wenn alle, die an das Wort des Herrn glauben, sich mit uns einig sind und den Gefühlen der Heilsreform gehorchen, die sie begünstigen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Nihil amplius expetimus; satis in hoc nobis concordiae.">Wir erwarten nichts mehr; in diesem Punkt haben wir genug Eintracht.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Per caetera hortatus sum, ne quid negligat suosque hortetur, vigilent in comitiis Spirensibus, ne caesar graviter ipsis noceat etc.">Im übrigen habe ich mich ermahnt, ihre Leute nicht zu vernachlässigen, sie wachen in den Wahlen der Geister, damit der Kaiser ihnen nicht schwer schadet usw.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="8. decembris 1543.">8. Dezember 1543.</s>
  </letter>
</file>
