<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11799" id_hbbw="1753" id_irg_sort="1753" id_sort="117530"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Eximia doctrina et pietate praedito Domino, Domino Heinrico Bulingero Tygurinae Ecclesiae pastori vigilantissimo, Domino ac maiori suo observando Tygurum Pax.">Dem Herrn, dem sehr wachsamen Pastor der Zürcher Kirche, Heinrich Bulinger, dem wachsamen Pastor der Zürcher Kirche, dem Herrn und seinem älteren Zürcher Frieden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quamquam longa et diuturna peregrinatione membra corporis prorsus lassa et animus ab omni fere studio literarum alienus esset factus, tamen quamprimum a te Vitembergam salvus et incolumis (gratia Deo omnipotenti) rediissem, anxie satis sollicitabar, ut ad omnes Maecenates et viros bonos ac pios, quorum tum opera cum etiam amicicia fretus essem, quam primum darem literas, primum quo illis innotesceret me minime de grege ingratorum hominum esse, quorum natura est, non solum non gratias pro acceptis beneficiis agere, verumetiam multa convitia et probra in eos iacere, hac suspicione inquam ut me apud te liberarem, brevissimis ad te scribere volebam.">Obwohl ich durch langes und langes Reisen die Glieder des Körpers völlig müde und geistig geworden wäre, fast jedem Studium der Briefe zu entfremden, bemühte ich mich jedoch, so schnell wie möglich nach Vitemberg zurückzukehren (Gnade des allmächtigen Gottes), dass ich zu allen Mäzen und frommen Männern zurückgekehrt war, von denen ich zu dieser Zeit auf Freundschaft beruhte, sobald ich ihnen Briefe gab, zunächst, wo ich ihnen bekannt wurde, dass ich keineswegs von der Herde undankbarer Männer war, deren Natur es ist, nicht nur für die empfangenen Wohltaten danken wollte, sondern auch viele Beleidigungen und Schande unter ihnen liegen wollte, sagte ich in diesem Verdacht, dass ich Ihnen kurz schreiben wollte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Deinde hoc faciens, quo possem tecum communicare nova paucula, quae michi ex patria, interea temporis dum Vitemberga abfui, scripta sunt, nihil dubitans illa tibi gratissima futura esse, nempe quod Euangelion Jesu Christi indies magis magisque in solo paterno, magno cum fructu, Deo cooperante, a sex mediocriter doctis ministris verbi, predicetur, et brevi futurum esse, ut in universum tota Transylvania amplycatura siet hanc Christi doctrinam, cum magno quidem gaudio, et gratiarum actione.">Da ich dies tun konnte, um dir einige neue Dinge mitzuteilen, die mir aus dem Lande, in der Zwischenzeit, als ich aus Vitemberg abwesend war, geschrieben wurden, zweifelte ich nicht, dass dir jene Dinge am angenehmsten sein werden, denn das Evangelium Jesu Christi wird von den mässig gelehrten Dienern des Wortes täglich mehr im alleinigen Vater, in grosser Frucht, mit Gott zusammenwirkend, von den sechs mässig gelehrten Dienern des Wortes gepredigt werden, und dass es bald geschehen wird, um in ganz Siebenbürgen diese Lehre Christi zu vermehren, mit grosser Freude und Danksagung.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nichilominus tamen, ut fieri solet, ubi verbum Domini sincere predicatur, non quiescit lubricus ille serpens, leo rugiens, sed die noctuque ut Petrus ait circumit, videns quem devoret etc.">Trotzdem ruht jene schlüpfrige Schlange, ein brüllender Löwe, nicht nach dem Wort des Herrn aufrichtig, sondern nach der Nacht, wie Petrus sagt, umher und sieht, wen er verschlingen soll.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sic ibidem varios tumultus bellicos excitari audio, et hos quidem solum propter Euangelii praedicationem.">So höre ich, dass manche Kriegswirren erregt werden, und zwar nur wegen der Predigt des Evangeliums.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Scribitur michi (literae sunt datae 23. die Aprilis) quod Moldauus magnus dux Valachorum nobis Transylvanis septemtrionalium, una validissima manu Turcarum secum accepta, agros Transylvanorum brevi sit occupaturus, quod Deus opt[imus] Max[imus] avertat, huius autem rei fere caput sunt Ungari, qui hoc modo synceram doctrinam extirpatum iri putant.">Es wird mir geschrieben (die Briefe wurden am 23. April) dass der grosse Moldau, der Herzog von Siebenbürgen, uns von Siebenbürgen mit einer starken Hand der Türken empfangen, bald die Ländereien von Siebenbürgen besetzen wird, weil Gott der beste Gott abwendet, während diesbezüglich fast das Haupt von Ungarn ist, die glauben, dass auf diese Weise eine aufrichtige Lehre ausgerottet wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quapropter te rogo vir amplissime doctissimeque, pro ea Ecclesia una cum tuis cooperariis sine omni mora orare velis, quo Deus omnipotens, qui suum unigenitum filium pro ea mori voluit, eam ab illis erumnis et periculis hostium externorum et internorum iuxta eius voluntatem liberet ac diutissime in propagationem nominis sui conservet, quod neque dubito, quin hoc pater coelestis sit facturus, modo illum, per eius filium, per quem se invocare, et nos audire vult, eum assiduis precibus oremus.">Deshalb bitte ich dich, hochgelehrter Mann, für diese Kirche zusammen mit deinen Mitarbeitern ohne Verzögerung zu beten, damit der allmächtige Gott, der seinen eingeborenen Sohn für sie sterben wollte, ihn von jenen äusseren Gefahren und inneren Feinden nach seinem Willen befreien und ihn sehr lange für die Verbreitung seines Namens bewahren möge. Ich zweifle nicht daran, dass der himmlische Vater dies tun wird, gerade durch seinen Sohn, den er anrufen will und uns hören will, beten wir mit ständigen Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Deinde te oro quoque Domine et praeceptor observande, velis id quod pollicitus es praestare, et inter alia quae scripturus esses, velim te quoque duobus aut tribus argumentis niti de educatione puerorum, praesertim quomodo curam susciperent educandi pueros et adulescentes in studio bonarum literarum, nam nisi haec cura ab illis fuerit suscepta, non diu ista religio durare poterit, nihilominus tibi hoc negocii persuadendi eos relinquo.">Dann bitte ich dich, Herr und Lehrer, zu beobachten, was du versprochen hast, und unter anderem, was du schreiben würdest, möchte ich dich auch auf zwei oder drei Argumente stützen, um die Erziehung der Knaben zu gewährleisten, vor allem, wie sie sich um die Erziehung der Jungen und Jugendlichen im Streben nach guten Briefen kümmern, denn wenn diese Sorge nicht von ihnen übernommen wird, kann diese Religion nicht lange dauern, so werde ich dir dennoch diese Angelegenheit überreden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Caeterum nosti vir humanissime me tuis atque Domini Pellicani operibus carere una cum Bibliis, quae nuper a vobis sunt aedita, igitur te in hac re michi adiutorem rogo, quo hisce tuisque et Domini Pellicani operibus ad proximas Nundinas Francofordienses pociar, nam facile Dominus Christo[phorus] Froscho[verus] persuadebitur ubi tu pro me ad anni tempus posponderis, nam quamprimum (Deo volente) domum rediero, bona fide, omnia sum solvendo, dabo sc.">Ausserdem weisst du, höflichster Mann und Herrn Pelikans Werken, die kürzlich von dir veröffentlicht wurden, entbehrend, deshalb bitte ich dich, mir in dieser Angelegenheit zu helfen, mit dem ich durch deine Werke und die Werke des Herrn Pellican auf die nächste Frankfurter Messe beauftragt werde; denn der Herr Christoph Froschoverus wird leicht dazu bewegen, wo du für mich eine Zeit für mich haltest, denn sobald ich nach Hause kehre, in gutem Glauben, werde ich alles geben, indem ich alles zahle.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="operam quam maximam ut vel nuncio proprio, vel alioqui certo tabellario et fido hanc pecuniam ei remittam, non est quod ille bonus vir de mea fide quid dubitet.">Die grösste Mühe, dass ich ihm entweder durch einen eigenen Boten oder sonst durch einen zuverlässigen Boten dieses Geld zurückschicke, ist nicht der Grund, warum dieser gute Mann an meinem Glauben zweifelt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod si contigerit ut Turea paternum solum occupet (quod Deus avertat) quo minus apud meos agere vel eciam venire queam, venditis omnibus libris et aliis rebus meis me quamprimum ad vos conferam, isthic functurus officio aliquo saltem corpus meum sustentare valeam.">Wenn es aber vorkommt, dass Turea nur einen väterlichen Besitz bekommt (was Gott abwendet), damit ich nicht bei meinen Freunden tätig oder auch kommen kann, soll ich mich in allen meinen Büchern und anderen Angelegenheiten so schnell wie möglich an euch wenden, damit ich hier wenigstens in der Lage bin, meinen Leib zu unterstützen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale foelicissime.">Leb wohl glücklich.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Datum Vitembergae 14. Junii Anno 1543.">Gegeben in Vitemberger, 14. Juni 1543.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Plurima salute Dominum Conradum Pellicanum una cum honestissima Matrona impercias rogo.">Ich bitte den Herrn Konrad Pelikan zusammen mit der ehrenvollen Matrone, die Imperzien zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deinde dominum Theodorum Bibliandrum una cum aliis Dominis ac fratribus in Christo Jesu.">Dann den Herrn Theodor Bibliander zusammen mit den anderen Herren und Brüdern in Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Martinus Heintius Transylvanus in omnibus tibi deditissimus.">Martin Heintius Transylvanus ist dir in allen Dingen sehr ergeben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Excusato me apud Dominum Conradum Pellicanum et Dominum Bibliandrum quod nihil literarum ad eos dederim, nam tam festinabat tabellarius ut vix tibi scribere quiverim.">Ich entschuldige mich beim Herrn Konrad Pellican und Herrn Bibliander, dass ich ihnen keinen Brief geschenkt habe, denn der Kurier eilte so sehr, dass ich dir kaum schreiben kann.</s>
  </letter>
</file>
