<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11754" id_hbbw="1709" id_irg_sort="1709" id_sort="117090"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Collegi, viri praestantissimi, Herculeis quidem laboribus, quod profecto ipsa veritate comprobaturos vos certo mihi persuadeo, divi Augustini, quae hinc inde sparsim in infinito operum suorum mare in evangelium beati Mathaei apostoli scripsit commentaria, tumultuaria licet congerie et emendicato ordine, eruditis tamen et rudibus illis meis sudoribus consultum perinde cupiens, doctissimum Bedam, Anglum illum Augustini studiosissimum longe q[uasi] sequens imitatus, quem hoc ipsum in Paulum olim molitum esse atque summa cum dexteritate et ingenii felicitate non sine maxima cum laude factitasse testantur lucubrationes suę.">Ich habe zusammengefasst, vortrefflichste Männer, nämlich Herkules' Mühe, dass ihr sicherlich durch die Wahrheit selbst bewiesen werdet, ich bin überzeugt, dass ihr die Kommentare des hl. Augustinus, die ihr von hier aus in eine unendliche Zahl ihrer Werke zum Evangelium des hl. Apostels Matthäus verstreut habt, schrieb, wenn auch in einer gefeierten und verbesserten Ordnung, doch mit meinen gelehrten und unwissenden Schweisslingen, den sehr gelehrten Bedam, jenen Engländer Augustinus, der bei weitem nachgeahmt war, den er einst gegen Paulus strebte und mit der grössten Glückseligkeit des Geistes und nicht ohne Lob gewirkt hatte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quapropter multum eidem etiam pro evo nostro debemus.">Deshalb schulden wir ihm auch viel für unser Euch.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De illis igitur ipsis superioribus diebus Froschouerum certiorem reddidi, qui vicissim mihi rescribens obnixius me pręcatus atque contestatus est, suo ut illa dignarer proelo.">Ich habe Froschouer selbst in den letzten Tagen darüber informiert, der mich umgekehrt mühsamer betete und bezeugte, dass ich sie in seinem Kampf würdige.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ad quod tum propter suam in hac re vigilantiam diligentiamque, tum propter litterarum suarum et characterum voenustatem eggregiam ultroneum me habebit et nullo pacto obstrepentem, hac tamen lege, ut meritis et conatibus nostris respondeat et vices rependat, quamvis in integrum restituere non possit.">Darauf wird mich wegen seiner Wachsamkeit in dieser Angelegenheit sowohl wegen der Gelübde seiner Briefe als auch wegen der Gelübde seiner Schriften und seines Charakters ein erbitterter Ruf erweisen, der mich nicht auf irgendeine Weise widersetzt, aber unter diesem Gesetz, dass er unseren Verdiensten und Anstrengungen entspräche und vergelte, obwohl er nicht vollständig wiederhergestellt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed quid multis moror?">Aber was halte ich für viele?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Paucis accipite, ornatissimi patres, quid velim: Per praesentium latorem, quod et Froschouerus votis omnibus voluit et a me efflagitavit, 14 illorum capita duobus primis libris complexa, potiorem quidem operis partem, vestris praestantiis transmitto, ut vel a vobis admittantur vel improbentur.">Nehmet ein paar Worte, o geehrte Väter, was ich will: Durch den Überbringer der Gegenwart, den Froschouerus mit allen Gelübden wollte und von mir verlangte, habe ich ihre beiden Kapitel in den ersten beiden Büchern zusammengefasst, den wichtigeren Teil des Werkes übergeben, damit sie entweder von euch zugelassen oder missbilligt werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus etiam cętera facile colligi atque metiri possunt.">Daraus kann man auch die anderen leicht erkennen und messen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Residuum vero operis ipse ego mecum, ubi ad opus illud perficiendum eum se accingere comperero, sum allaturus asportaturusque.">Ich werde aber selbst, wenn ich erfahre, dass er, um dieses Werk zu vollenden, mit mir sein wird, um es mit mir zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Propterea vestras integritates per deum oro atque obsecro illis oculos accommodare vestros, illa, dico, manibus convolvere vestris, ne vobis grave atque oneri sit.">Darum bitte und beschwöre ich euch, eure Unversehrtheit durch Gott zu begegnen, ich sage euch, dass eure Augen in eure Hände hüllen, damit es euch nicht zu schwerer und schwerer Last gereiche.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quodsi deinceps illud omnium vestrum calculo ad nominis Christi gloriam et dei optimi maximi laudem promovendam aliquid conferre, si inquam ad ecclęsię suę aedificationem commodumque (propter quam, si necessitudo exigeret, ad aras usque periclitaturos vos scio extremaque attentaturos) quippiam conducere aestimaveritis iudicaveritisque, ut ędatur, in lucem exeat, mundi iudicia subeat, non refragor.">Wenn ich nun von nun an mit dem Stein, um den Namen Christi zu verherrlichen und das Lob des höchsten Gottes zu fördern, etwas beizutragen vermag, wenn ich sage, dass es zur Erbauung seiner Kirche bequem ist (um dessentwillen, wenn die Verbundenheit es erfordern würde, sie bis zu den Altären gefährden werden, weiss ich, dass ihr es für äusserst versuchen werdet), so haltet ihr es für richtig, dass ihr beurteilt, dass, um es zu essen, ans Licht gehe, die Urteile der Welt unterworfen werde, so werde ich mich nicht widersetzen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sin autem factu minus opus esse arbitrabimini, supprimatur, inanescat, flaccescat pulvereoque situ squaleat et pereat.">Wenn ihr aber glaubt, dass dies nicht nötig ist, so wird es unterdrückt, leer, schwindet und schwindet in der Lage und vergeht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sit interim totius negotii ratio in vestra[s] humanitates, a quibus pendebit, quicquid illud est, reiecta.">Möge in der Zwischenzeit der Grund für das ganze Geschäft in eure Höflichkeiten sein, von denen es abhängen wird, was auch immer das ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Poteritis proinde huic addere, demere, supplere, quod deesse videtur, mutar[e], quod perperam positum est, transponere et salvo Augustino inverter[e] et, ut summatim perstringam, ad arbitrium vestrum cuncta simul ordinare et face[re].">Ihr könnt ihm also hinzufügen, missbrauchen, ergänzen, was mangelt, ändern, was man verkehrterweise ansieht, den Augustinus übersetzen und umkehren und, um das Ganze zu brechen, nach eurem Willen alles zu ordnen und zu thun.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Et licet nullum in his conscribendis non moverim lapidem neque prima facie, ut aederentur, animus fuerit, nolui tamen etiam nunc sine vestra censura, consilio et adprobatione id fieret, quos in hac re emunctiores, vigilantiores oculatioresque mundus non habet.">Auch wenn ich bei diesem Schreiben keinen Stein noch den ersten Stein nicht bewegte, um gebaut zu werden, so wollte ich doch nicht, dass dies auch jetzt ohne eure Zensur, ihren Rat und ihre Zustimmung geschehen würde, die die Welt in dieser Angelegenheit nicht mehr schädlicher und wachsamer hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quod vestras pietates latere nolo, inserui, aggessi atque transcripsi quędam, quę humanitus ob iniuriam atque malitiam suę tempestatis Augustinum fuisse hallucinatum in professo est, sicuti est de auriculari confessione locus, de quadragesimalis ieiunii observatione, de cura item pro mortuis gerenda, ad quę ut nullo modo scripturas retorquet reflectitque, ita cum nemine super his pugnaciter contendit atque agit, sed illa patribus accepta reffert, consuętudinem esse ecclęsię sinit, traditionem necnon instituta esse sinodalium conciliorum permittit.">Da ich eure Frömmigkeiten nicht verborgen bleiben will, habe ich einiges eingefügt und abgeschrieben, das Augustinus wegen seiner Ungerechtigkeit und Bosheit seines Sturms gekocht hat, wie es der Ort des Ohrenbeichtes, der Fastenbeobachtung, der Sorge um die Toten ist, zu denen er, wie er die Schrift auf keine Weise zurückruft und zurückweist, so da niemand über diese Dinge kämpft und handelt, sondern es den Vätern meldet, dass es die Gewohnheit der Kirche ist, dass es die Überlieferung und die Einsetzung der Synodenkonzilien erlaubt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Denique illa omnia emunctę naris hominibus atque viris peritis nihil incommodare video.">Schliesslich sehe ich, dass all jene Dinge, die von ungebildeten Menschen und geschickten Männern ausgegangen sind, nichts Unannehmliches bewirken.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Potissime autem a me ob id factum est, ne falsitatis, imposturę corruptionisque a Momis, papistis et criticis accusarer insimularerque.">Vor allem aber ist es von mir geschehen, damit ich nicht die Unwahrheit, die Unzucht und die Verdorbenheit des Momis, die Papisten und die Kritiker angeklagt habe.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Postremo, quod ad me attinet, credite vera loquenti me nec verbulum quidem de meo addidisse, paucissimis interim ex aliis selectis atque comportatis, ut est natura serpentis et conditio synapis ex Plinio, Arionis, nobilis illius fidicenis, historia Ionę mergulo ad contundendum gentilium errorem ex Gellio comparata suffurataque, genealogia deinde atque ortum senioris et nequioris illius Herodis ex Ambrosio nonnihil ad chordam pertinens, preterea Portii Catonis severa in Lucium Flamminium censura ex Valerio addita, ex Ioanne Boccatio in impudicas foeminas occasione Herodiadis exclamatio et demum nonnulla ex Iosepho et ecclesiastica historia.">Schliesslich, was mich betrifft, glaubt, dass ich demjenigen, der die Wahrheit spricht, noch ein Wort von mir hinzugefügt habe, in der Zwischenzeit habe ich aus den wenigen anderen Auserwählten und Aufgeholten, wie es die Natur der Schlange und die Beschaffenheit der Synapien aus Plinius, Arion, jenes edlen Glaubwürdigen, die Geschichte des Juno, der mit dem Irrtum der Heiden verglichen wurde, um die Irrtümer der Heiden zu beschwören, und dann die Genesis und der Ursprung jenes älteren und schlechteren Herodes von Ambrosius einiges zum Saitenspiel gehörte, ausserdem die strenge Volkszählung von Portius Cato in Lucius Flamminius, die von Valerius herrührt, von Johannes Boccatius zu schamlosen Frauen bei Gelegenheiten des Herodias und schliesslich einiges aus der kirchlichen Geschichte.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quę omnia lectoris pii soedulitas gnaviter offendet deprehendetque in nullius rei pręiudicium, sed ut textus illustrior clariorque redderetur, accoessisse.">All dies beleidigt die Frömmigkeit des frommen Lesers mit Klugheit und beleidigt keinerlei Vorurteil, sondern um den klareren Text deutlicher zu machen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Stilum interdum atque aciem de composito, maxime cum ansa mihi daretur et necessitas postulabat, in sectarios nostrę tempestatis dirigens sepius, namque infames paligami[!], seditiosi anabaptistę, novi Schwenckfeldiani Manichei, detestandi schismatici impiique papistę negotium facescere nobis omnibus etiam nunc non desistunt.">Bisweilen hörten wir auf Stil und Schlachtreihe aus dem Zusammengesetzten, zumal mir die Möglichkeit und die Notwendigkeit gegeben wurde, oft auf die Sektier unseres Sturms zu lenken, denn ich werde berüchtigt sein!, der aufrührerische Wiedertäufer, der neue Schwenckfeldianer des Manicheus, um die gottlosen Schismatiker zu verabscheuen, die Geschäfte der Papisten mit uns allen zu tun, auch jetzt nicht auf.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ad quorum refellendos atque eliminandos pestiferos errores conspiratis calamis nos agere necessum erit.">Um deren Ablehnung und Beseitigung der verderblichen Irrtümer, die sich vereinigen, zu widerlegen und zu beseitigen, ist es notwendig, dass wir handeln.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, viri clarissimi, quam libenter castrorum vestrorum commilitonem agere vellem, difficile affatu est; hactenus etenim commigrationis ad vos agendę nulla sese voluit offerre oportunitas.">Ausserdem, hochberühmte Männer, wie ich gerne bereit bin, das Heer eures Lagers zu begleiten, ist es schwierig zu begegnen; denn bisher hat sich keine Gelegenheit geboten, euch zu wandern.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tametsi herus atque collator mihi sit optimus et in omnibus propicius, plaebecula satis bona, conditio haud poenitenda, tamen „nescio qua natale solum dulcedine cunctos ducit et immemores non sinit esse sui.“">Obwohl mir der Held und Überbringer der Beste ist und in allen Dingen wohlgesinnt ist, ist die Lage nicht zu bereuen, aber "Ich weiss nicht, mit welcher Süssigkeit er alle heimlich führt und die Gedächtnislosen nicht zulässt, dass er sein eigenes ist".</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Qua propter, si apud vos locus esset vacans et congruus fieretque vobis impulsoribus, ut iusta magistratus vocatione vocarer, haberetis me in procinctu et in omnibus vobis obsequentissimum et pacis atque unitatis studiosissimum.">Wenn daher der Ort bei euch frei und zweckmässig wäre, euch Ansporn zu geben, mich durch eine gerechte Berufung des Magistrats zu berufen, hättet ihr mich in eurer Nähe und in allem dem gehorsamsten Gehorsam des Friedens und der Einheit.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vestrum interim erit curare, ut cum gaudio munus atque provinciam verbi subeam, et ne incidam in Scillam cupiens vitare Charibdim, summopere cavendum.">In der Zwischenzeit wird es eure Aufgabe sein, mit Freude die Rolle und die Provinz des Wortes zu übernehmen, und ich werde nicht in Scilla fallen, der es wünscht, Charibdim zu meiden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ego namque exoticis atque operosioribus adeo divexor premorque decimarum exactionibus, ut tempus etiam ad studia suffurari me necessum sit.">Denn ich bin durch exotische und arbeitsvollere Ausführungen der Zehnten so beschwerlich, dass mir auch die Zeit zum Studium notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Preterea ne Glaucina fiat permutatio et ne mihi contingat, quod Aesopicę caniculę, videndum erit.">Ausserdem soll Glaucina keine Veränderung stattfinden und mir nicht widerfahren, was ein äsopisches Hund ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quę omnia vestris charitatibus concrędenda committendaque haud ab re esse censui.">Ich habe beschlossen, dass all dies euren Nächstenlieben anvertraut werden müsse und nicht von der Sache entfernt sein soll.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nec est, quod male de vobis venerabilibus viris atque charissimis meis fratribus ominer, imo quęque bona iam pridem de vobis mihi ipsi pollicitus sum.">Es ist auch nicht so, dass ich den ehrwürdigen und liebsten Brüdern Böses über euch betrachte, im Gegenteil, ich habe mir vor langer Zeit Gutes von euch selbst versprochen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Faxit deus, ut omnia ad suam gloriam et omnipotentiam refferantur et cędant.">Gott gebe, dass alles auf seine Herrlichkeit und Allmacht bezogen und nachgegeben wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="De illis igitur rebus omnibus, si licebit vobis per occupationes, animos vestros mihi insinuetis, precor.">Wenn es euch also durch Beschäftigungen erlaubt sein wird, so bitte ich euch, euer Gemüt zu erläutern.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Valete et me defensum conservatumque in album aliquando vestrorum ascitum pergite.">Lebt wohl und behaltet mich, nachdem ihr mich verteidigt habt, bisweilen in eurer Weissung fortfährt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Salutate invicem amanter.">Grüsse einander herzlich.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Raptim, ex aedibus nostris in Baltzsa Ehingerorum, 3. ianuarii anno salutis etc. 43.">In Eile, von unserem Haus in Baltzsa Ehinger, 3. Januar im Heilsjahr usw. 43.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Totus vester">Euer ganzer Leib</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Piscatorius Litopolitanus, verbi minister in Baltzsa.">Johannes Piscatorius von Litopolis, Prediger des Wortes in Baltzsa.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Eximia pietate et eruditione clarissimis viris et dominis Cuͦnrado Pellicano, Heinricho Bullingero, Theodoro Bibliandro, Erasmo Fabricio, insignis ecclęsię Tigurinę ministris integerrimis, dominis et fratribus suis colendissimis.">Aussergewöhnliche Frömmigkeit und Gelehrsamkeit gegenüber den hochberühmten Männern und Herren Cuonrado Pellicano, Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander, Erasmus Fabricius, vortrefflichsten Dienern der Zürcher Kirche und seinen hochgeschätzten Herren und Brüdern.</s>
  </letter>
</file>
