<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11761" id_hbbw="1716" id_irg_sort="1716" id_sort="117160"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Extra illa, quę hic leges, nihil habeo, quod ad te perscribam, venerande Bullingere, charissime in domino frater, praesertim quum Erasmus hic noster vivę tibi epistolę vice esse possit omnia tibi, quę toto itinere audivit, bona fide narraturus.">Ausser dem, was du hier liest, weiss ich nichts, was ich dir schreiben werde, verehrter Bullinger, lieber Bruder im Herrn, zumal unser Erasmus hier dir lebe, dass alles, was er auf dem ganzen Weg gehört hat, dir in gutem Glauben erzählen kann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Certe eiusmodi tęlam ordiri videmus in orbe christiano, unde inevitabilia immineant exitia.">Gewiss sehen wir, dass eine solche Waffe in der christlichen Welt auftritt, von der aus das Verderben der Unvermeidlichen droht.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Mutuis suis ipsorum gladiis cadent christiani tantisper, dum nullo negocio Turcus rerum nostrarum potiatur.">Die Christen werden durch ihre gegenseitigen Schwerter so lange fallen, dass der Türke in keiner Angelegenheit unserer Angelegenheiten steht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ah deploratam nostram et omnibus piis perpetuo deplorandam sortem, qui confidenter dissimulatis summis istis periculis, quę omnibus impendent, pro iis crudeliter et plusquam gladiatoriis animis dimicamus, quę servare nisi communi christianorum hoste prius profligato haudquaquam poterimus.">Ach, unser bedauerndes und allen Frommen ewiges Los zu beklagen, das wir vertrauensvoll diesen grössten Gefahren, die allen drohen, begegnen, für sie grausam und mehr als für die Gladiatoren des Geistes kämpfen, die wir nur unter dem gemeinsamen Feind der Christen aufrecht erhalten können, wenn sie zuvor abgelehnt worden ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum ita est meritum nostrum, qui nihil non prius ducimus vera illa et solida resipiscentia, qua cum domino reditur in gratiam, sine cuius ope frustra et infeliciter succedet, quicquid vel in humanis vel divinis negociis conabimur.">Es ist wahrhaftig unser Verdienst, der wir nicht zuerst die wahre und solide Reue leiten, mit der er mit dem Herrn zur Gnade zurückkehrt, ohne dessen Hilfe er vergeblich und unglücklich nachfolgt, was auch immer wir in menschlichen oder göttlichen Angelegenheiten versuchen werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nos patrem misericordiarum sedulo precemur, ut cum pusillo suo grege in suum nos cęleste regnum quamprimum transferat; hic extra mille mortes et certissima pericula non est, quod porro expectemus, adeo mala malis agglomerari summo bonorum omnium dolore quotidie videmus.">Wir bitten eifrig um den Vater der Barmherzigkeit, dass er uns mit seiner kleinen Herde baldmöglichst in sein himmlisches Reich versetzt; hier gibt es keine ausserhalb tausend Todesgefahr und keine sicheren Gefahren, die wir weiter erwarten, so dass wir täglich den Übeln den grössten Schmerz aller Guten anhängen sehen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Appetit atque in foribus est, nihil dubito, magnus dies domini, quo semel celum et terra horrendum in modum concutientur; attollamus igitur capita nostra redemptionem nostram ipsi quoque, quam possimus, accelerantes cumque spiritu et sponsa clamantes: „Veni domine Iesu“ [Apk 22, 20].">Es begehrt sich und befindet sich auf der Tür, ich zweifle nicht daran, dass der grosse Tag des Herrn, an dem einmal der Himmel und die Erde erschreckt werden, in schrecklicher Weise erschüttert werden. Wir erheben also unsere Häupter zur Erlösung, so gut wir können, und schreien mit dem Geist und der Braut: "Komm, Herr Jesus" Apk 22,20.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ille maleferiatus et nescio qua intemperie perpetuo actus C[aspar] S[chwenckfeldus] novos iam iterum libellos spargit adversus creaturistas, ut vocat, ubi gloriam et maiestatem Christi, quam obscurari nostra doctrina affirmat, valde sibi magnifice et fortiter asserere videtur.">Der verfluchte und ich weiss nicht mit irgendeinem unmässigen Akt Kaspar Schwenckfelds verbreitet nun wieder neue Büchlein gegen die Geschöpfer, wie er sie ruft, wo er die Herrlichkeit und Majestät Christi, die er behauptet, durch unsere Lehre verdunkelt zu werden scheint, sich sehr prächtig und tapfer zu behaupten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ad lantgravium nunc scribit opusculum, cui titulum fecit:  ubi, quod optimum scribit, secundum nos est nec interim tamen quicquam evincit non esse creaturam, id est non cępisse aliquando nec idem esse, quod deum ipsum, carnem Christi.">An den Landgrafen schreibt er jetzt ein kleines Werk, das er zum Titel gemacht hat. Dort ist, was er am besten schreibt, nach uns, und in der Zwischenzeit gibt es doch nichts davon zu behaupten, dass es keine Geschöpfe gibt, das heisst, dass er es nicht einmal begonnen hat, und dass es nicht dasselbe ist wie Gott selbst, das Fleisch Christi.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Multum nihilosecius incommodat nostris ecclesiis sua ista mirabili lubricitate, qua ita se incredibili artificio librat, ut quacunque stringere velis, elabatur.">Viel Unannehmlichkeiten benachteiligt er unseren Kirchen mit seiner wunderbaren Grosszügigkeit, mit der er sich so durch unglaubliche Kunst erschliesst, dass er, egal, was immer du tun willst, hinausfliesst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dominus ecclesiam suam ab hocce cęterisque factiosulis mature liberet, cui nos, mi venerande et charissime Bullingere, sedulo semper cum omnibus symmystis tuis commenda.">Der Herr möge seine Kirche reif von diesen anderen Parteien befreien, dem wir, mein verehrter und liebster Bullinger, immer mit allen deinen Symmysten anvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Saluta, quam vales officiose, omnes fratres et amicos, cum primis d. Rostium consulem cum uxore totaque tua domo, praecipue etiam R[odolpho] Gvalthero nostro, cui nec per ocium nec pituitam scribere licuit.">Grüsse, wie pflichtbewusst du bist, alle Brüder und Freunde, besonders Herrn Rostius, den Konsul mit deiner ganzen Familie, besonders auch unserem Rodolph Gvalther, dem ich weder durch Mühe noch durch Frömmigkeit schreiben durfte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri omnes.">Alle unsere Leute grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="30. ianuarii 1543.">30. Januar 1543.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tuus Amb. Bl.">Dein Ambl.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Eximio valde viro d. Heinricho Bullingero, Tiguricensi antistiti, incomparabili amico et fratri suo multum venerando longeque charissimo.">Dem sehr geschätzten Herrn Heinrich Bullinger, Bischof von Zürich, einem sehr unvergleichlichen Freund und Bruder, der bei weitem den liebsten verehrt.</s>
  </letter>
</file>
