<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11811" id_hbbw="1765" id_irg_sort="1765" id_sort="117650"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et in Christo, servatore nostro, pacem etc.">Gesundheit und Gesundheit in Christus, unserem Erlöser, usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dedi ad te mense iunio literas, quae utrum redditę sint, me latet, nam erat tabellarius michi valde ignotus neque michi certo promittere audebat, an hę ad te dari per eundem possint nec ne.">Ich habe dir im Juni einen Brief geschickt, der mir bekannt ist, ob er zurückgekehrt ist; denn der Briefüberbringer war mir sehr unbekannt und wagte mir nicht mit Sicherheit zu versprechen, ob diese Dinge dir durch denselben gegeben werden können und nicht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Argumentum vero illarum et summa erat gratiarumactio, eo quod in universum omnes pariter, quibus commendatus eram et quibus non eram, me hominem ignotum ac indoctum omni humanitate exceperitis, tum denique, quod in his, quae michi erant scitu necessaria ac cognitu digna, vestra omnium opera valde sim adiutus, neque dubito, quin et eadem deinceps, ubi saltem literis significavero, semper me sitis adiuturi, pręsertim in rebus theologicis, quarum mehercle vos Tygurinos ecclesiastes  cognovi.">Das Argument von ihnen und die grösste Dankbarkeit war, weil ihr mich im Ganzen ebenso wie alle, denen ich empfohlen war und denen ich nicht war, einen unbekannten und gelehrten Mann in aller Menschlichkeit annahmt, schliesslich auch, dass ich in dem, was mir bekannt und bekannt war, eure Werke aller sehr geholfen habe, und ich zweifle nicht daran, dass ich auch anschliessend, wo ich zumindest in Briefen andeutete, mir immer zu Hilfe kommen werde, besonders in theologischen Angelegenheiten, von denen ich euch als Prediger von Zürich erkenne.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Igitur eadem nunc scribens idem volo, quod superioribus ostendi literis.">Ich möchte also das Gleiche jetzt schreiben, wie ich es in früheren Briefen gezeigt habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Fuisset quidem decum[!], ut non solum pro tantis erga me beneficiis haberem, sed et manu (ut aiunt) larga referrem gratiam; verumenimvero dubium non est, ex quo res non secus fert vel, ut poeta ait, voluntatem meam, cum vires michi desint, quin sitis laudaturi eamque boni consulturi.">Es wäre mir zwar ein zehntel gewesen, nicht nur für so grosse Wohltaten zu mir zu danken, sondern auch für meine grosse Hand (wie man sagt) will ich grosszügig danken; aber ich habe keinen Zweifel daran, dass die Sache nicht anders ist, oder, wie der Dichter sagt, mein Wille, da es an Kraft mangelt, mich zu rühmen und ihn zu rühmen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Pręterea egi tecum, vir observande, his literis superioribus, quo me tuis ac aliorum doctissimorum virorum lucubrationibus iuvares eo quidem pacto, ut apud compatrem tuum d. Christophorum Frosch[ouerum] pro me ad dimidii saltem anni tempus spondeas atque is ipse secum ad proximas nundinas Francofordienses, quae quidem in festo Bartholomei celebrantur, adferret ibique Ioanni cuidam, bibliopolę Witembergensi, michi allatum traderet.">Ausserdem habe ich mit dir, aufmerksamer Herr, in diesem vorhergehenden Brief mitgeteilt, damit du mir mit deinen und anderen sehr gelehrten Männern in der gleichen Weise helfen würdest, dass du bei deinem Vater Christoph Froschouer für mich mindestens einen halben Jahr verlobst und er selbst auf die nächste Frankfurter Messe mitbringst, die auf Bartholomäus' Fest gefeiert werden, dort einen gewissen Johannes, dem Buchhändler von Wittenberg, überbringen würde, der mir überbracht wurde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quicquid autem pro his, omnibus inquam tuis scriptis, quae in lucem ędidisti, adiunctis simul et Bibliis, quae tempore quadragesimali istius anni instantis ędita sunt, poposcerit, bona fide ad illud tempus definitum, nempe ad festum Georgii, mittam certo ac fideli nuncio.">Was auch immer du für diese Briefe, die du ans Licht gelegt hast, beigefügt hast, und die Bibel, die zur Fastenzeit dieses Jahres veröffentlicht wurde, werde ich in gutem Glauben an jene bestimmte Zeit, nämlich an das Fest von Georgius, senden mit zuverlässiger und zuverlässiger Nachricht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cuperem quidem michi et mitti opera d. Pellicani; tamen, ne existimes me multa optare, quae pręstare michi sint impossibilia, nunc itaque[?] his cariturum me duxi; non tamen dubito, quin et eiusdem viri opera, si modo vivam, sim habiturus.">Ich wünschte, dass ich mir und den Werken des Herrn Pellican zukommen liess; dennoch glaubest du nicht, dass ich vieles wünsche, was mir unmöglich ist, also jetzt? Ich habe mich zu diesen Dingen geliebt; aber ich zweifle nicht, dass ich auch die Werke desselben Mannes, wenn ich nur lebe, haben werde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Caeterum me rogaverunt quidam studiosi, ut te orarem pro catalogo omnium pręcipuorum tamen virorum operum, ut hoc viso deinceps certis temporibus anni, quibus tum nundinę Francofordienses celebrantur, libros, quibus his maxime opus sit, adferri curarent, nam vetitum est Witembergensibus bibliopolis aliquid operum vestrorum Vitembergam palam adferre.">Ausserdem haben einige Gelehrte mich gebeten, dich für die Liste aller grundlegenden Werke zu beten, damit sie sich dann zu bestimmten Zeiten des Jahres, in denen die Frankforder zur rechten Zeit gefeiert werden, die Bücher, für die sie am dringendsten bedarf, mitbringen sollten; denn es wurde verboten, dass die Wittenberger Bibel etwas von euren Werken in Wittenberg mitbringt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itaque, ne studiosi quamplurimi sane tuisque ac aliorum orthodoxorum scriptorum lucubrationibus careant, rogo ac enixe obsecro, catalogum descriptum michi mittere digneris; ubi ego vicissim tuę amplitudini gratificari potero, sit quacunque in re, una cum reliquo studiosorum numero, meam operam polliceor sedulo.">Daher bitte ich dich und flehe dich an, mir einen beschriebenen Katalog zu schicken; wo ich wiederum deiner Ausbreitung danken kann, möge es in jeder Hinsicht sein, zusammen mit dem Rest der Studenten, meine Aufmerksamkeit ernsthaft versprechen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale ac me commendatum tibi habeas.">Leb wohl und behalte mich für dich anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Datum Vitembergae, tertio calendas augusti anno virginei partus 1543.">Gegeben in Wittenmberg, am dritten August im Jahr 1543.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Martinus Heinczius tibi tuisque deditissimus.">Dein Martin Heincius ist dir sehr ergeben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutato omnes, inprimis d. Bibliandrum meque excusato, cur nihil literarum ad eum dederim, item d. Christopho[rum] Frosch[ouerum], item d. Gvalderum, magistrum Ottonem Werthmiller etc.">Grüsse alle, besonders den Herrn Bibliander, ich entschuldige mich, warum ich ihm nichts Briefe geschenkt habe, ebenso den Herrn Christoph Froschouer, auch Herrn Gvalder, Lehrer Otto Werthmiller usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Docto et pio viro d. magistro Heinrico Bullingero, ecclesiasti apud Tygurinos, domino ac amico semper honorando.">Dem gelehrten und frommen Herrn Heinrich Bullinger, dem bei den Zürchern geweihten, stets ehrenwerten Herrn und Freund.</s>
  </letter>
</file>
