<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11790" id_hbbw="1744" id_irg_sort="1744" id_sort="117440"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 9. maii anno 1543.">Strassburg, 9. Mai im Jahr 1543.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Salutem atque in vinea domini profectum.">Ich grüsse Dich und brach im Weinberg des Herrn auf.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Satius ne foret quicquam scribere, vir modis omnibus observande, an secus, multum profecto dubitavi; nam cum non ignorarem, quam multis quamque necessariis fidus christiani gregis pastor nunquam non obruatur occupationibus, horrebam aut interturbare illas aut ab iisdem quoque modo te avocare.">Es wäre besser, nichts zu schreiben, ein Mann, der in jeder Hinsicht respektiert werden sollte, oder nicht, habe ich sehr bezweifelt. Denn da ich nicht wusste, wie sehr der vertrauenswürdige Hirte der christlichen Herde niemals durch Beschäftigungen überwältigt wird, habe ich mich entsetzt, sie zu stören oder dich auch von ihnen zu entfernen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At rursus ad scribendum hortabatur cum fratris utilitate coniuncta necessitas, quae[!] aequae[!] negligere sine turpitudinis ingratitudinisque nota vix potui.">Aber wiederum ermahnte er zum Schreiben, verbunden mit dem Nutzen seines Bruders, die Notwendigkeit, die gleichmässig ist! Ohne die schändliche Undankbarkeit konnte ich kaum das Unbeliebte vernachlässigen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Immo obversabatur ob oculos interdum nimium stultam futuram fuisse me, nisi cogitarem isthac (nempe tacendo) non minus in te quoque peccari irreverentia quam illac imprudentia ceu importunitate.">Vielmehr war es vor meinen Augen zu dumm, dass ich bisweilen zu dumm gewesen wäre, es sei denn, ich hätte daran gedacht, dass dies nicht weniger durch Ehrfurcht vor dir gesündigt wird als durch Unvorsichtigkeit als durch Unverschämtheit.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Itaque tua humanitate freta piorumque officiorum, que ultro marito meo et obtulisti et etiam prestitisti, non immemor fiduciam sumpsi nunc eo absente paucula ad te perscribendi.">Deshalb vertraue ich auf deine Freundlichkeit der frommen Pflichten, die du meinem Mann aus freien Stücken dargebracht und sogar erwiesen hast, nicht auf das Vertrauen, dir in diesem Abwesen einige Worte zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quo pacto spero, ut nec ob loquacitatem videar nullam tuorum sanctissimorum negociorum habuisse rationem nec e contra propter silentium intempestivum et indecorum negligentiae aut contemptus merito debeam condemnari.">So hoffe ich, dass ich auch nicht wegen deiner Geschwätzigkeit keine Rechenschaft über deine höchst heiligen Angelegenheiten gehabt habe und im Gegenteil wegen des unzeitgemässen Schweigens und der unerschütterlichen Nachlässigkeit oder der Verachtung zu Recht verurteilt werden muss.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Verum ne diutius te detineam, occasionem mearum literarum brevibus accipe: Misit ad nos nuper Ioannes Burcherus, conterraneus noster, rogans, ut illi vir meus 30 florenos domum tuam perferri curaret ibi tantisper asservandos, quoad iisdem opus haberet.">Doch damit ich dich nicht länger halte, nimm die Gelegenheit meines Briefes in Kürze: Neulich hat uns John Burcher, unser Landsmann, geschickt, um ihn zu bitten, dass mein Mann 30 Florin in dein Haus gebracht wird, um ihn so lange zu erhalten, wie er es nötig hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Mittimus igitur tibi ex eius sententia una cum hoc epistolio coronatos 21, quos si tamdiu apud te servaveris, donec iuvenis repoposcerit, rem facies cum mihi gratam, tum illi utilissimam.">Wir senden dir also nach seiner Meinung zusammen mit diesem Brief 21 Kronen, die du, wenn du sie so lange bei dir hältst, bis der Jüngling sie verlangt hat, eine Sache mit mir tun wirst, die dir und ihm sehr nützlich ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Salutabis praeterea (queso) meis verbis uxorem tuam in domino charissimam, pro qua etiam xeniolum recipies inclusum in amicitię signum.">Grüsse ausserdem deine geliebte Frau im Herrn mit meinen Worten, für die du auch ein Verzeichnis erhalten wirst, das in der Freundschaft eingeschlossen ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutat te ex familia nostra famulus meus, quamvis de facie ignotus, cuius opera ad has literas componendas sum usus.">Mein Diener aus unserer Familie grüsst dich, obwohl ich von Angesicht zu Angesicht unbekannt bin, dessen Werke ich zur Zusammenfassung dieser Briefe verwendet habe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tua in Christo soror Anna">Mit freundlichen Grüssen in Christus, Schwester Anna,</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hils, Angla.">Hils, Engländer.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Domino Henricho Bullingero, Tigurinensium pastori summo vigilantissimoque, hae tradantur literae.">Dem Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst wachsamen Pastor der Zürcher, sollen diese Briefe übermittelt werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
