<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11772" id_hbbw="1727" id_irg_sort="1727" id_sort="117270"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Coelius Secundus Curio s[alutem] p[lurimam] d[icit] per Christum Iesum.">Secundus Curio grüsst vieles Heil durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas ad te, Bullingere doctissime atque sanctissime, mense (ni fallor) decembri scripsi misique Bernam ad Petrum Gironum, senatus Bernensis archigrammateum, rogans, ut ad te perferendas quamprimum curaret, quod et bona fide eum fecisse credo.">Ich habe dir im Dezember einen Brief geschrieben, gelehrter und heiligster Bullinger, der im Dezember (wenn ich mich nicht irre) an Peter Giron, den Erzbischof des Berner Senats, geschickt hat, um dich so schnell wie möglich zu übermitteln, was ich glaube, dass er auch in gutem Glauben getan hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iis ego te literis orabam, ut ad Camilum Renatum, qui Tirrani in Valle Telina habet, virum cumprimis doctum et bonum, rescriberes neque ad eum solum, sed etiam ad Renatam, ducis Ferrariae uxorem, virorum bonorum patronam et miserorum profugium.">Mit diesen Briefen habe ich dich gebeten, nicht nur Camilus Renatus, der in Tirrani im Valle Telina ist, einem vor allem gelehrten und guten Mann, zu antworten, auch nicht auf ihn, sondern auch auf Renata, die Frau des Herzogs von Ferrara, den Schutzpatron der guten Männer und die Flüchtlinge aller Elenden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ad Camilum cupiebam te scribere praeter ea, quae tuopte ingenio velles, quid de contubernio eius adolescentis Tirranensis, de quo tecum praesens egeram, constituisses et quanti illi staret contubernium et apud quem.">Ich wünschte Camilus, dass du, abgesehen von dem, was du mit deinem eigenen Genie wolltest, über das Zusammenleben seines jungen Tirranus entschieden hast, über das ich bei dir anwesend war, und über das, was er mit dir zu tun hatte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ad reginam vero illam literas dares adhortatorias ad evangelii synceritatem, quibus admisceres aliquot pareneses de optima christiane familiae constitutione, praesertim de non facile delatoribus credendo et assidue cum doctis et bene erga pietatem evangelicam affectis viris consilia conferendo.">Für die Königin würdest du eine Ermahnung zur Aufrichtigkeit des Evangeliums geben, in der du einige Eltern über die beste Verfassung der christlichen Familie verbinden würdest, besonders über die nicht leicht zu glaubenden und beständig mit den Gelehrten und guten Ratschlägen der evangelischen Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia puto te aut iam fecisse aut (si minus per istas tuas occupationes licuit) propediem facturum sedulo spero.">Ich denke, dass du dies alles entweder getan hast oder (wenn es dir nicht erlaubt ist), hoffe ich sehr, dass er es bald tun wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nunc, cum hac iter faceret hic frater noster et se ad vos usque perventurum nunciaret, sine nostris literis eum dimittere noluimus.">Nun, als unser Bruder hier unterwegs war und euch mitteilte, dass er bis zu euch kommen würde, wollten wir ihn ohne unsere Briefe nicht freilassen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ego et uxor et liberi valemus, quod de te, uxore liberisque tuis omnibus confidimus et oramus.">Ich, meine Frau und meine Kinder können das tun, was wir von dir, deiner Frau und all deinen Kindern vertrauen und beten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Laboravit peste aliquamdiu civitas haec, sed tandem dei maximo munere penitus a tali est contagio liberata.">Diese Stadt hat eine Zeitlang an der Pest gelitten, doch schliesslich wurde sie durch das grösste Geschenk Gottes vollständig von einer solchen Ansteckung befreit.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Utinam tam bene ab animorum morbis quam corporis immunes essemus!">Ich wünschte, wir wären so gut von der Krankheit der Seelen wie von der des Körpers frei!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Afflictantur enim vehementer nostrae ecclesiae (quod sine gemitu et lachrimis non scribo) falsorum prophetarum motibus; hinc distrahimur variis opinionum ventis, illinc obruimur pene delationum et calumniarum undis.">Denn unsere Kirchen sind sehr bedrängt (was ich ohne Seufzen und Tränen nicht schreibe) durch die Bewegungen falscher Propheten; von dort werden wir durch verschiedene Winde von Meinungen abgelenkt, von dort werden wir fast von den Wellen falscher Informationen und Verleumdungen überwältigt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dominus suae adsit ecclesiae, imperet ventis et mari, atram hanc tempestatem in serenitatem tranquillam convertat, molliat animos et temperet iras.">Möge der Herr seiner Kirche beistehen, den Wind und das Meer beherrschen, diesen schwarzen Sturm in ruhige Ruhe verwandeln, den Geist weichen und den Zorn mässigen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="„Ni faciat maria ac terras caelumque profundum Quippe ferant rapidi secum verrantque per auras“, ut poeta ait.">"Man soll nicht Meere und Erden einen tiefen Himmel machen, denn sie sollen schnell mit sich schleichen und durch die Ohren" wie der Dichter sagt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Video enim exitium nostris ecclesiis imminere et haec omnia propter nostra scelera, nec tamen resipiscimus.">Ich sehe nämlich, dass der Untergang unseren Kirchen bevorsteht und all dies wegen unserer Verbrechen, aber wir finden es nicht wieder.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Populus contemnit evangelicum[!] et disciplinam odit bonam, adhuc ollas et carnes Aegiptiorum somniat.">Das Volk verachtet das Evangelium und hasst die gute Sittenzucht, träumt noch immer von Töpfen und Fleisch der Ägypter.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Prophete ipsi, cum ab uno aut altero recesseris, omnes domini opus negligenter, ne dicam dolo malo, agunt, omnes suam, non ecclesiae rem augere cupiunt.">Die Propheten selbst, wenn du von einem oder einem anderen abweichst, wollen, dass alle das Werk des Herrn nachlässig handeln, um nicht mit böser List zu sprechen, alle ihre eigenen Interessen und nicht die kirchlichen Angelegenheiten vermehren.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Non ista unquam mihi in mentem de tanto nomine ecclesiarum venire potuerunt, quae nunc video et sentio.">Diese Dinge konnten mir nie über einen so grossen Namen der Kirchen in den Sinn kommen, den ich jetzt sehe und denke.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="O nos miseros, o caecos, qui tot et tanta patris coelestis beneficia non agnoscimus!">O wir Elenden, o Blinden, die wir nicht so viele und so viele Wohltaten des himmlischen Vaters anerkennen!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et in his putas ne nos lętos agere posse?">Und glaubst du, dass wir in diesen Dingen nicht glücklich handeln können?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Non, si Pactolus aureas nobis arenas fundat et Indiae myrmecia nostris in aedibus scateant.">Nicht, wenn Pactolus uns den goldenen Sand giesst und die Myrmezien Indiens in unseren Häusern verborgen bleiben.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Velim igitur, mi frater, ut nos non solum vestris precibus, sed etiam sapientissimis consiliis iuvaretis.">Ich möchte daher, mein Bruder, dass ihr uns nicht nur durch eure Gebete, sondern auch durch die weisesten Ratschläge behilflich seid.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim unquam de vobis audimus, nulli a vobis ad nos, nulli quoque aut bene pauci a nobis ad vos commeant, tanquam ingens sit inter utrosque chasma, cum tamen simus animis coniunctissimi.">Denn wir hören nie von euch, keiner von euch zu uns, auch keinem von uns kommt oder nur wenige von uns zu euch, als ob unter beiden ein riesiges Chasma wäre, obwohl wir doch so eng verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Parum hactenus veteres illos imitati sumus, quorum epistolae declarant, quot quantaque essent inter eos consultationum mutua consilia, quam pro ecclesiae concordia, pro dei gloria et pro regni Christi amplificatione amice conspirarent.">Bisher haben wir die Alten nur wenig nachgeahmt, deren Briefe erklären, wie grosse gegenseitige Beratungen unter ihnen waren, wie sie für die Eintracht der Kirche, für die Herrlichkeit Gottes und für die Ausbreitung des Reiches Christi freundlich verschwören sollten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quare te ego, Bullingere frater, imprimis oro atque obsecro, ut ad nos aliquando scribas, nos horteris, moneas, consoleris, idem quoque ut faciant caeteri fratres doctrinis et oratione praestantes.">Darum, Bruder Bullinger, bitte und bitte ich dich, uns eines Tages zu schreiben, uns zu ermahnen, zu trösten und zu trösten, auch wenn die anderen Brüder in Lehre und Gebet ausgezeichnet sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nos quidem ea in re operam sedulo dabimus, ne aut negligentiae aut socordiae iure condemnemur.">Wir werden uns in dieser Angelegenheit eifrig darum bemühen, nicht durch das Recht der Nachlässigkeit oder der Trägheit verurteilt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hunc tibi et caeteris isthic fratribus fratrem commendo; nuper ab oleastro abscisus est atque in sanctam oleam insitus.">Ich empfehle diesen Bruder dir und den anderen Brüdern hier; kürzlich wurde er vom Ölbaum abgeschnitten und in den heiligen Ölbaum eingepflanzt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Audies hominem et, qua tales soles, caritate accipies.">Du wirst den Menschen hören, und du wirst ihn durch die Liebe empfangen, die du gewöhnlich tust.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Saluta d. Pelicanum, Megandrum, Bibliandrum, Gvalterum et Gesnerum optimum et alios meo nomine.">Grüsse die Herren Pelican, Megander, Bibliander, Gvalter und Gessner und die anderen in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos omnes fratres, qui hic sunt, et imprimis Viretus meus.">Es grüssen euch alle Brüder, die hier sind, und vor allem mein Viret.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Saluta, oro, coniugem tuam, foeminam sanctissimam, et liberos ad unum omnes meo et uxoris meae nomine.">Grüsse, ich bitte dich, deine Frau, eine höchst heilige Frau und alle Kinder in meinem Namen und meiner Frau.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ego primo quoque tempore literas expecto tuas, quae me de omnibus certiorem faciant.">Ich warte zum ersten Mal auf deinen Brief, der mich über alle informieren wird.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vale per Christum Iesum.">Lebe wohl durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Lausannae, 4. nonas martias 1543.">Lausanne, 4. März 1543.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="De bibliis vestratibus, siquidem impressa sunt, vellem ad me quamprimum mittas, una cum Stobaeo et opusculis Gesneri, pro quibus omnibus statim pecunia mittetur.">Ich möchte, dass du mir so schnell wie möglich mit den Werken von Stobaeus und Gessner geschickt wirst, für die alle sofort Geld geschickt werden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="D. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti sanctissimo pariter ac doctissimo, fratri in domino observandissimo.">An Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst hochheiligen und gelehrten Bischof der Kirche von Zürich, dem höchst aufmerksamen Bruder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
