<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11777" id_hbbw="1732" id_irg_sort="1732" id_sort="117320"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Deo laus!">Gott sei Lob!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quam possim humiliter me tuae pietati commendo, mi domine colende.">Ich empfehle mich demütig deiner Frömmigkeit, mein Herr, verehrt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas per Falcknerum nuper accepi, quibus te excusas, quod non tanta potueras tum temporis respondere prolixitate, quanta, ut ais, fortassis exspectabam.">Ich habe deinen Brief kürzlich durch Falckner erhalten, in dem du dich entschuldigst, dass du damals nicht so viel Zeit hattest, wie du sagst, vielleicht gewartet hattest.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At ego vicissim respondeo, me omnino tam prolixum, sed mihi vere utile et gratissimum responsum, non cupiisse, ne tibi fuissem nimis molestus, ut fui dubio procul.">Aber umgekehrt antworte ich, dass ich eine so ausführliche, aber für mich wirklich nützliche und willkommene Antwort nicht begehrte, dass ich dir nicht zu lästig gewesen wäre, wie ich zweifellos fern war.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Propter Joannem Bourcherum ex animo habeo tibi gratias, praesertim quod tanto citius, ut loqueris, ob meum patrocinium illum juvisti.">Ich danke dir von Herzen für Johannes Bourcher, vor allem, dass du ihm wegen meines Schutzes um so schneller geholfen hast, wenn du sprichst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="De rege Scotorum D. Joanni Butlero paulo post natalem Domini scripsi, eum certe mortuum esse, atque Antverpiae fuisse inter aliquos famam eundem ex vulnere interiisse: id quod in meis literis non erat notatum, certissimum tamen et ab ipsis Scotis confessum, regem eorum post suos ab Anglis captos nobiles aliquot statim obiisse.">Ich schrieb kurz nach Weihnachten über den König von Schottland, dass er gestorben sei, und dass in Antwerpen zwischen einigen derselbe Gerücht durch eine Wunde gestorben sei, was in meinen Briefen nicht bekannt war, jedoch ganz sicher, dass ihr König, nachdem er von seinen Engländern gefangen genommen worden war, sofort gestorben sei.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ex eo tempore nihil certe ex Anglia accepi, praeterquam quod rex noster absque mora in Scotiam illos nobiles remisisset, ut pro se apud Scotos orarent, et regnum illi reddi aut offerr a Scotis suis viribus omnibus conarentur.">Seit dieser Zeit habe ich sicher nichts aus England erhalten, ausser dass unser König diese Adligen nach Schottland zurückgeschickt hatte, um für ihn bei den Schotten zu beten, und dass sie versuchten, ihr Königreich zu vergelten oder von allen Kräften ihrer Schotten angeboten zu werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed, ut jam ab Anglo nobili hic audivi, nihil fere a Scotis impetrati sunt, sed ad regem rediere suo conatu plane deceptum.">Aber wie ich hier von einem edlen Engländer gehört habe, haben die Schotten kaum etwas erreicht, sondern kehrten mit ihrem Bemühen zum König zurück, um ihn vollständig getäuscht zu haben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Alii tamen nostrates Antverpiae jactarunt, proceres Scotiae ad istorum nobilium preces aut industriam in Angliam Scotorum cardinalem misisse.">Andere haben jedoch unsere Antwerpen geworfen, die schottischen Adligen hätten die Bitten oder die Fleiss ihrer Adligen nach England geschickt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Iste autem Anglus hic mihi retulit contrarium fere: videlicet, Scotos novum regem sibi constituisse ex suis, Gallorum regem in opem implorasse, et nostrum totis viribus in animo habere adhuc depellere.">Aber dieser Engländer erzählte mir fast das Gegenteil: nämlich, dass die Schotten sich aus seinen eigenen Gefolgsleuten einen neuen König ernannt haben, den König der Franzosen zu Hilfe zu bringen, und dass unser König noch mit aller Kraft in seinen Köpfen vertrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non audio regem Angliae Caesari confoederatum esse, neque amicitiam Gallo renunciasse; quamvis eum hoc propter Scotos, si illis succurrat, brevi facturum esse verisimile sit.">Ich höre nicht, dass der König von England mit Caesar verbündet wurde und dass er keine Freundschaft auf den Franzosen verzichtet hat; obwohl er dies aufgrund der Schotten, wenn er ihnen hilft, wohl bald tun wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nihilominus mihi his nundinis ex Anglia scriptum est, Scotos, qui naves aliquot a nostratibus eripuerunt, a proceribus Scotiae prohibitos esse, ne bona quibus oneratae fuerunt divenderent, priusquam scirent in illa etiam re quid placitum sit nostri regis.">Dennoch wurde mir auf diesen Messen aus England geschrieben, dass die Schotten, die einige Schiffe von unseren Landsleuten entrissen hatten, von den Adligen Schottlands verboten wurden, die Güter, mit denen sie beladen waren, zu verkaufen, bevor sie in dieser Angelegenheit wussten, was unserem König gefiel.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Poterit tamen in ea re latere aliquid doli, ne scilicet rex Angliae se muniat fortius, atque in bellum paret citius.">Es ist jedoch möglich, dass in dieser Angelegenheit irgendeine List verborgen bleiben kann, nämlich dass der König von England sich nicht stärker beschützt, und dass er sich schneller in den Krieg einschliesst.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, et me uxori tuae carissimae omnibusque tam piissimis quam doctissimis viris, mihi per tuam operam isthic notis, commendatum quam diligentissime habeto.">Gott behüte dich, und ich, deiner lieben Frau, allen frommsten und gelehrten Männern, die du mir hier durch deine Arbeit anvertraut hast, die du mir mit grösster Sorgfalt anvertraut hast.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deus te tuique similes diutissime conservet, et orate pro me.">Möge Gott dich so lange wie möglich bewahren und für mich beten.</s>
    <s translated="false" n="16" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Jam Nurembergam (post mensem, Deo volente, rediturus) profecturus sum ad vendendos pannos meos, quos propter Juliacensem ducem non sunt ausi huc his nundinis mittere amici mei, qui Antverpiae res meas curant; atque ideo miserunt eos Nurembergam ad nundinas jam appropinquantes.">Ich werde nun nach Nürnberg (nach dem Willen Gottes) zurückkehren, um meine Tücher zu verkaufen, die ich wegen des Herzogs von Jülich nicht gewagt habe, sie auf diese Messen meine Freunde hierher zu schicken, die sich um meine Angelegenheiten in Antwerpen kümmern; und deshalb schickten sie nach Nürnberg, um sie zur Messe zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale et vive feliciter.">Ein erneutes Lebewohl und lebe glücklich.</s>
    <s translated="false" n="19" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Francofordiae, 24 die Martii, 1543.">Frankfurt, 24. März 1543.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tuus, RICARDUS HILLES INSCRIPTIO.">Mit freundlichen Grüssen, RICHARD HILLES INskRIPTIO.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Domino Henrico Bvllingero theologo pientissimo amico meo imprimis caro et colendo.">An den höchst frommen Theologen, Herrn Heinrich Bvllinger, Fleisch und Verehrung meines Freundes.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
