<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11812" id_hbbw="1766" id_irg_sort="1766" id_sort="117660"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino, Bullingere cum primis observande.">Gegrüsst seist du im Herrn, Bullinger mit den Ersten zu beachten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Hodie, postquam vestri abierunt, mihi nunciabatur tribunum plebis Tigurinum, ut ad te aliquid perscriberem, sollicitasse.">Heutzutage, nachdem deine Freunde abwesend waren, wurde mir der Zürcher Volkstribun angekündigt, dir etwas zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Uxor aliud non potuit me absente respondere quam propediem ex Norinberga rediturum huc S. Gallensem, quicum ego d. Vadiani literis 29. iulii acceptis forte sim responsurus, et hasce communes etiam Tigurinis fore.">Eine Frau konnte in meiner Abwesenheit nicht mehr antworten, als dass ich bald aus Nürnberg nach St. Gallen zurückkehre, mit dem ich dem Herrn Vadians Brief vom 29. Juli erhalten habe, und dass sie vielleicht auch den Zürchern gemeinsam sein wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hactenus enim ignavus ne magis quam occupatus ego, quod dicitur, una dote duos generos parare volui, hoc est unis vel ad clarissimum d. Vadianum vel colendum d. Ambrosium Blaurerum perscriptis te quoque demereri.">Denn bis jetzt wollte ich mit einer Gabe zwei Schwiegersohne bereiten, das heisst, entweder zum hochberühmten Herrn Vadian oder zum Verehren des Herrn Ambrosius Blaurer, dass du auch dich durch die Schriften des Herrn Ambrosius verdienst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Etsi iampridem multas peculiares tibi debueram transmisisse, presertim ea remittendo, quę bona a te fide olim accepi, etiamnum accurate apud me adservata, ut quamprimum ecclesiarum nostrarum visitatio absoluta fuerit, mox integra cum comitibus gratiis ad te redeant.">Obwohl ich dir schon längst viele besondere Briefe geschickt hätte, indem ich dir das, was ich einst in gutem Glauben von dir erhalten habe, zurücksende, was ich noch immer sorgfältig bei mir aufbewahrt habe, damit sie so schnell wie möglich, sobald der Besuch unserer Kirchen abgeschlossen ist, bald in unversehrter Weise mit unseren Gefährten wieder zu dir zurückkehren können.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Est autem quidem coepta nuncnuper in agro quarundam ecclesiarum nostrarum inspectio, sed ob cesaris adventum et alia ingruentia negotia suspensa, quam spero post unam alteramque septimanam in agro absolutum iri et in urbe aliam ordiendam.">Es ist nun nun begonnen, auf dem Gebiet einiger unserer Kirchen einzusehen, aber wegen der Ankunft des Kaisers und anderer angeblicher Angelegenheiten, die ich hoffe, dass sie nach einer zweiten Woche im Lande frei sein und in der Stadt eine andere Ordnung finden wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non credis autem, mi Bullingere, ut post Schwenckfeldium senex ille apud nobilem patronum Ludovicum a Freyberg evangelizans vel seductus per illum chrestologum vel suo quodam delyrio dementatus crassius quam unquam fuerit aut scriptum aut dictum de eucharistia, coeperit pleraque effundere, quę non parum negocii nobis fecere et faciunt etiamnum, usque dum in visitationem iusta actione ista pertractentur.">Du glaubst aber nicht, mein Bullinger, dass jener alte Schwenckfeld bei einem edlen Gönner Ludwig von Freyberg evangelisiert oder verführt durch diesen Christologen oder durch irgendeinen eigenen Fehltritt noch grösser versinnbildet wurde, als jemals geschrieben oder über die Eucharistie gesagt wurde, viele Menschen anfangen, die uns nicht wenig Angelegenheiten machen und bis zu dem Zeitpunkt, bis sie bei einem Besuch in gerechter Tat behandelt werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In hunc potissimum usum adhuc missa a te adservo mecum, ut sum praefatus.">Ich bin derjenige, der mir, wie ich es bereits erwähnt habe, von dir zugesandt worden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non ergo mora ista tibi sit molesta.">Auf der anderen Seite heisst es Ps.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Iam d. Vadiano elapso octiduo scripsi de cęsaris ad nos adventu et spero, horum quoque te participem fecerit.">Schon seitdem habe ich acht Tagen über die Ankunft des Kaisers an uns geschrieben und hoffe, dass er dich auch daran teilhaben wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Interim et alias suas ad me dedit, unde tamen non potui cognoscere priores meas sibi fuisse redditas; scribit enim, ut fama tulerit cęsarem me et aliquot symmystas invitasse ad convivium, quod multis modis auditu insolens mihi fuit.">In der Zwischenzeit gab er mir auch andere seiner Freunde, von denen ich jedoch nicht erfahren konnte, dass meine früheren Männer ihm wiedergegeben worden waren. Er schreibt nämlich, dass Cäsar mein Gerücht nahm und dass ich einige Symmystas zu einem Gastmahl eingeladen habe, das mir in vielerlei Hinsicht ungewohnt war.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Forte percrebruit me ad archiepiscopi Compostellani colloquium vocatum fuisse, quod velox illud malum interpretatum est cęsaris fuisse convivium.">Vielleicht hat mich der Erzbischof von Compostellan zu einem Gespräch aufgerufen, weil es eine schnelle Interpretation des Cäsars war.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vocatus quidem fui ad praefati archiepiscopi Compostellani colloquium, adhibui unum et alterum ex fratribus et amicis.">Ich war in der Tat zum vorangegangenen Gespräch des Erzbischofs von Compostela berufen worden und habe einen der Brüder und Freunde angenommen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Satis in isto colloquio senex placide de nostrę causę fundamentis me rogans disseruit ipse et me pro mea tenuitate respondentem audivit.">Der alte Mann, der in dieser Konferenz ziemlich ruhig über unsere Grundlagen gesprochen hat, hat mich gebeten, mich selbst zu sprechen, und er hat gehört, dass ich in meiner Schwäche geantwortet habe.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Intererant collationi alter quidam episcopus Hispanus, cęsaris a confessionibus dominicaster cum collega M. nostro[?] et non modica Hispanicorum pfafforum caterva.">Es gab einen anderen spanischen Bischof, einen Herrn von den Bekenntnissen des Cäsar mit unserem Kollegen M. und nicht eine kleine Schar der Spanier.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="A discessu cęsaris bonus civis mihi retulit se e doctoris Naves, cuius ut cancellarii opera utitur cęsar, ore accepisse cęsarem eam episcoporum et monachorum ac sacrificulorum turmam secum ducere, quod Hispani voluerint, ut inter omnes Hispanos doctos eos doctissimos in comitatu suo habeat, quo vel in futuris imperii comitiis vel aliis tractatibus concilii loco istorum opera contra Lutheranos utatur.">Seit der Abreise des Kaisers erzählte mir ein guter Bürger, dass er, wie der Kaiser die Werke des Kanzlers benutzt, die Truppen von Bischöfen und Mönchen und Opfern mitnehmen liess, was die Spanier wollten, dass er unter allen Spaniern in seinem Gefolge gelehrte Männer habe, um bei den künftigen Reichswahlen oder anderen Verhandlungen des Konzils Werke gegen die Lutheraner zu verwenden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quod si isti sunt doctissimi, quod doleo, non valde multos doctissimos habet Hispania.">Aber wenn sie sehr gelehrt sind, was ich bedauere, hat Spanien nicht sehr viele sehr gelehrte Menschen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quam procul enim illi a solida et sancta absint theologia, mallem alienum quam meum os istuc testaretur.">Wie weit sie von einer soliden und heiligen Theologie entfernt sind, würde ich lieber fremd als mein Mund das bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ut omnes Hispani, ita isti archiaposcopi utpote superstitiosissimi a vero pietatis et syncerioris theologię scopo quam longissime absunt.">Wie alle Spanier, so sind diese Erzbischöfe als höchst abergläubisch von dem Ziel wahrer Frömmigkeit und aufrichtiger Theologie so weit wie möglich ab.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nihil magis urgent quam argumentum seculorum, Rhomanę ecclesię dignitatem et authoritatem, temere nos quęque in ecclesia novasse, imagines absque ratione gravi sublatas, vota pedibus conculcari, sola fide nos iustificari parum theologice a nobis astrui et similia, quę contra nos antichristi mancipia evomunt.">Nichts drängt uns mehr als das Argument der Jahrhunderte, die Würde und Autorität der Römischen Kirche, voreilig, dass wir, die in der Kirche erneuert haben, die Bilder ohne schwerwiegende Vernunft entfernt wurden, mit Füssen zertreten werden, dass wir nur durch den Glauben gerechtfertigt werden, dass wir von uns kaum theologisch gebaut und ähnliche Dinge, die die Sklaven des Antichristen gegen uns hervorrufen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cum aliquot Italis nobilibus etiam contuli laicis, quibus sanius cerebrum quam illis sacrificulis Hispanicis.">Mit einigen edlen Italienern habe ich auch Laien verglichen, mit denen das Gehirn gesunder ist als mit jenen spanischen Opfern.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Magnopere illi apud me extollebant illum M. Bernhardinum, quem Gebennę audio apud nostrum Calvinum vivere, et alium quendam d. Petrum, ni fallor, Martyrem, quem isti putabant esse Basileę, cum Argentinę accepissem antea ab aliis sacra magna fide profiteri.">Die Männer betonten mir sehr, dass Marcus Bernhardinus, von dem ich höre, dass Genf bei unserem Freund Calvin lebt, und dass ein anderer Herr Peter, wenn ich mich nicht irre, der Märtyrer war, von dem diese glaubten, dass er in Basel sei, als ich zuvor in Argentinien einen grossen Glauben von anderen erhielt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Reliqui vel Hispani vel Itali in ore crebrius nihil habuere quam nos Lutheranos non habere missas, imagines et sanctorum cultum in nostra ecclesia.">Der Rest der Spanier oder Italiener hatte in unserem Munde nichts häufiger, als dass wir in unserer Kirche keine Lutheraner haben, Bilder und Kult der Heiligen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Archiepiscopus praefatus illud prophetę in vacuum nostrum templum detorsit pathetice commiserationem et Hispanicos threnos pre se ferens, „ut umbraculum in vinea et sicut tugurium in cucumerario“ [Jes 1, 8] etc.">Der vorgesagte Erzbischof hat jenen Propheten in unseren leeren Tempel niedergeworfen und die spanischen Throne vor sich gebracht, "wie ein Schatten im Weinberg und wie ein Turteltaumer im Cucuerario\" Jes 1, 8 usw.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sed cesso te istis obtundere.">Aber ich höre auf, sie zu beleidigen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Cęsar miram clementiam in nostros pre se tulit.">Cäsar hat sich eine wunderbare Milde gegenüber unseren Männern genommen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Homagii seu iuramenti formam a nostris prescribi permisit; omissa fuit clausula papistica „ita me omnes sancti iuvent“ etc.">Er liess die Form des Homagiums oder des Eidschwures von unseren Predigern vorschreiben; der päpstliche Schluss war „So viel wie ich alle Heiligen helfen" usw.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Unde quidam stomachantur, quasi cesar Lutheranus sit factus.">Manche ermahnen also, als ob der Kaiser Lutheraner geworden wäre.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ego dominum oro, in cuius manu cor est regis, ut ista clementia non sit Hispanica, sed Germanica eaque constans in domino et pro evangelio.">Ich bitte den Herrn, in dessen Hand das Herz des Königs ist, dass diese Milde nicht Spanier ist, sondern Germanen, die ebenso im Herrn und für das Evangelium bestehen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Cum cesar pomeridiana hora prima urbem intraret 18. iulii, eiusdem 21. nona antemeridiana hinc solvit et Geppingię a duce Wiertenbergense auguste exceptus et tractatus est.">Als Cäsar die erste Stunde um 18. Juli in die Stadt eintraf, wurde von Herzog Geppingi augustes empfangen und behandelt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Postero die Esslingiam venit, sed egre isthic ad horam hesit dato et accepto homagio, ut vocant.">Am nächsten Tag kam er nach Esslingen, blieb aber hier, wie sie es nennen, geblieben und erhalten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Dux Ulricus urbem cum cęsare noluit ingredi.">Herzog Ulrich wollte nicht mit Cäsar in die Stadt eintreten.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Utinam Esslingenses tandem vicinum commodiorem habeant!">Mögen die Esslinger endlich eine günstigere Nachbarschaft haben!</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Prefato die ante cesaris discessum fere ex 6000 constans exercitus Hispanis et Italis moenia urbis pretergrediebatur et cesarem antecedebat.">Am Vorabend des Kaisers verliess er fast 6'000 beständige spanische und italienische Armeen die Mauern der Stadt und ging vor Cäsar.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Hisce diebus Italorum fere 3000 pertransierunt et satis damni intulere rusticis, apud quos diverterunt.">In den letzten Tagen sind etwa 3'000 Italiener überschritten und den Bauern genug Schaden zuzufügen, bei denen sie abweichen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Itali adhuc 4000 ferme expectantur etiam hac pertransituri.">Es ist noch zu erwarten, dass etwa 4'000 Italiener auf diese Weise weitergehen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Dominus nos liberet a tam morosis advenis et qui periti sunt .">Der Herr möge uns von so moralischen Fremdlingen und Experten befreien.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Reliqua vero spero d. Vadianum ad te perscripturum.">Den Rest hoffe ich, dass D. Vadian dir schreiben wird.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hisce diebus ex Schmalkaldensibus comitiis nostri legati rediere huc.">In den letzten Tagen sind unsere Gesandten aus den schmalkaldischen Wahlen hierher zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sed nondum expiscari licuit, quid isthic actum, nisi quod Hessicus quidam scriba ad me dedit d. Philippum et Bucerum adhuc Bonnę fideliter agere pro evangelio propagando et legatos misisse Schmalkaldensis foederis socios ad decanum et capitulum Coloniense pariter et ad senatum et subditos per literas expostulantes, amice tamen, cur contra doctrinam et doctores adeoque protestantes omnes tam infames libellos apud se edi et passim spargi permittant.">Aber es ist noch nicht erlaubt zu erkunden, was hier geschehen ist, ausser dass mir ein hessischer Schriftsteller Philipp und Bucer für die Verbreitung des Evangeliums treu handeln und Botschafter des Schmalkaldener Bundes an den Dekan und Kapitel Köln geschickt haben, ebenso wie an den Senat und die Untertanen durch Briefe baten, doch mein Freund, warum alle protestantischen Schriften gegen die Lehre und die protestantischen Lehre veröffentlicht und überall verbreitet werden dürfen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Audio autem maledicum et infame ab illis contra nostros scriptum fuisse editum.">Ich höre aber, dass ein Fluch und ein Verleumder von ihnen gegen unsere Männer veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Postulant, ne simile post hac edatur; alioqui se, quod deceat et illi mereantur, facturos.">Sie fordern, dass es nach dieser Zeit nicht ähnlich ist; andernfalls würden sie tun, was ihnen geziemt und sie verdient haben.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Adhuc perdurant protestantes in isto suo proposito, ni habeant firmam pacem et equabile ius, prorsus nihil auxilii se velle mittere contra Turcam.">Die Protestanten bleiben noch in ihrem Vorhaben, wenn sie keinen festen Frieden und ein ausgeglichenes Recht haben, völlig nichts Hilfstruppen gegen den Türken schicken wollen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Audio Spirę nunc camarinę, camerę scribere volueram, imperialis iudicii reformationem et visitationem celebrari.">Ich höre jetzt, dass Speyer, Kammern, eine Reform des kaiserlichen Gerichts und ein Besuch gefeiert wird.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Speratur et pax a cesare nostris brevi danda.">Es wird Hoffnung und Frieden von unserem Kaiser bald gegeben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Scis autem ad proximam ultimam novembris Spiris Nemetum comitia imperii celebranda.">Du weisst aber, dass zur letzten November die Reichswahlen Nemetus feiern.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="O si tandem comitia ista suo probe responderent nomini, hoc est, ut recte in domino coiremus!">Oh, wenn diese Wahl auf ihren Namen gut geantwortet hätte, das heisst, dass wir uns recht im Herrn versammeln!</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Gallus pedem refert et haud dubie exercitus eius in munitissimas urbes se recipiet.">Gallus berichtet, dass sein Heer zweifellos in die befestigtsten Städte zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Cattus indefatigabili studio conatur inter cesarem et Iuliacensem vel inducias vel pacem constituere.">Cattus versucht unermüdlich, zwischen Kaiser und Jülich einen Waffenstillstand oder einen Frieden zu etablieren.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Deus pacis efficiat, ut adversus istam multis nominibus sacram triadem Rhomanam suscipiatur vel a cesare vel imperii proceribus aliquid, scilicet adversus Gallo-Turcam et Turca-Gallum ac papam collusorem.">Möge der Gott des Friedens dafür sorgen, dass gegen diese grosse Anzahl von Namen die drei Römer entweder vom Kaiser oder von den Adligen des Reiches erhalten werden, nämlich gegen den Franzosen-Türken und den Türken-Gallus und den Papst.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="In Hungaria Turca sevit.">In Ungarn ist der Türke gesät.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Quinque Ecclesias occupavit et munitum oppidum Gran se brevi recuperaturum minatur.">Er hat fünf Kirchen besetzt und droht, die befestigte Stadt Gran bald wiederzuerlangen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Papa aliquot millia Italorum fertur regi in presidia misisse.">Der Papst soll mehrere tausend Italiener an den König gesandt haben.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sic utroque genu claudicat .">So schliesst beide Kniee ein.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Plura nunc non licuit, quę ut effusa potius quam scripta boni consulere velis.">Es ist jetzt nicht mehr erlaubt, da du lieber nach dem Ausspruch als nach den guten Schriften fragen willst.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="D. Ambrosio Blaurero amanter per literas significavi ea, quę nuper huc ex Wittenberga redeuntes stipendiati studiosi aliquot narrabant, quę dolens accipiebam.">Ich habe mit einem Brief liebevoll den Herrn Ambrosius Blaurer angezeigt, der kürzlich aus Wittenberg zurückgekehrt ist, einige ernsthafte Studenten erzählen, die ich in Schmerzen erhalten habe.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Mox Argentinam d. Hedioni scripsi, ut ipse pro sua prudentia curaret apud d. Philippum et Bucerum, ne senex Entellus Daretem provocaret.">Bald habe ich dem Herrn Hedion geschrieben, damit er selbst sich wegen seiner Klugheit vor Herrn Philipp und Bucer kümmert, damit der alte Entellus den Daretes nicht herausfordern könnte.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Iniunxi idem cuidam M. Theobaldo, fideli amico, Bonnę Philippum et Bucerum salutaturo, et spero ista magis iuveniliter a prefatis studiosis effusa quam vere dicta, etsi post discessum Philippi illi ista hic effuderint.">Ich habe denselben Mann M. Theobald, einem treuen Freund, in Bonn, um Philipp und Bucer zu grüssen, und ich hoffe, dass diese Dinge jugendlicher von den Vorwortern ausgegossen wurde, als dass sie wirklich gesagt wurden, auch wenn sie nach der Abreise Philipps hier diese Dinge ausgegossen hätten.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Subodoror et antea istuc ad te delatum fuisse.">Ich bin Subodoror und habe dir das schon früher mitgeteilt.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Gaudeo, si verum est, quod Tigurini studiosi aliquot sparserunt, Philippum per omnia probare ea, quę de sacramentis tu edideris.">Ich freue mich, wenn es wahr ist, dass einige Zürcher Studenten verstreut haben, dass Philipp in jeder Hinsicht beweisen wird, was du über die Sakramente gesagt hast.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Et rogo te vehementer, quod hactenus semper, hoc perpetuo quam sanctissime serves et colas, utpote ecclesiarum pacem, et Lutherum ne provoces.">Und ich bitte dich dringend, dass du das für immer und in aller Ewigkeit so heilig wie möglich bewahrst und verehrst, weil du Kirchenfrieden bist und Luther nicht vorrufst.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quod si (quod absit) ille te in arenam provocare velit, notam omnibus modestiam et candidam prudentiam tuam exhibeas.">Wenn er dich in der Arena herausfordern will, dann zeige allen deine Bescheidenheit und weisse Klugheit auf.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Plus satis alioqui pugnarum et bellorum.">Ansonsten sind die Kämpfe und Kriege mehr als genug.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Opus est nobis syncretismo et sancta concordia.">Wir brauchen Synkretismus und heilige Eintracht.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="A dextris et sinistris vexamur; cur viscera mutuo in se sevirent?">Wir werden von der Rechten und zur Linken bedrängt; warum sollten wir das Herz ineinander säen?</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Ubi primum, quod spero, ea de re euangelion accepero, vel ad d. Vadianum vel te scribam.">Sobald, so hoffe ich, diesbezüglich das Evangelium erhalten habe, werde ich dir oder Herrn Vadianus schreiben.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Dominus suo te spiritu conservet, ut in Ioannem quę scribis, quemadmodum et alia, ita temperes, ne iste possit interpretari contra se acerbius quicquam a te proditum.">Der Herr möge dich in seinem Geist bewahren, dass du gegen Johannes, den du schreibst, wie du es auch anderes mässigst, damit dieser nicht etwas bittereres gegen ihn ausgelegt werden kann, was du verraten hast.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Sed quid memorem moneo?">Aber warum sollte ich mich daran erinnern?</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Brentius in Ioannem nunc meditatur homelias quemadmodum in Lucam.">Brentius denkt jetzt an Johannes wie auf Lukas.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Obsecro, tuis observandis collegis, meis in domino maioribus, me diligenter commendes, salutem et obsequium omne quam reverenter deferas, inprimis venerando seni Pellicano et Rudolpho (cui simul me excuses, quod ad doctas eius literas nondum responderim).">Ich bitte dich, deine Kollegen zu respektieren, meinen Vorfahren im Herrn mit Fleiss zu empfehlen, mir Grüsse und Gehorsam zu bringen, vor allem durch die Verehrung des alten Pellican und Rudolf (den du mich gleichzeitig entschuldigst, dass ich noch nicht auf seine Lehren antworten werde).</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum tuis, quos et nostri ex animo salvos cupiunt.">Gott behüte dich mit den Deinen, die und unsere Männer von Herzen retten wollen.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Ulmę, 2. augusti 1543.">In Eile, Ulm, 2. August 1543.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Salveat et tribunus ille vester, tam sollicitus sollicitator.">Möge auch euer Tribun, der so besorgniserregend ist, gegrüsst werden.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Non licuit relegere  exaratam epistolam.">Er durfte den geschriebenen Brief nicht lesen.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="M. Frechtus tuus ex animo.">Dein M. Frecht, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Eximie pio et docto d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti dignissimo, domino et fratri cumprimis observando.">An den hervorragenden frommen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst würdigen Bischof der Kirche von Zürich, dem vor allem beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="77" original_language="de" original_no_xml="Zurch, dem herr Bullinger."/>
  </letter>
</file>
