<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11818" id_hbbw="1772" id_irg_sort="1772" id_sort="117720"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tandem literas kalendis martii descriptas 7. iulii Colonia missas accepi, amicorum praestantissime.">Schliesslich erhielt ich einen Brief vom 7. März in Köln, der vortrefflichste seiner Freunde war.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Infelix illud bellum Brabanticum cum Clivensi duce omnem calamitatem his terris inducit, ut vix pauperibus supersit, quod edatur; tanta hic caristia siliginis.">Dieser unglückliche brabantische Krieg mit dem Herzog von Kliven führt in diesen Ländern alles Unheil ein, so dass kaum die Armen überleben, was gegessen wird; so gross ist die Liebe zum Siegel.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Deus favet nunc Cliven[si] contra domum Burgundicam, que hucusque deum et homines sprevit; sic coguntur agnoscere se homines fore et deum esse.">Gott begünstigt jetzt die Klivenser gegen das Burgundische Haus, das bisher Gott und die Menschen verachtet hat; sie sind gezwungen zu erkennen, dass sie Menschen sind und Gott sind.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Varia infestant Cliven[ses].">Verschiedene Clivenses beleidigen sie.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ceperunt opidum[!] fortissimum in diocesi Traiectensi Amersfort nomine, tribus miliaribus a Traiecto Inferiori, quod propugnaculis muniunt, quibus se tueri satagunt; est enim finibus Gelrie propinquum.">Der tapferste Teil der Diözese Trajekta ist Amersfort, der drei Meilen von der unteren Trajekte befestigt ist, mit denen sie sich beschützen wollen; denn es ist die Grenze von Gelrie.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Insuper rumor constans perseverat Clivensem (qui nunc Gelriam moderatur) Bredam valido Marte cepisse; est enim singulare opidum Brabantie, quod comitatum cum agris subiectis merito reddit.">Ausserdem beharrte das ständige Gerücht, dass Cliven (der jetzt Gelria regelt) einen starken Mars gefangen genommen hat; denn es ist ein einzigartiges Werk in Brabant, das zu Recht mit den Untertanen des Landes begleitet wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Consternati sunt cesariani, cum omnia infeliciter cadant, consiliorum inopes, nec tamen ecclesiam persequi cessant, ne in malis inconstantes reperiantur.">Die Kaiserlichen sind bestürzt, wenn alles unglücklich fällt, die Armen der Räte, aber sie hören nicht auf, der Kirche zu folgen, um nicht in den Übeln unbeständig zu finden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Infausta de cesare mussantur; qui eloquuntur, plectuntur capite; sic ludimus in hisce regionibus.">Unglücklicherweise werden sie über den Kaiser gereinigt; die Sprechen sind mit dem Kopf bestraft; so spielen wir in diesen Gegenden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Lovanienses theologi in instituto fortiter perseverant neque i[ota] de conceptis mittunt, ut indulgentias, cereas et parentalia post decennium absque rubore praedicent.">Die Löwener Theologen bleiben tapfer an ihrem Vorhaben fest und senden keine Jota über die Empfängnisse, wie die Absicht, die Kerzen und die Eltern nach zehn Jahren ohne Scham predigen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid dicam, nisi mortem Pharaonis brevi instare post tantas tenebras?">Was soll ich sagen, wenn nicht, dass der Tod Pharaos kurz nach so grosser Finsternis stehe?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Attamen horum cecorum, insanorum consilio ac iuditio omnia regina, cesaris soror, harum regionum gubernatrix, strenue exequitur.">Dennoch führt die ganze Königin, die Schwester des Kaisers, die Regierende dieser Gebiete, energisch aus.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="A pascate exusti, submersi, vivi confossi sunt, qui tamen celebrabant, indies templa visitabant, de quibus nullus habebat, quod mali diceret.">Von der Weide verbrannt, eingestürzt, lebendig begraben, die aber feierten, besuchten sie täglich die Tempel, von denen niemand hatte, was er Schlechtes sagte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quid volo?">Was soll ich tun?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Insaniunt theologi, cum videant eorum gloriam obscurari et a laycis argui; sed hec est hora eorum et tenebrarum potestas.">Die Theologen sind wahnsinnig, wenn sie sehen, dass ihre Herrlichkeit verdunkelt und von den Laien bewiesen wird; das ist aber die Stunde und die Macht ihrer Finsternis.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hic satis valemus in Phrisia, quae nunc sub optima principe vidua deum timente agimus et divino favore nobilem, pium et eruditum virum Polonum nacti, qui principis nomine ecclesiam Phrisie episcopus moderatur; sed anabaptiste, qui huc ex Gallia Belgica numerosi declinarunt illinc propulsi, negotium non absque molestia omnibus praebent.">Hier haben wir in Phrisien genug, die wir jetzt unter der besten Witwe Gott fürchten und von göttlicher Gunst einen edlen, frommen und gebildeten Mann von Polen handeln, der den Bischof der Kirche von Phrisie leitet; aber der Wiedertäufer, die sich hier aus Frankreich aus den Niederlanden zurückgezogen haben, sind von dort vertrieben und bieten Geschäfte nicht ohne Ärger.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Rectores, regiones resipiscentiam miserorum (miseros ac desolatos primum se proclamant) sperantes misericordia moti receperunt; nunc recepti fortius perseverant, novum Iudeorum genus, quod nullis monitionibus flectitur, sed indies gregariorum more, quo plures, eo vicinis graviores sunt, et ni singularis deus nos aspitiat, totam hanc provintiam infitient.">Die Rektoren, die Regionen, die Reue der Elenden (die sich zuerst als Erbarmen und Verwüstung verkünden) haben in der Hoffnung auf die Erbarmung ergriffen; nun haben sie stärker empfangen, eine neue Art von Juden, die durch keine Mahnungen beeindruckt wird, aber jeden Tag nach der Art der Herden, je mehr die Nachbarn um so schwerer sind, und wenn Gott uns nicht als einzeln ansieht, werden sie diese ganze Vorsehung verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Utinam remedium sanum quis adponeret!">Ich wünschte, dass jemand ein gesundes Heilmittel vorbringen würde!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Victi se vicisse proclamant, ecclesiam nostram ut impuram detestantur, contiones, ministros rident, habent suos doctores et conventus, attamen secrete.">Die Besiegten verkünden, dass sie besiegt haben, dass unsere Kirche als unrein verabscheuen, die Predigten und die Diener lachen, ihre Lehrer und Versammlungen haben, aber geheim.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Absque turba pelli non possunt, et si hoc modo perseverent, hec pestis totum corpus infitiet.">Ohne die Menge von Fellen können sie nicht gehaucht werden, und wenn sie auf diese Weise verharren, wird diese Pest den ganzen Körper anstecken.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hec de infausto bello et nostra Phrisia.">Das ist der unglückliche Krieg und unsere Phrisia.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nunc paucis ad literas tuas.">Jetzt in wenigen Worten auf deinen Brief.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Gaudeo te valere cum tuis, sed doleo Leonem, fidum ministrum, ecclesie sue sublatum.">Ich freue mich, dass du von deinen Freunden gesund bist, aber ich bedauere Leo, einen treuen Diener, der seiner Kirche entzogen wurde.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Catechismus hominis hic ab omnibus laudatur.">Der Katechismus des Menschen wird von allen gelobt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Expectabatur passionis dominice memoria in fine catechismi promissa.">Man erwartete im Gedächtnis des Leidens am Ende des versprochenen Katechismus das Gedächtnis des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Insuper gaudeo biblia emissa diutius desiderata, quae nondum videre licuit; spero ex hisce nundinis omnia tua.">Ausserdem freue ich mich, dass die Bibel, die noch nicht gesehen werden durfte, länger ausgesandt wurde, und ich hoffe, dass alle deine Dinge auf diesen Messen sind.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Commentariorum in Mat[thaeum] unum exemplar vidi, sed non legi; in Ioannem plures desiderant, quod promisisti.">Ich habe ein Exemplar der Matthäus-Kommentare gesehen, aber ich habe es nicht gelesen; viele wünschen Johannes, was du versprochen hast.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Perge, praestantissime virorum, vineam domini excolere et vulpeculas demolientes eiicere.">Gehe fort, du vortrefflicher Männer, den Weinberg des Herrn zu pflegen und Füchse auszustossen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ego senio fractus testamentum condo, quanquam nil sit fortunarum; attamen mihi tres sunt filii pauperes, qui nunc literas flectere et vexare incipiunt; iis pro paterno affectu provisum velim.">Ich, gebrochen durch den alten Mann, schaffe das Testament, obwohl es nichts an Vermögen gibt; doch sind mir die drei armen Söhne, die jetzt anfangen, die Briefe zu beugen und zu belästigen; ich möchte sie für die väterliche Zuneigung sorgen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Utinam mihi vicinius Tigurum; mitterem iuvenem pulchrum facie et ingenio pulcherrimum, parvum statura, animo maximum, ut istic pietatem, mores bonos una imbiberet; sed hec optare, sperare nequaquam.">Ich wünschte, ich würde mir in Zürich näher kommen; ich würde einen schönen jungen Mann mit Antlitz und schönem Genie schicken, einen kleinen Zustand und einen sehr grossen Geist, damit er dort Frömmigkeit und gute Sitten eintränkt; aber ich wünsche keineswegs, diese Dinge zu hoffen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Postremo velim quandoque, praesertim in nundinis, paucis scribas, quid valeas, quid cuda[s].">Schliesslich möchte ich, besonders auf den Messen, in wenigen Worten schreiben, was du kannst, was du schlägst.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nos hic ab uberibus doctorum, praesertim tuis, pendemus.">Wir hängen hier von den Brüsten der Gelehrten, vor allem von deinen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tuum est rationale lac filiis tuis habunde (cum large acceperis) ministrare et fovere.">Ihre vernünftige Milch ist es, deinen Söhnen (wenn du sie grosszügig empfangen hast) zu dienen und zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Ego, ut nosti, in alium locum celebriorem migravi, ubi quotidie cum anabaptistis pertinacissimis concertandum.">Wie du weisst, bin ich, wie du es weisst, an einen besseren Ort gewandert, wo ich täglich mit den täufern am stärksten streiten muss.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Hec, oro, boni consulas, amicorum suavissime, que, ut in buccam, evomui contentus mentem indicasse, de compositione minime sollicitus.">Das, bitte, konsultiere die guten, süssen Freunde, die ich, wie ich es bei der Gelegenheit gesagt habe, mit dem Geist zufrieden gezeigt und sich keineswegs um die Komposition bekümmert habe.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Emde, pridie assumpte virginis anno 1543.">Emde, am Vortag, im Jahr 1543.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hermannus Aquilomontanus, ecclesie Domus Senum prope Emdam minister, tibi deditissimus.">Hermannus von Aquilomontanus, Pfarrer der Kirche im Haus der Kirche bei Emdam, dir sehr ergeben.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Prestantissimo viro d. [Henri]co Bullingero, Tig[urine ecclesie] ministro vigila[ntissimo, suo] maiori in domino.">Dem vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pfarrer der Kirche von Zürich, seinem grösseren im Herrn.</s>
    <s translated="false" n="40" original_language="de" original_no_xml="Tho Zurick."/>
  </letter>
</file>
