<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11816" id_hbbw="1770" id_irg_sort="1770" id_sort="117700"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax.">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sicut a Christi summa benignitate atque innocentia cuiuscunque generis bona nobis obveniunt, pręstantissime Bulingere, ita nullum est malum, quod ab ipsa antichristi sęvitia atque immanitate in nos non proficiscatur et effundatur.">Wie uns von der grössten Güte und Unschuld eines jeden Geschlechts Gutes widerfahren, dem vortrefflichsten Bulinger, so gibt es kein Übel, dass von der Grausamkeit und Unmenschlichkeit des Antichristen selbst nicht auf uns ausfliesst und ausgegossen wird.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Inter cętera conati sunt ministri sathanę totis viribus efficere, ut omnino proscriberetur a nobis verbum dei sanctum; publico et impiissimo edicto caverunt, ne quis vestros aut reliquorum libros, quos ipsi Lutheranos appellitant, uspiam emeret vel venderet.">Unter anderem haben sie versucht, das heilige Wort Gottes mit aller Kraft zu verwirklichen; durch das öffentliche und gottlose Edikt haben sie darauf geachtet, dass niemand von euch oder den anderen Büchern, die sie Lutheraner anrufen, irgendwo kaufen oder verkaufen würde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quę res opportunitatem prębuit ad librariorum avaritiam et improbitatem maxime augendam; nam cum publice non liceret, clam vendundari cępit, sed longe carius quam alibi, eaque licentia sic brevi increbruit atque eo nunc deducta est, ut, quod apud vos unius auri pondo ęstimatur, ipsi tribus aureis temere venditent.">Diese Angelegenheit bot die Gelegenheit, den Geiz und die Unehrlichkeit der Buchhändler zu erhöhen; denn als sie öffentlich nicht verkauft wurden, begann sie heimlich, aber weit teuerer als anderswo, und da die Erlaubnis so bald gestiegen ist und jetzt so geführt wurde, dass, was bei euch als Gewicht eines Goldes angesehen wird, sie selbst voreilig an drei goldene Goldstücke verkauften.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Itaque plurimi, vel quod pecunię non commode suppetunt vel quod timidiusculi sunt ad Christi gloria[m] promulgandam, facile ab emendis libris absterrentur, ut malint sub turpi ocio secure vivere absque libris quam cum tanta librorum penuria et charitate in discrimen trahi.">Daher werden viele, entweder weil Geld nicht bequem genügt oder weil sie ängstlich sind, um die Herrlichkeit Christi zu verkünden, leicht von der Besserung der Bücher abgehalten, so dass sie es vorziehen, unter schändlichem Munde zu leben ohne Bücher, anstatt mit so grossem Mangel an Büchern und Liebe gefährdet zu werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Id quod famem apud nos verbi dei adducit quotidie acerbiorem et, quod gravius est, vitare eam nullo modo possumus, ni deus spiritu suo illam fugarit.">Was die Hungersnot des Wortes Gottes bei uns täglich heftiger und schwerer ist, das können wir in keiner Weise vermeiden, wenn Gott sie nicht mit seinem Geiste geflohen hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hęc una tantum specula relinquebatur in hac temporum improbitate, quę cum sic pedetentim nobis eripiatur, quam maxime torquemur.">Diese eine Warte blieb nur in dieser Unehrlichkeit der Zeiten, die, da sie uns so leicht entrissen wurde, wie wir am meisten gequält werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Pastores enim, qui Christi oves pascant, nulli sunt pręter lupos, qui eas devorant, doctores min[imi], nisi veritatis hostes, ministri plurimi impietatis propinatores et publici idolatrę; prophetę, qui sunt, omnes mendaces et adulterantes verbum dei.">Die Hirten nämlich, die die Schafe Christi weiden, sind nichts ausser den Wölfen, die sie verschlingen, die geringsten Lehrer, ausser den Feinden der Wahrheit, die meisten Diener der Gottlosigkeit und der Götzendiener; Propheten, die da sind, alle Lügner und Ehebrecher des Wortes Gottes.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quo igitur nobis eundum, quid[ve] in ea re agendum?">Wohin sollten wir gehen, was in dieser Angelegenheit zu tun ist?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Confugiemus ad vos, Christi membra et coheredes nostros secundum spem vitę eternę, ut, siquid iuvare potestis, operam vestram pręstetis.">Lasst uns zu euch, Glieder Christi und Miterben, gemäss der Hoffnung auf das ewige Leben, damit ihr, soweit ihr helfen könnt, eure Arbeit leisten könnt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hic bibliopola nup[er] fuit apud nos, attulit nonullos[!] libros; sed cumprimum loquutus est cum cęteris librarii[s], auxit pręcium et iterum rediturus est huc multis libris onustus; vereor tamen, quia nimis teme[re] agit omnia, ne libros, pecunias simul amittat et ipse in carcerem coniiciatur, unde quand[o] egressurus sit, non erit sibi integrum; habet enim multos, qui illum observant.">Dieser Buchhändler war kürzlich bei uns, er brachte einige Bücher; aber sobald er mit den übrigen Büchern gesprochen hat, hat er den Preis vergrössert und in vielen Büchern wiederhergestellt. Ich fürchte jedoch, dass er allzu voreilig handelt, damit er nicht Bücher, Geld verliert und selbst ins Gefängnis geworfen wird. Wenn er herauskommen wird, wird er nicht für sich selbst unversehrt bleiben; denn er hat viele, die ihn beobachten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ego ipsum ad[mo]nui sępissime, ut sibi caveret; sed erexit cervicem, vel quia nobis non fidit vel quod es[t] admodum simplex.">Ich habe ihn sehr oft ermahnt, sich zu hüten; aber er richtete seinen Nacken auf, entweder weil er uns nicht vertraut oder was sehr einfach ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Obtuli sibi pręterea operam meam, ut me tanquam se ipso uteretur, presertim cum nullus sit hic, qui immunis existat ab antichristi tyrandide[!] pręter me ipsum, non quod eg[o] sim tanti, sed quia oratori regis Anglię a secretis inservio, quem tu scis iampridem esse Romani pontificis hostem.">Ich habe ihm ausserdem meine Arbeit angeboten, mich als sich selbst zu bedienen, zumal niemand hier ist, der frei von der Tyrannei des Antichristen ist! Ausser mir selbst, nicht weil ich so gross bin, sondern weil ich dem Redner des Königs von England, den du weisst, dass er schon längst der Feind des römischen Papstes ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vellem, tu quoque moneres ipsum, ut studium et diligentiam m[eam] non recuset; sum enim misertus illius, ne mali sibi quid accideret.">Ich wünschte, du würdest ihn auch ermahnen, dass er meinen Eifer und meinen Fleiss nicht verweigert; denn ich bin mit ihm elend, damit ihm nichts Schlechtes zustosse.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tu si vis, dare huic poteri[s] quatuor Institutiones christianę religionis, quę sint ultimę editionis, quatuor etiam bibl[ia], quę portatiles sint, ex illis scilicet, quę recognitę fuerunt per Leonem Iudam, item qua[tuor] libellos Calvini de prędestinatione contra Pichium Campensem, si sunt impressi, et siqu[id] aliud, quod recens sit apud vos redolens summam pietatem, sed ex omnibus quatuor.">Wenn du willst, kannst du ihm vier christliche Institutionen geben, die letztlich zur Ausgabe gehören, auch vier Bibeln, die bekannt sind, aus denen, die durch Leo Judas überarbeitet worden sind, sowie vier Büchlein Calvins über die Vorherbestimmung gegen Pichius Campenses, wenn sie gedruckt sind, und einiges, was bei euch neu ist, die grösste Frömmigkeit, aber aus allen vier.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="De pręc[io] omnino scribas, ut sciamus, quid daturi simus huic, cum isthuc redierit.">Du schreibst ganz über den Preis, damit wir wissen, was wir ihm geben werden, wenn er zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nec mireris, quod loqua[r] tecum sic familiariter; nam licet nulla mihi tecum antehac consuetudo extiterit, tamen, q[uia?] tuos libellos multos legi et epistolam illam luculentissimam ad comitem Collaltinum abs [te] missam, quem ego unice observo, factus sum tibi tam intimus, ut nihil mihi sit carius ac familiarius te ipso.">Du wunderst dich auch nicht, dass ich mit dir so vertraut spreche; denn obwohl mir vor keiner Gewohnheit mit dir gestanden hat, so habe ich doch, weil ich deine vielen Büchlein gelesen und diesen klaren Brief an den von dir geschickten Grafen Collaltinus, den ich nur achte, dir so innig gemacht, dass mir nichts lieber und vertrauter ist als du selbst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Pręterea quid ad eam coniunctionem, qua tecum vinctus sum in Christo, addi potest, cum ęterna sit ac semper eadem?">Was kann man dazu hinzufügen, dass ich mit dir in Christus gebunden bin, da er ewig und immer dieselbe ist?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quę sicut nullo unquam tempore minui potest, ita nec augeri ullo hominis facto.">Wie sie in keiner Zeit gemindert werden kann, so kann sie auch durch die Tat eines Menschen nicht mehr gesteigert werden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Amicus tibi sum, immo et una caro in Christo.">Ich bin dir Freund, ja ein Fleisch in Christus.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hic ab impiis impie vexamur; augetur tamen indies Christi regnum.">Hier werden wir von den Gottlosen bedrängt; das Reich Christi wächst täglich.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Cum tibi quid ocii supererit, aliquando scribe ad nos; plurimum levabunt nostra incommoda tuę vel fratrum literę, quos tam meo quam cęterorum nomine salutabis teque ipsum in primis, et pro nobis orabitis, ut nos mutuo ac sedulo pro vobis facimus.">Wenn dir noch etwas Ärgeres übrig bleibt, schreibe mir eines Tages; unsere Unannehmlichkeiten werden deine Briefe oder die Briefe deiner Brüder am grössten erhöhen, die du in meinem Namen und in meinem Namen dich grüssen wirst, und du wirst für uns beten, dass wir uns gegenseitig und eifrig für euch tun.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Valete in domino et nos amate.">Lebt wohl im Herrn und liebt uns.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Datum Venetiis, tertio idus sextiles 1543.">Gegeben in Venedig, am dritten Tage des sechsten Tages 1543.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tuus in domino servus et frater">Dein Knecht und Bruder im Herrn</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Balthassar Alterius, secretarius oratoris Anglię.">Balthassar Alterius, Sekretär des englischen Redners.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Pietate et eruditione clarissimo ac Christi ministro integerrimo domino Henryco Bulingero, domino ac fratri observando.">An die hochberühmte Frömmigkeit und Gelehrsamkeit und dem aufrichtigen Diener Christi, dem Herrn Heinrich Bulinger, und seinem Bruder.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tygurum.">Zürich.</s>
  </letter>
</file>
