<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11849" id_hbbw="1803" id_irg_sort="1803" id_sort="118030"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino, observande in domino et syncera charitate dilecte symmysta et frater.">Gnade und Frieden vom Herrn, beobachte im Herrn und aufrichtiger Liebe, lieber Bruder und Symmysta.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Multae causae cogunt me breviter respondere tuis piis et amantissimis literis, quanquam ex prolixa charitate responsurum.">Viele Gründe zwingen mich, kurz auf deine frommen und liebsten Briefe zu antworten, obwohl ich aus längerer Liebe antworten werde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Coloniensem et Monasteriensem et institutas ab illis ecclesias Christo domino assiduis vestris et ecclesiae vestrae precibus, ut facite, commendare pergite, rogo.">Ich bitte dich, fortzufahren, die von diesen Kirchen von Köln, Monaster und den von Christus, dem Herrn, in euren beständigen Gebeten und eurer Kirche, wie ihr es tut, zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Librum reformationis ipse non dum integrum habeo, ex quo tamen debeo Latinam versionem castigare factam ab alio, sed sic, ut mihi paulo minus laboris relictum sit, quam si vertendus de integro liber hic foret.">Ich habe das Reformbuch selbst nicht, solange ich es ganz habe, aus dem ich jedoch die lateinische Fassung von einem anderen kritisieren muss, sondern so, dass es mir wenig weniger Mühe gelassen wurde, als wenn ich es über den Ganzen drehe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Abest iam in Westphalia princeps et praecipue propter regnum Christi et illi ditionum suarum parti restituendum, cum longa distantia est locorum, volebatque Latinam una cum Germanica edere, quae praelum iam ante mensem evasit.">Der Fürst in Westfalen ist bereits abwesend, vor allem wegen des Reiches Christi und der Wiederherstellung seiner Herrschaften, als er eine lange Entfernung von Ort zu Ort war, und wollte, dass Latein zusammen mit dem Deutschen essen, was bereits vor einem Monat der Presse entstand.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ut primum integrum exemplum habuero, ad te et Vadianum nostrum deferri curabo; confido vos illud non diu desyderaturos esse.">Sobald ich ein vollständiges Beispiel habe, werde ich dafür sorgen, dass Ihnen und unseren Vadianus zugestellt werden; ich bin zuversichtlich, dass ihr es lange nicht wünschen werdet.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De literis L[utheri] doleo ut qui maxime; per se enim alienissimum a religione nostra est ministros ecclesiarum Christi non se solida invicem complecti charitate et syncera doctrinae Christi communicatione instaurare.">Es tut mir leid, dass die Briefe Luthers, die ich am meisten bedauere; denn an sich ist es unsere Pflicht, die Diener der Kirchen Christi nicht in fester Liebe und aufrichtiger Gemeinschaft mit der Lehre Christi zu umarmen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et haec tempora summam omnium membrorum Christi, nedum administrorum ecclesiarum coniunctionem tam flagitant necessario ut nunquam magis.">Und diese Zeiten erfordern die grösste Verbindung aller Glieder Christi, ganz zu schweigen von den Kirchendienern, so notwendig, dass sie niemals mehr verlangen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="At, quia Christo et ecclesiae eius omnia volumus, ut debemus, esse, facere et pati, et infectum fieri, quod factum est, non potest, nec certe vulnus hoc privatim acceptum publicae purgationis remedio non magis exacerbari, vos per dominum Iesum, sponsum ecclesiae suae, caput nostrum omnium, per ecclesiam ipsam tam periculose nunc undique laborantem rogo, oro, obsecro: Premite hanc epistolam, quantum potestis.">Da wir aber Christus und seiner Kirche alles tun, wie wir sein sollten, tun und leiden müssen, und unversehrt werden können, was geschehen ist, und sicherlich ist es nicht möglich, dass diese private Wunde durch das Heilmittel der öffentlichen Reinigung nicht mehr verschärft wird, bitte ich euch durch den Herrn Jesus, den Bräutigam seiner Kirche, unser Haupt aller, durch die Kirche selbst, die jetzt in so gefährlicher Weise auf allen Seiten leidet, ich bitte dich, ich bitte dich, vorausschicke diesen Brief, so gut du kannst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Monuerat hac de re Myconius noster cum gravi huius calamitatis deploratione; sed argumentum epistolae ab Hessis, qui a vobis nuper advenerunt, primum percepi et maxima sane animi consternatione.">Unser Myconius hatte diesbezüglich mit einer ernsthaften Bedauerung dieses Unglücks gewarnt; aber das Thema des vor kurzem von euch eingetroffenen Briefes von Hessis warnte er erst durch eine sehr grosse Verwirrung des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quanquam vero nunc acerbissimo dolore epistolam legerim, gratias tamen ago, quod exemplar eius miseris.">Obwohl ich aber jetzt den Brief mit sehr bitterem Schmerz gelesen habe, danke ich dir dafür, dass du das Exemplar davon schickst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Mittam enim ad d. Philippum, quo videat, quam necessarium sit, ut cum reliquis optimis illic viris advigilet contra stultos quosdam et eos, ut numero perpaucos, ita profecto nulla de caussa sese afferentes delatores et incentores, quibus ista debemus satanae molimina.">Ich werde dir nämlich an Herrn Philipp schicken, wo er sieht, wie notwendig es ist, dass er mit den übrigen besten Männern dort gegen einige Thoren und diejenigen wachen wird, wie wenige, so in der Tat nicht aus dem Grunde sich Überbringer und Inzentratoren vorbringen, denen wir diese Mühlen des Satans schulden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="De ratione et successu concordiae, in qua concilianda et conservanda laboravi tot annis ut bona fide - id novit Christus et patefaciet in illo die -, ita non vulgari opera nec levibus undique contumeliis et calumniis exercitatus, nunc disputare nec vacat nec libet.">Was die Vernunft und den Erfolg der Eintracht angeht, in der ich so viele Jahre als gutem Glauben gearbeitet habe - das weiss Christus und wird es an jenem Tag offenbaren -, so ist es nicht üblichen Werken, die von allen Seiten durch Schmähungen und Verleumdungen ausgeübt werden, jetzt zu disputieren, weder frei noch frei.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hoc unum tibi confirmo in domino, quod et antea non semel confirmavi: nisi persuasum mihi fuisset coram domino vos utrinque idem sentire, quod ad substantiam religionis nostrae attinet, me tantum molestiae in ista resarcienda concordia suscepturum nunquam fuisse.">Ich bekräftige dir das eine im Herrn, was ich vorher nicht einmal bestätigt habe. Wenn ich nicht überzeugt wäre, dass ihr beide Seiten das Gleiche denken würdet, was die Substanz unserer Religion anbelangt, würde ich bei der Wiederherstellung dieser Eintracht so lästig aufnehmen, dass ich sie nie aufnehmen würde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ad religionis autem substantiam pertinere etiam censeo doctrinam usumque sacramentorum.">Zur Substanz der Religion aber gehöre auch die Lehre bis zu den Sakramenten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Scio Lutherum nihil quam hoc contendisse non tantum panem et vinum, re vera absentis Christi signa, sed etiam corpus et sanguinem re ipsa adeoque Christum ipsum in sacra coena adesse, administrari et percipi a percipientibus sacramenta, ut a domino instituta sunt; de modo praesentiae, distributionis, sumptionis nihil prorsus definire et hoc diserte confiteri se non cogitare talem modum, qui ullo modo detrahat vel naturae vel gloriae Christi, domini nostri.">Ich weiss, dass Luther nichts als dies behauptet hat, nicht nur Brot und Wein, in der Tat die Zeichen des abwesenden Christus, sondern auch Leib und Blut selbst, so dass Christus selbst beim heiligen Abendmahl gegenwärtig ist, dass die Sakramente von den Empfängern gespendet und wahrgenommen werden, wie sie vom Herrn eingesetzt worden sind; über die Art und Weise der Gegenwart, der Verteilung, der Empfängnis, nichts vollständig zu bestimmen und dies ausdrücklich zu bekennen, dass er keine solche Art verkleinert, die die Natur oder die Herrlichkeit Christi, unseres Herrn in irgendeiner Weise verkleinert.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Iam cum confessione Basiliensi etiam clare testaremini vos non esse in ea sententia, ut absentis modo Christi signa in sacra coena et non Christum ipsum dispensari et sumi existimetis, de re profecto consentire vos et de ratione explicandi hoc mysterium tantum dissentire arbitratus sum.">Mit dem Basler Bekenntnis bezeugt ihr auch klar, dass ihr nicht in dieser Meinung seid, dass ihr die Zeichen Christi in abwesender Weise beim heiligen Abendmahl und nicht Christus selbst dispensiert und angenommen werdet, dachte ich, dass ihr in der Tat über die Angelegenheit und über die Art und Weise, dieses Geheimnis zu erklären, nur widersprechen würde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et quia hoc ipsum mysterium rationis nostrae acumen longe, imo infinito transcendit nec possumus de eo quicquam recte cogitare nisi ex ipsis domini verbis, statuebam optimam consensionis nostrae declarandae rationem esse, si ita etiam loqui de his sacramentis utrinque consentiremus, ut de eo loquitur spiritus sanctus in scripturis suis.">Und weil eben dieses Geheimnis unserer Vernunft weit überragt, ja endlos, und wir können nichts an ihn denken, ausser aus den Worten des Herrn selbst, so stellte ich fest, dass der beste Grund für unsere Zustimmung zu erklären sei, wenn wir uns auch so zustimmen, von diesen Sakramenten auf beiden Seiten zu sprechen, dass von ihm der Heilige Geist in seinen Schriften spricht.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quis enim magis vel proprie vel perspicue ista explicet arcana credentibus duntaxat Christo ex fide adoptionis?">Denn wer möchte die Geheimnisse der Gläubigen, die an Christus glauben, entweder im eigentlichen oder ganz klaren Sinne erklären?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Lutherum scio, quantum quidem sciri consilia hominum possunt, deum toto pectore quęrere in Christo domino nec aliud quicquam in ecclesia obtinere velle quam verbum dei, nec alia de causa adversari vobis, quam quod putet vos verbo dei detrahere.">Ich weiss, dass Luther, wie sehr die Pläne der Menschen gewusst werden können, mit ganzem Herzen Gott in Christus, dem Herrn, sucht und nichts anderes in der Kirche erlangen will als das Wort Gottes, und dass ihr nicht aus einem anderen Grund euch widerstreitet, als dass er denkt, dass ihr das Wort Gottes entzieht.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ideo, quae etiam contra me ipsum aliquando iudicavit durius et gravissima infamia - non dico nominis (pereat enim hoc et exaltetur nomen Christi), sed ministerii mei, quod scio Christi esse, qualisqualis sim - publicis scriptis evulgavit, errori humano, qui cum vero Christi spiritu et studio in eo cohęreat, non malitiae hominis a Christo alieni tribuere Christoque domino in illo tam multa praeclare agenti et peragenti tam praedicatione nominis sui quam explicatione virtutis suae in vita eius condonare ipsa professionis christianae religio iussit.">Darum hat auch das, was manchmal gegen mich selbst gerichtet hat, schwerwiegender und schwerwiegender Ruf - ich sage nicht von Namen - hat den Namen Christi verdorben und erhöht), sondern von meinem Dienst, der, wie ich weiss, in den öffentlichen Schriften veröffentlicht hat, dem menschlichen Irrtum zuzuschreiben, der mit dem wahren Geist und dem Eifer Christi in ihm verbunden ist, nicht der Bosheit des Menschen Christus, dem Herrn, in jenem so grossen Handeln und Handeln der Predigt seines Namens und der Erläuterung seiner Tugend in seinem Leben zu verzeihen befohlen, das christliche Bekenntnis selbst zu verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Idem igitur faciendum et aliis suadere oportuit.">Dasselbe musste man also auch anderen überreden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Huic instituto dominus tantum dedit successus in ecclesiis Sveviae et vestratibus aliquot, ut cum his pax illi viro constet et citra ullam, quod equidem agnosco, doctrinae Christi obscurationem ullo in loco.">Der Herr hat diesem Vorhaben nur Erfolg in den Kirchen Svevia und euren Landsleuten geschenkt, so dass mit diesem Mann Frieden besteht und ohne irgendeinen, den ich wirklich anerkenne, die Dunkelheit der Lehre Christi an irgendeinem Ort.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vestra alia et de viro sententia et de causa indicatio fuit; itaque id confici apud vos, quod est confectum apud alios, non fuit.">Eure andere Meinung war sowohl über den Mann als auch über den Grund eine Mitteilung; daher war dies bei euch nicht der Fall, der unter den anderen vollendet wurde.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Tribui hoc iusto dei in nos iudicio et conditioni ecclesiae vestrae.">Ich habe dies dem gerechten Urteil Gottes gegen uns und dem Zustand eurer Kirche zugewiesen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vos Christum spectare et regnum eius quęrere vero corde et magno studio non dubitavi.">Ich habe nicht gezweifelt, dass ihr Christus anschaut, und sein Reich zu beklagen, aber mit Herzen und grossem Eifer.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Studui itaque cum d. Philippo et aliis quibusdam d. Luthero de vobis suggerere, quae sentimus, optima et avertere conatus secus obtundentium[?].">Ich mühte mich daher mit Herrn Philipp und einigen anderen Herrn Luther über euch vorbringen zu lassen, was wir denken, was die besten und abwendenden Bemühungen anders abzuwenden?</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ubi intelligerem meum studium nec apud vos posse quicquam amplius, tum etiam rapi ad calumnias, quae et in ultimo nostro conventu et post ad me delatae sunt - sive verae sive falsae, viderit dominus -, agnovi me defunctum esse meo munere ad vos et converti me ad agenda ea, quae domi et aliunde nimium cumulate offerebantur.">Wenn ich verstehe, dass mein Eifer nicht mehr bei euch sein kann, und auch nicht mehr auf Verleumdungen, die in unserer letzten Versammlung und nachher an mich gebracht wurden - mag es wahr oder falsch sein, so habe ich erkannt, dass ich in meiner Aufgabe gestorben bin und mich bekehrt habe, um das zu tun, was zu Hause und anderswo zu reichlich dargebracht wurde.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Amavi vos in Christo et colo ut semper nec ex hac dilectione et veneratione remittam aliquid.">Ich habe euch in Christus geliebt und verehre euch, dass ich immer und aus dieser Liebe und Verehrung nichts verzeihe.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Novit dominus, quam nihil quęsierim in hac causa quam gloriam suam sicut etiam in aliis actionibus meis publicis.">Der Herr weiss, dass ich in dieser Sache nichts gesucht habe als seinen Ruhm wie auch in anderen öffentlichen Handlungen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="At sive ita me diligat dominus, a quo diligi tamen me non dubito, sive ita mereantur mea cum alia tum inconsyderationis et fidentiae intempestivae peccata, quod certissimum est, natus ad calumnias et odia ferenda videri queam.">Ob aber der Herr mich so liebt, von dem ich jedoch nicht bezweifle, ob meine Sünden sowohl durch die Unbesonnenheit als auch durch die unzeitgemässe Zuversicht der unzeitgemässen Zuversicht verdient werden, wie sie sicherlich geboren sind, um Verleumdungen und Hass zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quae enim Wittenpergae et alibi de actionibus meis Ratisponae et in aliis locis obitis atque hac ipsa quoque concordiae causa iactata alioque scripta sint, me clam non sunt.">Denn was in Wittenpergen und anderswo über meine Taten in Ratispona und an anderen Orten gestorben ist und auch aus diesem Grunde auf Eintracht geschrieben wurde, ist heimlich nicht.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sed quid faciam?">Aber was soll ich tun?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Domini sum occasionemque nullam nec debeo nec possum reiicere agendi negotium Christi, quam dubitare non licet obiectam divinitus.">Ich bin des Herrn keine Gelegenheit, ich schulde es nicht und kann das Geschäft Christi nicht ablehnen, an dem es nicht erlaubt ist, den Gegenstand von Gott zu zweifeln.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quiescere certe mallem.">Gewiss würde ich lieber ausruhen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Haec ad te eo scribo, ut qualicunque exemplo patientiae meae tuam confirmem, tum rationem etiam reddam et animi mei, quem erga vos habui et habeo, et actionum mearum, in quibus interim, dum interpolata fuit vicissitudo scribendi inter nos, versatus sum.">Ich schreibe dir dies, um durch irgendein Beispiel meiner Geduld deine Rechenschaft ablegen zu können, und auch meine Haltung, die ich zu euch hatte und habe, und meine Handlungen, in denen ich in der Zwischenzeit, als ich die Beziehung zum Schreiben unter uns unterbrochen hatte, beschäftigte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quod nuper monui, ne qua Luthero occasio daretur irascendi aliqua non necessaria disputatione, ea feci causa, quam in illis literis explicavi.">Das habe ich vor kurzem ermahnt, dass Luther keine Gelegenheit gäbe, zornig zu sein, was nicht notwendig ist, habe ich aus dem Grund getan, den ich in diesen Briefen erklärt habe.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Eo nihil avertere quęsivi, quam quod avertendum omnis recta conscientia merito iudicet.">Ich habe mich bemüht, nichts umzuwenden, als dass es mit Recht denkt, dass jede Abneigung von einem guten Gewissen ablenkt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Corporalem praesentiam domini in sacra coena, quae detrahat veritati naturae humanae in Christo vel gloriae eius caelesti, poni a d. Luthero ne suspicor quidem.">Die leibliche Gegenwart des Herrn im heiligen Abendmahl, die der Wahrheit der menschlichen Natur in Christus oder seiner himmlischen Herrlichkeit entzieht, werde von Herrn Luther nicht einmal vermutet.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Papistae, qui quidem scholasticos sequuntur, nihil quam habitudinem (ita loquitur Thomas Aquinas) corporis domini ad species pani et vini ponunt; quare, cum disputatur contra ponentes corporalem quandam Christi in coena praesentiam, quae verbo dei dissentanea sit, creditur vulgo peti Lutherus, quem bono ecclesiae Christi irritari nolim religione officii mei et veneratione donorum Christi in eo optarim etiam non offendi.">Die Papisten, die zwar scholastisch folgen, stellen nichts als eine Haltung (wie Thomas von Aquin) des Leibes des Herrn auf die Gestalt von Brot und Wein hin. Wenn es also gegen diejenigen diskutiert wird, die im Abendmahl eine körperliche Gegenwart Christi annehmen, die dem Wort Gottes unvereinbar ist, glaubt man allgemein, dass Luther, den ich nicht durch das Wohl der Kirche Christi reizen möchte, durch die Verehrung meiner Pflicht und durch die Verehrung der Gaben Christi in ihm sogar nicht beleidigt werde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus dirigat sua omnia organa, quo ad aedificationem ecclesiae elaborent et perficiant omnia, et avertat ubique, quae a satana et humana imbecillitate obiiciuntur offendicula.">Möge der Herr Jesus all seine Organe leiten, damit sie alles zur Erbauung der Kirche beitragen und vervollkommnen und überall abwenden, was den Anstoss von Satan und menschlicher Schwäche widerspiegelt.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Quae tempora sint, vides, ut Epicuręi palam impii et Stoici fucati, posteri Saducęorum et Pharisęorum, veterum Christi hostium, omnia obtineant, quamque infirmae sint res nostrae, nobiscum deploras.">Was die Zeit ist, siehst du, dass die Epikureer, die von den gottlosen und Stoikern, den Nachkommen der Saducer und Pharisäer, den alten Feinden Christi, offen verwüstet wurden, alles erhalten, wie schwach unsere Angelegenheiten sind und mit uns beklagen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Iram dei grassantem iam cum intestinis tum Turcicis bellis pie expavescis.">Du erschreckst den Zorn Gottes, der jetzt mit den inneren und türkischen Kriegen wütet.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Imperator noster nunc et Meti evangelium his diebus profligavit.">Unser Kaiser hat nun und Meti das Evangelium in diesen Tagen gestürzt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Cruce excitanda et regenda ecclesia est.">Am Kreuze muss die Kirche erweckt und geleitet werden.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Dominus donet, ut huic nos recte submittamus.">Der Herr gebe, dass wir uns diesem richtig unterwerfen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Finis est ut initium in hac mea epistola.">Das ist der Anfang in meinem Brief.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Si ullo pacto fieri queat, deprecor, ut Lutheri epistola prematur, ne quid illinc amplius tale scribatur.">Wenn es in irgendeiner Weise möglich ist, bitte ich dich, dass Luthers Brief belastet wird, dass nichts Derartiges von dort mehr geschrieben wird.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Si volet dominus, cavere summis viribus enitemur, sicut etiam ante certe hac in re non dormitavimus.">Wenn der Herr es wünscht, werden wir uns darum bemühen, uns mit grösster Kraft zu hüten, wie wir in dieser Angelegenheit sicher nicht eingeschlafen haben.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Sed existunt undique, quae vult dominus nunc iratus nobis merito, nunc propitius gratuito propter Christum suum.">Es gibt aber auf allen Seiten, was der Herr will, wenn er jetzt mit Verdienst uns erzürnt ist, jetzt gnädiger um seines Christus willen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Boni haec, rogo, consule nec aliud putes me responderi mihi cupere, quam ut acceptum vulnus tecte curetur, ne pugna gravior recrudescat, quae, utcunque cadat, non nisi magno ecclesiarum malo revocabitur.">Ich bitte dich, Konsul und glaubst mir nicht, mir diese Antwort zu geben, als dass die Wunde, die ich annahm, ins Dach geworfen werde, damit der schwerere Kampf nicht zurückkehre, der, mag auch immer fallen, nur mit einem grossen Übel der Kirchen zurückgerufen wird.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Consyderandum etiam religiose, quid cuique dominus dedit in ecclesia sua et cuius dicta et facta patent latius.">Es ist auch zu erwägen, was der Herr in seiner Kirche jedem in seiner Kirche gegeben hat, die Worte und Taten grösser sind.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Condona mihi hanc prolixitatem, quam causa invito tamen et profecto occupato extorsit.">Ich halte es für eine solche Länge, die er mir trotz seines Willens und seiner Tat widersetzte.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Argent[orati], 20. octobris.">Strassburg, 20. Oktober.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Resalutant vos omnes symmystae, quibus nos et nostra omnia commendamus in domino.">Die Symmysten grüssen euch alle, denen wir und unsere alles im Herrn empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="1543.">1543.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus.">M. Bucer.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Eximio doctrinae christianae professori, ecclesiae Christi curatori accuratissimo d. Henrico Bullingero suo in domino symmystae et fratri suo in domino colendo et charissimo.">Dem vortrefflichen Professor der christlichen Lehre, dem sehr sorgfältigen Pfleger der Kirche Christi, Herrn Heinrich Bullinger, seinem im Herrn verehrenden und liebsten Bruder im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
