<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11831" id_hbbw="1785" id_irg_sort="1785" id_sort="117850"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Omnia plena timoris esse intelligo propter caesaris praesentiam, quae multos, ne, quod cupiunt in evangelii negocio, faciant, deterret, adversarios autem in furore magis confirmat, praesertim Agrippinenses, qui ob literas caesaris ad se paulo liberalius scriptas et veterem, hoc est Romanensium, religionem comendantes mire triumphant et insolentius vicinis suis insultant.">Ich verstehe, dass alles um der Gegenwart des Kaisers willen voll von Furcht ist, die viele, was sie im Geschäft des Evangeliums wünschen, abschrecken, die Gegner aber in Zorn mehr stärkt, vor allem die Agrippiner, die wegen des etwas liberaleren und alten Briefes des Kaisers an ihn geschrieben sind, das heisst der Römer, sie triumphieren, indem sie die Religion essen, und frohlocken ihren Nachbarn unverschämt.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Episcopi etiam caeteri praeter Monasteriensem, quos consilia Coloniensis et archiepiscopi sui putabamus secuturos esse, mussitant nunc et diutius expectandum esse censent, si forte Christus denuo resurgat, qui nunc illis videtur iterum sepultus.">Auch die übrigen Bischöfe ausser dem Monasteriens, die wir von Köln und seinem Erzbischof dachten, dass sie nachfolgen werden, sind nun enttäuscht und halten es für länger zu erwarten, wenn vielleicht Christus wieder aufersteht, der ihnen jetzt wieder begraben zu sein scheint.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Vide hominum miseriam et in rebus divinis exitiosam cessationem!">Sieh dir das Elend der Menschen und das Verderben in den göttlichen Dingen an!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod ad bellicos attinet tumultus, caesar vix ingressus Iuliam ita terroribus implevit omnia, ut ab omnibus protinus facta sit deditio excepto Durensi oppido, quod, cum paulo acrius a civibus et praesidiariis militibus esset defensum, tandem in die Barptolomęo festo post tertiam expugnationem est expugnatum, direptum et iniecto temere igni miserum in modum devastatum trucidatis crudeliter ad unum, quotquot irato hosti non fuerunt supplices.">Was die Kriegswirren betrifft, so hat der Kaiser kaum in Julia alles mit Schrecken erfüllt, dass er sofort von allen ausser der Stadt Durens geschah, dass er, als er etwas schärfer von den Bürgern und Garnisonen der Soldaten verteidigt worden war, schliesslich am Barptolomäusstag nach der dritten Schlacht erobert wurde, geplündert und voreilig mit dem Feuer verwüstet wurde, nachdem er grausam zu einem getötet hatte, so viele, die nicht zum zornigen Feind getötet worden waren.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cumque iam nihil victoriam remoraretur in Iulia, traductus fuit exercitus Ruremundam, quae est prima civitas Geldrię ex Iulia venientibus, satis quidem munita et ampla, sed sive non firmum habuerit praesidem, sive vicinorum clades metum incusserit, illa nihil adhuc experta hostile clavibus oblatis caesarem excepit atque eidem opportunitatem praebuit ulterius progrediendi.">Als nun in Julia kein Sieg mehr verzögerte, wurde das Heer von Ruremund überführt, das die erste Stadt Geldriens aus Jülich war, die zwar sehr befestigt und gross war, aber ob sie keinen festen Präsidenten hatte, oder ob sie die Katastrophen der Nachbarn befürchtete, empfing sie, nachdem sie noch nichts von feindlichen Schlüsseln erfahren hatte, und bot ihr die Gelegenheit, weiter zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid enim dubitasset tentare caeteras, cum haec tam facile cessisset?">Denn was hätte er daran gezweifelt, die anderen zu versuchen, als er diese Dinge so leicht aufgegeben hatte?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Venit igitur prope ad umbilicum Geldriae, Venlam, quod oppidum supra modum esse firmum et hactenus inexpugnabile visum.">Er kam also nahe an den Nabel von Geldria, Venlam, der eine Stadt über alle Massen fest und bisher unüberwindlich erschien.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ibi victorię cursus primum sisti coepit, et consilia de pace sunt agitata.">Dort begann der Sieg zum ersten Mal, und die Pläne wurden über den Frieden erschüttert.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Accersitus est ad caesarem dux Iuliacensis deducente ipso et operam in hoc suam praestante Heinricho Brunschvigcensi; pax concessa praeter omnium spem conditionibus, ut ferunt, parum aequis Iuliacensi, sed tamen pro temporum et rerum statu recipiendis; adempta enim Geldria, cuius causa fuit bellum susceptum, paternę vero et avitae ditiones, quę fuerant occupatae, restitutae, quae nondum permissae.">Der Herzog von Jülich wurde beim Kaiser vorgeladen, während er selbst und seine Arbeit während Heinrich von Braunschweig in seiner Anwesenheit beschäftigte; der Friede wurde gewährt, abgesehen von allen Bedingungen, wie es heisst, dass er in Jülich wenig billig ist, aber dennoch für den Stand der Zeiten und der Angelegenheiten akzeptiert wurde; denn nachdem er Geldria entlassen wurde, wurde der Krieg aufgenommen, um dessentwillen jedoch die von ihm besetzten, väterlichen und bürgerlichen Herrschaften wiederhergestellt, die noch nicht zugelassen wurden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caetera, quae sunt adiecta, non satis expediunt illi, qui hęc nobis referunt.">Die übrigen Dinge, die hinzugefügt werden, sind nicht ganz nützlich für diejenigen, die uns dies berichten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nunc, postquam non solum ex sententia res istic caesar constituit, sed etiam hostium copiis exercitum auxit, metus quosdam - et fortasse non inanis - tenet, ne vim omnem in nos, hoc est in protestantes, convertat, instiganti videlicet huc Heinricho a Wolfenbütel.">Nun, nachdem der Kaiser die Angelegenheit nicht nur aus seiner Meinung entstanden hat, sondern auch das Heer der feindlichen Truppen vergrössert hat, einige - und vielleicht nicht vergeblich -, hält er fest, dass er nicht alle Gewalt gegen uns, das heisst gegen die Protestanten, wenden möge, was Heinrich von Wolfenbütel dazu anspornt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Certe multa sunt, quae coniecturas faciunt nimis probabiles; nam minantia quaedam edicta sunt in ducem Saxoniae detorta, et nostri suspicari nonnihil videntur.">Sicherlich gibt es viele Dinge, die zu wahrscheinliche Vermutungen machen; denn einige Drohungen sind gegen Herzog von Sachsen verdreht, und unsere Leute scheinen etwas zu vermuten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Subito enim comitia sunt indicta Franckfordiam, in quibus conveniunt, ut audio, tantum illi, qui bellicis negotiis tractandis sunt praefecti, ">Denn plötzlich sind die Wahlen in Frankfurt angekündigt worden, in denen sich, wie ich höre, nur diejenigen versammeln, die über die Kriegsverhandlungen geleitet werden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Noster legatus nudius tertius sub vesperam abiit, et landgravius imperasse dicitur omnibus au-rigis et rhedariis, ut intra ditionis suae terminos se contineant expectantes, quid ipsorum cuique sit iniuncturus.">Unser Leutnant ist vor drei Tagen unter dem Abend aufgebrochen, und der Landgraf soll allen Au- und Rhedarien befohlen haben, damit sie sich innerhalb der Grenzen ihres Gebietes halten und erwarten, was er jedem von ihnen tun wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Equidem, nisi Gallica arma, quae per Lücelburgensem agrum late ringari dicuntur, caesarem istuc revocent, videtur occasionem puniendi, quos mulctatos vult, et gratificandi, quibus debet aliquid, non praetermissurus.">Wenn nämlich die französischen Waffen, die durch das Gebiet von Lücelburg weithin ringen sollen, nicht den Kaiser zurückrufen, scheint es die Gelegenheit zu bestrafen, die er bestrafen will und denen er etwas schuldet, nicht zu überlassen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed hęc hactenus; non enim possum esse prolixior, imo vix tam multa putabam me posse.">Aber das bisher; denn ich kann nicht länger sein, ja, ich dachte kaum, dass ich so viel tun könnte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="S. Novi apud nos nihil.">Ich weiss nichts, was ich bei uns weiss.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Bucerus rediit 16. septembris.">Bucer ist am 16. September zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Pax confecta inter caesarem et ducem Iuliacensem, hoc certum.">Der Frieden zwischen dem Kaiser und dem Herzog von Jülich ist sicher.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Conditiones pacis hae esse dicuntur: Primo dux caesari iureiurando se adstrinxit, quod nunquam posthac velit arma sumere adversus ipsum et duces Burgundiae; secundo, ut uterque reddat alteri omnia, quae vel dolo malo vel vi ademerit; nam caesar multa in Brabantia habebat, quae erant ducis, dux, quae caesaris etc.">Die Friedensbedingungen sind folgende: Zuerst hat sich der Herzog des Kaisers mit einem Eid verpflichtet, weil er von nun an nie die Waffen gegen ihn und die Herzog von Burgund übernehmen will; zweitens, dass jeder dem anderen alles vergelte, was er mit böser List oder Gewalt weggenommen hat; denn der Kaiser hatte in Brabant viele Dinge, die des Herzogs waren, der Herzog, der des Kaisers etc.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tertia conditio est, ut dux filiam Ferdinandi ducat et ut olim administrator Brabantiam regat.">Die dritte Bedingung besteht darin, dass der Herzog Ferdinands Tochter führt und wie einst der Verwalter Brabant regiert.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hic Geldrenses nolunt esse sub caesare, sed cupiunt adiungi imperio.">Hier wollen die Gelder nicht unter dem Kaiser sein, sondern wollen sich dem Befehl anschliessen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hic iam agitur inter caesarem et ducem, quomodo in ea re possint convenire.">Es handelt sich bereits zwischen dem Kaiser und dem Herzog, wie sie in dieser Angelegenheit zusammenkommen können.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quo utriusque exercitus sit ducendus, ignoratur.">Dass ein Heer auf beiden Seiten geführt werden soll, ist nicht bekannt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dux Saxoniae et landgraphius etc. dicuntur clam armare se, licet contra Turcam fingatur mittendos.">Der Herzog von Sachsen und der Landgraf usw. sollen sich heimlich rüsten, obwohl er vorgezeichnet wird, dass er gegen den Türken geschickt werden soll.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Caesar pacem nondum pollicetur.">Der Kaiser verspricht noch keinen Frieden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Brevi audiemus mira.">Wir werden in Kürze von Wundern hören.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Si Brunswicensem (qui cum caesare est) volet restituere, protestantibus certum bellum etc.">Wenn er den Braunschweig (der mit dem Kaiser ist) zurückerstatten will, ist es sicher, dass die Protestanten einen bestimmten Krieg usw.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="In Hispania esse circiter 40 millia Turcarum, qui iam agrum Picenum vastarint; certum est nec dubium, quin Gallus turcizet.">In Spanien gibt es etwa 40'000 Türken, die bereits das pikenische Gebiet verwüstet haben; es ist sicher, dass der Franzose es nicht zweifelt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="S. Per ocium sic licuit.">S. Per ocium so durfte.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Venerunt literę ad senatum nostrum ante septimanas aliquot de Gallo quodam nobili capto a praedone quodam non alio praetextu, nisi quod Gallus sit, ipse vero cęsarianus.">Es kamen Briefe an unseren Senat vor einigen Wochen über einen gewissen Adligen Gallus, der von einem gewissen Prädone eingenommen wurde, unter einem anderen Vorwand, ausser dass er Franzosen ist, der Kaiser selbst.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Obtulit captum una cum doctore Gallo, viro sane docto, Brisacensibus, qui mox eam rem significarunt Ensheimensibus; hi nuncium mittunt ad cęsarem, quid faciendum.">Er bot einen Gefangenen mit dem französischen Lehrer, einem sehr gelehrten Mann, in Breisach an, die die Angelegenheit bald in Ensheimensis bedeuten; diese schicken einen Boten zum Kaiser, was man tun soll.</s>
    <s translated="false" n="35" original_language="de" original_no_xml="Ich kan nüt me; der bott ist gerüst etc."/>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Tuus Myconius.">Dein Myconius.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="D. Heinricho Bullingero doctissimo suo.">An seinen höchstgelehrten Herrn Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
