<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11859" id_hbbw="1813" id_irg_sort="1813" id_sort="118130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="B. Pratensius D. Henrico Bullingero S. P. D.">B. Pratensius D. Heinrich Bullinger P.D.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Pergratus mihi fuit typographi adventus qui mihi a te et literas attulit, testes tuae erga me mutuae benevolentiae, et librum quoque non modo mnemosynum sed etiam pignus ejusdem perpetuo futurum.">Ich bin sehr dankbar für die Ankunft des Druckers, der mir Briefe von dir und Briefe überbrachte, Zeugen deines gegenseitigen Wohlwollens mir gegenüber, und auch das Buch wird für immer nicht nur eine Erinnerung, sondern auch ein Pfand sein.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="At cujusmodi pignus?">Aber was ist das für ein Pfand?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nempe quod ego longe pretiosissimum judico.">Denn ich halte es für sehr kostbar.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam quum ego ista literaria suppellectile ac veluti Minervae mundo soleam mirifice delectari, tum vero hoc tuum opus adeo commendatur in hoc genere et artificis authoritate et materiae pulchritudine et cognoscendi summo desiderio, nullam ut commentationem nostra memoria editam esse credam aut plausibiliorem aut magis necessariam.">Denn da ich diese literarischen Möbel und wie die Minervas Welt wunderbar erfreuen kann, dann wird dein Werk so sehr empfohlen in dieser Art, in der Autorität des Künstlers, in der Schönheit des Stoffes und in der grössten Sehnsucht, es zu erkennen, dass es keine Auffassung von unserem Gedächtnis glaubwürdiger oder notwendiger ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid erat enim quod homines magis optare deberent, praesertim hoc nostro seculo, qum quum omnes veram divini cultus atque religionis viam cognitam habere expetant, sitque magna diversarum partium contentio, quae suspensos animos teneat, existere aliquem istius viae peritum, qui non solum deduceret per hanc viam ingredi volentes, verum etiam semitas erroneas designaret, obstrueretque quoad ejus facere posset.">Was war es, was die Menschen mehr wünschen sollten, besonders in unserer Zeit, da alle den wahren Weg der Gottesverehrung und Religion kennenlernen wollen, und es gibt einen grossen Streit um die verschiedenen Teile, der die Seelen anhängt, dass es einen Experten dieses Weges gibt, der nicht nur auf diesen Weg gehen wollte, sondern auch Irrtümer auf den Weg hinweisen könnte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quumque ei qui iter faciat etiamsi nesciat quo sit eundum, magnum tamen adferat adjumentum nosse quo non sit eundum, et meminisse qua transierit, quorum illud praestat ut ne longius deflectas ab instituta peregrinatione, aut incurras in difficiles et periculosos transitus, hoc vero ne eodem revolvaris unde sis profectus.">Sowohl demjenigen, der unterwegs ist, auch wenn er nicht weiss, wohin er gehen soll, doch eine grosse Hilfe weiss, wohin er nicht gehen soll, und sich daran erinnern, wohin er gegangen ist, deren Aufgabe es ist, nicht weiter von seiner Pilgerschaft abweichen zu lassen oder sich in schwierige und gefährliche Übergänge zu begeben, dies aber nicht zu verwandeln, woher du gehst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Facile rectum cursum tenebit qui isto tuo, ut ita dicam, itinerario fretus, non solum utrumque compertum habere poterit, sed etiam inter humanae vitae caliginem, procul elucentem pharum videbit.">Sie wird leicht den rechten Weg festhalten, der, sozusagen, auf dem Weg zu gehen, nicht nur von beiden erfährt werden kann, sondern auch in der Dunkelheit des menschlichen Lebens in der Ferne das Licht des Pharaos sehen wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Qua in re operae precium est, et nostram felicitatem agnoscere, et majorum infoelicitatem deplorare, qui istiusmodi destituti praesidiis et naucleris usi sinistris, aut scopulis allisi sunt opinionum obliquarum, aut eodem reversi unde discesserant, id est, ad exoletas et falsas cerimonias imprudentes relapsi.">In diesem Zusammenhang ist es wert, unsere Glückseligkeit anzuerkennen und die Unglückseligkeit der grösseren zu beklagen, die derartige unveräusserliche Schutz- und Schiffsschützen auf der linken Seite verlassen haben, oder wenn sie zu unklugen und falschen Zeremonien zurückgekehrt sind, von wo sie abgewichen sind, nämlich zu gewaltigen und unklugen Zeremonien.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quum autem antiquae cerimoniae et sacri veterum ritus naturali hominum superstitione niterentur, nostra vero Religio unius Dei Opt. Max. institutione fundata sit, quam maxime aliena et abhorrente a superstitionis humanae futilibus commentis, paulatim factum esse videmus ut ingenia mortalium in eam partem procliviora, in quam magis eos inclinat insita iisdem a natura vanitas, divinam Christi religionem ad illam veterum fallacem et erroneam revocare atque exigere voluerint, haud animadvertentes quam sit sui dissimilis Christiana Religio cum illa confusa.">Da aber die alten Zeremonien und die heiligen heiligen Riten durch den Aberglauben der alten Menschen begründet wurden, sehen wir, dass unsere Religion durch den einen Gottes Opt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Itaque qui sunt aliqua vetustatis cognitione praediti, ut facile agnoscant in hujus aetatis cerimoniis veterum illorum superstitiones, ita Christi profecto religionem requirunt.">Diejenigen also, die mit einer gewissen Kenntnis des Altertums ausgestattet sind, damit sie leicht in den Zeremonien jener alten Zeiten den Aberglauben erkennen, suchen in der Tat die Religion Christi.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quanto enim magis eadem Christiana Religio ad veterem illam effingitur, tanto magis a se ipsa degenerat.">Je mehr nämlich die nämliche christliche Religion zu jenem Alten herabgebildet wird, desto mehr entartet sie sich von sich selbst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Neque vero hac in re idem accidit quod in arte medica, quae salubria medicamenta conficit et simplicia et composita.">Auch in dieser Angelegenheit ist es nicht dasselbe, wie in der Medizin, die heilsame Medikamente, einfache und zusammengesetzte formt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem Christiana Religio pure ac sincere sumpta salutem adfert.">Denn die christliche Religion ist ein rein und aufrichtiges Heil.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cum alia autem commixta et composita vitiosa est.">Mit einer anderen Verbindung aber ist das Zusammengesetzte fehlerhaft.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod cum ego jam olim crebra mecum cogitatione reputarim, saepe venit in mentem optare, ut tandem emergeret aliquis, qui conscriptis hujusmodi, ut sic dicam, parallelis veteris superstitionis et Christianae Religionis, quasi commissione utriusque demonstraret, quam non concurrere possint, quamque nulla concordia haec cum illa coire et (ut ita dicam) cicurari possit.">Da ich dies schon längst mit mir für häufig gehalten habe, kam es oft in den Sinn, zu wünschen, dass endlich jemand auftritt, der, wie ich sozusagen spreche, durch Parallelen des alten Aberglaubens und der christlichen Religion sozusagen, sozusagen auf beiden Seiten als eine Kommission hindeutet, die nicht zusammenkommen kann, und dass mit ihr keine Einigung verbunden und (wie ich sage) beruhigt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Emersisti autem primus, mea quidem sententia, qui hoc negotii peritissime, copiosissime doctissimeque obires, duobus his libris de Origine Erroris conscribendis, quibus multos tibi obligaris necesse est, qui hac tua commentatione seu Thesei filo deducti facile poterunt Christiani Labyrinthi erroribus sese explicare.">Aber du hast sich zuerst eingebildet, nach meiner Meinung, der du in dieser Angelegenheit sehr gut und sehr gelehrt begegnest, in diesen beiden Büchern über den Ursprung des Irrtums zu verfassen, denen du viele verpflichtet bist, die sich leicht durch deine Aufzählung oder durch deinen Faden Theseus in den Irrtümern des christlichen Labyrinth entfalten können.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Me vero habes de eo valde tibi obaeratum, non solum publico sed etiam privato nomine, quia praeterquam quod istos libros edidisti in publicam omnium utilitatem, apud me etiam benevolentiae tuae monumentum esse voluisti, quibus ego tanto magis delectabor, quod et a te scripti sunt, et a te mihi muneri missi, sic ut ille ait, acceptissima semper munera sunt, author quae pretiosa facit.">Ich halte mich für einen sehr verschuldeten Mann, nicht nur für einen öffentlichen, sondern auch für einen privaten Namen; denn ausser dem, dass du diese Bücher zum Besten aller veröffentlicht hast, hast du mir auch ein Denkmal deines Wohlwollens gewollt, denen ich mich um so mehr erfreuen werde, weil sie von dir geschrieben und mir ein Geschenk geschickt wurden, wie er sagt: "Sie sind immer sehr wohlgefällige Geschenke, der Urheber, der sie wertvoll macht".</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sed quum non habeam unde tecum paria facere possim, et gratiam referre, id certe quod licet non committam, ut praetermisisse videar agere gratias quantas possum, et promittere apud gratum et memorem beneficium positum esse.">Da ich aber keinen Grund habe, mit dir zu verkehren und Dank zu sagen, so werde ich gewiss das, was ich nicht darf, nicht anvertrauen, so dass ich den Anschein erwecke, als sei ich dankbar, so gut ich kann, und zu versprechen, dass die Wohlthat bei der Dankbarkeit und dem Gedächtnisse aufgestellt ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Et alioqui quum ipsum librum habiturus sim in deliciis, fieri non poterit quin subinde veniat in mentem a quo conscriptus, a quo mihi donatus fuerit.">Und ansonsten, wenn ich das Buch selbst in Freuden haben werde, kann es nicht geschehen, dass es von Zeit zu Zeit in den Geist kommt, von dem es geschrieben steht, von dem es mir geschenkt wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Venetiis, 3 Idus Novemb. 1543.">Venedig, 3. November 1543.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
  </letter>
</file>
