<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12046" id_hbbw="1999" id_irg_sort="1999" id_sort="119990"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus maxima.">Wohlergehen (wünsche ich Dir).</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Doctissime atque pientissime vir, et munus tuum chartaceum et epistolam legi ac relegi.">Ich habe einen sehr gelehrten und frommen Mann und deine Schriftschrift und deinen Brief gelesen und gelesen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Erudita, pia et  sunt omnia, hocque debentius periocham illam amplector, quod mira brevitate omne pręscriptionis temporis diuturnioris desyderium et propositum fanaticis nostris  eximit; nam toti in hoc sunt dogma de iustificatione fidei ceu novum atque nuper natum explosum iri, operum aut doctrinam ceu vetustissimam, etsi nulla alia tamen antiquitatis rationem firmiorem esse manifestum sit.">Alles ist gelehrt, fromm und alles, und ich schulde diese gebührende Periode, die durch eine wunderbare Kürze alle Begierde nach längerem Vorschreiben und einen Vorschlag für unsere Fanatiker ausgelöst hat; denn in diesem Ganzen sind sie das Dogma über die Rechtfertigung des Glaubens wie ein neuer und neugeborener Ausspruch, wie eine älteste Lehre, auch wenn kein anderer Grund des Altertums klarer ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum cum iuxta tuam, Bullingere doctissime, Apodixin inceperint rem recta secum reputare via, omnis illis et via et conatus praescribendi est prorsus ademptus.">Aber da Apodixin angefangen hat, nach deiner Meinung, gelehrter Bullinger, die Sache mit sich zu betrachten, wurde ihnen jeder Weg und jede Anstrengung genommen, sie zu verbieten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum d[ivus] Aurelius Augusti[nus] alicubi Donatistis obiicit, ut a divo Petro ad Anastasium usque sibi in tanto succedentium numero vel unum, qui rebaptizationem adprobarit, ostendant, ita nos iam confidenter ab adversariis petimus, ut aliquem saltem non solum Novi Testamenti, sed Veteris quoque sanctum sive iustum ostendant, qui operibus et non fide in promissionem divinam innitente iusticiam, sanctificationem et salutem consecutus sit.">Wie der göttliche Aurelius Augustinus irgendwo den Donatisten vorwirft, damit sie uns vom göttlichen Petrus bis Anastasius in einer so grossen Zahl von Nachfolgern zeigen, oder einen, der die Wiedertaufe behauptet hat, so bitten wir uns jetzt mit Zuversicht von unseren Gegnern, dass sie jeden wenigstens nicht nur im Neuen Testament, sondern auch im Alten Testament als heilig und gerecht erweisen, der durch Werke und nicht durch den Glauben auf die göttliche Verheissung stützt auf die Gerechtigkeit, Heiligung und das Heil erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Postrema itaque tempora, in quibus operum doctrina aliquantisper plus satis regnavit, ad tot annorum centurias patriarcharum et prophetarum, qui omnes fide iusticiam consecuti sunt, comparata quid sunt?">Was haben also die letzten Zeiten, in denen die Lehre der Werke einige Zeit mehr als genug regierte, im Vergleich zu den Jahrhunderten der Patriarchen und Propheten so vieler Jahre, die alle durch den Glauben Gerechtigkeit erlangten, verglichen?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum quod spectat ad Cochlęum, recte divinasti Archytę crepitaculum non taciturum fore, nam rursus in publicum prodiit solita battologia, repplica in Confutationem tuam eruditissimam destinata, et, ut opinor, quo plus odii tibi faciat, ob id Lucernensibus inscripta est et dedicata.">Was aber Cochleus angeht, so hast du mit Recht geoffenbart, dass Archyte nicht schweigen wird. Denn wiederum hat sich die übliche Bathologie in die Öffentlichkeit verraten, die für deine gelehrte Widerlegung bestimmt ist, und, wie ich glaube, um wieviel Hass dir mehr zu tun, ist den Luzernern eingeschrieben und gewidmet.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Infantiora certe omnia sunt, quam ut vel a te, vir doctissime, vel a quoquam alio responsum mereantur.">Sicherlich sind alle Dinge kindlicher, als dass sie entweder von dir, gelehrtester Mann, oder von irgendeinem anderen eine Antwort verdienen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quia vero magna quadam confidentia sibi videtur te premere de sacrifitio missę, ubi, quod omnium maxime ridiculum est, te et tui similes tysiomachos (credo thysiomachos hos voluisse dicere) adpellitat, operę pretium esset, ut rursus in ipsum confutationem parares cum protestatione ista, deinceps te non amplius ad istius Thersitę, ut Homerus scribit,  blactim enta scribere velle.">Da du aber mit grosser Zuversicht über das Opfer des gesandten Gottesdienstes zu drängen scheinst, wo, was am lächerlichsten ist, dich und deine eigenen Tysiomachos - ich glaube, diese Thysiomachos hätten sagen wollen - dich und deine eigenen Tysimachos anregt, wäre es wert, dich wiederum mit diesem Bekenntnis zu widerlegen und dich dann, wie Homer schreibt, nicht mehr an diesen Thersiten zu schreiben lästerlich.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et ut cito facias et cum inscriptione nominis principis nostri illustrissimi, en exemplar Cochleanum tibi mitto, quod denuo adversus te in publicum emisit.">Und um es schnell zu tun und mit der Inschrift des Namens unseres erlauchtesten Fürsten, siehe, ich sende dir ein Exemplar von Cochleanus, das er wieder gegen dich an die Öffentlichkeit geschickt hat.</s>
    <s translated="false" n="11" original_language="de" original_no_xml="Germanice autem sic scribitur principi: Dem durchleuchtigen, hochgebornen fürsten und herren, herren Otto Haynrichen, pfaltzgraffen bey Rhein, hertzogen in Bayren etc., meinem gnedigen herren."/>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Illustrissimo principi ac domino, domino Otthaynrico Palatino Rheni, duci Bavariae etc., clementissimo etc. meo domino, et si quid est eiusmodi appendicis.">Dem hochberühmten Fürsten und Herrn, dem Herrn Otthaynrich Pfalz, dem Herzog von Bayern etc., dem gnädigsten meines Herrn, und wenn es irgendetwas dergleichen Züchtigungen gibt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Iam non habeo, quo tibi munus gratissimum remunerem, at spero fore in brevi.">Ich habe nichts mehr, um dir eine sehr willkommene Gabe zu belohnen, aber ich hoffe, dass es in Kürze geschehen wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Agricola Laurentius ille transferendo Apocalypsin Sebastiani Meyeri in linguam vernaculam iussu principis est occupatissimus.">Der Agricola Laurentius übersetzte die Apokalypse von Sebastian Meyeri auf Befehl des Fürsten in die Volkssprache.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si quid scribendo hucusque neglexit, vertendi studio impeditur.">Wenn er bis jetzt nichts zu schreiben versäumt hat, wird er vom Eifer für die Übersetzung gehindert.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vale plurimum una cum omnibus ministris verbi dei, qui tecum sunt.">Leb wohl, zusammen mit allen Dienern des Wortes Gottes, die mit dir sind.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Neoburgi Danubii, anno etc. 44., die Hieronymi.">In Eile, Newburg, im Jahr usw. 44, die Hieronymus.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Adam Bartholomaeus, minister verbi dei Neoburgi, tuus in domino verbi .">Adam Bartholomäus, Pfarrer des Wortes Gottes von Newburg, Dein Herr des Wortes.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimo simulatque pientissimo viro d. Heynricho Bullingero, Tyguri in Helvetiis Christum conglobato auditorio adnuncianti.">Dem sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger und Zürich in der Schweiz verkündet Christus in einem versammelten Publikum.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Domino et amico meo singulariter observandissimo.">Der sehr aufmerksame Herr und mein Freund.</s>
  </letter>
</file>
