<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11941" id_hbbw="1895" id_irg_sort="1895" id_sort="118950"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nec ego putabam ideo te non respondere, quod non accępisses literas meas.">Ich dachte auch nicht, dass du nicht antwortest, weil du meinen Brief nicht erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="At, mi Bullingere, ideo cogitationem de concordia cum tot ecclesiis, cum tot myriadibus animarum vel quovis modo retinenda in domino ne abiicias.">Aber, mein Bullinger, deshalb wendest du nicht fort, den Gedanken an die Eintracht mit vielen Kirchen, mit so vielen Seelenmyriaden oder auf irgendeine Weise im Herrn zu behalten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scriptum Lutheri privatum est; quam longe aliud nos optarimus, credo te non dubitare.">Luthers Schrift ist privat; wie viel anderes wir wünschen, so glaube ich, dass du nicht daran zweifelst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Propterea hoc tam afflicto ecclesiarum tempore pugnas instaurare, id indubie interpretabuntur multi dolorem velle vos privatum lenire vulnere publico.">Aus diesem Grund werden viele zweifellos erklären, dass ihr in dieser so bedrängten Zeit die Kämpfe der Kirchen erneuern wollt, dass ihr den privaten Schmerz durch eine öffentliche Wunde beruhigen wollt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ipsis et quidem summatibus inter eos non convenit; hostiliter sese invicem insectantur.">Sie und die Zusammenkünfte stimmen nicht überein; sie verfolgen sich einander feindlich.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hoc quantopere cursum evangelii retardavit, quot millia conscientiarum gravissime perturbavit?">Wie viele tausend Gewissen erschütterte er den Lauf des Evangeliums, wie viele tausend Gewissen erschütterte er sehr?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Resedit hoc malum publice, resuscitare illud tam horrendum offendiculum, quo supplicio non magis exhorreat conscientia religione Christi obiuncta.">Dieses Übel lag öffentlich auf, jenen so schrecklichen Anstoss aufzuerwecken, dass die Hinrichtung nicht mehr das Gewissen der Religion Christi erschreckt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Lutherum, si vultis plura in hanc sententiam et publice scribere, provocate; sed nec solus Lutherus sic prodibit.">Wenn ihr Luther mehr über diese Meinung und öffentlich schreiben wollt, provoziert es; aber auch Luther wird es nicht so raten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Fac iam esse, ut multo plures a vestra parte se in harenam exhibeant; hinc quid expectari possit aliud, quam ut multi utrinque ministerium evangelii convitiis conspuant, hostes Christi exhilarent, imo in nos arment, confirmatiores christianos excruciant, infirmiores de gradu rectae fidei deiiciant?">Möge es schon geschehen, dass sich viele von eurer Seite in den Sand stellen; was könnte anders erwartet werden, als dass viele auf beiden Seiten den Dienst des Evangeliums durch Schmähungen ausüben, die Feinde Christi auf uns ausbreiten, die stärkeren Christen quälen und die Schwächeren aus dem rechten Glauben werfen?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Haec quanto sint atrociora, quam explicari id possit, pro tua pia prudent[ia] facile ipse expendes.">Je schrecklicher diese Dinge sind, als es erklärt werden kann, desto leicht wirst du selbst nach deiner frommen Klugheit prüfen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Per Christum itaque te rogo atque obsecro, uti primum pollicebari[s], dum Lutherus nihil contra vos publice scribit, ut et vos publicae tranquillitati condonare illam privatam iniuriam velitis.">Durch Christus bitte und beschwöre ich dich, wie du es zuerst versprochen hast, solange Luther nichts gegen euch öffentlich schreibt, so dass du auch der öffentlichen Ruhe jene private Ungerechtigkeit verzeihen möchtest.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Audio typographum vestrum sparsisse Francofordiae se velle omnia Zvinglii recudere et efficere, ut etiam Oecolampadii omnia recudantur.">Ich höre, dass euer Drucker in Frankfurt verbreitet hat, dass er alle Zwingli zurückziehen und herstellen will, so dass auch Oecolampadius alles abgelehnt wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Multa sunt sane utriusque viri scripta digna, quae sępe referantur studiosis pietatis; at quae in pugna illa tam infelici scripta sunt, ego non video, quam frugem bonam sint ecclesiis allatura.">Es gibt gewiss viele Schriften von beiden Männern, die sich oft auf ernste Frömmigkeit beziehen; aber was in diesem Kampf so unglücklich geschrieben steht, sehe ich nicht, wie gut sie den Kirchen bringen werden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Foreri factum video tibi bene videri; at sanctis semper maximi fuit communio ecclesiae Christi.">Ich sehe, dass es dir gut gemacht wurde; aber für die Heiligen war es immer die grösste Gemeinschaft der Kirche Christi.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Scriptum sane est: „Probet se ipsum homo et sic de pane illo edat“ [1Kor 11, 28]; at non est scriptum, ut quis a communione eius ecclesiae sese subducat, quam non potest ostendere in vitio esse in iis, quae ad professionem evangelii et sacramentorum dispensationem pertinent.">Gewiss steht geschrieben: "Der Mensch prüfe sich selbst und esse so von diesem Brot" 1Kor 11, 28; aber es steht nicht geschrieben, dass jemand sich der Gemeinschaft seiner Kirche entziehe, die er nicht zeigen kann, dass es in dem, was zum Bekenntnis des Evangeliums und zur Spendung der Sakramente gehört, Fehler ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Certe medium nullum est, aut nos ecclesiam Christi non habemus aut ille se ab ecclesia Christi separat.">Sicherlich gibt es keinen Mittelweg, entweder haben wir die Kirche Christi nicht, oder jener trennt sich von der Kirche Christi.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et quia scripsi ad vos nostram confessionem, debebas aut nos docere in ea inesse, quod a verbo dei discrepet, aut illum monere, ut a nobis se non alienaret in participatione mensae domini.">Und weil ich dir unser Bekenntnis geschrieben habe, musst du uns entweder lehren, dass es in dem ist, was vom Worte Gottes abweicht, oder ihn ermahnen, dass er sich von uns nicht entfremde in der Teilnahme am Tische des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Equidem, si quem apud vos haberemus, quandoquidem credo vos non panem tantum, sed veram quoque Christi communionem agnoscere in sacra coena, ego hortari eum ad sacram communionem non desisterem.">Wenn wir nämlich jemanden bei euch haben, da ich glaube, dass ihr nicht nur Brot, sondern auch die wahre Gemeinschaft Christi beim heiligen Abendmahl anerkennt, würde ich nicht aufhören, ihn zur heiligen Kommunion zu ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Responsionem tuam ad Cochleum nondum accepi.">Ich habe deine Antwort an Cochläus noch nicht erhalten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ago autem tibi gratias nomine communis ecclesiae, quod hac in re illi operam tuam praestiteris.">Ich danke dir aber im Namen der gemeinsamen Kirche, dass du in dieser Angelegenheit deine Arbeit lebst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nec enim dubito, quin tractaris hoc argumentum graviter et ad certam ecclesiae utilitatem, ut alia soles.">Denn ich bezweifle nicht, dass du dieses Argument ernsthaft und zu einem sicheren Nutzen der Kirche behandelt hast, wie du es früher tust.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Et est certe istud argumentum vehementer urgendum, adeo malitiosis sophismatis docti antichristi convellere scripturarum authoritatem conantur.">Und sicherlich ist dieses Argument dringend zu drängen, so dass die böswilligen Sophismen des gelehrten Antichristen versuchen, die Autorität der Schrift zu zerstören.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quae scribis de discrimine rei publicae Germaniae, verissima sunt et provisa quidem a quam plurimis.">Diejenigen, die du über die Krise des deutschen Staates schreibst, sind sehr wahr und zwar von sehr vielen prognostiziert.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sed quid facias, dum sic scindimur, dum adeo dissipati sumus?">Aber was sollst du tun, wenn wir so zerrissen werden, während wir so zerstreut sind?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Peccata nostra eos urgent; tempus ultionis advenit.">Unsere Sünden drängen sie; die Zeit der Rache ist gekommen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Antichristiani quia vident imperatorem per Gallum impediri, quo minus nos opprimat, qui Christum confitemur, putant illum adiuvandum, ut Gallo devicto nos coerceat.">Die Antichristen, weil sie sehen, dass der Kaiser durch den Franzosen gehindert wird, damit er uns nicht unterdrückt, die wir Christus bekennen, glauben sie, dass er uns helfen müsse, wenn der Gallier besiegt wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Hi in commitiis vincunt suffragiis; nam ita inique res comparata est, ut, cum omnes comites duos tantum in concilio principum habeant, tamen civitates nullum prorsus suffragium, tamen plerique abbatuli et abbatisse, quibus principalis titulus contigit, locum dicendae sententiae habeant.">Diese haben die Stimmen bei den Kommissionen überwältigt; denn die Sache wurde so ungerecht verglichen, dass, da alle Gefolgsleute nur zwei im Konzil der Fürsten haben, doch die Städte keine Stimme haben, doch die meisten Äbte und Äbte, denen der Haupttitel zugestanden hat, den Ort haben, um darüber zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Deinde praecipui principes etiam ex nostris nonnulli habent graves causas, in quibus eis opus est favore imperatoris; hi, quae sentiunt, non audent dicere.">Dann haben auch einige unserer Hauptleute schwerwiegende Gründe, in denen man die Gunst des Kaisers braucht; diese, die sie denken, wagen es nicht, das zu sagen, was sie denken.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hinc fit, ut omnia ita gerantur, ut optandum est illis, qui nostrum celerem interitum expetunt.">Daher kommt es, dass alles so getan wird, wie es denen zu wünschen ist, die unser rasches Verderben suchen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="A vobis expectabatur occasio aliqua se a tam perniciosa consensione recipiendi.">Von euch wurde eine Gelegenheit erwartet, sich von einer so verderblichen Einigung zu empfangen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Literae a commitiis scripta ad Helvetios sunt, in quibus Gallus hostis rei publicae christianae et Germaniae nominatur.">Die Briefe sind an die Helvetier geschrieben, in denen der Franzose als Feind der christlichen Republik und Deutschlands bezeichnet wird.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Has putabant effecturas, ut per gravem aliquam legationem vestri petiissent audiri prius legatos Galliae; repulsi enim sunt, cum misso fęciali admitti postulassent, et faecialis cum literis non sine concussione eiectus.">Sie glaubten, dass dies geschehen würde, damit eure Gesandten zuerst durch eine ernsthafte Gesandtschaft vernommen werden sollten; denn sie wurden abgewiesen, als sie nach der Freilassung des Gesandten verlangten, dass ein Heer geschickt wurde, und dass ein Heer mit Briefen nicht ohne Erschütterung vertrieben wurde.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Etenim licet civitates evangelicae nihil commune praeter pacis societatem cum Gallo habeant, tamen ad ipsas quoque pertinet, quid caeteri pagi faciant, qui societatem cum Gallo habent arctiorem, quos nollent coniunctos esse socio Turcorum.">Denn auch wenn die evangelischen Städte nichts gemeinsam haben als ein Friedensbündnis mit den Franzosen, so gehört es ihnen doch auch an, was die anderen Dörfer tun, die ein innigeres Bündnis mit den Franzosen haben, die sie nicht wollen, dass sie mit den Türken verbündet sind.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque Gallus neget hanc societatem et legati Galli spem faciant ea se proposituros, quae viam paci restituendae et societati contra Turcos faciendae apperiant, digna christianis petitio videtur de admittendis et audiendis legatis.">Da also der Franzose dieses Bündnis leugnet und die französischen Gesandten hoffen, dass sie das vorschlagen werden, was den Weg zur Wiederherstellung des Friedens und zur Schaffung eines Bündnisses gegen die Türken erfährt, scheint es für Christen eine würdige Bitte zu geben, die Gesandten zuzulassen und zu hören.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Si enim occasionem afferant Galliam a Turcis abstrahendi, quibus premi se sentit, et nobis coniungendi contra Turcos, ea certe cupide arripi a nobis debet.">Denn wenn sie Gelegenheit bieten, Frankreich von den Türken abzuziehen, von denen er sich bedrückt fühlt und sich mit uns gegen die Türken vereinigen wird, müssen sie von uns sicherlich begierig aufgenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nam Hungari, cum vident se destitui omni ope nostra, dedunt se Turcis futuri graviores nobis hostes quam ipsi Turci, propterea quod se in eam servitutem proditos a nostris existiment.">Denn wenn die Ungarn sehen, dass sie alle unsere Mittel beraubt sind, geben sie uns den Türken grössere Feinde als die Türken selbst, weil sie glauben, dass sie von unseren Männern in diese Sklaverei verraten sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Si vero legati inania verba afferant et appare[at] regem a relinquendis Turcis et aequis conditionibus pacis abhorrere, tum pagi Gallo sociati viderent in officio esse Gallum relinquendi.">Wenn aber die Gesandten leere Worte vorbringen und der König vor dem Verlassen der Türken und den gerechten Friedensbedingungen aufscheinen, dann würden die mit den Franzosen verbündeten Pfarrer sehen, dass es ihre Pflicht ist, den Franzosen zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Utinam ad horam possem tecum esse et deplorare statum Germaniae!">Ich wünschte, ich könnte zur Stunde bei dir sein und den Zustand Deutschlands beklagen!</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quae Ieremias ac alii prophetae illo tempore de regno Iuda questi sunt, ea plenissime expressa vide[o] nunc in regno Germaniae.">Was Jeremias und andere Propheten zu dieser Zeit über das Königreich Juda beklagt haben, sehe ich jetzt ganz und gar in der Herrschaft Deutschlands zum Ausdruck gebracht.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Cum ergo his mali[s] unum remedium sit, converti ad dominum ex toto corde, supra modum terret me tam temere existere inter ministros evangelii offensiones, instaurari pugnas, cum omnes uno corde et ore in praedicationem poenitentiae incumbere oporteret.">Da es also ein einziges Heilmittel ist, sich von ganzem Herzen zum Herrn zu wenden, erschreckt es mich über die Massen, dass ich unter den Dienern des Evangeliums so voreilig stehe, dass Streitigkeiten wiederhergestellt werden, da alle mit einem Herzen und mit einem Munde zur Verkündigung der Busse sich widmen müssen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Condonabis mihi, quod ea, quae dolent, libere expono apud [te].">Bitte verzeih mir, dass ich dir die Dinge, die schmerzlich sind, frei herauskläre.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Veneror vos in domino et amo; ideo coli et amari ab omnibus velim.">Ich verehre euch im Herrn und liebe euch; deshalb möchte ich von allen verehrt und geliebt werden.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Solicitus sum pro ecclesia, quam video tam misere distrahi et perturbari; averti igitur cupio, quae maiorem distractionem et perturbationem eius invehant.">Ich bin besorgt um die Kirche, die ich so elend zerstreut und beunruhigt sehe; ich wünsche daher, dass diejenigen abgewendet werden, die grössere Zerstreuung und Verwirrung über sie bringen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Portentosissimis sectis Belgae agitantur; Schwenckfeldiani Sveviam plurimum affligunt; , qui ecclesiae communionem contemnunt, numerus ubique crescit; sevities quoque Romani antichristi in Belgis gravissime recrudescit.">Die traurigsten Sekten in den Niederlanden werden beunruhigt; die Schwenckfeldier beleidigen Svevia sehr; die Kirchengemeinschaft verachten die Zahl überall; auch die Grausamkeiten des römischen Antichristen in den Niederlanden kräftigt sich sehr.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Complectamur igitur nos invicem in domino, condonemus nobis aliquid invicem, imo multa; peccamus enim omnes.">Lasst uns also einander im Herrn umarmen, wir werden uns etwas einander verzeihen, ja vieles; denn wir sündigen alle.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Non est leve, sed atrocissimum, sic ministerium vestrum damnari; sed utinam ita huic malo mederi possem, quam id mihi dolet!">Es ist nicht leicht, sondern sehr schrecklich, dass euer Dienst verurteilt wird; aber ich wünschte, ich könnte dieses Übel so heilen, wie es mich schmerzt!</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Fatale malum est; quod si rursus invalescat, finem expecto nostri ministerii.">Das Schicksal ist ein Übel, und wenn es wieder stark wird, erwarte ich das Ende unseres Dienstes.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ego posthac isti me pugnae non facile admiscebo.">Von nun an werde ich mich nicht leicht in diesen Kampf vermischen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Spirae obiectum mihi est a Saxonicis d. Pellicanum nescio quae scripsisse, quod vos et Lutheranos decęperim.">Es ist mein Gegenstand in Speyer, dass der sächsische Herr Pellican, ich weiss nicht, was ich euch und die Lutheraner getäuscht habe.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Si quid tale scriptum, rogo, parcat vir optimus posthac communi ministerio.">Wenn eine solche Schrift geschrieben steht, bitte ich dich, möge der beste Mann von nun an dem gemeinsamen Dienst verschonen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Satis exposui vobis, quid sentiam, et ex animo vero illa exposui.">Ich habe euch genug erklärt, was ich denke, und ich habe sie aus dem Herzen erklärt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="In his si me ferre fratrem potestis, ut opto et peto, ut fratrem habete; sin, docete, quae non recte in illa mea confessione habeant.">Wenn ihr mir in diesen Dingen einen Bruder ertragen könnt, wie ich es wünsche und bitte, dass ihr einen Bruder habt; wenn aber, lehret, was in meinem Bekenntnis nicht richtig ist.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sed puto falsum esse de Pellicano, quod obiectum mihi est; novi enim, quam sit spiritu leni et animo amico in me.">Aber ich denke, es ist falsch über Pellicanus, der mein Gegenstand ist; denn ich weiss ja, wie sanft und freundschaftlich er in mir ist.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Commendo me vobis et meum ministerium, commendo et hanc regionem, quae iram dei cum civitate indubie, nisi impendens bellum avertatur, perferet hoc anno non levem.">Ich empfehle mich euch und meinen Dienst, und ich empfehle diese Region, die zweifellos den Zorn Gottes mit der Stadt ertragen wird, wenn der bevorstehende Krieg nicht abgewendet wird.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Valete in Christo domino.">Lebt wohl in Christus dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="18. aprilis 1544.">18. April 1544.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="M. Buc.">M. Buc.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro [et?] fidelissimo C[hristi] servo[?] [d. Henrico?]">Dem hochberühmten Mann und? dem treuesten Diener Christi? dem Herrn Heinrich?</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Bull[ingero] Tigur[inae ecclesiae pastori?], fratri su[o] et symmystae venerando.">An Bullinger, dem Pfarrer der Zürcher Kirche?, verehrtem Bruder und Symmysten.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Sum variis ex causis satis nunc perturbatus.">Ich bin aus verschiedenen Gründen nun ziemlich beunruhigt.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Quare condones, te valde rogo, si quid scripsi inconsultius.">Warum verzeihst du es, ich bitte dich sehr, wenn ich etwas Unklugeres geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Finis mihi profecto est, ut ecclesiam Christi, si nihil aliud, sustineamus tamen.">Das Ziel ist mir sicherlich, dass wir die Kirche Christi, wenn nichts anderes, dennoch unterstützen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Quae scripsi de legatione vestra, utinam adhuc obtineri possent!">Was ich über deine Gesandtschaft geschrieben habe, wünsche ich mir, dass sie noch erreicht werden können!</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Audio Gallos valde cupere liberari a sociis Poenis.">Ich höre, dass die Gallier von den Verbündeten der Karthager sehr befreit werden wollen.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Sardanapalum suum detestantur.">Sie verabscheuen ihren Sardanapalus.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Humanus et Germanis amicus populus est et a vera religione non abhorrens.">Das Volk ist ein Mensch und ein Freund der Deutschen, und es ist kein Abscheu vor der wahren Religion.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Cur perdendo eum nos et Turcis et aeque duris tyrannis ipsi prodamus?">Warum sollten wir uns, indem wir ihn vernichten, den Türken und den harten Tyrannen selbst verraten?</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Si Romanus antichristus praevaleat, deterior Alcoranis nobis et atrociore sęvitia obtrudetur.">Wenn der römische Antichrist die Oberhand hat, wird die schlimmere Grausamkeit der Koraner uns und die schrecklichere Grausamkeit behindert.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Iam enim passim capitale fit legere vulgaribus linguis evangelia vel loqui etiam de Christo.">Denn die Evangelien lesen in gewöhnlichen Sprachen oder sprechen von Christus.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Iam certam spem habent isti antichristi devicto Gallo huius immanissimi voti sui compotes fieri.">Diese Antichristen haben bereits eine sichere Hoffnung, dass sie, nachdem sie den Galliern überwunden worden sind, ihrem gewaltigen Gelübde teilhaftig werden.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Horrendum vero in modum refrigescit studium Christi in iis quoque, qui pietatem evangelicam videbantur verissimis animis amplexi esse.">Auf schreckliche Weise erfrischt das Streben Christi auch in denen, die die evangelische Frömmigkeit mit den wahrhaftigsten Gemütern umarmten.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Quare, quicumque aliquid possit, in id laborare deberet, ut praesens bellum averteretur, at ea tamen lege, ut impius iste Sardanapalus Gallus a societate Turcica et insania belligerandi, qua se et alios semper perdit, abstineretur.">Wer also etwas vermag, muss sich darum bemühen, den gegenwärtigen Krieg abzuwenden, aber unter der Bedingung, dass dieser gottlose Sardanapalus Gallus sich von der türkischen Gesellschaft und dem Wahnsinn des Krieges, durch den er sich und die anderen immer verloren hat, enthält.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Ad hanc rem nulli tamen plus Helvetiis possunt.">Dazu können jedoch keine Helvetier mehr tun.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Hi enim omnino aliquid efficerent, si communi omnium pagorum legatione peterent audiri a statibus imperii Galli legatos, cum protestatione Gallo vestros non adfuturos, si aequas pacis conditiones detrectet, sed nec deserturos, si - eo pacem aequam offerente et inaudito et non condemnato vel ab ipsis imperii statibus - Gallia in[n]ocens peteret.">Denn diese würden ganz und gar etwas bewirken, wenn sie durch eine gemeinsame Gesandtschaft aller Dörfer hören würden, dass die Gesandten der französischen Reichsstände von den Staaten gehört werden würden, wenn sie durch die Behauptung, dass eure Gallier nicht anwesend wären, wenn sie die gerechten Friedensbedingungen ablehnen würden, aber auch nicht verlassen würden, wenn - während sie ihm einen gerechten Frieden anbietet und nicht verurteilt oder von den Reichsstaaten selbst verurteilt würde - in Frankreich wäre unschuldig.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Plurimi et potentiores principes optant quamvis intercessionem fieri.">Viele und mächtigere Fürsten wünschen, dass die Fürbitte möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Hi adessent vestris, ut tantum mali adhuc averteretur, praesertim cum res Hungaricae indies peius a Turcis habeant.">Diese müssten bei euch sein, um noch so viel Übel abzuwenden, zumal die ungarischen Angelegenheiten täglich schlimmer sind als die Türken.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Cogita igitur et fac, quod putabis ipse in officio tuo esse.">Denke also und tue, was du meinst, er sei in deiner Pflicht.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Vale et ama me te vero corde amantem.">Leb wohl und liebe mich mit wahrem Herzen, der dich liebt.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Eodem quo priores.">Dasselbe wie das frühere.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="M. Buc. tuus.">Dein M. Buc.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Optimo et doctissimo [viro?] d. He[nrico] Bu[llingero] suo [colendissimo?] in domino [symmystae?] et fratri charissimo.">An seinen höchst verehrten Heinrich Bullinger? im Herrn Symmysten? und meinem liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
