<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11980" id_hbbw="1933" id_irg_sort="1933" id_sort="119330"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Ioanni a Lasco, Polono, Aemdae in Frisia Christum praedicanti, domino colendissimo et fratri charissimo.">Dem hochberühmten Herrn Johannes von Lasco, Polono, Aemda in Friesland, der Christus predigt und sehr verehrtem Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas, vir clarissime idemque mihi colendissime domine, ac magna cum admiratione et voluptate legi.">Ich habe deinen Brief erhalten, hochverehrter Herr, und ich habe ihn mit grosser Bewunderung und Freude gelesen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Gratulor autem tibi imprimis, frater in domino venerande et charissime, quod tanta cum liberalitate gratiam suam in te effudit vere munificentissimus dominus.">Ich gratuliere dir vor allem, verehrter und liebster Bruder im Herrn, dass der Herr mit solcher Grosszügigkeit seine Gnade in dir ausgegossen hat, wahrhaft grosszügiger Herr.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ac novi te iam olim ex iis, ad quas remittis, beatae memoriae d. Erasmi scriptis, tum ex relatione eorum quoque, qui te viderunt aliquando et audiverunt Basileae.">Und ich kenne dich schon längst aus den Dingen, denen du es zurücksendest, dem seligen Gedächtnis des Herrn Erasmus und auch aus dem Bericht derer, die dich einst in Basel gesehen und gehört haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum multo rectius nunc te novi, cum videlicet te Christum dominum recepisse et antichristum cum pharisaismo reliquisse, terrenas item opes calcare et coelestia bona cupidissime sectari intelligo.">Aber jetzt kenne ich dich noch viel richtiger, da ich verstehe, dass du Christus, den Herrn, empfangen und den Antichristen mit dem Pharisäismus zurückgelassen hast, die irdischen Reichtümer ebenso mit Füssen trittst und die himmlischen Güter aufs eifrigste verfolgt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ago autem gratias domino nostro Iesu Christo pro incredibili illo suo beneficio tibi liberalissime praestito, ac eundem ardentissimis oro precibus, ut, quod feliciter in te coepit, ad tuam multorumque in ecclesia salutem absolvat felicissime.">Ich danke unserem Herrn Jesus Christus für seine unglaubliche Wohltat, die ich dir in grösster Grosszügigkeit und mit grösstem Eifer dafür bete, dass er, was er in dir begonnen hat, zu deinem Heil vieler in der Kirche mit grösster Glück befreien möge.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Postulas, ut te recipiam in meam amicitiam et pro fratre deinceps habeam.">Bitte bitte dich, dich in meine Freundschaft zurückzuziehen und ihn dann als Bruder zu betrachten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Scilicet et in te verum est, quod in omnibus fere doctissimis praedicatur, nempe eximiae eru-ditioni eximiam coniunctam esse modestiam et humanitatem.">Natürlich ist auch in dir wahr, was in fast allen sehr gelehrten Menschen verkündet wird, nämlich dass eine aussergewöhnliche Bescheidenheit und Menschlichkeit verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid enim, obsecro, modestius quidque humanius, quam quod amicitiam Bullingeri, qui nihil revera in se eximii agnoscit, homo doctissimus et multis virtutibus clarissimus ultro expetis, cum tua non mihi tantum, sed et bonis omnibus iam olim fuerat ambienda?">Was, bitte, ist bescheidener und menschlicher, als dass du Bullingers Freundschaft wünschst, der nichts Aussergewöhnliches an sich anerkennt, ein höchst gelehrter und durch viele Tugenden von selbst erbittest, da er nicht nur für mich, sondern auch für alle guten Menschen schon längst zu verachten war?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Certe hoc est vere piarum mentium ingenium, ut, sicut alias  obtinent, ita non tam  quam  qua erant.">Das ist gewiss ein wahrhaft frommer Geist, dass sie, wie sie es andere erhalten, nicht so sehr wie sie waren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et hunc animum vere divinum ex eo habent, qui usqueadeo ipsa charitas est, ut non solum prior, sed et vilissimos mortales, pulverem ac terram, inenarrabili amore complexus et hunc suum erga nos amorem non levi aliqua nota, sed excellentissima, misso ac tradito pro nobis unigenito, testatus sit.">Diesen wahrhaft göttlichen Geist haben sie aus dem, der bislang die Liebe selbst ist, dass er nicht nur zuerst, sondern auch die niederträchtigsten Sterblichen, Staub und Erde, mit unerschütterlicher Liebe umarmt und seine Liebe zu uns bezeugt hat, nicht etwa eine unbedeutende, sondern eine höchst hervorragende, gesandte und überlieferte, für uns, den Eingeborenen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Exosculor itaque divinam hanc animi tui modestiam et humanitatem, curaboque pro mea virili, ut, si par esse in reddendis vicibus nequeo, haud procul tamen praecurrentem insequar.">Ich küsse daher diese göttliche Bescheidenheit und Menschlichkeit deines Geistes, und ich werde mich um meinen männlichen Freund kümmern, damit ich, wenn ich nicht imstande bin, mir gleich zu sein, nicht weit von vornherein zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Placet tibi mea simplicitas in enarrandis sacris literis et in explicandis contraversiis religionis nostrae.">Meine Einfachheit gefällt dir bei der Erzählung der heiligen Schriften und bei der Erläuterung der Widersprüche unserer Religion.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Bene est, doctissime et dilectissime mi frater; gaudeo tibi meam probari simplicitatem, quam nostro seculo non omnibus doctis placere doleo.">Es ist gut, mein gelehrter und liebster Bruder; ich freue mich, dass du meine Einfachheit gutheisst, die ich in unserer Welt nicht allen Gelehrten gefällt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nam ut horum nimis lubrica et subtilis dissertatio plurimum contentionis et ambiguitatis parit in ecclesia, ita video apostolos Christi, qui spiritus primitias accepere, simplicitati imprimis studuisse et illa ipsa sua simplicitate totum terrarum orbem convertisse ad Christum; video simplici, constante sibi, firma et solida doctrina instructas dei ecclesias et firmas perstare et satis agere tranquillas.">Denn wie die übermässig schlüpfrige und subtile Erörterung dieser Dinge in der Kirche sehr viel Streit und Zweideutigkeit hervorbringt, so sehe ich, dass die Apostel Christi, der die Erstlinge des Geistes annahm, vor allem die Einfachheit studiert und durch ihre Einfachheit den ganzen Erdkreis zu Christus bekehrt haben. Ich sehe, dass die einfachen, beständigen, festen und soliden Lehren Gottes die Kirchen und die Festen und Gefestigten fortbestehen und ruhig genug handeln.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ideo et scribendo et dicendo simplicitati studeo, et studentibus simplicitati valde delector.">Darum bemühe ich mich sowohl durch das Schreiben als auch durch das Sprechen der Einfachheit und freue mich sehr über die Einfachheit der Studenten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sequendum hanc meam simplicitatem scripsi venerabili patri ac domino d. Ioanni Recamp, abbati coenobii Adwardiae, quem adhortor, ut ecclesias suae fidei creditas reformet et ea in re tua et aliorum bonorum et doctorum opera utatur.">Diese meiner Einfachheit habe ich dem verehrten Vater und Herrn Johannes Recamp, dem Abt des Klosters von Adwardia, geschrieben, den ich ermahne, die Kirchen seines Glaubens zu reformieren und in dieser Angelegenheit die Werke anderer Guten und Lehrer zu verwenden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Adiunxi epistolae alioqui copiosae librum, quem olim scripsi, De authoritate verbi dei et de officio et functione praelatorum ecclesiae, quem item nunc contra Cochlaeum edidi, in quo nonnulla et de ecclesiarum reformatione disputavi.">Ich habe dem Brief ansonsten ein Buch, das ich früher geschrieben habe, über die Autorität des Wortes Gottes und über das Amt und die Funktion der Prälaten der Kirche hinzugefügt, das ich auch jetzt gegen Cochläus veröffentlicht habe, in dem ich einiges und über die Reformation der Kirchen diskutiert habe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Eius exemplum tibi quoque mitto.">Ich schicke dir auch eine Kopie davon.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Libentius dedissem Commentarios vel in Matth[aeum] vel in Ioannem vel in epistolas Pauli; sed obstitit itineris incommoditas.">Ich hätte gerne Kommentare zu Matthäus oder zu Johannes oder zu Paulusbriefen gegeben; aber er behinderte die Unannehmlichkeiten des Weges.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sic autem testari volo aditum tibi ad me paratum apertumque patere, mecum videlicet agendi, sicuti postulas, de omnibus, quae forte incident.">Ich möchte aber bezeugen, dass dir der Zugang zu mir offen ist, nämlich mit mir zu handeln, wie du es bittest, über alles, was vielleicht geschehen kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nec ingratum esset, si tua, quae De lapsu et restituti hominis... conscripsisti, videre possem.">Es wäre auch nicht undankbar, wenn ich sehen könnte, was du über den Fall und den wiederhergestellten Menschen ... geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Non quod in tua virgulam mihi censoriam sumere velim, sed quod tuis erudiri cupiam.">Nicht als ob ich in deiner Jungfräulichkeit eine Zensur für mich hätte, sondern weil ich wünsche, dass ich von deinen eigenen Leuten unterrichtet werden soll.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="D. Hermannum meum Aquilomontanum officiosissime salutabis, cui etiam scripsissem, nisi infirmitas et aegritudo corporis obstaret.">Du wirst meinen Herrn Hermann, meinen Aquilomontanus, pflichtbewusst grüssen, dem ich auch geschrieben hätte, wenn nicht Krankheit und Krankheit des Körpers stösst.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus Christus servet te cum omnibus invocantibus nomen eius.">Möge der Herr Jesus Christus dich mit allen, die seinen Namen anrufen, bewahren.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Oro, ut ad nundinas autumnales Francfordiam tuas, nisi molestum sit, mittas, quibus de rebus tuis certiorem facias.">Ich bitte dich, deine Briefe an den Herbstmessen in Frankfurt zu schicken, es sei denn, er ist lästig.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Commendatum me habe in tuis precibus.">Vertraue mich in deinen Gebeten an.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Vive et vale.">Lebe wohl!</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 24. iunii anno domini 1544.">Zürich, 24. Juni 1544.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo totus d[editus], quantus quantus est, H. Bullingerus, Tigurinae ecclesiae minister.">H. Bullinger, Pfarrer der Zürcher Kirche, soweit er ist, von Herzen ergeben.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Salutant te symmistae et fratres omnes, Megander, Gvaltherus, Fabricius, Pellicanus, Bibliander, Gessnerus, Ammianus, Collinus, Werdmullerus et reliqui servi Christi.">Die Symmisten und alle Brüder grüssen dich, Megander, Gvalther, Fabricius, Pelikan, Bibliander, Gessner, Ammian, Collin, Werdmüller und die anderen Diener Christi.</s>
  </letter>
</file>
