<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11934" id_hbbw="1888" id_irg_sort="1888" id_sort="118880"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo, patre nostro, per dominum Iesum Christum in spiritu sancto.">Gnade und Frieden von Gott, unserem Vater, durch den Herrn Jesus Christus im Heiligen Geist.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi tuas litteras, doctissime et charissime Bulingere, in mense decembri, in quibus video te ut multos alios bonos viros amantes reip[ublicae] et ecclesię in hisce dissidiis publicis et bellicis tumultibus admodum animo angi et multa de ecclesiarum erumnis et perturbatione disciplinę et studiorum cogitare, nec immerito; testantur enim non solum sacrę litterę, verum etiam omnes creaturę adesse tempora et postrema et periculosissima, in quibus paulo ante resurrectionem futuras ingentes ecclesię ęrumnas predixit Daniel premonens nos, ut animo confirmemur, ne deficiamus a deo fracti vel sevitia impiorum vel exemplis et iuditiis hypocritarum.">Ich habe im Dezember deinen Brief erhalten, gelehrtester und liebster Bulinger, in dem ich sehe, dass du viele andere gute Männer der Republik und der Kirche in diesen öffentlichen und kriegerischen Streitigkeiten sehr beunruhigt und viel über die Disziplin und die Verwirrung der Kirchen nachdenkest; denn sie bezeugen nicht nur den heiligen Brief, sondern auch alle Geschöpfe sind in der letzten und gefährlichsten Zeiten, in denen etwas vor der Auferstehung der Gottlosen oder den Beispielen der Heuchler vorausgesagt hat, uns zu bestärken, damit wir nicht von Gott gebrochen werden, sei es durch die Grausamkeit der Gottlosen, sei es durch die Beispiele oder durch die Urteile der Heuchler.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quare tu sapienter et pie mones, ut consolidemus nostrę fidei concreditos, ne a recepta semel veritate resiliant persequutionum procellis obruti, cum oporteat per multas angustias et tribulationes ingredi regnum coelorum, id quod sedulo nostris votis ac precibus universę ecclesię precamur.">Deshalb rätst du weise und fromm, unserem Glauben anvertraut zu sein, damit sie nicht einmal von der empfangenen Wahrheit abweichen und von den Stürmen der Verfolgungen überwältigt werden, da es durch viele Bedrängnisse und Trübsale in das Himmelreich eintreten muss, was wir mit unseren Gebeten und Gebeten der ganzen Kirche ernsthaft beten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Agnoscimus divina bonitate ecclesię erumnas, et propter gloriam dei et propriam salutem atque publicam necessitatem pro modulo donorum nobis collatorum acrius incumbimus in evangelii depraedicationem toto pectore deum invocantes, ut ecclesiam suam propter Christum conservet, defendat et augeat.">Wir erkennen an, dass sie durch die göttliche Güte der Kirche wüten, und um der Herrlichkeit Gottes willen und um des eigenen Heiles und der öffentlichen Notwendigkeit willen, je nach dem Mass der uns verliehenen Gaben schärfer in der Verkündigung des Evangeliums Gott mit ganzem Herzen anrufen, seine Kirche um Christi willen zu bewahren, zu verteidigen und zu vermehren.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod vero rarius ad vos scripsi, nulla alia causa, deum testor, factum est, nisi quod noluerim meis ineruditis schedis vos gravioribus et melioribus rebus occupatos impedire atque oneri esse.">Dass ich euch aber seltener geschrieben habe, bezeuge ich Gott aus keinem anderen Grund, ausser dass ich nicht wünsche, dass ihr mit grösseren und besseren Angelegenheiten belastet und belastet seid.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="At nunc a te provocatus, cum rursus ad scribendum horteris (nam statuo contra humanitatem esse nullam gratitudinis significationem praebere) constitui, quoties quoties licet per tabelliones commodos, presertim in nundinis Francofordianis, ad vos dare litteras.">Aber jetzt, da du wieder zum Schreiben ermahnst (denn ich lege fest, dass es gegen die Menschlichkeit keinen Sinn der Dankbarkeit gibt) habe ich dich eingesetzt, so oft du es durch Bequemlichkeiten, besonders auf den Frankfurter Messen schreibst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Fateor multam habere utilitatem colloquia fratrum per litteras.">Ich gebe zu, dass die Gespräche der Brüder brieflich sehr nützlich sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Verum ego non ignorans, quod curta domi meę sit suppellex tum litterarum tum donorum, non temere soleo interpellare viros eximiis et prestantibus donis preditos, quorum dona amplector atque admiror, et sentencia, voluntate, confessione me cum eis coniungo, siquidem deum vera Christi agnitione et fide invocant et idola fugiunt.">Aber ich weiss nicht, dass meine Zuflucht zu Hause sowohl in Briefen als auch in Geschenken steckt, und ich wohne es nicht voreilig, Männer mit ausserordentlichen und vorzüglichen Gaben zu unterbrechen, deren Gaben ich umarme und bewundere, und aus freien Stücken, mit dem Bekenntnis, dass ich mich mit ihnen vereinige, da sie den wahren Gott durch die Erkenntnis und den Glauben Christi anrufen und die Götzen fliehen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Commendatio tua non modicum profuit adolescentibus; alter enim ecclesię in Wetter pręfectus est, alter, modo ambiret conditionem aliquam, auxilio non destitueretur.">Deine Empfehlung hat den Jünglingen nicht wenig geholfen; denn der eine ist der Präfekt der Kirche in Wetter, der andere, solange er irgendeine Bedingung umbrächt, ohne die Hilfe zu verlieren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nostrę res mediocri sunt in statu; liberi enim a stulta conciliatione religionis, qua hactenus perpetuo in comitiis vexati frustra sumus, domi nostrę ecclesiis nostris inservimus et propagare in hisce gloriam dei per Christum studemus, securi, quicquid de religione statuerint pontifices cum principibus, scientes filium dei, qui a nobis invocatur, semper adesse ecclesię suę, quem in omnibus periculis nos habituros defensorem constanter credimus.">Unsere Angelegenheiten sind mässig im Zustande; denn wir sind frei von der törichten Versöhnung der Religion, in der wir bisher immer in den Wahlen vergeblich gequält sind, dienen wir unseren Kirchen und streben, in diese Herrlichkeit Gottes durch Christus auszubreiten, mit Sicherheit, was die Päpste über die Religion mit den Fürsten beschlossen haben, indem wir wissen, dass der Sohn Gottes, der von uns angerufen wird, immer in seiner Kirche ist, den wir in allen Gefahren für einen Verteidiger halten werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hisce vale, charissime et summopere venerande Bulingere, una cum symmistis omnibus atque Bibliandrum inhortare, ut talentum concreditum proferat atque in utilitatem ecclesię exponat.">Lebe wohl, lieber und hochverehrter Bulinger, zusammen mit allen Symmisten und Bibliander zu ermahnen, ein anvertrautes Talent auszusprechen und es zum Nutzen der Kirche auszulegen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos omnes nostri.">Alle unsere Leute grüssen euch.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ex Francofordia, 7. aprilis anno domini 1544.">Frankfurt, 7. April 1544.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Pistorius Niddanus ex animo tuus.">Dein Johannes Pistorius Niddanus, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro, egregia eruditione et pietate prędito d. Henrycho Bulingero, pastori Tigurino, suo domino plurimum colendo etc.">Dem hochberühmten Mann, ausgezeichnet in Gelehrsamkeit und Frömmigkeit, dem hochverehrten Herrn Heinrich Bulinger, dem Zürcher Pfarrer, der seinem Herrn sehr verehrt usw.</s>
  </letter>
</file>
