<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11993" id_hbbw="1946" id_irg_sort="1946" id_sort="119460"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus plus quam maxima.">Ich grüsse dich mehr als das grösste.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tametsi sępius ad te dare literas, Bullingere doctissime ac pientissime, apud me decreverim, tamen semper negotiis tum principis illustrissimi tum religionis atque pietatis hactenus impeditus fui.">Obwohl ich dir oft einen Brief gegeben habe, gelehrter und frommer Bullinger, bei mir beschlossen habe, wurde ich bisher von den Angelegenheiten des erlauchtesten Fürsten und von der Religion und Frömmigkeit behindert.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam ecclesiae Palatinae iam pridem verbo viventis dei velut immortali semine, ut ait Petrus, renatae dici non potest, quantis laboribus et sollicitudinibus in dies gravarint me et omnes, quotquot hic in Boiorum finibus Christum prędicamus, ut has ipsas ecclesias ceu novellas plantulas in tanta pseudoapostolorum turba, Cochlearum, Scotorum et aliorum monstrorum papisticorum, in puritate verbi et sacramentorum retineremus.">Denn schon längst im Wort des lebendigen Gottes wie ein unsterblicher Samen, wie Petrus sagt, kann nicht wiedergeboren werden, mit welchen Mühen und Sorgen sie mich und alle, die wir hier in den Gebieten der Böhmen predigen, Christus belastet haben, damit wir diese Kirchen als neue Pseudosäulen in einer so grossen Menge von Aposteln, Cochlear, Schotten und anderen päpstlichen Ungeheuern in der Reinheit des Wortes und der Sakramente behalten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum cum a te, vir doctissime, munere chartaceo, videlicet libro in Cochleum scripto, sim donatus, negotiis omnibus sepositis, tametsi numerosissimis, facere amplius non possum, quin tibi, etsi nihil dignum habeam, quod rescribam, tamen hoc qualicunque exiguo scripto vel aliqua ex parte pro accepto benefitio gratias agam.">Aber da ich von dir, gelehrtester Mann, aufgrund des Papiers, nämlich des Buches in Cochläus, geschenkt und in allen Angelegenheiten abgeschnitten bin, kann ich es dir nicht mehr tun, obwohl ich dir nichts wert bin, was ich zurückschreiben könnte, werde ich dir dies trotzdem bedanken, egal wie sehr ich es schriftlich oder teilweise für die empfangene Wohltat danken kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Proinde animo grato a me accipito, quę hic tibi scribo, ut vel sic petitioni tuarum literarum satisfaciam.">Dementsprechend erhalte ich von mir, was ich dir hier schreibe, damit ich dir auch so die Bitte um deine Briefe erfüllen kann.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Primum non erat opus a me paululum in literis progresso hoc iuditii postulare, num  Cochleo satisfeceris.">Zunächst war es nicht nötig, von mir in den vorliegenden Briefen diese Entscheidung ein wenig zu verlangen, ob du Cochläus zufriedengestellt hast.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Etenim perlecto libro tuo sic mecum iudico: immundam et tardigradam cochleam ita esse confutatam, ut vehementius a quoquam in ordinem redigi non possit.">Wenn ich nämlich dein Buch gelesen habe, so halte ich es für mich, dass es unrein und nachlässig ist, dass es so widerlegt ist, dass es von niemandem heftiger in die Ordnung gebracht werden kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quia vero vanus iste homo iam dudum depuduit, certissimum est parare illum rursus, quo in te retorqueat male sana et ineptissima, ut non dicam etiam impiissima scripta.">Weil aber dieser eitle Mensch schon längst abgelehnt hat, ist es ganz sicher, dass er ihn wieder vorbereiten wird, um ihn in eine schlechte und dummste gesunde und dummste Art zu drehen, wie ich nicht sagen kann, dass auch die gottlosesten Schriften.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Fortassis etiam et me cavillis suis tediosissimis turbare conabitur.">Vielleicht wird er auch mich versuchen, seine lästigsten Sklaven zu stören.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam satis prolixo encomio in epistolari forma ad illum Aichstetum usque (hic enim testudo in collegio canonicorum, quod vocant chorum S. Wilibaldi, latitat) proprio nuntio librum tuum una cum epistola ad ipsum conscripta transmisi.">Denn ich habe in der Form eines Briefes an jenen Aichstetum bis zu diesem Aichstetum (denn hier zeuge ich im Kollegium der Kanoniker, was sie den Chor des heiligen Wilibald nennen, verborgen) durch den eigenen Boten mit dem an ihn geschriebenen Brief geschickt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Inter alia sic illum rogavi, ne Ismaelis, viri duri et ferocis, instar velit esse contra omnes, ne rursus manus omnium sint contra eum.">Unter anderem habe ich ihn gebeten, dass Ismael, ein harter und wilder Mann, gegen alle sein möchte, damit er nicht wieder die Hände aller gegen ihn sein könnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Etenim si omnes viros doctos in se provocaret, vix uni praesertim Bullingero, nedum tot ac tantis viris non dico satisfacere, quin imo nec respondere posset.">Denn wenn er alle gelehrten Männer an sich herausforderte, würde er kaum einer, vor allem Bullinger, gewiss nicht nur so viele und so grosse Männer zufriedenstellen, sondern er könnte sogar nicht antworten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quocirca si Cochleus pro solita sua impudentia regereret, utinam, si  tam stolido asino dignum iudicaveris, illa tua secundaria scripta principis illustrissimi ducis Otthainrici nomine in vulgus aedas, oro, praefixa epistola, in qua principem commonefatias, ut ab huiusmodi insulsis hominibus sibi caveat aut non curet, quippe ad nihil aliud quam ad concitandas seditiones utiles.">Wenn also Cochläus für seine gewohnte Unverschämtheit regiert, so wünschte ich, wenn du dich für einen so törichten Esel würdig haltest, dass deine zweiten Schriften des erlauchten Fürsten Otthainrich im Namen des gemeinen Herzogs sind, so bitte ich dich, den vorliegenden Brief vorzuschlagen, in dem du den Fürsten ermahnst, dass er sich vor solchen verräterischen Menschen hüte oder sich nicht kümmert, da er nichts anderes als nützlich ist, um Aufruhr zu erregen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Porro ubi lateat haec cochlea, supra parenthesi paulum demonstravi.">Wo diese Cochlea verborgen ist, habe ich etwas über die Erbschaft gezeigt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed quo certior sis, ubi testudo sese contineat, en rudius, sed manifestius commonstrabo.">Aber wo du sicherer bist, wo das Zeugnis sich enthält, da werde ich es umso ungewisser, aber deutlicher zeigen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Est oppidum satis celebre.">Es ist eine ziemlich berühmte Stadt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Illic sedes est episcopalis.">Dort ist er Bischofssitz.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Praeterlabitur fluvius dictus die Altmüll, distans a Neoburgo Danubii duo miliaria.">Der Fluss wurde am Altmüll genannt, zwei Meilen von der Neoburger Donau entfernt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hic se condit cochlea.">Hier würzt sich der Kochlea.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nomen oppidi Aichstet.">Der Name ist Aichstet.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Primum canonicus Francofurti Mogunt[iam], hinc petiit Saxones, inde se recepit in Slesiam, ducatum Bohemiae.">Der erste Kanoniker in Frankfurt, der auf dieser Seite nach Sachsen kam, zog sich von dort nach Schlesien, dem Herzogtum Böhmens.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Iam ab episcopo Aichstetensi huc ex Slesia vocatus, fortassis, ut nascenti evangelio in Bavaria, si saltem posset, et rigationem et incrementum prohiberet.">Schon vom Bischof von Aichstätt wurde er aus Schlesien hierher berufen, vielleicht, dass er, wenn das Evangelium in Bayern entstehen könnte, wenigstens die Bewässerung und das Wachstum verhindern würde.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="His vale multum.">Ich lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Datum Neoburgi Danubii anno domini 44. die Iacobi apostoli.">Gegeben in Newburg im Jahr des Herrn 44. Tages des Apostels Jakobus.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Saluta nomine meo omnes ministros, praesertim familiarem fac aut mihi aut principi Vadianum.">Grüsst in meinem Namen alle Diener, besonders den Freund, entweder mir oder dem Fürsten Vadianus.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Adam Barptholomaeus, aulę ducalis a concionibus Neoburgi Danubii, tuus in domino frater.">Adam Bartholomäus, ein heftiger Höfling von den Predigten in Newburg, dein Bruder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo atque pientissimo viro Heynricho Bullingero, Tiguri in Helvetiis divini verbi praeconi vigilantissimo, domino et fratri meo valde observandissimo.">Dem höchst gelehrten und frommen Mann Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Prediger des göttlichen Wortes in der Schweiz, dem sehr aufmerksamen Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
