<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12042" id_hbbw="1995" id_irg_sort="1995" id_sort="119950"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Laus Deo!">Gepriesen seist du Gott!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Salutem et pacem a Domino!">Gesundheit und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas mense Junii datas, vir observande et in Christo carissime, per Falcknerum nostris hic nundinis accepi, habeoque tibi gratias maximas pro responsione tua ad libellum Cochleii, qua me donasti: legi enim eandem mense Augusti, et me in vera Domini nostri et Servatoris religione non modicum confirmavit: sed etiam quam plurimum me tuae pietati devinctum arbitror, quod me dignatus fueris admonere jam secundo in tuis proximis per D. Froschoverum literis, ut ita mundo utar, ne quid amittam coelestium; ut Dominum Deum ante omnia et super omnia diligam, et ne rebus perituris, negotiationi et pecuniae, nimium immergar.">Ich habe deinen im Juni gegebenen Brief, mein hochverehrter und in Christus, durch Falckner hier auf unserem Markt erhalten. Ich danke dir sehr für deine Antwort auf den Brief von Cochleius, den du mir geschenkt hast. Denn ich habe ihn im August gelesen und hat mich in der wahren Religion unseres Herrn und des Erlösers nicht wenig bestätigt, sondern auch so sehr, dass ich deiner Frömmigkeit verpflichtet bin, dass du mich gewürdigt hast, mich jetzt in deinen letzten Briefen durch Meister Froschover zu ermahnen, dass ich mich so der Welt annehme, dass ich keinen himmlischen Verlust verliere; dass ich den Herrn Gott vor allem und über alles liebhabe, und dass ich nicht in den Angelegenheiten des Handels und Geldes, zu sehr untertaucht bin.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nunc scio quod caritas Christi in te maneat, quia praeceptum ejus servas, ut decet bonum pastorem.">Nun weiss ich, dass die Liebe Christi in dir bleibt, weil du sein Gebot hältst, damit es einem guten Hirten geziemt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="&quot;Si frater tuus,” inquit Dominus, &quot;in te peccaverit,” etc.">"Wenn dein Bruder", sagte der Herr, "in dir gesündigt hat" usw.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ne dubites, praeceptor dilecte, quin quo magis mei officii admoneas negligentiaeve reprehendas, tanto pluris tui faciam et ex animo diligam.">Zögere nicht, lieber Präzeptor, dass ich dich nicht mehr an meine Pflicht erinnern möge, die Nachlässigkeit oder Nachlässigkeit zu tadeln, um so mehr werde ich dich lieben und aus ganzem Herzen lieben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Fateor me variis forteque nimiis negotiationibus occupatum esse; domo tamen praeterquam nundinis Francofordicnsibus raro absum: indeque est, quod rarius incumbo lectioni sacrae quam cupio, quia famulum neminem habeo: omnia mea negotia fere solus facio, maxime hic Argentinae; semper etiam fere occupatus sum literis et rationibus describendis, et hujusmodi rebus.">Ich gebe zu, dass ich vielleicht mit übertriebenen Angelegenheiten beschäftigt bin; aber zu Hause, abgesehen von der Frankfurter Messe, bin ich seltener auf die heilige Lektüre bedacht, als ich wünsche, weil ich keinen Diener habe; ich tue fast alle meine Angelegenheiten allein, besonders hier in Argentinien; ich bin fast immer beschäftigt, um meine Briefe und Gründe zu beschreiben, und dergleichen Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Proxima tamen hyeme, divina gratia, totam bibliam sacram, quam mihi dedisti, praeter novum testamentum, perlegi quanto potui studio.">Im letzten Winter habe ich, durch die göttliche Gnade, die ganze heilige Bibel, die du mir gegeben hast, ausser dem neuen Testament gelesen, mit welchem Eifer ich konnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ex hac sancta lectione, si nihil pluris, hunc autem fructum cepi, quod cum prophetae secundum hanc vestram versionem deceptorem aut impostorem denominare voluerunt, mercatorem eum vocabant.">Aus dieser heiligen Lesung, wenn ich nichts mehr gehabt habe, diese Frucht aber, die sie, als die Propheten nach eurer eigenen Übersetzung einen Betrüger oder Betrüger nennen wollten, ihn als Kaufmann nannten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hinc disco, sicuti tu etiam dicis, quod periculosa res est et lubrica mercatura, in qua vocatione quam citissime labi possim: utinam non saepissime lapsus essem!">Darum weiss ich, wie du sagst, dass es eine gefährliche und schlüpfrige Sache ist, in der ich durch meine Berufung so schnell wie möglich zurechtkommen kann. Ich wünschte, ich wäre nicht sehr oft gefallen!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Porro ex illa lectione poenitentiam didici.">Aus jener Lektüre habe ich Busse gelernt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tu, domine, juva me tuis orationibus sicut et illis piissimis et crebris tuis tempestivis admonitionibus; quibus revera (uti scribis) pro amici et fratris officio facis, proque salute mea invigilas: pro hoc reddet tibi Deus mercedem in die illo!">Du, Herr, hilf mir in deinen Gebeten wie auch in deinen frommen und häufigen Ermahnungen, in denen du in der Tat, wie du schreibst, für die Pflicht eines Freundes und Bruders tust und auf meine Sicherheit achtest. Deshalb wird dir Gott an jenem Tag Lohn schenken!</s>
    <s translated="false" n="13" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod superest, libellum tuum, quem mihi proxime per dominum Froschoverum misisti, ab uxore hic post reditum meum accepi, et quam cito mihi vacabit, Deo volente, perlegam.">Was übrig bleibt, werde ich dein Büchlein, das du mir kürzlich durch den Herrn Froschover geschickt hast, nach meiner Rückkehr von meiner Frau hierher lesen, und das, was mir bald frei sein wird, nach Gottes Willen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Multas enim laudes a nostratibus, qui evangelio favent, habet: Michael enim noster (de Milone Coverdalo loquor) statim post meum ex Anglia adventum in has partes eum libellum Anglicum fecit; ego tamen magis delector lectione Latina.">Denn unser Michael (ich spreche von Milo Coverdalo) hat nach meiner Ankunft aus England sofort ein englisches Büchlein gemacht; aber ich freue mich mehr über die lateinische Lektüre.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Pro eo libello habeo tibi etiam magnas gratias: sed doleo te mihi semper dona mittere, cum hic nihil boni habeam, quod tuae caritati remittam.">Für dieses Büchlein danke ich dir auch sehr; aber es tut mir leid, dass du mir immer Geschenke schickst, da ich hier nichts Gutes habe, was ich zu deiner Liebe zurücksenden werde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Uxor quoque mea habet tuae gratias (sicuti non dubito a Falcknero audisti) pro vetere illo numismate, concordiae typo.">Meine Frau hat auch Dank (wie du von Falckner nicht gezweifelt hast), für diese alte Münze und den Typ der Eintracht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nova ex Anglia, si quae sunt, multo melius referet tibi Joannes noster, harum literarum lator, quam ego ea meo hoc barbarissimo stylo et incongruo, ut vereor, describere tibi potero.">Unser Johannes, der Überbringer dieses Briefes, wird dir, wenn es sich um etwas Neues aus England handelt, viel besser berichten, als ich dir mit diesem barbarischen und unpassenden Stil beschreiben kann, wie ich befürchte.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Idem in hisce meis inclusis duodecim coronatos Italicos pro pauperibus exulibus afferet una secum.">Dasselbe wird, wenn ich die zwölf italienischen Kronen für die armen Flüchtlinge einschliesst, mit sich bringen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Eosdem distribuas precor adventante anno, prout occasionem habueris; et pro me ores Dominum, ut hanc oblationem parvam benigne respiciat, utque nobis omnibus misereatur.">Ich bitte dich, sie bei der Ankunft des Jahres zu verteilen, soweit du Gelegenheit hast; und bete für mich zum Herrn, dass er diese kleine Gabe gnädig anschaue und uns allen gnädig erbarme.</s>
    <s translated="false" n="21" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Dominum Theodorum, D. Pellicanum, D. Megandrum, ceterosque vestros tum pios tum doctissimos viros meo nomine salutare non dedignaberis.">Du wirst den Herrn Theodor, den Herrn Pelikan, Megander, deine anderen, sowohl frommen als auch gelehrten Männer in meinem Namen nicht würdigen, zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Salutat te mea uxor una cum conjuge tua piissima, cui etiam meo nomine salutem dicas oro.">Meine Frau grüsst dich zusammen mit deiner frommen Frau, der du auch in meinem Namen grüssest.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Et Dominus Jesus spes nostra det tibi, ut ministerium tuum implere pergas usque in finem; ut indo cum apparuerit ille, pastorum Princeps, deportes immarcescibilem gloriae coronam.">Und der Herr Jesus gebe dir unsere Hoffnung, deinen Dienst bis ans Ende zu erfüllen. So wirst du, der Oberste der Hirten, die unverwelkliche Krone der Herrlichkeit tragen.</s>
    <s translated="false" n="25" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Argentinae, 26 die Septembris, 1544.">Strassburg, 26. September 1544.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tuus in Domino, R. HILLES.">Mit freundlichen Grüssen im Herrn, R. HILLES.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo ac pientissimo theologo domino Henrico Bullingero Tigurinae ecclesiae concionatori primario, mihigue imprimis observando, Tiguri.">An den höchst gelehrten und frommen Theologen, Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger der Zürcher Kirche, mir vor allem in Zürich.</s>
  </letter>
</file>
