<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12003" id_hbbw="1956" id_irg_sort="1956" id_sort="119560"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et spiritus augmentum.">Gnade und Wachstum des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam habeo, amicorum optime, quod mei apud ornatissimum virum d. Ioannem a Lasco memineris et amice salutare iusseras.">Ich danke dir, bester Freund, dass du mir vor dem sehr geehrten Mann Johannes a Lasco denkst und meinem Freund einen Gruss befiehlst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hunc virum, mi praeceptor, tanti facio, quanti omnes studiosi magnum Erasmum.">Ich tue diesen Mann, mein Präzeptor, so sehr wie alle ernsthaften Menschen Erasmus.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ita nihil in eo viro desidero (absit invidia dicto), sed doleo eum in hanc barbaram et ingratam regionem incidisse; dignus enim est archiepiscopatu Germanie, aut si que natio humanior inveniri potest.">Ich bedauere, dass er in diese barbarische und undankbare Region gefallen ist; denn er ist des deutschen Erzbischofs würdig, oder wenn irgendeine Nation menschlicher gefunden werden kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tanta est hominis humanitas, comitas, facundia et praeter alia in maximis donis humilitas, ut sepius apud amicos ingenue profitear me nusquam gentium (nationes aliquot lustravi cum pluribus doctis et piis loquutus) hominem invenisse humiliorem tot donis sublimibus ornatum.">So gross ist die Menschlichkeit, die Freundschaft, die Beredsamkeit und neben den anderen grossen Gaben der Demut, dass ich bei meinen Freunden oft offen bekenne, dass ich nirgends Völker habe (ich habe einige Nationen mit vielen Gelehrten und Frommen gesprochen) einen Mann gefunden, der erniedrigter ist als der mit so vielen erhabenen Gaben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Audisti (ut verum est) ex baronibus Polonie natum, divitem ac opulentum, statura principem ostendere, prolixa barba, raso capite, ut mos patrie sue.">Du hast gehört, wie es wahr ist), dass der aus den Baronen aus Polen geborene, reiche und wohlhabende Mann, den Prinzen der Statur zeigt, einen weiten Bart, den Kopf abgeschoren hat, wie die Sitte seines Vaters.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Facies est homini heroica, omnibus expositus, hilaris alloquio.">Er ist ein heroischer Gesichtspunkt für den Menschen, der allen ausgesetzt ist, für eine frohe Ansprache.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quid dicam de pietate in deum, cum praeter alias disciplinas theologiam calleat, ut omnibus sit miraculo, et, quod paucis datum, non modo scit, sed sapit, ut non ore, sed et corde loqui dicatur.">Was soll ich von der Frömmigkeit zu Gott sagen, da er ausser den anderen Disziplinen Theologie versteht, damit sie allen ein Wunder sei, und dass, was wenigen gegeben ist, nicht nur weiss, sondern weise ist, so dass man nicht mit dem Munde, sondern auch mit dem Herzen sprechen kann.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hanc theologiam non e sophistis impiis, et nec e Thoma aut Durando ac Scoto et Occam, sed a piissimis et sacris literis hausit veram nobilitatem animi ornamenta existimans.">Diese Theologie hat nicht von den gottlosen Sophisten und nicht von Thomas oder Durando und Scotus und Occa, sondern von den frommsten und heiligen Schriften geschöpft, weil sie den wahren Adel der Seele für wahr hält.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cum Erasmo summam consuetudinem Basilee habuit, ut in eius gratiam Linguam conscripserit; eius bibliotecam post mortem multis centenariis emit, ut bibliotecam omni genere voluminum instructam in usum pauperum huc advexerit.">Als Erasmus die grösste Gewohnheit in Basel besass, um seine Sprache zu verfassen, kaufte er eine Bibliothek nach seinem Tode von vielen Hunderthunderten, um eine Bibliothek, die in jeder Art von Büchlein unterwiesen ist, hierher zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Grecam literaturam Latinis adiunxit, ut in qualibet valeat et excellat, quod quidem epistole tibi scripte et opus eruditum et pium indicant.">Er hat die griechische Literatur dem Lateinischen beigefügt, damit er in jeder Hinsicht gültig und überragt ist, was die Briefe an dich schriftlich, gelehrt und fromm zeigen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Utinam opus illud a te revisum incusum ad nos rediret!">Ich wünschte, dass dieses Werk, das du überlebt hast, zu uns zurückkehren würde!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic vir mundo valedicens ad nos declinavit, et ne honores mundani eum rursum monerent ac titillarent, honoribus viam praeclusit, virginem pauperem attamen honestam uxorem duxit, e qua tres proles sustulit, quibus se oblectat vir optimus.">Dieser Mann, der von der Welt herabgestiegen war, wandte sich zu uns und liess ihn nicht wieder die Ehren der Welt ermahnen und loben. Er verschloss den Weg mit Ehren und führte die arme Jungfrau, aber eine ehrbare Frau, von der er drei Kinder wegnahm, denen der beste Mann sich ergötzt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hec quidem magna et admiranda, maiora tamen audies.">Das ist zwar gross und bewundernswert, aber du wirst das Grössere hören.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cum sedem hic posuisset ob libertatem evangelii et uxori domesticam curam et regimen commisisset, quo liberius studiis vacaret, non potuit latere lumen a deo accensum.">Als er hier seinen Wohnsitz für die Freiheit des Evangeliums und für die häusliche Obhut und das Regime anvertraut hatte, um freier zu studieren, konnte das von Gott entfachte Licht nicht verborgen bleiben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Adfluunt pii, adfluunt docti; omnes ambabus manibus et amplexu amabili accepit, omnibus se affabilem et expositum praebens, ut dulci alloquio et salutari consilio omnes tanquam Hercules Gallicus alliceret; me vero ob canitiem et simplicitatem patrem vocabat et in literis ad me eo nomine utitur.">Die Frommen fliessen ein, die Gelehrten fliessen ein; er hat alle mit beiden Händen und einem liebenswürdigen Umarmen empfangen und sich allen gegenüber als höflich und auseinandergesetzt erwiesen, damit er durch eine süsse Ansprache und einen heilsamen Rat alle wie ein französischer Herkules anlocke; mich aber hiess er Vater wegen seiner Gesang und Einfachheit und seiner Briefe an mich in diesem Namen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tandem, cum pastores hic plures dissentirent et paucis res cordi esset, non dereliquit suos deus optimus.">Da hier schliesslich viele Hirten abweichen und ein paar Dinge im Herzen waren, verliess der beste Gott seine eigenen nicht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Optimam viduam marito mortuo praefecit regioni, cui nil eque cordi ut Christi doctrina et publica pax.">Nach dem Tod seines Mannes hat er eine ausgezeichnete Witwe zum Gebiet ernannt, der nichts von Herzen als die Lehre Christi und der öffentliche Friede ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hec optimum virum sepius vocavit in consilium, tandem petiit, ut ob Christum servatorem regionis episcopus esse dignaretur, qui ob plurimos redditus annuos allici aut flecti non potuit, ut aliis regionibus esset episcopus.">Diesen vortrefflichen Mann hat er oft zum Rat gerufen, bat er schliesslich, sich für Christus als Erlöser des Landes zu würdigen, der aufgrund vieler Jahre anlocken oder nicht anlocken konnte, um ein Bischof in anderen Gegenden zu sein.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Non recusavit vir omnibus donis cumulatus, sed gratis se ecclesie inserviturum promisit, si illi et consiliariis vera religio cordi esset.">Der Mann, der mit allen Gaben vereint war, weigerte sich nicht, sondern versprach, sich umsonst der Kirche zu dienen, wenn ihm und den Ratsherren eine wahre Religion am Herzen wäre.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Accepit regimen, convocavit maiores, inter quos me ob canitiem numerat, et de concordia tractare cepit.">Er empfing das Regime, versammelte die Bürgermeister, unter denen er mich wegen des Gesangs aufzählte, und begann, mich über die Eintracht zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quid dicam, optimus vir omnes sua facundia et eruditione erudivit, ut nullus quid contra haberet, quanquam non omnes ob pertinatiam a sententia concepta mutavit.">Was ich sagen soll, o bester Mann, hat alle durch seine Beredsamkeit und Gelehrsamkeit gelehrt, dass niemand etwas gegen ihn habe, obwohl er nicht alle wegen seiner von seiner Meinung empfangenen Hartnäckigkeit geändert hat.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Laborem improbum et quotidianum contra hereticos plures cepit, quos plurimos hic habemus, ut nunquam Augustinus aut Hieronimus plures habuerit.">Er hat eine schändliche und tägliche Arbeit gegen die Häretiker gefangen genommen, die wir hier haben, so dass Augustinus oder Hieronymus nie mehr gehabt haben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Maxima itaque iudico, quod vir nobilissimus honores spreverit, mundo valedixerit; attamen maiora hisce facio, quod ecclesiam gratis et ultro vocatus regendam susceperit, praesertim in regione barbara, ubi nullus honor piis et doctis.">Ich halte es für am grössten, dass ein edler Mann die Ehren verachtet hat, die der Welt gesund gemacht hat; ich tue aber grössere Dinge als das, was er, von freien Stücken berufen, die Kirche aufgenommen hat, zumal in der barbarischen Gegend, wo keine Ehre für die Frommen und Gelehrten besteht.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hec boni consules, vir bone, quod de viro optimo et omnibus donis ornato triviali stilo audeam quidquam.">Das sind die guten Konsuln, guter Mann, ich wagen etwas von einem vortrefflichen Mann und allen Gaben, die mit dem trivialen Stil geschmückt sind.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nunquam Phrisie nostre omnipotens magis meo iuditio propitium se exibuit, quam cum evangelio suo hunc virum adiunxerit.">Unser allmächtiger Phrisius hat sich nie gnädig für mein Urteil ausgegeben, als dass er diesen Mann mit seinem Evangelium verbunden hat.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Precor, me homini tuis literis commendes, quanquam nil in homine desidero, attamen dulce est laudari a viro laudato.">Ich bitte dich, mir deinen Briefen zu empfehlen, obwohl ich nichts im Menschen wünsche, doch ist es süss, von einem lobenswerten Mann gelobt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Monebisque, ne ob plurium ingratitudinem lassus munus suum ponat; quod si fecerit, essemus membra absque capite.">Du wirst ermahnen, dass er nicht wegen der Undankbarkeit vieler sein Amt auferlegt, und wenn er es tut, dann wären wir ohne Kopf Glieder.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Habes de viro optimo, piissimo ac doctissimo et, quod maxime observo, humillimo ac omnibus exposito; quem utinam alius eloquens ac Romana castimonia facundus descripsisset!">Du hast einen vortrefflichen, frommen und gelehrten Mann und, wie ich ihn am meisten respektiere, demütig und allen ausgesetzt bin; wen könnte ich nur ein anderer Redner und eine römische Keuschheit vorstellen!</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Magis afficeret, sed nos nostris opibus edificamus.">Er würde mehr anhängen, aber wir bauen mit unseren Mitteln auf.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="De me hec pauca accipies: Ago, quae egi, et multorum invidiam in me provoco, quanto magis uni Christo omnem salutem acceptam praedico et hominem pro sua indole pessima omnibus propono.">Von mir wirst du ein paar Worte erhalten: Ich verkündige, was ich getan habe, und ich provoziert den Neid vieler gegen mich, um wieviel mehr verkünde ich allen, die für den einen Christus empfangen sind, das ganze Heil und den Menschen nach seinem schlechten Charakter allen vor.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ni expertus hec scriberem, nunquam credidissem doctos seculi in re salutis talpis ceciores; sed domino me commisi.">Wenn ich dies nicht erfahren hätte, hätte ich nie geglaubt, dass die Gelehrten der Welt in der Angelegenheit des Heils den Thatchern besser sind; aber ich habe mich dem Herrn anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Indies senesco; attamen oculi, manus ac dentes suo munere funguntur absque adiutorio; soli pedes scipionem desiderant.">Die Augen, die Hände und die Zähne werden jedoch ohne Hilfe geleistet; nur die Füsse wünschen einen Spötter.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Tres mihi filii sani et satis morigeri, quos si aliquo modo in pietate et doctrina vulgari educassem, mori liberet; sed fiat voluntas domini.">Ich habe drei gesunde und ziemlich gesunde Söhne, die ich, wenn ich sie auf irgendeine Weise in der Frömmigkeit und Gelehrsamkeit erzogen hätte, befreit hätte, zu sterben; aber der Wille des Herrn geschehe.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Habes epistolam pessimam de viro optimo, quam tu bonam reddes, si animum, non manum aut calamum scribentis consideres.">Du hast einen sehr schlechten Brief über den vortrefflichen Mann, den du gut machen wirst, wenn du dich an den Geist, nicht an die Hand oder den Schreibgriff hältst.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Biblia tua et reliqua opera posteriora videre non licuit; sed per d. meum a Lasco omnia spero.">Deine Bibel und die übrigen Werke hat es nicht erlaubt, die Nachwelt zu sehen; aber ich hoffe, dass durch meinen Herrn a Lasco alles.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Vale, amicorum praestantissime, et tuis precibus me et ecclesiam commissam deo commenda.">Lebe wohl, mein vortrefflicher Freund, und empfehle mich in deinen Gebeten und der Gott anvertrauten Kirche.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Saluta, queso, tuos commilitones, amicos meos, diligenter et valetudinem tuam cura, cum audiam te valetudinarium.">Ich bitte dich, deine Kameraden, meine Freunde, besorgt um deine Gesundheit, wenn ich dich im Gesundheitswesen höre.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Rursum vale et me, quod facis, ama.">Lebe wohl und liebe mich wieder, wie du es tust.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Prepropere, postridie Bartholome[i] e domo pastorali ecclesie Domus Senum prope Emdam, anno 1544.">Voreilig, am nächsten Tag des Bartholomäus aus dem Pastoralhaus des Senatshauses bei Emdam, im Jahr 1544.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Hermannus Aquilomontanus, ecclesie Domus Senum minister.">Dein Hermann, von Herzen Aquilomontanus, Pfarrer der Kirche im Haus der Ältesten.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Prestantissimo viro domino Henrico Bullingero, ecclesie Tigurine pastori vigilantissimo, suo preceptori.">An den sehr vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Kirche von Zürich, seinem Lehrer.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
