<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12000" id_hbbw="1953" id_irg_sort="1953" id_sort="119530"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia domini tecum.">Die Gnade des Herrn sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quum domini nostri Iesu Christi resurrectio non solum sit nostra iustificatio, sed certa etiamnum spes exemplumque resurrectionis omnium mortalium in novissimo die, nec minus gloriosa ascensio certa demonstratio vię, qua electis eundum ad astra, nemoque haec pręter te, meo iuditio, hactenus, quos ego legerim, et succinctius, quę ad rem faciunt, et luculentius scripserit ceu appendice in Commentariis Matthei, optabam iam sepicule hęc ab omnibus legi, imo teneri memoria.">Da die Auferstehung unseres Herrn Jesus Christus nicht nur unsere Rechtfertigung ist, sondern auch immer noch eine sichere Hoffnung auf das Beispiel der Auferstehung aller Sterblichen am Jüngsten Tage und nicht weniger eine sichere Darstellung der glorreichen Himmelfahrt ist, auf dem Weg, den sie auserwählt haben, um zu den Sternen zu gehen, und dies ausser dir, meinem Urteil, bis jetzt, den ich gelesen habe, und umgürtet, was sie zur Sache tun, und deutlicher schrieb wie in den Kommentaren des Matthäus, wünschte ich schon in dieser Zeit von allen diesen Dingen, ja sogar im Gedächtnis.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc non infrugiferum rebar, si familiari phrasi in Germanicam verterentur linguam.">Dafür war ich nicht unfruchtbar, wenn die vertrauten Worte ins Deutsche übersetzt würden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod ut fieret, sepe cogitabam Latina committere typographo excudenda in minori, ut dicunt, forma, quo facilius a studiosis vere pietatis et expectantibus adventum filii dei enchiridii vice esset, ita ut in vola posset condi vel in peris et manticis circumferri.">Um dies zu tun, dachte ich oft daran, den lateinischen Drucker in kleineren, wie sie behaupten, anzuvertrauen, um so leichter von den ernsthaften Schülern der Frömmigkeit und der Erwartung der Ankunft des Sohnes Gottes, so dass man in der Schwebe geworfen werden konnte, sei es in den Gefahren und in den Manteln.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Porro incipiendum fuerit folio 267 ac tali vel alio modo: „Quando ab evangelistis, scriptoribus earum rerum, quę ab aeterno benignus deus pater promiserat in filio, denique etiam ab omnibus apostolis nihil traditum sit operiosius ac diligentius resurrectione Christi, disseremus et nos nonnihil fusius Christi spiritu nos inhortante de ea“ etc.">Ferner müssen wir mit dem Blätter 267 beginnen, und zwar so: "Wenn von den Evangelisten, den Schriftstellern der Dinge, die Gott von Ewigkeit gütig im Sohne verheissen hat, und schliesslich auch von allen Aposteln nichts mühsamer und sorgfältiger überliefert wurde als die Auferstehung Christi, so wollen wir auch etwas ausführlicheres unter dem Geist Christi sprechen, der uns dazu ermahnt".</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In titulo et frontispitio libelli fieret mentio non novum esse libellum, sed ex magnis Matthei commentariis extractum etc., ne emptor falleretur.">Der Titel und die Frontispition des Buches sollte erwähnt werden, dass das Büchlein nicht neu ist, sondern dass es aus den grossen Matthäus-Kommentaren entnommen wurde usw., damit der Käufer nicht getäuscht würde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed quid sus Minervam?">Aber was ist das Schwein von Minerva?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed haec non audeo nec licet quidem; nam ipse ego trifurem esse iudico pessimumque falsarium, qui alienas operas citra authoris consensum, maxime quę magnis constiterint laboribus et vigiliis, vel mutarit vel mutilarit potius.">Aber das wage ich nicht, und es ist nicht einmal erlaubt; denn ich halte es für einen sehr schlechten Lügner, der fremde Werke ohne Zustimmung des Autors, zumal jene, die mit grosser Mühe und Wachsamkeit bestehen, vielmehr verändert oder verstümmelt hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tuum ergo fuerit, si in ecclesię commodum fecerit, aedere etc.">Daher ist es deine Pflicht, wenn er es im Interesse der Kirche tut, zu bauen usw.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Non refert, quid mihi, sed quod doctis et sanctis placet.">Es kommt nicht darauf an, was mir gefällt, sondern was den Gelehrten und Heiligen gefällt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutabis omnes fratres et symmistas nominatim.">Grüsse alle Brüder und Symmisten mit Namen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri omnes, in primis Nicolaus Regius etc.">Alle unsere Leute grüssen dich, besonders Nicolas Regius usw.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Richenvillę, 14. augusti.">In Eile, Richenville, 14. August.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Matthias Erbius.">Matthias Erbius.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ex Pellicano forte didicisti statum ecclesię nostrę, illum enim conveni nuper apud suos Rubeaquenses.">Aus Pellicanus hast du vielleicht den Zustand unserer Kirche erfahren; denn ich habe ihn kürzlich bei seinen Rubeaquensern getroffen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ora dominum pro nobis.">Bete zum Herrn für uns.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Pietate et eruditione eximio viro d. Henrycho Bullingero, ecclesię Tigurinę antistiti vigilantissimo, suo patrono.">An den Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst fürsorglichen Vorsteher der Zürcher Kirche, meinem Gönner.</s>
  </letter>
</file>
