<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12019" id_hbbw="1972" id_irg_sort="1972" id_sort="119720"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas longe gratissimas 6. augusti datas prima septembris accepi et magno quidem animo gaudio accepi.">Deinen sehr willkommenen Brief vom 6. August habe ich am ersten September erhalten und mit grosser Freude erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ergo quod tu operosius praefaris et veniam petis, adeo sine necessitate facis, vir piissime, ut magis tibi gratias agam immortales, quod tam familiariter ad me scripseris.">Was du also mühsamer vorbringst und um Verzeihung bittest, tust du, frommer Mann, so dass ich dir mehr danken kann, weil du mir so vertraut geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nimium, profecto nimium te deiicis, nimium rursus me meamque eruditionem extollis.">Du lässest mich zu sehr nieder, und du erhebst mich wieder zu sehr in meiner Gelehrsamkeit.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Non is sum, Alberte doctissime, quem esse putas.">Ich bin nicht derjenige, gelehrter Albert, den du denkst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Studiosus sum divinarum literarum, verbi minister et servus Iesu Christi, utinam fidelis et prudens.">Ich bin ein Student an göttlichen Briefen, ein Diener des Wortes und ein Diener Jesu Christi, nur ein treuer und kluger.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quae in sacras scripsi literas, per exercitationem scripsi.">Was ich in den heiligen Briefen geschrieben habe, habe ich durch Übung geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ea demum extorserunt mihi amici et fratres.">Meine Freunde und Brüder haben sie mir endlich erpresst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="At gratias ago domino meo Christo, qui exercitationi meae sic benedixit, ut optimis fere probetur.">Aber ich danke meinem Herrn Christus, der meine Übung so gesegnet hat, dass es fast das Beste bewiesen wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ea res demum excitavit meum spiritum, ut et in evangelicam auderem scribere historiam.">Schliesslich hat er meinen Geist erweckt, damit ich auch wagen kann, die Geschichte des Evangeliums zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Simplicitati et perspicuitati ubique studeo, eruditiora et reconditiora inveniuntur apud alios.">Ich bemühe mich überall um Einfachheit und Klarheit, gelehrter und verborgener sind bei den anderen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam ut pietatem et synceritatem doctrinae apostolicae in meis disci posse spero, ita erudita et reconditiora quaedam mysteria non inveniri scio.">Denn wie ich hoffe, dass die Frömmigkeit und Aufrichtigkeit der apostolischen Lehre in meinen Lehren erfahren werden können, so weiss ich, dass einige gelehrte und verborgenere Mysterien nicht gefunden werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nec illa unquam pollicitus sum nec didici unquam.">Ich habe sie nie versprochen und nie gelernt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Libenter ergo fateor nostram simplicitatem.">Ich bekenne also gern unsere Einfachheit.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Alia, quae mihi tribuuntur, non agnosco.">Die anderen Dinge, die mir zugeschrieben werden, erkenne ich nicht an.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Oro autem dominum Iesum, ut me in simplicitate et puritate verbi crucis coram mundo stolidi semper retineat.">Ich bete aber zum Herrn Jesus, dass er mich immer in Einfachheit und Reinheit des Kreuzeswortes vor der törichten Welt behalten möge.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Libentissime vero operam meam tibi ad praeces dilecti illius mei Iosephi impendi ac abbati tuo scripsi.">Ich habe dir aber gerne meine Arbeit an die Gebete meines geliebten Josef und deines Abtes geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Utinam ille nostra multo cum fructu legat!">Ich wünschte, er möge unsere Männer mit grossem Nutzen lesen!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Certe magno desiderio illius responsionem expecto.">Ich erwarte sicherlich eine grosse Sehnsucht nach seiner Antwort.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vellem et meas ad abbatem legisses, adeo non succenseo tibi, quod clarissimo viro d. Ioanni a Lasco inscriptas legeris resignatas, maxime cum intelligam ita inter vos convenisse.">Ich würde gerne auch meinen Brief an den Abt lesen, so sehr, dass du, dem hochberühmten Herrn Johannes von Lasco, unterschrieben wurdest, zumal ich verstehe, dass es unter euch so vereinbart wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Amicus et frater est d. a Lasco; amici et fratres sunt, quotquot Lascani mei amici et fratres sunt.">Der Freund und Bruder ist Herr von Lasco; sie sind Freunde und Brüder, so viele wie meine Freunde und Brüder Lascanus sind.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nec minus te quam illum amo, cum in utroque eadem sit dilectionis caussa, fides et pietas in deum.">Und ich liebe dich nicht weniger als ihn, da in beiden die nämliche Ursache der Liebe ist, Glaube und Frömmigkeit an Gott.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Age vero, diligamus nos mutuo, ut medius inter nos sit ipse dei filius, appellatus ab apostolis amor et charitas [1Jo 4, 8. 16] ut, inquam, in hoc saeculo indissolubili charitatis vinculo cohaerente inter nos mutuo.">Komm aber, lass uns wechselseitig lieben, damit der Sohn Gottes selbst zwischen uns in der Mitte sei, der von den Aposteln Liebe und Liebe genannt wurde 1 Joh 4,16, so dass, sage ich, in dieser unauflöslichen Welt durch das Band der Liebe unter uns verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tandem ubi hinc solverimus, summo illi capiti nostro et amantissimo bono coniungamur et in gloria una omnes vivamus in saecula.">Endlich, wo wir uns von hier auflösen, werden wir mit jenem höchsten Haupte und dem liebsten Guten verbunden und in Herrlichkeit alle zusammen leben in Ewigkeit.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vix autem dixero, quam mihi feceris rem gratam, iucundam et suavem historica illa tua descriptione, qua exposuisti, quomodo coalueris cum d. a Lasco, quae tibi cum eo intercesserit familiaritas, quam iucunde cum viro et piissimo et omnium horarum homine vixeris; quae feceris, imo quae per tuum ministerium fecerit dominus Lovaniae, quid passus sis a theologis, quomodo liberarit te dominus e persequentium manibus cruentis, quinimo quomodo virtus Christi te ex cuculla, ex hypocrisi et pharisaismo, ex Aegypto, inquam, officina et voluptatis et impietatis, monachismo, extraxerit.">Ich werde jedoch kaum sagen, wie du mir eine willkommene, angenehme und süsse historische Beschreibung leistest, in der du dargelegt hast, wie du mit Herrn Lasco zusammenarbeitest, die dir mit ihm vertraut ist, wie angenehm du mit einem frommen und frommen Mann und allen Stunden lebtest; was du tust, ja, was der Herr durch deinen Dienst in Löwen getan hat, was du von den Theologen gelitten hast, wie der Herr dich aus den blutigen Händen der Verfolger befreit hat, sondern wie die Kraft Christi dich aus der Kukulle, aus der Heuchelei und dem Pharisäismus, aus Ägypten, sage ich, aus der Werkstätte, der Wollust und der Gottlosigkeit, dem Mönchstum und aus dem Pharisäismus hervorgegangen ist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Pro quibus omnibus ego et fratres symmistae, quotquot legerunt, maximas deo gratias egimus, orantes interim ut ecclesiam per te fundatam in Brabantia protegat et consoletur in gravibus illis persequtionibus, et quod semel in te coepit, confirmet et perducat usque in finem.">Für all das habe ich und die Symmisten-Brüder, die sie gelesen haben, Gott sehr gedankt. Inzwischen beten wir, dass er die durch dich gegründete Kirche in Brabant beschützen und trösten möge in jenen schweren Verfolgungen, und dass er, was einmal in dir begonnen hat, stärken und bis zum Ende führen möge.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Non ignoramus enim, quibus et quantis arietibus concutiatur animus tuus.">Denn wir wissen nicht, mit welchen Widdern dein Geist erschüttert wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Verum memineris in his omnibus fidelissimi servi dei Mosis, de quo Paulus dixit: „Per fidem Moses iam grandis renuit vocari filius filiae Pharaonis, potius eligens simul malis affici cum populo dei, quam temporariis peccati commodis frui, maiores arbitratus divitias probrum Christi quam Aegyptiorum thesauros“ [Hebr 11, 24-26].">Aber in all diesen Dingen erinnerst du dich des treuesten Dieners Gottes Moses, von dem Paulus sagte: "Durch den Glauben weigerte sich Moses, ein Sohn der Tochter Pharaos zu heissen, indem er sich eher auswählt, mit dem Volke Gottes Böses zu tun, als die zeitlichen Vorteile der Sünde zu geniessen, dachte er, die Reichtümer Christi seien grösser als die Schätze der Ägypter" Hebr 11, 24-26.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Respectum enim habebat remunerationis.">Denn: I. Die Entlohnung war Gegenstand der Belohnung.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quantam vero remunerationem tibi pollicitus est, qui cum esset aequali in gloria cum patre pro te tamen pauper factus est, ut tu per illius ditesceres paupertatem.">Wie viel Belohnung hat er dir versprochen, der, obwohl er in der Herrlichkeit mit dem Vater für dich gleich war, dennoch arm geworden ist, damit du durch seine Armut verheimlichen kannst.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Optime ergo fecisti, qui monachicis delitiis et abominationibus renunciaveris.">Du hast also das Beste getan, was du den Mönchen mit Freuden und Greueln widersagt hast.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Rursus prudenter et pie facis, qui omnem tuam operam polliceris d. abbati.">Du machst es nochmals weise und fromm, der du all deine Arbeit dem Abt versprichst.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Modo ipse quoque monachismum abiiciat et ecclesias Christi reformare ad verbum viventis dei pergat.">Er möge auch den Mönchstum verwerfen und die Kirchen Christi weiter zum Wort des lebendigen Gottes reformieren.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Dominus praestet utrique, quod vobis et ecclesiis Frisiae salutare est.">Der Herr möge euch und den Kirchen Frieslands grüssen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nec valde improbo, quod adeo abhorres a vita aulica, utpote dissoluta et iam olim a salvatore nostro propter luxum et splendorem immodicum taxata in evangelio.">Ich bin auch nicht sehr unehrlich, weil du so sehr vom Höflingsleben abgeneigt bist, weil sie schon längst von unserem Erlöser wegen des Lichtes und des übermässigen Glanzes, der im Evangelium festgehalten wurde, abweichend und abscheulich ist.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen suadere non possem, si Coloniensis princeps offerret tibi in aula sua locum honestum, in quo regnum Christi promovere posses, ut contemneres, praesertim cum audiam principem pietatis et probitatis esse studiosissimum.">In der Zwischenzeit könnte ich mich aber nicht überreden, wenn der Kölner Fürst dir an seinem Hof einen anständigen Ort anbietet, an dem du das Reich Christi fördern könntest, damit du es verachtest, zumal ich höre, dass der Fürst der Frömmigkeit und Rechtschaffenheit sehr eifrig ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Inde enim consequutus est anniti illum ex inpellente fide, ut minus sit luxus, plus sobrietatis, temperantiae et iustitiae in aula sua.">Daraus folgte nämlich jener, der den Glauben treibt, dass er weniger Licht sei, mehr Mässigkeit, Mässigkeit und Gerechtigkeit in seinem Hofe.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Non abhorruit ab aula Ezechiae Isaias, non ab impiissimi Achabi famulitio Abdias, et profuerunt suo ministerio sanctis plurimum.">Der Hof des Ezechias Isaias, nicht der Diener des gottlosen Achabius Abdias, entsetzte sich nicht.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ut perpetuo in mundo curatur virtus post nummos, imo ne post nummos quidem, ita in nullis comitiis virtutem et pietatem ullum locum iustum habiturum metuo.">Übrigens, dass in der Welt immer die Tugend geheilt wird nach den Münzen, ja, nicht einmal nach den Münzen, so werde ich bei keiner Wahl Tugend und Frömmigkeit einen gerechten Ort haben.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quid enim aliud sunt comitia, sicuti hodie celebrantur, quam mundi colluvies?">Denn was anders sind die Wahlen, wie heute die heutige, als die Koluvien der Welt?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ex his ergo aliquid puritatis et synceritatis expectare, est ex cloaca aliqua (des veniam, oro, parabolae parum mundae) expectare vivam et limpidam aquam, cum urinam, oletum et nescio quas sordes profundat.">Daraus folgt also, dass man etwas von Reinheit und Aufrichtigkeit erwarten kann, eine zyklische Quelle (das Verzeihung, ich bete, wenig reine Parabeln) ist, auf lebendiges und reines Wasser zu warten, mit Honig, Öl und ich weiss nicht, welchen Schmutz es vergiftet.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Imo experti sunt multi boni viri maxima rerum temporariarum iactura, iactura item temporis, res religionis non posse ullis promoveri consiliis et comitiis.">Tatsächlich haben viele gute Männer erfahren, dass der grösste Verlust zeitlicher Angelegenheiten, der Verlust von Zeit und Religion nicht durch irgendwelche Beratungen und Wahlen gefördert werden kann.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Evangelica praedicatione ad ritum et morem apostolicum annunciata plantatur, conservatur, provehitur et ampliatur regnum dei et sanctorum.">Durch die Verkündigung des Evangeliums wird das Reich Gottes und der Heiligen gepflanzt, bewahrt, gefördert und erweitert.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Sed de his iam non est dicendi locus.">Aber darüber ist nicht mehr der Ort des Sprechens.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Fratres vero ac symmistae omnes, quos tu videre et salutare cupis coramque affari, d. Gaspar Megander, Rodolphus Gvaltherus, Pellicanus, Bibliander ac reliqui ministri ecclesiae ac professores, te iam ex literis ad me missis cognoscere coeperunt neque aliud magis cupiunt, quam te Tiguri videre, dextram dextrae iungere et mutuo colloquio voluptatem et gaudium in domino percipere.">Die Brüder und Symmisten aber, die du sehen und grüssen willst, haben an Gaspar Megander, Rodolph Gvalther, Pelican, Bibliander und die übrigen Kirchendiener und Professoren begonnen, dich aus den an mich geschickten Briefen zu kennen, und wünschen nichts anderes, als dich in Zürich zu sehen, die Rechte zu vereinigen und im gegenseitigen Gespräch Freude und Freude im Herrn zu erfahren.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Veni ergo ad nos, vir clarissime et frater honorande ac dilectissime.">Ich bin also zu uns gekommen, hochberühmter und lieber Bruder.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Veni, inquam, si ullo modo res tuae ita ferunt atque permittunt.">Ich komme, sage ich, wenn deine Angelegenheiten irgendwie so ertragen und zulassen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Ego meas edes tibi offero.">Ich biete dir mein Essen an.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Offerunt et alii suas.">Auch die anderen haben ihre Opfer dargeboten.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Libenter audiemus te disserentem de quibusdam, ut ais, dogmatibus, atque iis, quae animum tuum angunt.">Wir werden dich gerne hören, wie du sagst, in Dogmen und in den Dingen, die deinen Geist bedrängen, diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Non ignoramus, vir doctissime et sanctissime, quid Lutherus et nonnulli alii de nobis iudicent.">Wir wissen nicht, gelehrter und heiligster Mann, was Luther und einige andere über uns urteilen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Verum id commisimus deo iudici et ecclesiae eius sanctae, maxime vero posteris et sequenti saeculo.">Aber das haben wir Gott dem Richter und seiner heiligen Kirche anvertraut, vor allem aber den Nachwelten und dem darauffolgenden Jahrhundert.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Nam multorum iuditia hodie propter studia partium depravata esse, quis est, qui nesciat?">Denn die Urteile vieler sind heute wegen des Studiums der Parteien verdorben, wer weiss nicht?</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Pergimus nos interim in nostra mediocritate et simplicitate, multas ferentes atque dissimulantes iniurias.">Wir gehen vorläufig in unserer Mittelmässigkeit und Einfachheit weiter, indem wir viele Verletzungen ertragen und verbergen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Oramus item dominum, ut nostri misertus, servet nos a malo servetque ecclesias sanctas propter nomen sanctum eius.">Wir beten auch zum Herrn, dass er, der uns erbarmt, uns vor dem Bösen bewahre und heilige Kirchen um seines heiligen Namens willen bewahre.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Iam si verum porro es acturus literis, quaeso abstineas ab illis ceremoniis et extenuationibus - meminerim mihi rem non esse semper cum doctis, veniam dem tuae inscitiae - et id genus aliis formulis plus quam aulicis.">Wenn du nun die Wahrheit weiter mit Briefen verhandeln wirst, bitte ich dich, sich von diesen Zeremonien und Verkleinerungen zu enthalten - ich erinnere mich daran, dass die Sache nicht immer mit den Gelehrten ist, werde ich deiner Unwissenheit verzeihen - und dies eine Art mehr als die Höflinge.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Non opus erit illis.">Er wird sie nicht brauchen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nihil moror Ciceronianum stilum.">Ich verzögere nicht, den Stil des Ciceronianus zu nennen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Non curo omnigenam et absolutissimam eruditionem et scientiam, quam, nisi quidam assequuti sint, nullo in loco se in ecclesiam habendos putant.">Ich kümmere mich nicht um die umfassende und absolute Gelehrsamkeit und Wissenschaft, die, wenn einige nicht erreicht haben, an keinem Ort für sie in der Kirche gehalten werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Perspicuum habes et evidentem stilum.">Du hast einen offenkundigen Stil.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ac in pietate et sacris literis doctum te esse intelligo.">Und ich verstehe, dass du in Frömmigkeit und heiligen Briefen gelehrt bist.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Vivis autem vitam haud dubie sanctam et piam.">Du lebst aber das Leben ohne Zweifel heilig und fromm.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Cupis prodesse omnibus.">Du wünschst, dass es allen nütze.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Bene est.">Es ist gut.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Utinam orbis huiusmodi eloquentes et doctos habeat multos, paucissimos autem, de quibus vulgo iactari non vane solet ">Ich wünsche mir, dass der Erdkreis viele Sprechende und Gelehrte hat, aber nur sehr wenige, von denen man sich nicht eitel rühmen lässt.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Videmus enim quosdam nostro saeculo inflate doctos ita in rebus divinis planis et apertis implicitos sese amplius intricare, ut tandem ubi sint aut quid agant quemve finem inveniant, ignorent.">Wir sehen nämlich, dass einige, die in unserer Zeit aufgeblasen sind, so in den göttlichen Dingen klar und offen eingeprägt sind, sich mehr einzumischen, dass sie endlich nicht wissen, wo sie sind oder was sie tun oder was sie tun oder was sie finden.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus illuminet nos omnes spiritu suo, ut ea quae prosunt, cogitemus.">Möge der Herr Jesus uns alle mit seinem Geist erleuchten, um an das zu denken, was nützt.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Ergo omissis illis formulis, si me amas et pro fratre habes, libere et ruditer, quod habes, in sinum fratris effunde, et utere me ut fratre.">Wenn du also diese Formeln vernachlässigst, wenn du mich liebst und sie als Bruder hast, giess sie frei und ungeschickt das, was du hast, in den Busen des Bruders aus und verwende mich wie einen Bruder.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Vides enim quam familiariter et inculte scribam ipse.">Du siehst nämlich, wie vertraut und unbescholten ich selbst schreiben werde.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Non enim leno-ciniis et eloquentia me tibi et fratribus commendare cupio, sed ipsa humanitate, pietatis studio et charitate vera.">Denn ich wünsche mir nicht, mich dir und den Brüdern mit Milde und Beredsamkeit zu empfehlen, sondern mit wahrer Freundlichkeit, Eifer für Frömmigkeit und Liebe.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Ago autem tuae humanitati gratias, quod adolescentes Tigurinos tam amice acceperis et consilio tuo instruxeris.">Ich danke dir aber für deine Freundlichkeit, dass du die Zürcher jungen Männer so freundlich empfangen und deinen Rat unterwiesen hast.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Revocamus illos nunc domum, idque certas ob causas et magnas.">Wir rufen sie jetzt nach Hause zurück, und zwar aus bestimmten und grossen Gründen.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Georgium Cassandrum et Cornelium Galtherum, viros piissimos et doctissimos, meis verbis saluta quam officiosissime.">Grüsse Georg Cassander und Cornelius Galther, höchst fromme und gelehrte Männer, mit meinen Worten so pflichtbewusst wie möglich.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Nimii et illi sunt in praedicanda nostra humanitate.">Übermässig sind auch sie in unserer Menschlichkeit zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Studium quidem est nobis ingens benefaciendi hospitibus et fratribus, sed desunt nobis multa, desunt facultates, deest et prudens consilium etc.">Es ist unsere grosse Begeisterung, unseren Gästen und Brüdern Gutes zu tun, aber es fehlt uns vieles, es fehlt an Fähigkeiten, es fehlt ein kluger Rat usw.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quod in miserum et calamitosum contulisti caecum, ipsi praestitisti Christo, qui tibi in die illo rependet haud dubie.">Was du in einem elenden und katastrophalen Blinden getragen hast, das hast du selbst Christus geschenkt, der dir an jenem Tag zweifellos vergelten wird.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Optime vero et expeditissime tuas potui legere.">Ich konnte deine Briefe sehr gut und sehr schnell lesen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Nam non male pingis.">Denn du bist nicht schlecht gemalt.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Perge ergo, et plura scribito.">Ich schreibe also weiter und schreibe mehr.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Non abiicio illa, sed asseruo ut charissima et a fratre selectissimo profecta.">Ich vergebe sie nicht, sondern behaupte, sie sei wie der liebste und von einem auserwählten Bruder ausgegangen.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Ama tu me in Christo vicissim, et scribe me in album amicorum.">Liebe mich wiederum in Christus und schreibe mich in eine Liste von Freunden.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Totus chorus fratrum te officiosissime salutat.">Der ganz verantwortungsvolle Chor der Brüder grüsst dich.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nobis hospitem tuum et alios fratres.">Grüsse uns deinen Gastgeber und die anderen Brüder.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Orate pro nobis Christum.">Betet für uns Christus.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Vive et vale.">Lebe wohl!</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 5. septembris anno domini 1544.">Zürich, 5. September im Jahr des Herrn 1544.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="H. Bullingerus tuus.">Dein H. Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro d. Alberto Hardenbergio Frisio, nunc in aedibus d. B[uceri] Argento[rati agen]ti, fra[tri observando et cha]rissimo[?].">Dem vortrefflichen Herrn Albert Hardenberg Frisius, jetzt in dem Haus des Herrn Bucer in Strassburg, meinem beobachtenden und liebsten Bruder?</s>
  </letter>
</file>
