<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11974" id_hbbw="1927" id_irg_sort="1927" id_sort="119270"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salus a salutis authore Iesu.">Wohlergehen vom Urheber des Heils Jesu.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quum hodie pauci admodum vivant homines, vir in omni doctrinarum genere eminentissime ac bonorum omnium celebratissime, qui apposite citraque reprehensionem tibi scribere queant utpote viro extra omnem ingenii aleam posito, videbar mihi non leve admittere piaculum, si ego homuncio undique minimus tantum heroa divinissimis negociis addictum   vexarem molestiaque afficerem.">Obwohl heute sehr wenige Menschen leben, ein Mann in jeder Art von Lehre und in aller gefeierter Weise von Gütern, die dir in nebenbei und ohne Tadel schreiben können, da er als Mann ausserhalb aller Köpfe steht, schien ich mir keine leichte Sühne zuzulassen, wenn ich, ein Mensch von allen Seiten, der nur der geringste Held, der durch höchst göttliche Angelegenheiten verhängt ist, ihn zu belästigen und zu belästigen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum plurima et cedro quidem dignissima monumenta, quibus te deum mortalibus prebes (vel nusquam locum habet illud verbum  ), cum te pingunt, effigiant, exprimunt, ut in spem veniam hasce nostras naenias boni aequique consulturum, pręsertim cum ab eo proficiscantur pectore, cui numen quoddam divinissimum sis colendum vel toto vitae spacio.">Aber sehr viele und zwar würdige Grabmäler, denen du dich Gott den Sterblichen anbietet (oder nirgends jenes Wort hat), wenn sie dich malen, bringen sie dich zum Ausdruck, dass ich hoffe, dass diese unsere Genugtuung aufrichtig um Rat bitten wird, zumal sie von jenem Herzen ausgehen, dem du eine ganz göttliche Gottheit verehren musst oder den ganzen Lebensraum.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quis enim nisi pessimus Bullingerum non suspiciat, veneretur, colat, qui divinitus e coelo delapsus orbis terrarum utilitati verissime creditur et ab omnibus predicatur, qua patet trium linguarum peritia?">Denn wer würde, wenn er Bullinger nicht vermutet, verehren und verehren, der, vom Himmel herabgestiegen, dem Nutzen der Welt aufs wahrhaftigste glaubt und von allen gepredigt wird, wie die Kenntnis der drei Sprachen klar ist?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml=" ter et amplius felices, quibus tuo seculo nasci contigit!">Dreimal und mehr glücklich, denen es geschah, in deiner Welt geboren zu werden!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Haec nimirum dies saeculum illud aureum, quod vates divinissimi laudare sibi permisere.">Dieser Tag freilich ist jenes goldene Zeitalter, das es ihm erlaubt, die Seher des Göttlichen zu loben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Iam reddita est virgo illa Pallas, reddita per Bullingerum Saturnia regna, hoc est syncerae theologiae et divinae doctrinae vera cognitio.">Nun ist jene Jungfrau Pallas, die durch Bullingers Reich Saturnia, das heisst die wahre Kenntnis der aufrichtigen Theologie und der göttlichen Lehre, zurückgekehrt worden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sit citra invidiae morsum dictum: „Tu maximus ille est unus, qui nobis cunctando, imo scribendo restituis rem“.">Es soll ohne den Tod des Neides gesagt werden: "Du bist der grösste Mann, der du uns durch Zögern, ja durch das Schreiben die Sache wiederhergestellt hast".</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Rem dii servent in Nestoreos annos!">Mögen die Götter die Götter in den Nestorenjahren bewahren!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dignus enim vir es, qui nunquam senescas aut moriaris.">Denn du bist ein Mann würdig, der du nie alt oder sterbest.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed quid te marmoreum facere pergo, quum in Olympia, imo in Olympo aureus erectus sis, et de Carthagine prestet tacere quam pauca dicere?">Aber was soll ich dir noch tun, wenn du in Olympischen oder in Olympischen, ja in den Olympischen, Goldenen aufgerichtet bist und es besser ist, von Karthago zu schweigen, als nur weniges zu sagen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Proinde mecum habitabo cognoscens, quam mihi sit curta supellex, atque huic parti coronide impacta ad reliqua properabo.">Deshalb werde ich bei mir wohnen, wenn ich weiss, wie gut meine Möbel sind, und ich werde den Rest mit der Krone anschliessen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="De eucharistia, clarissime Bullingere, in ea et fui et sum sententia, ut manducationem spiritualem sola in Christum fide, qua pro nobis mortuum et pro peccatis nostris satisfecisse credimus, peragi non dubitem.">Über die Eucharistie, hochberühmter Bullinger, war ich in ihr und bin eine Meinung, dass ich nicht zweifle, dass das geistliche Essen allein durch den Glauben an Christus, mit dem wir glauben, für uns tot und für unsere Sünden genuggethan zu haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Caeterum sacramentum coenę non solum notam esse et signum professionis, sed et augendae fidei nostrae atque adeo excitandae relictum credo, in quo nobis duo praecipua, nisi fallor, habenda sunt: alterum, ut in memoriam domini faciamus pro ineffabili in nos collocato beneficio , alterum, ut verbis suis fidem habeamus.">Ausserdem ist das Sakrament des Abendmahls nicht nur bekannt und ein Zeichen der Berufung, sondern auch zur Vermehrung unseres Glaubens und so zu erregen übrig gelassen worden, in dem uns zwei Grundprincipien, wenn ich mich nicht irre, zu beachten sind: das eine müssen wir zum Gedächtnis des Herrn machen für eine unaussprechliche Wohltat, die auf uns gesetzt ist, das andere, damit wir in seinen Worten Glauben haben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quum enim omnipotens sit, eum longe maiora, quam quae verba promittunt, posse, an est cur ambigamus?">Denn da er allmächtig ist, kann er weit grösser sein als die Worte, die er verspricht, oder warum zweifeln wir dann?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Verba porro quum sic habeant: „Hoc est corpus meum, hic est sanguis meus“, adducor, imo perpellor (ne quid de unanimi horum interpretatione tot seculis recepta dicam), ut corpus et sanguinem Christi vere adesse et in coena distribui credam.">Da aber die Worte so sind: "Dies ist mein Leib, das ist mein Blut", werde ich weitergeführt, ja, ich werde (um nichts von der einmütigen Interpretation dieser so viele Jahrhunderte erhaltenen Dinge zu sagen), damit ich glaube, dass Leib und Blut Christi wahrhaft anwesend sind und dass sie beim Abendmahl verteilt werden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Qui autem id accidat, ut rationi humanae est impervium, ita fidei ex verbo domini notum adfirmo.">Was aber geschieht, so behaupte ich, dass es der menschlichen Vernunft unwissend ist, so dass der Glaube aus dem Wort des Herrn bekannt ist.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ab hac sententia cum multi hodie nonnihil varient, nonnunquam hęreo et, ut ingenue fatear, inter sacrum et saxum sto.">Da viele heute etwas von diesem Satz abweichen, bin ich manchmal bei Gott, und um es offen zu bekennen, stehe ich zwischen dem heiligen Stein und dem Stein.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Est in hoc mihi tuo consilio opus; quod si non habita dignitatis tuae ratione imploro, qua humanitate es, boni consules.">Wenn du nicht in deiner Würde wohnst, so bitte ich dich auf Grund deiner Freundlichkeit, auf Grund deren du bist, auf gute Weise.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Haec sane facit, ut nihil mihi non apud te licere putem.">Das tut er natürlich, so dass ich glaube, dass ich nichts bei dir tun darf.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Te igitur per Christum servatorem, ut hunc mihi scrupulum eximere tuumque consilium communicare ne graveris, et rogo et obtestor.">Ich bitte dich und flehe dich an durch Christus, den Erlöser, dass du mir diesen Skrupel entreisst und mir deinen Rat nicht mitteilst, und ich bitte dich und flehe dich an.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Vale, theologorum omnium altissimum decus, et felicissime vive.">Lebe wohl, die höchste Herrlichkeit aller Theologen und lebe sehr glücklich.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nozerethi Burgundionum, 17. calendas iul[ias] anno Christiano 1544.">Nozerethi Burgundium, 17. Juli 1544.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tuus addictissimus discipulus Gilbertus Cognatus Nozerenus.">Dein ergebenster Schüler Gilbert Cognatus Nozerenus.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. domino Heinrycho Bullingero, verae theologiae decori, domino et pręceptori observando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem hochberühmten Herrn Heinrich der wahren Theologie, dem beobachtenden Herrn und Lehrer.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tiguri Helvetiorum.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
