<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11935" id_hbbw="1889" id_irg_sort="1889" id_sort="118890"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Temperare mihi non possum, quin tuae humanitati, omnium humanissime Bullingere, pro singulis fere tuis in me meritis gratias agam, etsi profecto id faciam cum pudore.">Ich kann mir nicht mässigen, dass ich deiner Freundlichkeit, höflichster Bullinger, für fast alle deine Verdienste für mich danken werde, auch wenn ich dies mit Scham tun werde.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Neque enim tanta necessitudo, quantam tu mihi tecum intercedere voluisti, requirere videtur gratiarum actionem, neque ego libenter tuis in me summis beneficiis tam vili orationis defungor munere, ac mehercule mallem praesens observantia officiorumque assiduitate atque re etiam, si per fortunae tenuitatem daretur, memorem me tibi ostendere.">Denn es scheint nicht so grosse Verbundenheit zu verlangen, wie du mit mir eingreifen wolltest, und ich verteidigt nicht gern deine höchsten Wohltaten mit einem so wertlosen Gebet. Ich würde lieber bei Herkules durch die gegenwärtige Beobachtung der Pflichten und durch die ständige Beobachtung der Pflichten und auch, wenn es durch die Zärtlichkeit des Schicksals gegeben würde, mich dir zeigen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Amor enim tuus et iudicium de me utrum mihi plus dignitatis et honoris apud vos an voluptatis in perpetuum attulerit, non facile divinarim.">Denn deine Liebe und dein Urteil über mich, ob ich für immer mehr Würde und Ehre bei euch oder für die Lust gebracht habe, würde ich nicht so leicht Wahrsagerei schenken.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Utroque certe istorum factum est, ut non solum abs te, verum etiam ab aliis tui similibus viris optimis et doctissimis magnis honoribus aucti, beneficiis et officiis affecti maximis Tyguro postea discesserimus.">Beide dieser beiden sind sicherlich nicht nur von dir, sondern auch von deinen anderen ähnlichen ausgezeichneten und gelehrten Männern mit grossen Ehren erhöht, von den grössten Wohltaten und Pflichten Zürichs abgereist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Atque, ut silentio praeteream, quae alii te duce vel tuo potissimum excitati exemplo nobis praestiterunt, tua quaedam in nos merita commemorabo, quo mihi ea memorię adhuc inhaerere meę intelligas.">Um das Schweigen zu überwinden, was dich andere unter der Führung deiner selbst oder vor allem durch dein Beispiel uns vorgetragen haben, will ich dir einige deiner Verdienste an uns erinnern, damit du verstehst, dass ich mich noch an das Gedächtnis hänge.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quantae, quaeso, fuit humanitatis et benevolentiae, quod me ac Ioannem meum nullo nostro merito primum splendi[di]ssimo accepisti convivio, literas quasdam maximi momenti perlegisti et secreta revelasti non cuivis alioquin committenda, ac proficiscenti mihi Constantiam praeter omnem meam expectationem nec rogatus commendatitias dedisti literas ad optimum et disertissimum virum Thomam Blaurerum, quibus sane tantum effectum, ut summo ibi honore et beneficiis cumulatus fuerim!">Ich bitte dich, es war eine grosse Höflichkeit und Wohlwollen, dass du mich und meinen Johannes nicht zu unserem prächtigsten Gastmahl erhalten hast, einige sehr wichtige Briefe gelesen und Geheimnisse enthüllt hast, die niemandem sonst anvertraut werden sollten, und als ich nach Konstanz aufbrach, ausser meiner ganzen Erwartung und ausser meiner Bitte, einen Brief an den vortrefflichen und beredten Mann Thomas Blaurer, mit dem ich in der Tat so gross war, dass ich dort mit grösster Ehre und Wohltaten beschenkt wurde!</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod liberum ad te aditum mihi patefecisti ac familiariter de rebus variis mecum conferre sermones non es gravatus librosque tuos quosdam communicasti describendos, neque tamen iis omnibus contentus etiam coenam nostram tua praesentia ac hilaritate exornare, amplo longoque vitro fragrantissimi vini donare nos dignos censuisti, postremo, ut publico celebri aut frequenti convivio cohonestaremur, effecisti, Tyguro itinere multo nos deduxisti sanctissima nos instruens doctrina ac domini misericordiae et gratiae commendans?">Warum hast du mich, als du mir einen freien Zutritt geöffnet und in vertrauter Weise über verschiedene Dinge mit mir gesprochen hast, nicht belastet, um einige deiner Bücher zu beschreiben, und dennoch hast du uns nicht damit begnügt, unser Abendmahl mit deiner Anwesenheit und Freundlichkeit zu schmücken, uns mit einem grossen Glas des brüderlichen Weines zu beschenken, schliesslich, damit wir mit einem öffentlichen oder häufigen Gastmahl geehrt und uns auf dem Weg nach Zürich geführt haben, um uns mit der heiligsten Lehre des Herrn der Barmherzigkeit und der Gnade zu belehren?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ob eiusmodi tuum erga nos studium, amorem fidemque summam ago et habeo gratias immortales et agam, dum vivam; nam relaturum me pro certo affirmare non possum.">Aufgrund dieses Eifers zu uns danke ich der grössten Liebe und bin ihm dankbar, solange ich lebe; denn ich kann es nicht mit Sicherheit behaupten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tantis enim officiis et beneficiis tuis non videor mihi unquam respondere posse, nisi forte ita sensurus es, ut me referre gratias existimes, dum memoria tenebo.">Denn ich scheine nicht, dass ich jemals auf deine so grossen Pflichten und Wohltaten antworten kann, es sei denn, du wirst es so empfinden, dass du denkst, dass ich dir danke, wenn ich mich daran erinnere.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Verumtamen, utut ista sint, gratificandi profecto tibi nec tempus nec locum facile praetermisero unquam.">Aber wie dies der Fall ist, werde ich dir gewiss weder Zeit noch Ort jemals unterlassen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Haec paucis ad te perscribere mihi visum est.">Ich habe Ihnen diese Worte in wenigen Worten geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Si quae alia ex me cognoscere cupis, dominum Pellicanum, patrem nostrum in domino reverendum, ac dominum Bibliandrum, paeceptorem unice observandum nostrum, rogabis, ut tibi meas ad se literas communicare velint.">Wenn du andere Dinge von mir erfahren möchtest, musst du den Herrn Pelikan, unseren Vater im Herrn ehren und den Herrn Bibliander, unseren einzig beobachtenden Zepter, bitten, dir meine Briefe an ihn mitzuteilen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino foeliciter, vir optime, ac boni consule hanc in scribendo rusticitatem meam; titulis te multis haudquaquam delectari scio, quamobrem iis supersedeo.">Lebe wohl im Herrn glücklich, bester Mann und konsultiere meine Bauernart beim Schreiben; mit vielen Titeln weiss ich nicht, weshalb ich mich über diese Dinge freue.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meo nomine quam familiariter totam familiam tuam ac sigillatim et diligenter d. Gesnerum, M. Otthonem ac dominum praepositum, viros bonos et doctos.">Grüsst in meinem Namen, wie vertraut eure ganze Familie und vermutlich und fleissig den Herrn Gessner, den Prioren M. Othon und den Herrn, gute und gelehrte Männer.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Datae Francofurti, anno a virginis partu 1544, octavo aprilis.">Gegeben zu Frankfurt, im Jahr 1544 von der Jungfrau an, im achten April.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tuus toto pectore Vigandus Happelius.">Vigandus Happelius, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dignissimo et vigilantissimo Tygurinae ecclesiae episcopo domino Heinricho Bullingero, domino et patrono suo plurimum reverendo.">Dem würdigen und wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, dem sehr ehrwürdigen Herrn Heinrich Bullinger, seinem hochverehrten Herrn und Gönner.</s>
    <s translated="false" n="19" original_language="de" original_no_xml="Zurich."/>
  </letter>
</file>
