<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11933" id_hbbw="1887" id_irg_sort="1887" id_sort="118870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="D. Heynricho Bullingero gratiam ac pacem a domino.">An Herrn Heinrich Bullinger grüsse ich und wünsche von Gott Frieden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ultima tua verba, quae pie admodum et docte ad me peculiariter et singulari quadam oratione faciebas in via, quum nos deduceres ex urbe vestra non sine magna humanitate, illa, quoniam de meo officio erant et ad me proprie spectabant necnon maximo usui esse possunt, si a me recte observentur, illa, inquam, monent me ac impellunt prae caeteris in me beneficiis tuis, quae tamen et multa et magna existunt, ut, quanquam satis certo sciam alias occupationes tuas et voluptatem, quam ex aliorum literis percipies, velim tamen et haec rudia et inculta ad eruditas aures tuas pervenire, saltem ut sentias haec et similia, quae nobis benigne fecisti, minime in ingratos esse collocata.">Deine letzten Worte, die du mir auf dem Weg sehr fromm und gelehrt zu mir brachtest, nicht ohne grosse Menschlichkeit, die du uns aus deiner Stadt führtest, da sie von meiner Pflicht waren und mir im eigentlichen Sinne zugehören und sehr nützlich sein können, wenn sie von mir richtig respektiert werden, ermahnen und drängen mich vor deinen anderen Wohltaten, die jedoch viele und grosse Dinge existieren, so dass ich, obwohl ich sicher bin, dass deine anderen Beschäftigungen und Lust, die du aus den Briefen anderer erfährst, dennoch wünsche ich mir, dass diese unerschütterlichen und unerschütterlichen Gelehrsamkeiten in deine Ohren gelangen, wenigstens damit du verstehst, dass diese Dinge, die uns in keiner Weise gütig und in keiner Weise undankbar sind, wenigstens, dass du diese Dinge, die du uns gütig und in keiner Weise in deiner Gelehrsamkeit gelehrt sind, wenigstens als undankbar gemacht hast, dass wir diese Dinge in keiner Weise undankbar sind. .</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Semper enim meminerimus summae istius benevolentiae, quam non pro nostra dignitate aut meritis, sed ex propria virtute propter patriam praestitisti nobis abunde.">Denn wir erinnern uns immer an dieses höchste Wohlwollen, das du uns nicht nach unserer Würde oder unseren Verdiensten, sondern nach der eigenen Tugend um des Vaterlandes willen reichlich erwiesen hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et si forte dignas gratias non egerimus - quis enim tantam beneficentiam vel mente solum et cogitatione complectatur?">Und wenn wir vielleicht nicht würdige Dankbarkeiten bedanken - denn wer kann so viel Wohltat oder nur mit dem Geiste und dem Denken umarmen?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="-, scies tamen ac pro certo habebis tibi persuasum de nobis, quod valde optemus in vestram gratiam, quaecunque possumus, facere, modo tam bonis atque prudentibus viris non in speciem, sed vere probemur.">- und du wirst sicher sein, dass du von uns überzeugt bist, dass wir uns sehr wünschten, dass wir, was auch immer wir können, so gut und klugen Männern nicht in der Art, sondern in der Tat bewiesen werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam bene video, quantum emolumenti per omnem vitam inde possit ad me proficisci, si vos perpetuo amicos retineam: Primum enim per se suave est doctissimorum sanctissimorumque hominum amicitia frui, deinde utile etiam iis, qui non ita pollent consilio, quibus ex alieno ore et prudentia pendere necesse est; postremo etiam, quod ego permagni facio, naturae et honestati consentaneum est morum integritatem in societatibus quaerere.">Denn ich sehe gut, wie gross der Nutzen für das ganze Leben sein kann, wenn ich euch für immer als Freunde behalte: Erstens ist es an und für sich angenehm, die Freundschaft der gelehrtesten Menschen zu geniessen, und zweitens auch jenen nützlich, die nicht so wert sind, denen es notwendig ist, von fremdem Mund und Klugheit abzuhängen; schliesslich auch, was ich, der Natur und der Ehrbarkeit sehr würdig bin, die Unversehrtheit der Sitten in den Gesellschaften zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quae certe omnia in vobis sic sunt coniuncta, ut haud facile queant separari, etiam adeo manifesta claraque, minime ut possint latere vel obscurari.">Das alles ist in euch so verbunden, dass sie nicht leicht getrennt werden können, auch wenn es so klar ist, dass sie nicht verborgen oder verdunkelt werden können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quibus rationibus adductus sum ad familiaritatem vestram expetendam.">Auf diese Weise habe ich dazu gebracht, Eure Vertrautheit zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et quia diu non licuit coram fructum et voluptatem eius, quantam bene voluissem, capere nec forte dabitur facultas posthac amplius ad vos revertendi, quod tamen maxime cuperem, idcirco tentabo per literas aliquid vel in conciliandis vel conservandis animis vestris ad quorumlibet honesta obsequia propensis, si fortasse deus optimus maximus hoc pacto gratiam suam largiretur, quo in maiorem necessitudinem vobiscum venirem.">Und weil es nicht lange erlaubt war, vor seiner Frucht und seinem Vergnügen, soweit ich es mir gut gewünscht hatte, zu ergreifen, und vielleicht wird es nicht mehr möglich sein, zu euch zurückzukehren, was ich doch am meisten wünschte, werde ich mich darum durch Briefe versuchen, entweder in euren Seelen zu versöhnen oder zu bewahren, zu welchen Ehrbaren Gehorsam geneigt ist, wenn vielleicht der beste Gott auf diese Weise seine Gnade verliehen hätte, damit ich zu grösserer Beziehung zu euch komme.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam per me sane nunquam possem insinuare me in alicuius favorem neque certe mea sponte viribusque meis id conabor unquam.">Denn durch mich könnte ich mich natürlich nie zu der Gunst eines anderen nahelegen, und sicherlich werde ich es niemals von selbst versuchen, meine Kräfte zu beeinflussen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed deus est, qui tangit devincitque corda; illum oro, ut, quod hisce meis literis effectum volo, primum ad eius laudem, tum etiam ad nostram omnium cedat utilitatem.">Aber Gott ist derjenige, der die Herzen berührt; den bitte ich, dass, was ich mit diesen meinen Briefen tun will, zuerst zu seinem Lob und zu unserem Nutzen aller gereiche.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tantum pro declaranda animi mei erga te sententia, quod in bonam partem a me accipias, quaeso.">Ich bitte dich, mir das zu erklären, was du mir zu einem guten Teil annehmst.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="De rebus publicis elegantius alii sine dubio ad vos scribent, quamvis etiam nihil novi habeo, quod vestra scire magnopere intersit.">Andere schreiben zweifellos über die öffentlichen Angelegenheiten, obwohl ich nichts Neues weiss, was dir sehr wichtig ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quare omitto de ignotis atque incertis dicere; precibus vero vestris et me et ecclesiam totam nostram commendo, me tamen praecipue, qui ad tam arduum dei negotium vocatus omnino ineptus sum, nisi is, qui vocavit, copiosiorem gratiam fuerit largitus.">Darum vergesse ich nicht, von Unbekannten und Ungewissheiten zu sprechen. In euren Gebeten empfehle ich mich und unsere ganze Kirche, vor allem aber bin ich, der zur so schwierigen Aufgabe Gottes berufen wurde, völlig ungeschickt, es sei denn, er, der berufen hat, hat reichlicher Gnade geschenkt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem, quantum in hac re me iuvare poteritis, ut sane plurimum iuvistis, hoc non mihi, sed ecclesiae dei potissimum feceritis.">Darum, soweit ihr mir in dieser Angelegenheit helfen könnt, habt ihr sicherlich am meisten geholfen, das nicht mir, sondern der Kirche Gottes vor allem getan.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Deus pro infinita sua in nos liberalitate vestris in me officiis gratiam rependet.">Gott erwidert mir für seine unendliche Grosszügigkeit in mir seine Dankbarkeit.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale ergo per Christum optime una cum tota domo tua et, quod facis, me ama.">Lebe also durch Christus, das Beste zusammen mit deiner ganzen Familie und liebe mich, was du tust.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Datum ex Francofurto ad Moenum, septimo idus aprileis anno 1544.">Gegeben von Frankfurt nach Moenum, am 7. April 1544.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iohannes Pincziger tuus ex animo.">Dein Johannes Pinkziger, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Syncero divini verbi antistiti domino Heynricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae praesuli dignissimo, domino suo sibi sancte colendo.">Dem aufrichtigen Bischof des göttlichen Wortes, dem würdigen Präfekt der Zürcher Kirche, seinem heilig verehrenden Herrn Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
