<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11945" id_hbbw="1899" id_irg_sort="1899" id_sort="118990"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ad quartumdecimum calendas maii Isnam profectus in publicis ecclesię nostrę negociis hoc lubentius reditum, mi Bullingere, maturavi, quod non dubitabam te mihi propediem de communibus rebus rursus scripturum.">Am 14. Mai marschierte ich nach Isna in die öffentlichen Angelegenheiten unserer Kirche, mein Bullinger, zurück, weil ich keinen Zweifel hatte, dass du mir bald wieder über allgemeine Angelegenheiten schreiben würdest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nec me fefellit praesumpta persuasio; nam domum heri reversus tua scripta repperi, pro quibus tibi etiam praeter vulgarem modum agerem gratias, nisi nihil istis inter me et te opus esse viderem.">Die vermutete Überzeugung hat mich auch nicht enttäuscht; denn nach deiner Rückkehr nach Hause habe ich gestern deine Schriften gefunden, für die ich dir auch ausser gewöhnlichem Masse danke, wenn ich nicht sähe, dass es zwischen mir und dir nichts gibt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Proinde missis istis visum est huncce rursum ad vos nuncium abmandare, quo tibi, quę scitu vobis necessaria videntur, significarem.">Deshalb schien es mir, wenn du diese Dinge geschickt hast, wieder eine Nachricht zu dir zu schicken, mit der ich dir, was du wissen musst, mitteilen würde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dominus omnia nobis bene vertat, cui te tuosque omnes quam possum diligenter commendo, utque vicissim a vobis illi commendemur, vehementer exopto.">Der Herr möge uns alles gut wenden, dem ich dich alle so gut ich kann, anempfehle, und umgekehrt werden wir ihm von euch anvertraut, ich wünsche dringend.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Philippi ad te literę sic me exhilararunt, ut diu iam nihil ęque.">Philipps Briefe an dich haben mich so sehr erfreut, dass ich seit langem nichts Pferd mehr habe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Valet hic homo non tam pietate et eruditione, sed iudicii acrimonia et animi singulari modestia, ut minus futurum sit turbarum, si demortuo Luthero ille nobis superstes aliquamdiu vixerit.">Dieser Mensch ist wohlbekannt, nicht so sehr durch Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, sondern durch die Schärfe des Urteils und seine einzigartige Bescheidenheit, dass es weniger Unruhen geben wird, wenn jener, der für uns überlebt hat, nach dem Tod Luthers.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quę de thesauro Rhome reperto describenda misisti, gratissima fuerunt, praesertim quę tua diligentia de Stilico Wandalo adnotanda curavit.">Diejenigen, die du geschickt hast, um den Roman zu beschreiben, waren sehr dankbar, besonders diejenigen, die dafür gesorgt haben, den Stilikus Wandalus zu nennen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ah, mi venerande pariter et charissime Bullingere, quam esset omnibus modis omnium rerum deploratissimus status hocce nostro sęculo, nisi nos optimus et benignissimus pater in tantis tenebris et omnium rerum turbinibus evangelio Christi, filii sui, illustraret et velut in tranquillissimum quendam portum reciperet, quo sane bono satis nobis felices videri merito debemus, etiamsi mundi princeps omnia sursum ac deorsum rotet ac terrę misceat cęlum.">Ach, mein verehrter und liebster Bullinger, wie es in jeder Hinsicht der traurigste Zustand unserer Zeit wäre, wenn uns der beste und gütigste Vater nicht in dieser Finsternis und im Aufruhr des Evangeliums Christi, seines Sohnes, erleuchtete und wie in einen ruhigen Hafen empfing, mit dem wir verdientermassen glücklich erscheinen müssen, auch wenn der Fürst der Welt alles oben und unten dreht und den Himmel vermischt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tu illum pro nobis sedulo interpella, ut hoc una velut sacra ancora nixi omnes mundi procellas velut ex alto rideamus.">Du solltest ihn ernsthaft für uns bitten, damit wir alle Stürme der Welt, gleichsam aus der Höhe, wie aus diesem heiligen Anker lachen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Iterum atque iterum vale cum tuis omnibus.">Nochmals und immer wieder, lebe wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Commenda me domino Röstio et cęteris venerandis mihi fratribus.">Vertraue mich dem Herrn Röstius und den anderen verehrten Brüdern an.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="24. aprilis.">24. April.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Iam hunc tertium nuncium ad vos abmando; duobus prioribus 24 bazones numeravi huic quoque 12 numeraturus, nisi remoris istic iniectis ultra quartum diem reditum differre cogatur.">Ich habe euch nun diese dritte Nachricht geschickt; ich habe auf die beiden ersten 24 Bazones gezählt, damit er auch auf diesen 12 zählen wird, es sei denn, man wird gezwungen sein, die Rückkehr von jenseits des vierten Tages zu verschieben.</s>
  </letter>
</file>
