<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11889" id_hbbw="1843" id_irg_sort="1843" id_sort="118430"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="En mitto, doctissime Bullingere, proposition[es Sve]nckfeldii, quas nuper ex illius authographo clam ad manus meas perveniente exscripse[ram].">Siehe, gelehrter Bullinger, schicke ich die Vorschläge Svenckfelds, die ich kürzlich aus seinem Autor heimlich an die Hand geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="[P]rodit tandem venena sua lubricus anguis, quę hac unica hypochrisi obtrusit vafre secure stertentibus et parum oculatis hominibus, qui non simplici veritate, sed sinuosis huiusmodi cavillationibus gaudent.">Schliesslich verrät seine schlüpfrige Schlange mit ihrem Gift, das sie mit dieser einzigen Heuchelei verdrängt hat, ohne zu schwatzen, und wenig mit den Augen der Menschen, die sich nicht an der einfachen Wahrheit, sondern an den schmutzigen Irrtümern dieser Art freuen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Primo articulo apertis atque disertis verbis negat aut veram humanitatem in Christo aut infinitam dei substantiam mortalitati et corruptibilitati facit obnoxiam.">Im ersten Artikel leugnet er mit offenen und gesprochenen Worten entweder die wahre Menschlichkeit in Christus oder macht die unendliche Substanz Gottes der Sterblichkeit und Vergänglichkeit ausgesetzt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Si primum plane confundit et in dubium vertit negotium redemptionis nostrae, quod in cruce moriens secundum veram humanitatem patravit, negat articulum fidei, quo natum ex Maria virgine Christum vere credimus et in universa confitetur ecclesia, negat item catastrophen omnium miseriarum electorum dei, futuram scilicet corporum resurrectionem transfigurandaque corpora nostra humilia, ut conformia reddat corpori suo glorioso.">Wenn er die Aufgabe unserer Erlösung, die er bei seinem Tod am Kreuze gemäss der wahren Menschheit vollbrachte, in Zweifel bringt, leugnet er den Glaubensartikel, durch den wir wahrhaft glauben, dass Christus aus Maria geboren ist, und in der ganzen Kirche bekennt, so leugnet er auch das Katastrophen aller Elendswähler Gottes, nämlich die zukünftige Auferstehung der Leiber, um unsere demütigen Leiber umzugestalten, damit sie ihrem glorreichen Leibe gleichförmig wird.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Vah, quot errorum plaustra secum vehit frons huius scripti!">Oh, wie viele Wagen der Irrtümer bringt die Geschichte dieses Schreibens mit sich!</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De recessu abstrusiore quid horrendi non timeas erupturum?">Was sollst du nicht fürchten, wenn du dich von einer abstrakteren Rezession abwendest?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Porro, si infinitam dei substantiam mortalitati et corruptibilitati facit obnoxiam (nam in tertio articulo filium dei Iesum Christum secundum utranque naturam cruci suffixum adfirmat, quam inpiam sententiam contraria nostra, quae adpinxit, plenius confirmant), iam deum plane tollit, qui iuxta substantiam in Christo infinitus, immortalis est et incorruptibilis.">Wenn er aber die unendliche Substanz Gottes der Sterblichkeit und Vergänglichkeit unterworfen macht (denn im dritten Artikel behauptet er, der Sohn Gottes Jesus Christus sei gemäss beiden Naturen dem Kreuze unterworfen), als wenn er behauptet, dass unser gottloses Gegenteil, das er annahm, vollständiger bekräftigt, so nimmt er nun Gott, der nach der Substanz in Christus unendlich ist, unsterblich und unvergänglich ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Si enim Christus secundum naturam humanam naturalis dei filius est et humanitas Christi in tempore initium sumpsit vereque Christus secundum eam naturam mortalis et omnibus naturae calumniis excepto peccato subiectus per omnia similis factus est fratribus testante apostolo, deus praeterea „in carne non ex intervallo agens aut sicut in prophetis loquens coniunctam ei humanitatem retinuit, per quam similem nostrae carnem recipiens omnem ad se traxit humanitatem“, inquit Basilius, Caesariensis episcopus, iam deus secundum suam naturam passus est mortalis et corruptibilis, non est aeternus , in quo tunc, obsecro, spes nostra tute collocanda?">Wenn nämlich Christus gemäss der menschlichen Natur der Sohn Gottes ist und die Menschheit Christi in der Zeit ihren Anfang genommen hat, so ist Christus wahrhaftig nach dieser Natur sterblich und allen Verleumdungen der Natur ausser der Sünde, unterworfen in allen Dingen den Brüdern gleich geworden, wie der Apostel bezeugt. Gott hat ausserdem im Fleische, das nicht in der Zwischenzeit wirkte, oder wie in den Propheten die mit ihm verbundene Menschlichkeit bewahrt, durch die er, nachdem er unser Fleisch annahm, alle Menschheit zu sich gezogen hat", sagt Basilius: "Der Bischof von Cäsarea, hat Gott nach seiner Natur bereits sterblich und vergänglich gelitten, ist er nicht ewig".</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml=" bone deus, quę mala adobruunt ecclesiam tuam anxie sanguine Christi paratam!">Guter Gott, welche Übel überwältigen deine Kirche, die durch das Blut Christi ängstlich vorbereitet ist!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hae sunt apocalypses et obtasiae, quibus sese magni venditat inerti populo simplicique plebeculę vere mutabundus ille terque quaterque miser plenis buccis.">Das sind die Apokalypse und Obtasiae, bei denen er sich mit einem grossen Haufen für das einfache Volk verkauft, und derjenige, der die vier elenden Mücken vollbringt, wahrhaftig verändert.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hec horrenda monstra hiis tantum summopere grata sunt, quibus cordi est periculosa novitas quique nec micam succi christianę religionis hactenus degustarunt.">Diese schrecklichen Ungeheuer sind nur denjenigen sehr dankbar, denen eine gefährliche Neuheit am Herzen liegt und die bisher den Myrrhem des christlichen Glaubenssaftes gekostet haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed vero dei iuditio sic mendaciis ficta fucataque veritatis spetie oblitis inescari oportet, quibus fastidio simplex est veritas.">Aber das Gericht Gottes muss auf diese Weise durch Lügen verhüllt und durch den Anschein der Wahrheit verhüllt werden, die man vergessen hat, durch welche Verachtung die Wahrheit einfach ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dominus concedat nobis spiritus sui fervorem adeoque multam parrhisian veritatem intrepide adserendi.">Möge der Herr uns die Glut seines Geistes gewähren und so viel parrhisische Wahrheit unerschrocken behaupten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Adversus tantas pestes ecclesiarum adferam et ego de talento michi concredito.">Ich werde gegen so grosse Pest der Kirchen herbeibringen und ich von einem mir anvertrauten Talent.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Legi quam diligentissime (ut tua omnia soleo) ea, que passim in commentariis tuis super Mathei et Ioannis euangelico ν[!] contra hunc horrendissimum errorem edidisti, que michi profecto gratissima sunt non tantum tuo, sed multo magis veritatis nomine, cuius solius ingenium est conscientias obfirmare et tranquillas reddere.">Ich habe mit grösster Sorgfalt gelesen, was du mir in deinen Kommentaren zum Evangelium des Matthäus und Johannes gegen diesen schrecklichen Irrtum veröffentlicht hast, der mir sicherlich nicht nur in deinem Namen, sondern viel mehr im Namen der Wahrheit, deren Verstand allein es ist, das Gewissen zu verstärken und ruhig zu machen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dominus det, ut quam diutissime ecclesię Christi et nobis prodesse valeas.">Der Herr gebe, dass du so lange wie möglich der Kirche Christi und uns nützen kannst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ego colligo super hoc negotio omnium patrum sententias, quos vel in bibliotheca mea habeo vel aliunde corradere possum.">Ich sammele über diese Angelegenheit die Meinungen aller Väter, die ich entweder in meiner Bibliothek habe oder von anderswo aus zusammenbrechen kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Diligenter illorum scripta pro mea tenuitate perlustro.">Ich erkläre ihre Schriften sorgfältig nach meiner Schwäche.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hinc quottidie clarius video inpiissimum illum hypochritam inauditos et infinitos errores alias adflictę ecclesię obtrudere; sed dominus tandem palam faciet hominis perversi imposturam.">Daher sehe ich jeden Tag klarer, dass jener höchst gottlose Heuchelei die unerhörten und unendlichen Irrtümer der Kirche bedrängt; aber der Herr wird schliesslich den verkehrten Menschen offen machen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Potes d. d. Vadiano hosce Svenckfeldii errores mittere, si illi nondum visos putaris.">Du kannst den Herrn Vadianus diese Irrtümer von Svenckfeld schicken, wenn du glaubst, dass sie noch nicht gesehen werden.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De Cochleo, Sorbonico monstro, paucis diebus ad me Frechtus meus in hec verba scripsit: „Cochleus etiam contra Bullingerum nostrum aliquid ędidit dignum profecto Rotzlefflio“ etc.">Über Cochläus, das Ungeheuer Sorbonnes, schrieb mir mein Frecht in diesen Worten: "Auch Cochläus hat etwas gegen unseren Bullinger veröffentlicht, das sicherlich Rotzlefflio\ würdig ist" usw.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Imperator 19. ianuarii Spiram comitia celebraturus venit.">Der Kaiser traf am 19. Januar in Speyer ein, um die Wahl zu feiern.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Mussitant nonnulli apud nos Helvetios evangelicos etiam Turcomastigem Gallum sub appetens ver velle iuvare.">Einige unter uns murmeln auch die evangelischen Helvetier unter dem Wunsch, den Franzosen unter dem Wunsch, dem Frühling zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Papa in hoc est totus, ut novos cardinales creet; rubros enim galeros ante paucos annos in Gallia paraverat.">Der Papst ist ganz darauf bedacht, neue Kardinäle zu schaffen; denn er hatte vor einigen Jahren rote Hühner in Frankreich bereitet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Iam incipit satis diu venales vendere.">Er beginnt schon lange genug zu verkaufen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Sic antichristus arctius sibi sua copulat mancipia.">So verbindet der Antichrist seine Sklaven enger mit sich.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Dum hęc scribo, cesar apud nos Meminge militem colligit.">Während ich dies schreibe, sammelt der Kaiser einen Soldaten bei uns in Meminge.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vina consuli nostro Funckio e tua paenu vendita degustavi.">Ich habe unserem Konsul Funckius, der beinahe verkauft wurde, einen Wein gekostet.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ago simul cum uxore mea tibi gratias pro tuo in me dono, mi frater charissime.">Ich danke dir zusammen mit meiner Frau für deine Gabe in mir, mein liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Valeo cum liberis et calefactrice uxore mea per dominum.">Ich lebe wohl mit meinen Kindern und meiner erwärmenden Frau durch den Herrn.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ut tu cum costa tua totaque familia valeas, optamus ex animo.">Ich wünsche dir, dass du und deine ganze Familie mit deiner Rippe von Herzen gesund bist.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Salutant te fratres mei symiste, maxime Bartholomeus Bertlinus, una cum consule Funckio.">Meine Brüder, Symiste, besonders Bartholomäus Bertlin, grüssen dich zusammen mit dem Konsul Funckius.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Praesente nunctio rescribe, mi Bullingere, et vale Gervasiumque tuum, ut soles, ama.">Schreibe in der Gegenwart des Boten, mein Bullinger, und liebe deinen Gervasius, wie du es gewöhnlich tust.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Date Meminge, 31. ianuarii 1544.">Datiert zu Meminge, 31. Januar 1544.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Gervasius tuus Scolasticus.">Dein Gervasius, der Scholastiker.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro domino Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesie antistiti vigilantissimo, singulari amico et fratri longe charissimo etc.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Vorsteher der Zürcher Kirche, einem einzigartigen Freund und Bruder, bei weitem dem liebsten.</s>
  </letter>
</file>
