<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11910" id_hbbw="1864" id_irg_sort="1864" id_sort="118640"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Fasciculum, quem funiculis convolutum misisti, commisi cuidam Lausanensi ad Coelium perferendum; confido ipsum hoc satis fideliter exequuturum etc.">Ich habe ein Paket anvertraut, das du mit Stricken zusammengelegt hast, um es einem gewissen Lausanne zum Himmel zu bringen; ich bin zuversichtlich, dass er dieses selbst treu genug ausführen wird usw.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Adfuit vicecomes, quem vulgo dicimus visconten, qui secundus est a duce Sabaudiensi illique consanguinitate coniunctus, qui restitui sibi iura censusque suos in Viviaco et Dernie postulavit idque ea causa, quod nullam belli exacti culpam habuerit neque unquam quicquam hostile adversus Bernates gesserit; cupere itaque se in nostra esse gratia et illorum locorum nomine posthac Bernatibus omnia prestiturum, quę antea duci tanquam superiori suo debuerit.">Es gab Vizeköpfe, die, wie wir gewöhnlich sagen, im Visconten, der vom Herzog von Savoyen, der mit der dortigen Blutsverwandtschaft verbunden ist und der, wie wir sagen, seine Rechte in Viviaco und Dernie zurückgegeben hat, deshalb bat er, dass er keine Kriegsschuld hatte und nie etwas Feindliches gegen die Bernates getan hat; deshalb wünschte er, dass er in unserer Gnade sei und dass er von nun an den Bernern alles leisten werde, was er früher als sein Oberer führen musste.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis hęc petitio non usquequaque iniqua sit visa, ut quę Bernatibus nihil dominii in homines et ad expeditiones bellicas nec item in illis plantatę religionis detraheret, quod census duntaxat et dominia inferiora attineret, tamen suspensum est negotium et sic illi responsum datum: nos adhuc in aperto bello esse cum duce Sabaudiensi nec cum illo reconciliatos; nemini itaque nos quicquam reddituros, et si conciliati cum duce fuerimus, nos deinde, quod commodum videatur, facturos.">Und obwohl diese Bitte nicht ohnehin ungerecht erschienen ist, dass die Berner den Bernern nichts Herrschaft über die Menschen und die Kriegswahlen sowie über die Religionspflanzung entziehen würden, was nur die niederen Herrschaften betrifft, wurde dennoch die Aufgabe aufgehängt und so die Antwort gegeben: Wir sind noch im offenen Krieg mit dem Herzog von Savoyen und nicht mit ihm versöhnt; niemandem würden uns also etwas zurückgeben, und wenn wir mit dem Führer versöhnt wurden, werden wir dann, was anscheinend bequem ist, tun.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sic abiit.">So ging er fort.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Constat inter nos excludendos esse, qui tam potentes sunt in principum aulis, quod contagio nociva in subditos inde serpat, ut qui nec religioni nostrę nec libertati nostrę faveant.">Es ist sicher, dass unter uns diejenigen ausgeschlossen werden müssen, die so mächtig in den Hallen der Fürsten sind, dass sie von dort aus eine schädliche Ansteckung gegen die Untergebenen auslöst, dass sie weder unsere Religion noch unsere Freiheit fördern.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vale cum omnibus doctis, quos omnes meo nomine salutatos cupio, et tu rursus cum uxore, liberis universaque familia optime vale meque commendatum habeto.">Leb wohl mit all den Gelehrten, die ich in meinem Namen grüssen möchte, und du wiederum mit deiner Frau, deinen Kindern und deiner ganzen Familie, behalte mich aufs beste empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, 11. martii anno 44.">Gegeben zu Bern, 11. März 44.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ex animo tuus Eberart a">Dein Eberhard, von Herzen</s>
    <s translated="false" n="10" original_language="de" original_no_xml="Rumlang."/>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Spectatissimo, ornatissimo ac integerrimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiastę primario Tiguri, suo patrono semper observando.">An den vortrefflichsten, sehr geehrten und aufrichtigen Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger von Zürich, seinem Gönner immer zu beobachten.</s>
  </letter>
</file>
