<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11886" id_hbbw="1840" id_irg_sort="1840" id_sort="118400"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Philippus Gallicius Heinricho suo S. Est Nürenbergae Iacobus Lemonius, vir Graece non male doctus literaturaeque in universum non ita contemnendae, natione Rhaetus, nostras inquam, professione medicus, doctoratus quoque titulo insignitus, et Nürenbergae a civitate illa salario aureorum Renensium 150 annuatim alitur, commendatus illis a Philippo Melanchtone.">Philipp Gallicius Heinrich hat seinen St. Nürenberg James Lemonius, ein nicht schlecht gelehrter griechischer Mann, der Literatur überhaupt nicht so verachtet werden sollte, aus dem rheinischen Land, sage ich, unser Arzt, auch durch den Titel des Doktorats ausgezeichnet, und in Nürenberg wird von jener Stadt ein jährlicher Gehalt von rheinischen Goldstücken genährt, empfohlen durch Philipp Melanchthon.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ille, inquam, quum ante menses aliquot hic esset, libellum nobis exhibuit a se conscriptum de expedicione in Turcam, in qua fuit ipse.">Er, sage ich, als er vor einigen Monaten hier war, präsentierte er uns ein von ihm verfasstes Büchlein über den Türkenzug, in dem er selbst war.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Eum cupiebat imprimi et publicari, si paulo correctior fieret per Latini sermonis non male gnarum aliquem - nam id ipsi non vacabat -, ita tamen, ut nomen ipsius non apponeretur, sed pocius sine nomine prodiret.">Er wollte ihn drucken und beschlagnahmt werden, wenn er durch die lateinische Sprache etwas besser würde, und zwar nicht schlecht, denn sie hatten keine Zeit -, aber so, dass sein Name nicht beigefügt werden sollte, sondern vielmehr ohne Namen hervorgebracht werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ego perlecto libello deprehendi lima eum opus habere neutiquam parva et certe multo disserciore, quam esset mea, cui commissum volebat illud oneris, adeo ut de edicione desperarim.">Ich habe nach meiner Lektüre das Buch gelesen, dass es keineswegs klein und gewiss viel diszipliniert ist, als es meine war, der diese Last anvertraut war, so sehr, dass ich an der Herausgabe verzweifelte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed quum is flagitare non desinat, ut aedatur atque eciam in Germanicum transferatur, mitto id, quicquid est, ad te, non ut te oneratum eo velim, sed ut per te doctiori alicui, quorum istic copia vobis, tradatur ad elimandum utque edatur tacito nomine autoris, siquidem fieri potest.">Aber wenn er nicht aufhört zu verlangen, dass er gebaut und auch ins Deutsche übertragen wird, schicke ich das, was immer es ist, dir nicht, damit ich dir damit belastet werde, sondern dass durch dich einem gelehrteren Mann, von dem du hier dir reich bist, zur Beurteilung von und um unter dem stillschweigenden Namen des Autors gegeben wird, sofern es möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sumptuum mihi nullam facit mencionem.">Er erwähnt mir keine Kosten.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod eum ad te mitto, causa est, quod te videtur inclamare in epistola ad me missa, quam hanc ob causam hic mitto ad te, facioque correctori ego potestatem per autorem mutandi, transponendi, delendi adeoque agendi, quicquid libitum fuerit, in hoc libello, in omnibus inquam, quae pertinent ad dictionem.">Was ich dir schicke, ist der Grund, warum du in dem an mich geschickten Brief zu schreien scheinst, aus dem Grund, warum ich dich hier an dich sende; und ich mache die Macht, den Korrektor durch den Autor zu ändern, zu übertragen und zu vernichten, was immer der Wille ist, in diesem Buch, sage ich in allem, was zur Aussage gehört.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sin vero aedi non poterit, remittas huc ad me aut ad Ioannem Blasium Comandrumve, qui transmittent ad me; nam hodie ego relicta Vito nostro schola Ingadinam meam repeto, ubi non parvis excitatis tumultibus ab Italis quibusdam concionatoribus expector.">Wenn es aber nicht möglich ist, hierher zu mir oder zu Johannes Blasius Comander zu schicken, die sie mir weiterleiten werden; denn ich wiederhole heute meine Ingadina an, wo ich von einigen italienischen Predigern nicht von geringen Aufruhr erregt bin.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Viti et erudicio et diligencia placet; sed permanere eum diu hic vix mihi persuadeo.">Ausserdem freue ich mich an Vitus, Gelehrsamkeit und Fleiss; aber ich bin überzeugt, dass er noch lange hier bleibt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vereor enim, ut barbariem ferre possit eorum, quibuscum ei maxime erit agendum.">Ich fürchte nämlich, dass er die Barbarien ertragen kann, mit denen er am meisten zu tun hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="- Ex Italia certo fertur Turcam petere a Venetis urbes aliquot ac nominatim Brixiam, qua commode uti possit Mediolanum cum exercitu petens.">- Aus Italien wird gewiss gesagt, dass der Türke einige Städte und insbesondere Brixien beansprucht hat, um sich mit einem Heer in Mailand bequem bedienen zu können.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale, vir bonis omnibus colendissime.">Leb wohl, hochverehrter Herr, allen guten Männern.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ex Curia, die 28. Ianuarii anni 1544.">Aus der Kurie, am 28. Januar 1544.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Blasius propediem istuc veniet ad vos et consilium et auxilium a vobis petiturus, optimus frater.">Johannes Blasius wird bald dazu kommen, euch Rat und Hilfe zu erbitten, bester Bruder.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Idem totus tuus.">Dasselbe, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vera et erudicione et pietate praedito D. Heinricho Bullingero, viro bonis omnibus longe colendissimo.">Mit wahrer Gelehrsamkeit und Frömmigkeit ausgestattet, Herr Heinrich Bullinger, einem sehr hochgeschätzten Mann.</s>
  </letter>
</file>
