<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11981" id_hbbw="1934" id_irg_sort="1934" id_sort="119340"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a deo patre per dominum nostrum Iesum Christum.">Gnade und Unschuld des Lebens von Gott dem Vater durch unseren Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratias ago deo patri per dominum Iesum Christum, salvatorem nostrum, quod ex omnibus gentibus omnibusque hominum ordinibus e regno tenebrarum vocat in regnum lucis, gratiae, salutis et dilectissimi filii sui, quorum opera mox utitur alios quoque et multo plures evocandi ad vitam aeternam.">Ich danke Gott dem Vater durch den Herrn Jesus Christus, unseren Retter, dass er aus allen Völkern aus allen Ordnungen der Menschen aus dem Reich der Finsternis in das Reich des Lichts, der Gnade, des Heils und des geliebten Sohnes ruft, deren Werke er bald auch andere und viele andere zum ewigen Leben aufruft.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ex quorum quidem numero te quoque esse, venerabilis in domino pater et domine colendissime, testantur atque praedicant, qui ex vestris regionibus vicinisque ad nos veniunt aut literas scribunt.">Aus deren Zahl bezeugen und predigen, dass du, ehrwürdiger Vater und hochverehrter Herr, auch im Herrn bist, die aus deinen Nachbarländern zu uns kommen oder Briefe schreiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Gratulor tibi de ineffabili illa felicitate atque beatitudine tua; oro dominum, a quo benefitium illud inestimabile accepisti, ut, quod in te coepit, confirmet atque absolvat, hortor denique, ut tuae vocationi inservias eique temetipsum impendas totum ante omnia tecum expendens, in quem finem ita vocatus sis a domino.">Ich gratuliere dir zu jenem unaussprechlichen Glück und Deiner Glückseligkeit; ich bitte dich zum Herrn, von dem du jene unschätzbare Wohltat empfangen hast, dass er, was er in dir begonnen hat, bestätigen und lösen möge, schliesslich ermahne ich dich, dem Dienst deiner Berufung zu dienen, indem du dich selbst vor allem mit dir ausgibst, zu welchem Ziel du so vom Herrn berufen bist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Vocavit te ex Aegypto, ex servitute Pharaonis, ex pharisaismo, denique ex antichristianismo, certe ut impietatem et superstitionem omnem deseras desertamque nunquam admittas.">Er hat dich aus Ägypten, aus der Knechtschaft Pharaos, aus dem Pharisaismus und schliesslich aus dem Antichristentum berufen, um jeden Gottlosigkeit und Aberglauben zu verlassen und niemals zuzulassen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Vocavit autem te ad regnum suum aeternum, ad participatum dilectissimi filii sui, ad veram religionem verumque dei cultum in fide vera per verbum aeterni et veracissimi dei, ut tu salvus et liber fias, deum rite colas et reverearis atque omnibus tuis, tuae inquam fidei creditis et tuae ditioni subditis, author sis salutis aeternae et veri cultus dei in fide Iesu Christi per evangelium aeternum.">Er hat dich aber zu seinem ewigen Reich, zur Teilhabe seines geliebten Sohnes, zur wahren Religion berufen, zur wahren Gottesverehrung im wahren Glauben durch das Wort des ewigen und wahrhaftigen Gottes, damit du gerettet und frei werdest, Gott in gebührender Weise verehrst und allen deinen, sage ich, deinem Glauben und deiner Herrschaft unterworfen bist, Urheber des ewigen Heiles und wahren Gottesdienstes im Glauben an Jesus Christus durch das Evangelium.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Cupit itaque clemens et misericors dominus te sibi in hisce terris indissolubili nexu et foedere constringere, postquam autem hinc solveris, in regno suo aeterno secum collocare, verum non solum.">Der barmherzige und barmherzige Herr wünscht also, dass du dich in diesen Ländern durch unauflösliche Bande und Bündnisse aneinander gebunden hast.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Caput atque primas es; multi populi te ducem atque principem suum spectant atque sequuntur, quos omnes per tuam industriam Christus sibi copulare et aeterna vita donare intendit.">Du bist das Haupt und das Erste; viele Völker betrachten dich als ihren Führer und Fürsten und folgen ihm, die Christus durch deinen Fleiss mit ihm vereinen und das ewige Leben schenken will.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="O felicem te, si multa sanctorum turba comitatus, qui te apostolo et consultore veri cultores dei per gratiam dei effecti sunt, in conspectum salvatoris et sanctorum angelorum eius veneris.">O glücklich, wenn dich eine grosse Menge von Heiligen begleitet hat, die dich zum Apostel und Berater des wahren Gottes durch die Gnade Gottes zu Verehrern gemacht haben, dann kommst du vor den Augen des Erlösers und seiner heiligen Engel.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="O miserum te, si neglecta nobil[i] et sancta illa vocatione tua talentum concreditum suda[rio] involutum terrae imposueris.">O unglücklich, wenn du, nachdem du deine edle und heilige Berufung vernachlässigt hast, ein anvertrautes Talent dem Schweiss, das in die Erde gewickelt ist, auferlegt hast.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus vult te coe[los] conscendere et multa quidem cum gloria et maiestate, cum maxima fidelium caterva.">Der Herr Jesus will, dass du den Himmel aufsteigst, und zwar mit grosser Herrlichkeit und Majestät, mit der grössten Schar der Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Age ergo, accommodes te tam [mu]nifico benefactori.">Komm also, mach dich zu einem so grosszügigen Wohlthäter.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Accommodabis te, si illud omni studio promoveris, quo [salus] hominum innotescit atque discitur.">Du wirst dich annehmen, wenn du mit allem Eifer das gefördert hast, wodurch das Heil der Menschen bekannt und erlernt wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Legis autem in Actibus apostolorum [Pau]lum per noctem habuisse visionem, quod vir Macedo [sta]ret pone illum.">In der Apostelgeschichte aber hatte Paulus bei Nacht die Vision, dass ein Mann aus Mazedo stand.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Deprecans diceret: „Profectus in Macedo[niam] succurre nobis“ [Apg 16, 9].">Er bittet um Gebet: "Der Weg nach Mazedonien tritt uns bei" Apg 16, 9.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Et addit Lucas: „Ut autem visum vidit, [sta]tim quaesivimus proficisci in Macedoniam certi facti, [quod] vocasset nos dominus ad evangelizandum eis“ [Apg 16, 10].">Und Lukas fügt hinzu: "Als er sah, suchten wir sofort, nach Mazedonien zu reisen, weil uns der Herr zur Verkündigung des Evangeliums berufen hatte" Apg 16, 10.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="En, suc[cu]ritur hominibus per praedicationem evangelii Iesu Chr[isti]; nam per hanc innotescit mundo, quales sint homin[es], quod omnes sumus peccatores, quod gratis condonantur p[eccata] interveniente sanguine Iesu Christi.">Siehe, es hilft den Menschen durch die Verkündigung des Evangeliums Jesu Christi; denn durch diese Welt wird bekannt, wie es Menschen sind, dass wir alle Sünder sind, weil die Sünden unverdienterweise durch das Blut Jesu Christi vergeben werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hic nobis per eva[ngelium] clarissime depingitur, describitur adeoque et oculis p[ro]ponitur, in quo uno est salus, iustitia, pax, gaudi[um] et perfectio.">Hier wird uns durch das Evangelium am deutlichsten gemalt, so dass es auch den Augen vorgelegt wird, in denen das Heil, die Gerechtigkeit, der Friede, die Freude und die Vollendung sind.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Proinde, ut serves et lucreris Christo plu[ri]mos, opus est inprimis evangelica praedicatione.">Um also die meisten Menschen für Christus zu bewahren und zu gewinnen, bedarf es vor allem der evangelischen Verkündigung.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Eam h[oc] modo promovebis: Institues ante omnia scholas, easque i[ustas] et synceras.">Sie sollst sie auf diese Weise fördern: Du sollst vor allem die Schulen gründen, sie seien gerecht und aufrichtig.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Huc autem convertenda sunt collegia atque [mo]nasteria, quę olim quoque et scholae et pauperum fuer[unt] xenodochia, id quod testantur libri quoque pontifitii.">Dazu sind die Kollegen und Klöster, die früher auch die Schule und die Hospize der Armen waren, zu bekehren, was auch die Bücher der Päpste bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="[Cu]randum autem imprimis, ut habeas ad manum viros in bonis literis et sacra scriptura doctos atque exercitatos, grav[es], orthodoxos et pietatis studiosos, qui doceant et enarrent sacras literas, tradentes, quomodo eas recte intelligere, et syncere, simpliciter multoque cum fructu populo explicare possint.">Vor allem aber muss man darauf achten, dass du in guten Briefen und in der Heiligen Schrift gelehrte und ausgebildete, ernste, orthodoxe und fromme Gelehrte hast, die die heiligen Briefe lehren und verkünden, wie sie sie richtig verstehen und aufrichtig, schlechthin und mit den Früchten des Volkes erklären können.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hunc enim scopum praefixum habere oportet, ut, qui praelegunt, concionatores forment, et qui auditores sunt, concionar[i] discant, id est interpretari scripturas, docere, confirmare, [re]futare, admonere, exhortari, consolari, consulere.">Denn die Prediger müssen diesen Zweck festlegen, damit diejenigen, die die Prediger lesen, lernen, zu predigen, d. h. die Schrift zu deuten, zu lehren, zu bestätigen, zu widerlegen, zu ermahnen, zu ermahnen, zu trösten, zu konsultieren.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="In his exerceant et scribendo et docendo, in his sint toti, his se toto[s] impendant omniaque alia sua studia huc convertant.">Darin sollen sie sich üben, indem sie schreiben und lehren, ganz ihnen widmen und all ihre anderen Studien hierher bekehren.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ac difficilius forte fuerit praeceptores huiusmodi, id est idoneos, in sacris et arte dicendi exercitatos, pios item et a contendendi studio alienos invenire quam auditores, quos recte forment.">Es wäre vielleicht schwieriger gewesen, solche, das heisst geeignete Lehrer, in heiligen und künstlichem Sprachgebrauch zu finden, und ebenso fromme und fremde Menschen zu finden, als Zuhörer, die sie mit Recht bilden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Verum volenti et ex animo volenti nihil est difficile, nec deserit se invocantes et ecclesiae aedificationem quaerentes Christus.">Aber dem, der will und von Herzen will, ist nichts schwer, und Christus verlässt sich nicht, indem er sich anruft, und sucht nach der Erbauung der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Habes in collegiis et monasteriis, in civitatibus quoque sparsim ingenia felicia, pietati et studiis bonis apposita.">Sie haben in ihren Kollegen und Klöstern, auch in den Städten, die durch ihr Glück, ihre Frömmigkeit und ihr eigentümliches Bemühen ausgestreut sind.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ea diligenter collige et studiis illis Christi, id est, ut evangelistae et ministri ecclesiarum fiant, consecra.">Lege sie sorgfältig zusammen und weihe ihnen das Studium Christi, das heisst, dass die Evangelisten und Kirchendiener geweiht werden.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ita demum facultates ecclesiasticae in antiquum et legitimum redierunt usum, nec pigebit agricolam illis pendere decimas et reditus, quos videt communi invigilare saluti.">So sind schliesslich die kirchlichen Fakultäten in den alten und rechtmässigen Gebrauch zurückgekehrt, und es wird nicht versäumen, dass der Bauer den Zehnten und die Einkünfte abhängt, die er sieht, um das gemeinsame Heil zu wachen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et haec una quidem ratio est, qua promovebis praedicationem evangelicam; nam ex schola hac christiana et evangelica prodibunt egregii et exercitati doctores, qui verbo veritatis precibus sanctis, legitimo sacramentorum usu, studiis iustitiae et innocentiae illustrissimas deo et Christo ecclesias plantabunt atque conservabunt, qua re, ut nulla est pretiosior alia, ita nulla perinde necessaria.">Und das ist der einzige Grund, warum du die Predigt des Evangeliums voranbringen wirst; denn aus dieser christlichen und evangelischen Schule werden hervorragende und ausgeübte Lehrer verraten, die durch das Wort der Wahrheit durch die heiligen Gebete, durch den rechtmässigen Gebrauch der Sakramente, durch das Streben nach Gerechtigkeit und Unschuld die erhabensten Kirchen Gott und Christus pflanzen und bewahren werden.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Deinde nequaquam expectandum erit, donec illi adolescant; protinus enim diligenter dispiciendum est, ut aliquot habeas viros, qui nunc quoque absque ulla mora et procrastinatione populis tibi subiectis evangelium annuncient; neque enim ullo modo committendum nobis videtur, ut a filiis huius seculi hac in re superemur.">Dann darf man nicht abwarten, bis jene Jugendlichen sind. Denn sogleich müssen wir sorgfältig untersuchen, dass du einige Männer hast, die auch jetzt ohne Verzögerung und Unterwerfung den dir unterworfenen Völkern das Evangelium verkünden; denn es scheint uns nicht auf irgendeine Weise anvertraut zu werden, damit wir von den Kindern dieser Welt in dieser Angelegenheit überwinden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Est rex et princeps aliquis, qui multo cum sumptu et maximis cum laboribus a pueris sibi servos format, at non caret interim, dum illi succrescunt, ministris.">Es gibt einen König und einen Fürsten, der mit grossem Aufwand und grosser Mühe von den Knaben Sklaven formt, aber in der Zwischenzeit fehlt es nicht an den Dienern, wenn sie wachsen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Curandum ergo tibi imprimis, ut habeas viros bonos, honestos, doctos et modestos, qui iam iam incipiant in omnibus tuis ecclesiis instillare omnium animis ac mentibus, quae sit prima et infallibilis veritas, deus quod hic per prophetas et apostolos sit loqutus, unde consequens sit in scripturis contineri certam et absolutam veritatem; hanc ergo et omnem vitae rationem e scripturis esse petendam.">Vor allem also musst du dafür sorgen, dass du gute, anständige, gelehrte und bescheidene Männer hast, die schon in allen deinen Kirchen anfangen, in all deinen Seelen und Gemütern, die die erste und unfehlbare Wahrheit ist, Gott, der hier durch die Propheten und Apostel geredet hat, so dass es folgerichtig ist, dass in der Schrift die sichere und absolute Wahrheit enthalten ist. Diese Lebensweise muss also aus der Schrift hervorgehen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Rursus, quodnam illud sit, ad quod tota refertur scriptura summum bonum, vita, beatitudo, sanctitas, iustitia et perfectio in Christo Iesu domino nostro.">Und wiederum, was das ist, worauf die ganze Schrift das höchste Gut, das Leben, die Seligkeit, die Heiligkeit, die Gerechtigkeit und Vollkommenheit in Christus Jesus, unserem Herrn, bezieht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Hic ergo docendum, quae et quales sint vires nostrae, quomodo restituti simus per Christum, quomodo per illum in fid[e] iustificemur, quale sit ingenium restitutorum, quomodo operet[ur] fides in nobis, quae sint studia sanctorum.">Hier muss man also lehren, was unsere Kräfte sind, wie wir durch Christus wiederhergestellt worden sind, wie wir durch ihn im Glauben gerechtfertigt werden, wie es der Charakter der wiederhergestellten ist, wie der Glaube an uns wirkt, was die Studien der Heiligen sind.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Interea ex opposito demonstrandum, quae sit falsa religio, iustitia, fides etc.">In der Zwischenzeit sollte das Gegenteil zeigen, was eine falsche Religion, Gerechtigkeit, Glaube usw. ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Haec ita evidenter proponenda sunt ex scripturarum arcanis citra immodestiam et scurrilitatem, ut m[a]xime prophanus sit, qui vel audire nolit vel non intelligat.">Diese Dinge müssen so klar aus den geheimnisvollen Schriften ohne Unbesonnenheit und Skurrilität vorgelegt werden, dass er vor allem ein Gottloser ist, der es nicht versteht oder nicht versteht.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Docendus erit et verus dei cultus, oppugnanda superstitio, docendus verus sacramentorum usus et confutanda horribilis eorum prophanatio, restituenda et oratio et invocatio nominis dei per Christum Iesum, detegendae artes antichristi papae Romani et membrorum ipsius, ut nemo non intelligat Christum non habere vicarium in terris, sed ipsum esse caput ecclesiae suae, praesentem spiritu suo, virtute, operatione ipsum esse unicum et aeternum regem et pontificem, qui unus sufficiat fidelibus, in quibus ipse per fidem vivit et ipsi in eo.">Der wahre Gottesverehrung, der Aberglaube zu bekämpfen, der wahre Gebrauch der Sakramente zu lehren und ihre schreckliche Profanation zu widerlegen, ihr Gebet und die Anrufung des Namens Gottes durch Christus Jesus wiederherzustellen, die Künste des Antichristen des römischen Papstes und seiner Glieder zu entdecken, so dass niemand versteht, dass Christus keinen Stellvertreter auf Erden hat, sondern dass er das Haupt seiner Kirche ist, der in seinem Geist, in seiner Kraft, in seinem Wirken der einzige und ewige König ist und der Hohepriester, der allein den Gläubigen genügt, in denen er selbst durch den Glauben lebt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Iam et de eleemosyna et iusto eius usu, de operibus politicis et policia recte instituenda honorandoque magistratu diligenter disputabit omniumque mentes formabit ducto[r] evangelicus.">So wird der evangelische Führer die Seelen aller sorgfältig über das Almosen und seinen gerechten Gebrauch, über die rechte Erziehung der politischen und politischen Werke und über die rechte Erziehung des Richteramtes diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ubi vero Christus, vera pietas, fides, charitas et verus dei cultus fideliter, clare, simpliciter et evidenter fuerit praedicatus et nulli aut pauci aut qui non inscitia, sed malitia laborent, sint, qui non intelligant, quid Christus, quid antichristus, quid veritas, quid mendatium, quid religio, quid superstitio, iam et manus erit addenda et contemplatio producenda in praxim.">Wo aber Christus, wahre Frömmigkeit, Glaube, Liebe und wahre Gottesverehrung treu, klar, einfach und klar gepredigt wurde und niemandem oder wenigen oder auch niemanden oder diejenigen, die nicht mit Unwissenheit, sondern mit Bosheit gearbeitet haben, es gibt solche, die nicht verstehen, was Christus, der Antichrist, was die Wahrheit, was Lüge, was die Religion, was den Aberglauben, was die Hand dazu und die Beschauung zur Übung bringen soll.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="„Beati“, ait salvator, „qui audiunt verbum dei et faciunt, imo custodiunt illud“ [Lk 11, 28].">"Selig", sagt der Erlöser, "die das Wort Gottes hören und tun, ja sie bewahren es" Lk 11, 28.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Proinde non est satis praedicare, audire, nisi etiam praedicata et audita facias.">Daher genügt es nicht, zu predigen, zu hören, es sei denn, du machst es auch gepredigt und gehört.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Clamat salvator: „Quid autem vocatis me domine, domine, et non facitis, quae dico?“ [Lk 6, 46].">Der Erlöser ruft: "Was ruft ihr mich, o Herr, und tut nicht, was ich sage?" Lk 6, 46.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Et apostolus Paulus: „Deum“, inquit, „profitentur se scire, caeterum factis negant, cum sint abominabiles et immorigeri et ad omne opus bonum reprobi“ [Tit 1, 16].">Und der Apostel Paulus sagt: "Gott", sagt er, "werden sie bekennen, dass er weiss, und leugnen die übrigen Taten, da sie verabscheulich und unsterblich sind und für jedes gute Werk unehrlich" Tit 1, 16.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Prohibenda ergo erit falsa doctrina, tollenda erit e medio universa illa antichristi idolomania, idola simul cum omni cultu, missae papisticae cum tota sacramentorum prophanatione; proscribenda erunt scelera pugnantia cum sancta salvatoris nostri doctrina, blasphemię et execrationes, adulteria, scortatio, ebrietas, luxus, ac si quae alia sunt huius generis.">Man muss also die falsche Lehre verbieten, die Idole müssen aus der ganzen Mitte jener Idole des Antichristen, die Götzenbilder zugleich mit jedem Kult, die päpstlichen Messe mit der ganzen Weissagung der Sakramente abgeschafft werden. Man muss Verbrechen verbieten, die mit der heiligen Lehre unseres Erlösers, der Gotteslästerung und der Verehrung, der Ehebruch, der Unzucht, der Trunkenheit, dem Luxus und der anderen Dinge dieser Art verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Apostolus enim manifeste praecipit, ut malum e medio tollamus; idem multis agit contra esum idolothytorum pro syncera religione.">Denn der Apostel befiehlt offenkundig, das Übel aus der Mitte zu nehmen. Derselbe handelt für viele gegen das Essen der Götzenopfer für eine aufrichtige Religion.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Ac in veteri historia legimus de regibus sanctissimis, quod primum quidem repararunt doctrinam, deinde vero abrogarunt, sustulerunt et exciderunt nullo vel vestigio relicto, quaecunque salutari doctrinae dei videbantur adversa.">Und in der alten Geschichte lesen wir von den heiligsten Königen, dass sie zuerst die Lehre wiederhergestellt, dann aber abgeschafft, aufgehoben und ohne Fussstapfen abgeschnitten haben, was auch immer die heilbringende Lehre Gottes zu sein schien.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Verum me dicere dices, ubi legeris res gestas Iosaphat, Ezechiae atque Iosiae in libris regum atque Praeteritorum sive Paralipomenon.">Aber du wirst sagen, dass ich sage, wo du die Geschichten von Josaphat, Hiskia und Josia liest, in den Büchern der Könige und Präriten und Paralipomen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Horum exemplum sequti sunt reges item nostri, Constantinus, Gratianus, Valentinianus et Theodosius, qui, ut extat in Codice Iustiniani, non modo christianam doctrinam et suis iuverunt legibus, quinimo et omnem paganismum proscripserunt, condemnarunt atque conculcarunt.">Daraus folgten auch unsere Könige, Konstantin, Gratian, Valentinian und Theodosius, die, wie es im Codex Justinianus steht, nicht nur der christlichen Lehre und ihren Gesetzen geholfen haben, sondern sie verurteilten und zertraten alle Heidenschaft.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nam in externa illa religione versatur bona pars confessionis nostrae.">Denn in dieser äusseren Religion befindet sich ein guter Teil unseres Bekenntnisses.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Qui enim coram idolis adorat, qui missae papisticae se facit participem, qui adhuc iuxta regulam Benedicti aut alius monachi vivit, qui pallium aut vestem illius adhuc gerit, ipso habitu, ipso cultu palam et in conspectu omnium fatetur ac vel silens loquitur, quod animus eius illis adhuc obstrictus inhaeret; si enim his nihil tribuit, si omnia Christo et veritati evangelicae tribuit, quare non abiectis illis relictisque haec prae se fert, agit et confitetur ore, habitu, denique omni gestu et operatione?">Wer nämlich vor den Götzen anbetet, der sich an der päpstlichen Messe teilnimmt, der noch nach der Regel des Benedikts oder eines anderen Mönches lebt, der das Kleid oder sein Kleid noch trägt, in seiner Kleidung selbst öffentlich und vor allen Dingen spricht und schweigt, weil sein Geist ihnen noch innewohnt. Wenn er ihnen nämlich nichts zuschreibt, wenn er Christus und der Wahrheit des Evangeliums alles zuschreibt, warum er diese Dinge nicht hinterlässt, dann handelt und bekennt er mit dem Munde, der Kleidung und endlich mit allem Tun und Wirken?</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="An vero obscurum est, quod dominus in evangelio ait?">Ist es aber unklar, was der Herr im Evangelium sagt?</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="„Quemcunque puduerit mei ac meorum sermonum in generatione hac adultera et peccatrice, pudebit illius et filium hominis, ubi venerit in gloria patris sui cum angelis sanctis“ [Mk 8, 38].">"Wie sehr sich meine und meine Rede schämt in dieser ehebrecherischen und sündigen Generation, so wird er sich und den Menschensohn schämen, wo er mit den heiligen Engeln in die Herrlichkeit seines Vaters kommt" Mk 8, 38.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Omnis, qui me confitebitur coram hominibus, confitebor et ego illum coram patre meo, qui est in coelis.">Und wiederum: "Jeder, der mich vor den Menschen bekennt, werde auch ich bekennen vor meinem Vater, der im Himmel ist".</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Quisquis autem negaverit me coram hominibus, negabo eum et ego coram patre meo, qui est in coelis“ [Mt 10, 32f].">Wer mich aber vor den Menschen verleugnet, den werde ich auch verleugnen vor meinem Vater, der im Himmel ist (Mt 10,32f).</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Neque vero [et] illud Pauli obscurum est: „Ne ducatis iugum cum incred[ulis]; quod enim consortium iustitiae cum iniustitia, aut quae [com]munio luci cum tenebris aut quae concordia Christo c[um] Belial, aut quae pars fideli cum infideli, aut quid c[on]venit templo cum simulachris?">Es ist auch nicht unklar, dass Paulus sagt: "Du sollst das Joch nicht mit den Ungläubigen führen; denn was ist die Gemeinschaft der Gerechtigkeit mit der Ungerechtigkeit, welche Gemeinschaft des Lichtes mit der Finsternis, welche Eintracht mit Christus mit dem Belial, oder was ist der Teil des Gläubigen mit dem Ungläubigen, oder was stimmt mit den Bildern überein?</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Nam vos estis templ[um] dei viventis, quemadmodum dicit deus: Inhabitabo in i[llis] et inambulabo, et ero illorum deus, et ipsi erunt mi[hi] populus.">Denn ihr seid der Tempel des lebendigen Gottes, wie Gott sagt: "Ich werde in ihnen wohnen und wandeln, und ich werde ihr Gott sein, und sie werden mein Volk sein".</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Quapropter exite de medio illorum et separemin[i] ab illis, dicit dominus, et immundum non tetigeritis, et ego suscipiam vos“ etc. 2. Corinth. 6. [14-17].">Darum gehet aus von ihnen und werdet von ihnen getrennt, spricht der Herr: "Unrein werdet ihr nicht anrühren, und ich werde euch annehmen" usw. Korinth.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Idem apostolus alibi: „No[n] potestis“, inquit, „poculum domini bibere et poculum daemoni[orum], non potestis mensae domini participes esse et mensae daemonio[rum]“ [1Kor 10, 20], et iterum: „Ne commertium“, ait, „habueritis cum operibus i[n]frugiferis tenebrarum, quin ea potius etiam arguite“ [Eph 5, 11], „[ab] omni spetie mala abstinete“ [1Thess 5, 23].">Derselbe Apostel sagt an anderer Stelle: "Ihr könnt nicht den Becher des Herrn trinken und den Becher der Dämonen, ihr könnt nicht am Tisch des Herrn teilnehmen und am Tisch der Dämonen sein" 1Kor 10,20, und wiederum: "Ne verkehrt" sagt er: "Ihr habt mit den unfruchtbaren Werken der Finsternis zusammen, sondern ihr beschuldigt sie vielmehr" Eph 5, 11, "Von jedem schlechten Anschein enthaltet euch" 1 Thess 5, 23.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Scio autem, quam hic se in volumina contorqueat tortuosus ille serpens.">Ich weiss aber, dass diese gekrümmte Schlange sich hier in Bänden verdreht.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Nam et olim ferebant utcunque doctrin[am] veritatis synceram in Christo pharisaei; at ubi manum a[d]moveret operi ac vendentes et ementes profligaret flagel[lo] e funiculis contexto ex aede sacra adiiciens: „Auferte ist[a] hinc et ne feceritis domum patris mei domum mercatus“ [Joh 2, 16], deus bone, quam insaniunt prophani mercatores!">Denn auch die Pharisäer haben schon längst eine aufrichtige Lehre der Wahrheit in Christus ertragen. Als er aber die Hand an den Werken legte und verkaufte und durch eine Geissel aus den Stricken zerrissen hatte, fügte er hinzu: "Nehmt dies von hier aus und macht das Haus meines Vaters nicht zum Hause des Marktes" Joh 2,16, guter Gott, wie verrückt sind die profanen Kaufleute!</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Et ferre utcunque posset princeps huius seculi liberam evangelii praedicationem, modo interim maneret in possessione vigeretque et exercitaretur nihilominus superstitio et prophanatio sacrorum; id est verba utcunque ferret, modo opera non accederent.">Und wie auch immer der Fürst dieser Welt die freie Verkündigung des Evangeliums ertragen könnte, solange er inzwischen im Besitze blieb und sich dennoch der Aberglaube und die Weissagung der Heiligen ausübte, das heisst die Worte, so sehr er es auch immer thut, wären nur Werke hinzugekommen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="At in evangelio legimus: „Cum fortis armatus custodit atrium suum, in pace sunt ea, quae possidet; ubi vero fortior superveniens eiecerit eum, universa arma eius aufert, in quibus confidebat, et spolia eius distribuit“ [Lk 11, 21f].">Im Evangelium aber lesen wir: "Wenn ein starker Bewaffneter seinen Hof bewacht, so sind in Frieden die Besitztümer, und wenn ein starker Zutritt ihn vertrieben hat, nimmt er alle seine Waffen weg, auf die er vertraute, und teilt seine Beute aus" Lk 11,21f.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Proinde auferre oportet arma, vasa et instrumenta superstitionis; diripere oportet arcem Sathanicam, quo solus iam rex regum, Christus et pontifex vere maximus, regnet in ecclesia et eius instituta valeant et vigeant.">Daher müssen wir die Waffen, Gefässe und Werkzeuge des Aberglaubens wegnehmen; es muss die sathanische Zitadelle, durch die allein der König der Könige, Christus und der Hohepriester wirklich der grösste herrscht, herrscht in der Kirche und seine Institute fähig und gedeihen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Est sane multis huius seculi hominibus intollerabile, si spolientur omni cultu, quo hucusque crediderunt se servire deo.">Gewiss ist es vielen Menschen dieser Welt unerträglich, wenn sie von jeder Anbetung beraubt werden, durch die sie bis jetzt glaubten, Gott zu dienen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Verum placabuntur et ipsi, si audiant hoc cultu non placari deum, sed irritari; si audiant subinde ac ipsis inculcetur verbum dei, quod illa damnat et tollere iubet, si audiant haec hactenus fuisse tempora ignorantiae, in quibus regnavit infelix ille antichristus omnia Christi obscurans vel plane abrogans et diversa aut contraria instituens.">Aber auch sie werden versöhnt sein, wenn sie hören, dass Gott durch diese Anbetung nicht gesündigt wird, sondern gereizt wird. Wenn sie von Zeit zu Zeit hören und ihnen das Wort Gottes eingeprägt wird, was er verurteilt und wegzunehmen befiehlt, wenn sie hören, dass dies bisher die Zeiten der Unwissenheit gewesen sind, in denen jener unglückliche Antichrist alles durch Dunkelheit, Aufhebung und Gegensätze regiert hat.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Placabit vero illud imprimis, si non more quorundam destruas duntaxat ac nihil extruas.">Es wird aber vor allem besänftigen, wenn du nicht nach Art einiger zerstören und nichts aufbaust.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Meminisse enim oportet illius verbi dominici: „Ego constitui te hodie super regna, ut evellas et extirpes, ut perdas et dissipes, ut aedifices et plantes“ [Jer 1, 10].">Man muss sich nämlich an das Wort des Herrn erinnern: "Ich habe dich heute über die Königreiche gesetzt, um dich auszurotten und auszureissen, um zu vernichten und zu zerstören, um zu bauen und zu pflanzen" Jer 1, 10.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Iccirco in locum malorum, quae extirpasti, plantabis bona deo placentia et verum dei cultum, ne quis iure quaeri possit omni se dei cultu spoliari.">Darum wirst du an die Stelle der Übel, die du ausgerottet hast, die Güter pflanzen, die Gott gefällig und die wahre Gottesverehrung sind, damit niemand mit Recht sucht, sich aller Gottesverehrung zu berauben.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Sustulisti idola, quae picturae et literae appellabantur laicorum ac colebantur; repone praedicationem verbi et vivas ac veras loquentesque literas; iube veros cultores deum adorare, vultum attollere ad coelos; iube pauperes, Christi substitutos, colere atque ornare.">Du hast die Götzen aufgehoben, die Bilder und Briefe der Laien genannt und verehrt wurden; lege die Verkündigung des Wortes und lebhafte und wahre Briefe hin und befiehlt den Verehrer, Gott anzubeten, sein Antlitz in den Himmel zu erheben; befiehl den Armen, die erlöst sind, Christus zu ersetzen, zu verehren und zu schmücken.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, eradicasti et plantasti; abrogasti missam, quae venditabatur pro sacrifitio vivorum et mortuorum etc.">So hast du, sage ich, die Masse ausgerottet und gepflanzt; du hast die Masse abgeschafft, die für das Opfer der Lebendigen und der Toten verkauft wurde usw.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Repone praedicationem evangelii, quae illustrat unici et aeterni sacrifitii Iesu Christi vim atque effectum; repone salutarem coenae dominicae ritum.">Lege die Verkündigung des Evangeliums vor, die die Kraft und Wirkung des einzigen und ewigen Opfers Jesu Christi erleuchtet; stelle den heilsamen Ritus des Abendmahls des Herrn vor.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Adhortetur, fac, sedulo populus, ut iuxta doctrinam apostolicam praebeant corpora sua hostiam viventem, sanctam, acceptam, rationalem cultum etc.">Ermahnt, mache das Volk eifrig, dass sie nach der apostolischen Lehre ihre Leiber als lebendige, heilige, angenommene, vernünftige Opfer darbringen usw.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Eiecisti ex aede sacra linguam paucis intellectam una cum horis illis canonicis parum canonice celebratis; repone mox in locum coetus sacros et preces publicas, repone certis horis enarrationem sacrarum literarum seu prophetiam, quam describitPaulus 1. Corinth. 14 [26-40].">Du hast aus dem Tempel eine in wenigen Worten verstandene Sprache zusammen mit jenen kanonischen Stunden vertrieben; setzt bald an die Stelle der heiligen Versammlung und der öffentlichen Gebete und halte die Erzählung der heiligen Schriften oder der Weissagung fest, die Paulus 1, Korinth 14,26-40 beschreibt.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Non vis exerceri mercaturam in [tem]plo dei, non vis populum amplius mercari missas, a[nni]versaria, septimas, tricesimas, vigilias et preces sepu[lchra]les; cura, ut nunc vivi adhuc bene et recte instit[uan]tur, quo feliciter et in fide excedant etiam absque met[u] purgatorii, sed et recte intelligant hos fidei articulo[s]: „Credo remissionem peccatorum, huius carnis resurrect[io]nem et vitam aeternam“ certoque teneant a morte corpo[ris] animas protinus ferri per virtutem Christi in aeter[nam] patriam, sicuti manifeste docet Ioan. 3. [16]; 5. [21. 24]; 6. [40]; 11. [25f] cap. [Re]stitue publicam eleemosynam, qua serves animas pau[ perum], senum, pupillorum, viduarum, afflictorum, aegrotantium; [in] hos usus expende, quae hucusque collata sunt ad salute[m] animarum defunctarum.">Ihr wollt nicht, dass im Tempel Gottes die Messe, das Jahrestag, die siebzig, die dreissigsten, die Vigilien und die Begräbnisgebete mehr kaufen; besorgt, dass sie jetzt noch gut und richtig gelehrt werden, damit sie auch ohne Furcht vor dem Fegefeuer glücklich und im Glauben überwinden, aber mit Recht verstehen, dass diese Glaubensartikel: "Ich glaube, dass die Vergebung der Sünden, die Auferstehung dieses Fleisches und das ewige Leben" sicher vom Tode des Leibes festhalten, dass die Seelen sofort durch die Kraft Christi in das ewige Vaterland getragen werden, wie er offenbar lehrt. Für die Kranken, für die Kranken, für die Gebrauchsweisen, die bis jetzt zum Heil der verstorbenen Seelen verliehen wurden.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Similiter age et in reliqui[s].">Ähnlich thun sie auch im übrigen.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Postremo cura et effice summa fide et diligentia, ut [ser]mo domini currat, ut annuncietur syncere, fideliter, assidue, quotidie, simpliciter et ita, ut fructum inde aliquem auditores percipiant.">Schliesslich ist es in der Tat mit grösster Sorgfalt und Gewissen, dass das Wort des Herrn läuft, damit es aufrichtig, treu, ständig, täglich, einfach und so verkündet werde, dass die Zuhörer von dort eine Frucht empfinden.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Corripiantur errores et peccata atque scelera, quae sunt in populo, neque cessent prius pii pastores, quam sequi cernant poenitentiam.">Mögen die Irrtümer, Sünden und Verbrechen, die im Volke sind, korrigieren und die frommen Hirten nicht aufhören, bevor sie die Busse sehen.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Suadent efficaciter virtutum iuge studium; commendent vere, ex fide per spiritum sanctum, in charitate opera bona et bona quidem, quae deus, solus bonus, per verbum suum iudicavit esse bona.">Sie empfehlen wirksam das Streben nach Tugenden; sie empfehlen es wahrhaftig aus dem Glauben durch den Heiligen Geist, in der Liebe gute und gute Werke, die Gott, der allein gut ist, durch sein Wort für gut gehalten hat.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Hortentur cessantes, erigant lapsos, reducant errantes, curent aegrotantes, consolentur afflictos, coherceant verbo veritatis ferocientes, schismata et falsa dogmata serentes redarguant.">Sie sollen aufhören, die Stürzenden aufrichten, die Irrtümer zurückführen, die Kranken dafür sorgen, die Bedrängten trösten, sie zügeln sich an das Wort der Wahrheit, indem sie ihre Spaltungen und falsche Lehren säen.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="In omnibus et per omnia vigilent, inculpate vivant, sacramenta religiose dispensent.">In allen und in allen Dingen wachsam, tadellos leben, die Sakramente spenden sie in religiöser Weise.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Haec autem si ad hunc modum pie, sancte et religiose per omnes ecclesias tuae fidei creditas et ditioni subiectas fiant, quis, oro, se opponet, quis, quaeso, nisi manifeste et palam perversus dicet te vel tantillum in veram religionem peccare?">Wenn aber diese Dinge auf diese Weise fromm, heilig und fromm durch alle Kirchen deines Glaubens anvertraut und der Herrschaft unterworfen werden, wer will sich widersetzen, ich bitte dich, wer, wenn er nicht offen und offen sagen wird, dass du in der wahren Religion ein wenig sündigt?</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quos excitarit sathanas, ut revera obambulat perpetuo velut leo rugiens, dissidia inter fratres seminans atque quęrens, quem devoret, cogitabis, quae tibi et nobis omnibus praedixerit princeps et dominus noster Iesus Christus apud Mathaeum in 10. cap. [16-23], apud Ioannem in 15. [18-21] et 16. [2f. 33] cap. et quod inter alia: „Beati“, inquit, „qui persequtionem patiuntur propter iustitiam, quoniam illorum est regnum coelorum.">Wenn aber Satan diejenigen erweckt hat, die er in der Tat immer wie ein brüllender Löwe wandelt, indem er Zwietracht unter den Brüdern säet und sucht, welchen er verschlingen soll, dann wirst du denken, was der Fürst und unser Herr Jesus Christus vor Matthäus in 10. Kap. 16-23, bei Johannes 15-21 und 16.2f. 33. Und unter anderem: "Selig, die Verfolgung leiden um der Gerechtigkeit willen, weil ihr Himmelreich ist".</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Beati estis, cum probra in vos iecerint homines et insectati fuerint et dixerint omne malum verbum adversus vos mentientes propter me.">Selig seid ihr, wenn die Menschen unter euch schlagen und verfolgt werden und alles böse Wort gegen euch sagen, die um meinetwillen lügen.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Gaudete et exultate, quoniam merces vestra multa est in coelis; sic enim persequti fuerunt prophetas, qui fuerunt ante nos“ [Mt 5, 10-12].">Freuet euch und frohlocket, denn euer Lohn ist viel im Himmel; denn so haben die Propheten verfolgt, die vor uns gewesen sind (Mt 5,10-12).</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Non probo eorum consilia, qui ab ecclesiis suis, priusquam extrema tentarint, recedunt easque perversoribus curandas, imo perdendas relinquunt, ipsi autem suae quieti consulunt.">Ich befürworte nicht, dass die Ratschläge derer, die sich von ihren Kirchen, bevor sie die Extreme versucht haben, abweichen, um sich um die Verkehrten zu kümmern, ja um sie zu vernichten, selbst aber ihre Ruhe beraten.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Nolim ergo te a tuis recedere, nisi omnia deplorata sint, nisi alium substitueris, qui oves tuas curet.">Ich möchte dich also nicht von deinen Freunden entfernen, es sei denn, alles ist bedauert worden, es sei denn, du ersetzen einen anderen, der sich um deine Schafe kümmert.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Audendum aliquid pro Christo, qui nunquam deserit invocantes se; hic fortior et potentior est omnibus huius mundi regibus; in hunc figenda est tibi omnis animi tui fidutia ferendaque omnia, quae ipse propter veritatem te sustinere voluerit, ipsa etiam acerba mors, iam propter Christum non amplius acerba, sed lenis et gloriosa.">Es muss etwas für Christus wagen, der niemals aufhört, sich anzurufen; dieser ist stärker und mächtiger als alle Könige dieser Welt. Auf ihn muss man dir alle Treue deines Geistes ertragen und alles, was er selbst um der Wahrheit willen ertragen will, auch der bittere Tod selbst, der schon um Christi willen nicht mehr bitter, sondern sanft und glorreich ist.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Interim nihil temere tentandum, sed prudenter agenda omnia, in momenta orandus est dominus, ut consilium, vires, successum et felicem praebeat finem pariter omnium.">In der Zwischenzeit darf nichts voreilig versucht werden, sondern alles mit Klugheit zu tun, in Momenten muss der Herr beten, dass Rat, Kraft, Erfolg und glückliches Ende aller zugleich haben.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Non spectandus est tibi hac in re caesar augustus, non expectanda comitia imperii: Christus spectandus est, qui summus rex et pontifex maximus est suae ecclesiae.">Man darf nicht darauf achten, dass in dieser Angelegenheit der Kaiser augustus und die Wahlen des Reiches nicht abwarten darf: Christus muss berücksichtigt werden, der der oberste König und Hohepriester seiner Kirche ist.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Caesar homo est et non deus, et plus deo quam hominibus obedire oportet [Apg 5, 29].">Der Kaiser ist ein Mensch und nicht Gott, und man muss Gott mehr gehorchen als den Menschen Apg 5,29.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Christus summus iudex est, qui propediem veniet cum omnibus sanctis et electis angelis suis ad iudicandum et celebrandum illa maxima comitia iam ab exordio mundi a fide-libus expectata.">Christus ist der höchste Richter, der bald mit allen Heiligen und Auserwählten Engeln kommen wird, um jene grösste Wahl zu richten und zu feiern, die bereits von Anfang der Welt von den Gläubigen erwartet wurde.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Omnes autem, etiam reges et principes, manifestari oportet coram tribunali Christi, ut reportet unus quisque ea, quę fecit per corpus, iuxta id, quod fecit, sive bonum, sive malum.">Alle Könige und Fürsten aber müssen vor dem Richterstuhle Christi offenbar werden, damit jeder das zurückbringe, was er durch den Leib gethan, sei es gut oder böse.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="In haec comitia, quaeso, converte oculos.">Ich bitte dich, in dieser Wahl die Augen zu wenden.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Iudex non interrogabit, an per omnia et in omnibus parueris caesari, sed an verbo iudicis Christi credideris, an mandatum eius observaris; damnabuntur cum regibus et principibus, verbi dei hostibus, quicunque illorum mandata fecerunt aut illis impediti sunt, quominus fecerint, quae omnia facienda esse in cordibus et conscientia propria agnoverunt.">Der Richter wird nicht fragen, ob du in allen Dingen und in allen Dingen dem Kaiser gehorchst, sondern ob du dem Wort des Richters Christi glaubst, ob du sein Gebot beobachtet hast. Sie werden mit Königen und Fürsten verdammt werden, mit den Feinden des Wortes Gottes, die ihre Gebote getan haben oder sie daran gehindert haben, alles zu tun, was sie im Herzen und in ihrem Gewissen erkannt haben.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Caesar hucusque papae iuratus fuit et adhuc est; coget ergo vel recipere vel retinere characterem bestiae.">Caesar wurde bisher dem Papst geschworen und ist noch immer; er wird also entweder zwingen, den Charakter des Tiers aufzunehmen oder zu behalten.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Porro, si boni principis offitio fungi volet, iubebit te ad normam evangelii ecclesias reformare, quod tu iam maiore cum laude et magna cum salute populi tui sponte agis.">Wenn er aber die Pflicht eines guten Fürsten erfüllen will, wird er dich befehlen, die Kirchen nach der Norm des Evangeliums zu reformieren, was du bereits mit grösserem Lob und grossem Wohlergehen deines Volkes freiwillig tust.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Ordines imperii maxima ex parte agnoscunt adhuc pontificem Romanum.">Die Reichsstände erkennen zum grössten Teil den römischen Papst an.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo ab huius modi expectes reformationis, intelligis; imo polliciti iam sunt annis amplius 20 reformationem.">Du verstehst also, was du von dieser Art der Reformation erwarten wirst; ja, sie haben bereits in mehr als 20 Jahren die Reformation versprochen.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Quid sequutum est?">Was folgte das?</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Mora consuluerunt rebus suis et vana spe illuserunt multis, astute retinentes eos, ne pergerent in opere Christi.">Sie befragten den Tod für ihre Angelegenheiten und verspotten vielen eitle Hoffnung und behielten sie mit List fest, damit sie nicht in das Werk Christi wandeln.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Si tu hos spectare volueris et felicem comitiorum exitum praestolari, praeoccupaberis a morte, rapieris ad tribunal terrificum iustissimi iudicis, pr[i]usquam quicquam reformaris in tuis ecclesiis.">Wenn du diese anschauen willst und den glücklichen Ausgang der Wahlen voraussetzen willst, wirst du vom Tod besiegt werden, dann wirst du vor dem schrecklichen Gericht des gerechten Richters entführt werden, bevor du in deinen Kirchen irgendetwas reformiert hast.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Iam vero cogita, quid tunc iustissimo iudici responsurus sit.">Denke aber schon daran, was er dann dem gerechtesten Richter antworten wird.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Ne ergo cuncteris amplius; nam dies illa nobis non cunctatur; expectamus illam in horas, imo in momenta.">Nimm also nicht mehr alle; denn jener Tag ist uns nicht gezögert, wir erwarten ihn in den Stunden, ja in den Momenten.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Subiectus est caesar deo, subiecti sunt ordines imperii legibus dei.">Der Kaiser ist Gott unterworfen, die Ordnungen des Reiches sind den Gesetzen Gottes unterworfen.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Si tu iam nihil pecces in deum, nihil in verbum aeterni dei, quid habebunt isti, quod tibi obiiciant?">Wenn du nun nichts gegen Gott, nichts gegen das ewige Wort Gottes sündigst, was werden diese haben, was sie dir vorwerfen?</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Age, perge in Christo, reforma tuas ecclesias, fac offitium pii hominis et principis, perfice, ad quod vocatus es et clama cum Davide: „Dominus mihi adiutor; non timebo, quod mihi fa-ciat homo“ [Ps 118 (Vulg. 117), 6].">Komm, fahre in Christus, reformiere deine Kirchen, mache das Amt eines frommen Menschen und eines Fürsten, vollkommen, zu dem du berufen bist und zu David rufe: "Der Herr ist mir zu Hilfe; ich werde nicht fürchten, was mir ein Mensch tut" Ps 118 (Vulg 117), 6.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Quia vero in hisce libellis, quos hic tuae humanitati mitto, copiosius dissero de instituendis et reformandis scholis, de ministris ecclesiarum et de reformandis ecclesiis, quid denique hostibus nostris nobis (reformationem molientibus atque perficientibus) obstrepentibus respondere possit, consultum id mihi visum est, si eos tibi donarem.">Da ich aber in diesen Büchern, die ich hier deiner Menschlichkeit sende, ausführlicher über die Erziehung und Reform der Schulen, über die Kirchendiener und die Reform der Kirchen diskutiert habe, was ich schliesslich unseren Feinden (im Streit und in der Vollendung der Reformation) antworten könnte, schien es mir ratsam, wenn ich sie dir geben würde.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Oro autem, ut munusculum a tui studiosissimo benigne accipias et legendo percurras.">Ich bitte dich, das Geschenk deines ergebensten Männers freundlich anzunehmen und durch das Lesen zu gelangen.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Volui hoc munusculo animi mei erga te promptitudinem testari; hoc enim tibi de me pollicebitur tua pietas, quod de fratre coniunctissimo.">Ich wollte mit diesem Geschenk meine Bereitschaft meines Herzens dir gegenüber bezeugen; denn das wird dir deine Frömmigkeit versprochen, weil du mit deinem sehr eng verbundenen Bruder verbunden bist.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Sed gratia deo, qui te ita dotavit in omnibus, ut mea opera non indigeas; nam ut reliquas opes tuas non commemorem, annon dominus virum unicum tibi misit, qui pro multis regnis esse possit?">Aber durch die Gnade Gottes, der dich in allem so geschenkt hat, dass du meiner Werke nicht bedarfst; denn damit ich den Rest deines Reiches nicht erwähne, hat der Herr dir nicht einen einzigen Mann geschickt, der für viele Königreiche sein kann?</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Clarissimum virum d. Ioannem a Lasco Polonum puto.">Ich glaube, dass dem hochberühmten Herrn Johannes von Lasco Polonus.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Hic propter Christum regias opes reliquit atque se terrenis coelestia longe praeferre apertissime testatus est; idem cum sit in omni eruditionis genere exercitatus, nominis apud omnes doctos et bonos maximi, poterit tibi in re gravi perpetuo consulere atque adesse.">Er hat um Christi willen die königlichen Reichtümer zurückgelassen und hat ganz offen bezeugt, dass er die irdischen Reichtümer weit vorzieht; da er in jeder Art von Gelehrsamkeit ausgeübt ist, wird er bei allen Gelehrten und Guten von grösster Wichtigkeit dir in einer ernsthaften Angelegenheit helfen und gegenwärtig sein können.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Est tibi ad manum meus ille d. Hermanus Aquilomontanus, et doctus et bonus vir; hic autem et alii viri multi sese et tibi et Christo impendent.">Es ist dein Herr Hermann Aquilomontanus, ein gelehrter und guter Mann; hier und andere Männer hängen sich dir und Christus an.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Iuvabimus nos omnes te scriptis, si cupias et necesse sit; iuvabunt ecclesiae sanctis precibus atque ferventibus.">Wir werden dir alle in Schriften helfen, wenn du es wünschst und nötig bist; sie werden den heiligen Gebeten und den glühenden Glut der Kirche helfen.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Aude modo aliquid et perge in Christo; hic tibi consilium, animum et vires ad omne bonum perficiendum suppeditabit abundatissime.">Wage nur etwas und fahre in Christus; hier wirst du dir Rat, Mut und Kraft geben, um alles Gute zu verwirklichen.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Candide et simpliciter haec scripsi; obsecro tuam humanitatem, ut haec mea boni consulas; licet enim in Helvetiis prope Alpium radices adeoque ad ipsas radices habitem, tu agas apud Frisios in Oceano Germanico, unus tamen spiritus iunxit utrosque, ut tibi ex animo bene velim et omnia fausta omnibus tuis optem.">Ich habe dies offen und einfach geschrieben; ich bitte dich, deine Freundlichkeit zu beraten, denn obwohl du in den Helvetiern in der Nähe der Alpen so sehr an den Wurzeln wohnst, handelst du bei den Frisern im deutschen Ozean, doch hat ein Geist beides vereint, dass ich dir von Herzen Gutes wünsche und allen deinen Freunden alles Gute wünsche.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus, pater in Christo venerabilis et domine colendissime.">Lebe wohl mit allen deinen, verehrter und verehrter Vater in Christus.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Cuperem autem efflictim, nisi tibi molestum foret, paucis significares proximis illis Francofordensibus autumnalibus nundinis, num has meas receperis.">Ich wünsche mir aber, dass du, wenn es dir nicht lästig wäre, auf den nächsten Herbstmessen in Frankfurt wenigen Worten mitteilen würdest, ob du diese meine Briefe erhalten hättest.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Salutem dicunt tibi et omnibus tuis omniaque fausta optant piissimi symmistae et fratres nostri d. Gaspar Megander, d. Rodolphus Gvaltherus, d. Erasmus Fabricius, d. Conradus Pellicanus, d. Theodorus Bibliander, d. d. Conradus Gessnerus ac caeteri omnes lectores, professores, diaconi et fratres.">Die frommen Symmisten und unsere Brüder dem Herrn Gaspar Megander, Herrn Rodolph Gvalther, Erasmus Fabricius, Conrad Pelican, Herrn Theodor Bibliander, Herrn Konrad Gessner und alle anderen Leser, Professoren, Diakonen und Brüder.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 24. iunii anno domini 1544.">Zürich, 24. Juni 1544.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Heinrychus Bullingerus, Tigurinae (urbis primariae in Helvetiis) ecclesiae minister, tuus ex animo totus.">Heinrich Bullinger, der Zürcher Pfarrer der Grundstadt in der Schweiz, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Venerabili patri et domino d. Ioanni Recamp, abbati coenobii Aduardiae, in Magna Frisia primati, domino suo imprimis honorando.">An den verehrten Vater und Herrn Johannes Recamp, Abt des Abendmahls von Aduardien, in Gross Friesland, seinem Herrn vor allem zu ehren.</s>
  </letter>
</file>
