<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12031" id_hbbw="1984" id_irg_sort="1984" id_sort="119840"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Superiori mense, vir clarissime, exposui tuae humanitati sententiam et expectationem meam de Hallero, forte liberius quidem quam factum oportuit, sed tamen bona fide, nec sane aliter ac toto sensi pectore.">Im letzten Monat, hochberühmter Mann, habe ich deiner Menschlichkeit meine Meinung und Erwartung über Haller dargelegt, vielleicht freier als nötig, aber in gutem Glauben, und zwar nicht anders als mit ganzem Herzen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem iterum vos rogatos volo omnes, locum aliquem et fidem apud vos inveniant ac mereantur testimonium meum et commendatio, quippe quae ex sincero profecta sunt corde, non autem per omnia ex caeco quodam amore aut iudicii mei corruptela aliqua.">Darum möchte ich euch alle nochmals gefragt haben, dass sie einen Ort und einen Glauben bei euch finden und mein Zeugnis und meine Empfehlung verdienen, denn die, die aus aufrichtigem Herzen hervorgegangen sind, nicht aber in allem aus einer blinden Liebe oder einem Verderben meines Urteils.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Iam nunc quod scribam, nihil habeo, nisi quod iurisprudentiae degustaverim studium, commotus partim inhumanitate et invidia theologorum quorundam, qui sacramentarium et schwermerum me esse inter se et intra privatos parietes clamitant et ob id indignum, qui ad munus aliquod ecclesiasticum admittatur etc., partim etiam commoditate quadam profitentis magna cum laude et admiratione d. Oldendorpii.">Nun habe ich nichts, was ich schreiben könnte, ausser dass ich den Eifer der Rechtswissenschaft gekostet habe, zum Teil durch Unmenschlichkeit und Neid einiger Theologen beunruhigt, die schreien, dass ich ein Sakrament und Schwermer sei zwischen sich und in privaten Wänden und deswegen unwürdig, der zu irgendeinem kirchlichen Amt zugelassen wird usw., zum Teil auch mit grossem Lob und Bewunderung des Herrn Oldendorpius.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed tamen usque adeo nondum invasit me atque occupavit iuris et aequi (ut vocant) amor, ut deserere aut postponere linguarum studium, maxime Hebraicae, vel voluerim vel etiam potuerim usque adhuc, presertim cum boni quidam viri, amici vestri, sedulo mihi spem certam facerent futurum, ut provincia profitendi linguam sanctam vel demum per ipsum principem nostrum, si ex commendatione doctorum quorundam innotescerem, mihi decernatur, etiam si omnes, quotquot Lutheri castra sequuntur, repugnent.">Aber bis jetzt hat er mich noch nicht eingefallen und hat mich mit Recht und Billigkeit (wie man sie nennt) befasst, um das Studium der Sprachen, vor allem der hebräischen, aufzugeben oder nachzugeben, entweder wollte oder auch bis jetzt, zumal einige gute Männer, eure Freunde, mir mit Eifer die Hoffnung machen würden, dass die Provinz, um die heilige Sprache zu bekennen, oder schliesslich durch unseren Fürsten, wenn ich durch die Empfehlung einiger Lehrer bekannt geworden wäre, für mich entscheiden würde, auch wenn alle, die sich auf Luthers Lager stützen, widerstreiten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem igitur intellexi Paulum Fagium, qui operam ea in re suam, studium et fidem ultro mihi obtulit olim et pollicitus est, Argentinam brevi temporis intervallo venturum esse - et iam ante eum tribus doctis linguae sanctae professoribus schola illa floret -, eo me potissimum conferre constitutum habeo et ubi mediocrem sermonis Hebraici et Chaldaeici cognitionem, dico etiam commentariorum rabinorum, quae punctis carent.">Da ich also verstanden habe, dass Paul Fagius, der mir einst seine Arbeit, sein Studium und seine Treue aus freien Stücken angeboten und versprochen hat, kurzfristig nach Argentinien kommen wird - und schon vor ihm die drei gelehrten Professoren der heiligen Sprache blühen wird -, so habe ich es vor allem angesetzt, mich zu vergleichen und dort, wo die mässige Kenntnis der hebräischen und chaldäischen Sprache, ich sage auch von den Räubernkommentaren, die an Punkten fehlen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Consecutus ab iis fuero, testimoniis talium virorum ac vestris quoque instructus ac munitus recta ad principem optimum nostrum contendam atque professionem eius linguae ab eo petam, siquidem iam multis annis vacavit iusto et docto in universitate nostra professore.">Nachdem ich von ihnen erlangt habe, werde ich mit Zeugnissen solcher Männer und auch mit euren guten und sicheren Kräften auf unseren besten Fürsten streben und ihn um einen Beruf in seiner Sprache bitten, da er seit vielen Jahren als gerechter und gelehrter Professor in unserer Universität freigelassen hat.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam qui hactenus professus est, simul profitetur Gręcam linguam, commentaria rabinorum nec habuit unquam, tantum abest, ut in iis versari cum fructu possit, favore magis privato quorundam eo promotus, donec alius quispiam acquireretur, qui sanctae linguę excolendae et cum fructu docendae totis incumberet viribus.">Denn wer bisher bekannt hat, der bekennt zugleich die griechische Sprache, die Kommentare der Rabbiner und hat sie nie, so weit davon entfernt, dass sie sich mit Früchten befassen können, und zwar in grösserem Grade von privater Gunst, bis ein anderer erlangt wurde, der sich mit allen Kräften der Erziehung der heiligen Sprache und der Frucht der Lehre bemüht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ac illustrissimus princeps saepe mandavit scholae coram et per scriptum, de alio sibi prospiciat; nolle enim se duplici stipendio fovere aliquem in sua universitate, qui, dum diversis et variis teneretur studiis aut binis docendis linguis praesideret, neutram forte cum fructu auditorum profiteretur.">Und der erlauchte Fürst hat oft vor und durch eine Schrift die Schule anvertraut, er möge sich um einen anderen kümmern. Er möchte nämlich nicht, dass er einen doppelten Gehalt an seiner Universität stützt, der, während er an verschiedenen und verschiedenen Studien oder zwei Lehrsprachen gebunden war, in keiner Weise mit den Früchten der Zuhörer bekennt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod si hoc meum consilium et institutum foelicem successum sortitum fuerit, utar foro, occasione et commoditate professionis linguae huius, cuius non videtur esse infinitum studium nec totam alicuius, nisi forte nimis morosi et curiosi, aetatem requirere - theologiae quoque dabo operam - atque efficiam, ut non tantum voces singulas et phrases ad praeceptiones grammaticas exigere, quantum fieri id potest, queam et interpretari nudas dictiones, verum etiam ut aliquando mentem et sensum autoris excutere et explicare possim.">Wenn aber mein Rat und meine Institution einen glücklichen Erfolg haben wird, werde ich das Forum, die Gelegenheit und die Bequemlichkeit dieser Berufssprache nutzen, deren Studium nicht unendlich ist, und dies ausser etwa zu moralisch und neugierig zu sein scheint, werde ich mich auch der Theologie widmen - und ich werde dafür sorgen, dass ich nicht nur die einzelnen Stimmen und Phrasen zu den grammatischen Vorschriften fordern kann, soweit dies möglich ist, sondern auch, dass ich manchmal den Geist und den Sinn des Autors prüfen und erklären kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod faxit deus optimus maximus!">Was hat der beste und grösste Gott getan!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen nihilominus audiam hora unica d. Oldendorpium, dum vivit, res tractantem et discutientem civiles, ut de iis iudicare quoque et formare iudicium queam.">In der Zwischenzeit werde ich jedoch zur einzigen Stunde von Herrn Oldendorpius hören, solange er lebt, dass die Angelegenheiten der Bürger diskutiert und diskutiert werden, so dass ich auch über sie urteilen und ein Urteil bilden kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nam dubium non est, si tua humanitas semel atque iterum istum hominem ac iureconsultum audivisset, quod postea haudquaquam eum neglectura esset, nisi forte gravioribus occupata negotiis; tanta cum gratia ac fide docet!">Denn es ist kein Zweifel, wenn deine Menschlichkeit immer wieder diesen Mann und einen Eidgesandten gehört hätte, weil er ihn später nicht vernachlässigen würde, es sei denn, er ist mit schwereren Angelegenheiten beschäftigt; er lehrt mit so viel Gnade und Glauben!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nec nititur commentariis et opinionibus doctorum, sed leges ipsas probat ex legibus et praeceptis naturae ac dei - quod ante eum pauci fecerunt -, ac ni faceret, et glossas, ut vocant, commentatorum ac foedas sępe opiniones interpretum sequeretur, nunquam ego illum auditurus essem.">Er stützt sich nicht auf Kommentare und Meinungen der Gelehrten, sondern beweist die Gesetze selbst aus den Gesetzen und Vorschriften der Natur und Gottes - was einige vor ihm getan haben -, als hätte er es nicht getan, und würde, wie sie es nennen, oft die Meinungen der Kommentatoren und der Ausleger folgen, ich würde ihn nie hören.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Habes consilium meum.">Du hast meinen Rat.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Si tibi quid aliud videtur, ex re et honore quod sit meo magis, quaeso, ne me caeles.">Wenn du etwas anderes scheinst, bitte ich dich, nicht himmlisch zu sein.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Reliquum rerum mearum statum ex Hallero pręcipue poteris cognoscere; is enim prae caeteris mihi familiarior; conscius magis est earum.">Den Rest meiner Angelegenheiten wirst du besonders von Haller erfahren können; denn er ist mir vertrauter als die anderen; er ist sich ihrer bewusster.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Disputavi bis cum M. Adamo, summo visitatore, affine et compatre meo, saepe cum Theobaldo Thamero, minaci (ut ita dicam) adversario vestro.">Ich habe zweimal mit M. Adam, dem grössten Besucher, meinem Verwandten und Mitgenosse, geredet, oft mit Theobald Thamero, deinem Gegner, der sozusagen bedroht ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Comminatur enim se contra vos scripturum.">Denn er droht, gegen euch zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed tantum rationibus non profeci unquam apud obfirmatos obstinatosque animos, quin, cum iusta solutione elabi non possent, confugerent ad omnipotentiam dei, ultimum Lutheranorum asylum, et plus ęquo extollerent et extenderent latius, quam ipse deus voluerit aut fecerit unquam, vel etiam divinitatem cum humanitate et hanc cum illa commiscerent, confunderent atque unirent.">Aber ich habe bei den Verschwörern nie Fortschritte gemacht und verstümmelt, ohne dass sie, da sie durch eine gerechte Lösung nicht entkommen konnten, zur Allmacht Gottes flüchteten, den letzten Asyl der Lutheraner, mehr Pferd erhoben und weiter ausbreiteten, als Gott selbst je gewollt hat, oder sogar die Gottheit mit der Menschheit und mit ihr vermischten, zu verwirren und zu vereinigen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Reliquum est, ut adhuc unius te rei admoneam: Dedit Ioannes Pincierus vestris 3 iuvenibus mutuo quadraginta daleros ad profectionem, quam Lipsiam ac Vittenbergam versus susceperunt.">Das Übrige ist, um Dich noch einer Sache zu ermahnen: Der Johannes Pincierus hat eueren 3 jungen Männern vierzig Daler zur Abreise gegeben, die sie Leipzig und Vittenberg in Richtung angenommen haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="An rem gratam vobis fecerit, addubito, nam probabile est (sicuti ex Pellicano nostro intellexi quoque) ingratum vobis esse iuvenes vestros ita vagari et discurrere per Germaniam, maxime hoc periculoso tempore, suis magnis sumptibus, discrimine valetudinis et vitae, studiorum quoque iactura et damno.">Ich bezweifle, ob er dir die Gelegenheit erwiesen hat, denn es ist wahrscheinlich (wie ich von unserem Pellican verstanden habe), dass euer junger Mann so undankbar ist, dass er durch Deutschland, besonders in dieser gefährlichen Zeit, aufgrund seiner grossen Kosten, wegen der Krise von Gesundheit und Leben, auch wegen des Verlustes und des Verlustes von Studien.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quod etsi non me fugerit, tamen et ipse commodassem eis, si petiissent a me ut ab aliis, a quibus minus debuerant, ne scilicet de inhumanitate nostra et ingratitudine conqueri habuissent.">Wenn ich das auch nicht fliehe, so hätte ich es doch auch ihnen anvertraut, wenn sie von mir gebeten hätten, von den anderen, von denen sie weniger hätten geschuldet werden sollen, damit sie nicht über unsere Unmenschlichkeit und Undankbarkeit klagen konnten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Verum, utut res habet, etiam atque etiam rogo, instes iuvenibus, ut de solutione proximis nundinis praestanda, si non citius, solliciti sint, nam citra detrimentum pecunia illa affinis Pincieri carere nequit.">Aber wie dies auch der Fall ist, so bitte ich dich auch und bitte dich, den jungen Männern zu wehren, dass sie sich um die Lösung der nächsten Messe kümmern, wenn nicht schnell, denn ohne Schaden kann das Geld des Verwandten Pincieri nicht entbehren.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="In posterum curę nobis erit, ne cuius inopiam sublevemus, nisi in necessitate aliqua et intercedentibus vestris vel domini Froschoueri scriptis vel dictis.">Zukünftig werden wir darauf achten, dass wir keinen Mangel erschöpfen können, es sei denn, dass wir in irgendeiner Not von euch oder von dem Herrn Froschouers Schriften oder Aussprüchen eintreten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Si uno verbo testabimini et petetis, ut alicui vestrorum iuvenum pecunia subveniamus, etiam maiori summa succurrere parati erimus.">Wenn ihr mit einem Wort bezeugt und bittet, dass wir einem eurer jungen Männer Geld geben, werden wir bereit sein, auch noch grössere Hilfe zu leisten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Si iam peccatum est imprudentia Pincieri, quaeso condonetis ei, et totam causam, si melius cognoscere cupis, ex literis Ioanni Pincieri ad Pellicanum, in domino patrem nostrum, id facere poteris.">Wenn Pincius' Unklugheit bereits Sünde ist, so verzeihe es ihm, und wenn du die ganze Sache besser kennen möchtest, wirst du aus den Briefen von Johannes Pincius an Pellican, unserem Vater, im Herrn, dies tun können.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Bene vale ac me tibi commendatum esse velis.">Gott behüte dich und wünsche mir, dass ich dir empfohlen werde.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Datae ex Lichtenburg circiter, idus septembris anno 1544.">Gegeben zu Lichtenburg, am 14. September 1544.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tuus toto pectore Wigandus Happ[elius].">Wigand Happel, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Reverendo ac dignissimo ecclesiae Tygurinae episcopo domino Heinricho Bullingero, praeceptori suo plurimum colendo.">An den ehrwürdigen und würdigen Bischof der Zürcher Kirche, dem sehr verehrten Herrn Heinrich Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
