<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11892" id_hbbw="1846" id_irg_sort="1846" id_sort="118460"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Post nundinas illas nostras Martinianas natalem domini praecedentes venerunt ad nos cives aliquot nostri pietatis et nominis tui satis studiosi conquaerentes Myconium sui factum dissimilem, nunc longe alia Basileiensem docere ecclesiam, quam olim docuerit Tigurinam, nempe domini Iesu corpus vere interesse coenae corporaliterque sumi a coenantibus, ratione tamen ineffabili; nam modum non esse inquirendum, ac sermonis quidem huius, in quo haec ardenter docuisti et aliter sentientes damnasti, auditores se fuisse magna asseverabant constantia.">Nach jenen Martinianischen Messen kamen uns einige unserer Bürger, die sich sehr eifrig auf Myconius befanden, in einer ganz anderen Weise, die Kirche von Basel zu lehren, als er einst nach Zürich gelehrt hat, nämlich dass der Leib des Herrn Jesus wahrhaftig am Abendmahl teilnehmen und von den Mahlzeiten körperlich genommen werden, aber aus unaussprechlicher Vernunft; denn es ist nicht zu forschen, und zwar in dieser Rede, in der du diese Dinge mit Eifer gelehrt und anders denkend verurteilt hast, behaupteten sie, dass sie eine grosse Beständigkeit für die Zuhörer gewesen seien.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Dolebat tum ea res nobis omnibus non mediocriter ac dolorem hunc nostrum auxit non leviter, quod alii non leves aut futiles fratres referunt in feriis natalibus eadem per te repetita et haec insuper adiecta: Beatae memoriae Oecolampadium eadem de eucharistia sentire quae Lutherus, qua re multos etiam inter tuos pietatis studiosos graviter offenderis.">Es bedauerte damals, dass uns alle diese Dinge nicht mässig waren und unseren Schmerz nicht geringfügig vergrösserte, weil andere nicht leichte oder sinnlose Brüder an den Weihnachtstagen die gleiche Wiederholung und Hinzufügung hinzufügen: "Dem seligen Gedächtnisse Oecolampadius denke dasselbe über die Eucharistie wie Luther, in dem du auch unter deinen frommen Schülern schwer beleidigt hast".</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nos certe ac nostros offendisti gravissime, quocirca et haec ad te scribimus postulantes et obsecrantes per dominum Iesum et per charitatem christianam, ut de negotio coenae purius, circumspectius et apostolicae simplicitati magis consentanee posthac disseras.">Wir und unsere Männer haben uns sicherlich sehr beleidigt, weshalb wir dir auch diese Dinge bitten und beschwören durch den Herrn Jesus und durch die christliche Nächstenliebe, dass du von nun an reiner, vorsichtiger und apostolischer Einfachheit diskutiert wirst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Christum adesse ecclesiae suae perpetuo et tum maxime, cum coenam celebrat, Christum nutrire, conservare, gubernare, vivificare fideles suos in ecclesia nemo negat; imo nec rex nec sacerdos esset suae ecclesiae, nisi ipse in suis viveret et sui in ipso.">Christus ist immer und zumal wenn er das Abendmahl feiert, Christus zu nähren, zu bewahren, zu regieren, seine Gläubigen in der Kirche zu beleben, leugnet niemand; ja er wäre weder König noch Priester seiner Kirche, wenn er nicht in seinen eigenen und in ihm selbst lebte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sic sane docuerunt apostoli domini.">So haben die Apostel gewiss die Apostel des Herrn gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="At huic simplicitati purae disputationem inserere de corporali in coena domini praesentia apostolicam puritatem viciat atque corrumpit.">Aber dieser Einfachheit der reinen Debatte über das leibliche Abendmahl einzufügen, besiegt und verdirbt die apostolische Reinheit.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Praeterea pugnant inter se corporaliter dominum adesse coenae et modum praesentiae esse illocabilem, ineffabilem etc.">Ausserdem kämpfen sie untereinander, dass der Herr beim Abendmahl leiblich anwesend ist und dass die Art und Weise der Anwesenheit unveräusserlich, unaussprechlich ist usw.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Dominus noster corpore suo in coelis est, in terris non est; spiritu, divinitate, redemptione, gratia, conservatione et vivificatione sua in ecclesia est et intra coenantes fideles.">Unser Herr ist in seinem Leibe im Himmel, auf Erden nicht. Er ist in Geist, Gottheit, Erlösung, Gnade, Bewahrung und Beleben in der Kirche und in den Gläubigen im Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Et haec ratio maxime effabilis et intelligibilis est.">Und dieser Grund ist im höchsten Grade äusserlich und vernünftig.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nosti dominum Oecolampadium modum illum praesentiae ineffabilem valde oppugnasse, dum viveret.">Du weisst, dass der Herr Oecolampadius diese unaussprechliche Weise der Gegenwart sehr angegriffen hat, während er noch lebte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nosti, quid nos de eo modo scripserimus ad Lutherum.">Du weisst, was wir über ihn an Luther geschrieben haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nosti, quid coram illo simus confessi et quid nostra contineat confessio confessionisque declaratio.">Du weisst, was wir vor ihm gestanden haben und was unser Bekenntnis und unser Bekenntnis enthalten.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nosti, quid scripserit Lutherus et quid hodie scribat.">Du weisst, was Luther geschrieben hat und was er heute schreibt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Probavit hic scripto publico Nicolai papae fidem de eucharistia, quia consentit damnationi Berengarianae.">Er billigte hier das öffentliche Schreiben des Papstes Nikolaus über die Eucharistie, denn er stimmt der Verdammnis Berengars zu.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Caeterum quid de ea senserit beatae memoriae Oecolampadius, nosti; typis excusum legitur a tota ecclesia.">Ausserdem weisst du, was Oecolampadius von ihr für das selige Gedächtnis gehalten hat; in gedruckter Form wird die ganze Kirche entschuldigt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nunquam itaque Oecolampadius eadem docuit cum Luthero de sacramento coenae domini.">Oecolampadius hat also niemals das Gleiche mit Luther über das Sakrament des Abendmahls gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Oramus te itaque, doctissime Myconi idemque frater dilectissime, ne a pura et aperta simplicitate recedas neve ab ecclesiis nostris, cum quibus aliquando optime tibi convenit, discedas.">Deshalb bitten wir dich, gelehrtester Bruder Myconus, dass du nicht von der reinen und offenen Einfachheit abweichst oder von unseren Kirchen abweichst, mit denen er dir einmal am besten zugestimmt hat.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Veritatis, non hominum ministri sumus.">Wir sind nicht Diener der Wahrheit, nicht Diener der Menschen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Verbum domini nobis regula est doctrinae et vitae nostrae, non Lutherus.">Das Wort des Herrn ist uns Regel der Lehre und unseres Lebens, nicht Luther.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ad hanc, quaesumus, unanimes respiciamus, ut et nos in periculosissimis istis temporibus postremis respiciat et ex omni malo nos eruat benignus dominus.">Wir bitten euch, einmütig darauf zu achten, dass der gütige Herr uns in diesen gefährlichsten Zeiten anschaut und uns aus allem Übel erretten möge.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quia vero intelligimus te variis negotiis implicitum aegre convictores alere, nostris potestatem fecimus ad alium civem honestum divertendi.">Weil wir aber verstehen, dass du in verschiedene Geschäfte mit Mühe verwickelt bist, die Mitbürger zu nähren, haben wir die Macht gegeben, sich einem anderen ehrbaren Bürger zuzuwenden.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero pro tua in Tigurinos benevolentia, pro beneficiis item in nostros collatis, quas possumus maximas agimus gratias.">Für deine Freundlichkeit gegenüber den Zürchern und auch für die von uns verliehenen Wohltaten danken wir dir sehr.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Id vero valde nobis dolet, quod Leodigarius inconsulto patre inconsultisque scholarchis uxorem duxit in aedibus tuis, neque cogitare possumus te conscio id esse factum; alioqui enim exprobraremus tibi tecumque expostularemus.">Das bedauert uns sehr, dass Leodigarius, als er seinen Vater ohne Rücksprache und einen Gelehrten geheiratet hat, in deinem Haus heiratete, und wir können uns auch nicht vorstellen, dass du dies getan hast; andernfalls würden wir dich schmähen, auch wenn du es wünschst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero paucula haec tibi exponimus ingenue, ut decet fratres, obsecrantes dominum nostrum, nobis in periculosis illis temporibus adesse dignetur, quo ecclesias eius nostrae commissas fidei verbo veritatis iuxta ipsius voluntatem gubernare liceat.">Jetzt aber erklären wir dir diese wenigen Dinge offen, wie es seinen Brüdern geziemt, indem wir unseren Herrn beschwören, dass er sich herablasse, in jenen gefährlichen Zeiten bei uns zu sein, damit es erlaubt ist, die Kirchen unseres Glaubens durch das Wort der Wahrheit zu leiten, gemäss seinem Willen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 12. februarii anno 1544.">Zürich, 12. Februar 1544.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Salutant te fratres omnes.">Alle Brüder grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="H. Bullingerus omnium minist[ro-]rum et fratrum nomine.">H. Bullinger ist Pfarrer und Brüder im Namen aller.</s>
  </letter>
</file>
