<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11999" id_hbbw="1952" id_irg_sort="1952" id_sort="119520"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod in literis M. Gervasio, ecclesię nostrę cum pio tum docto episcopo, michi tibi viso dormitanti aurem vellicaris, Bullingere doctissime, iucundum fuit ac gratum.">Dass du in den Briefen des frommen und gelehrten Bischofs M. Gervasius, dem gelehrten Bischof unserer Kirche, das Ohr, das du schläfst, schliesst, war mir höchst willkommen und dankbar.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hinc enim, te non solum mei homuncionis memorem, sed et de salute, tum incolumitate mea perpetuo sollicitum esse, colligam, oportet.">Darum muss ich dich nicht nur an mich erinnern, sondern auch an das Heil, und auch an meine Unversehrtheit, die immer besorgt ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quem pium, amicum planeque christianum in me ac, ut video et audio, in omnes verę pietatis studiosos adfectum deus optimus maximus remuneret nobisque conservet.">Dieser fromme, gänzlich christliche Freund in mir und, wie ich sehe und höre, wird uns zu allen wahrhaft ergebenen Frömmigkeitsliebhabern den höchsten und höchsten Gott belohnen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod autem tam altum stertisse prorsusque iuxta proverbium Endymaeonis somnium dormiisse tibi visus sum vel totus e vivis sublatus, qui ne  quidem iam annis aliquot vel scripserim vel dixerim, nolo credas, Bullingere humanissime, tui oblivione, ignavia aut negligentia aliove sinistro animi adfectu factum et commissum, quam quod in publica studiosorum sacrarum literarum commoda peccare noluerim, meis scilicet inamoenis naeniis musam tuam piam, castam suavissimamque interrumpere aut obturbare, laborem ac cursum tuum sanctum ac in purganda, instauranda, ornanda et sanctificanda ecclesia Christi foelicissimum vel minimo remorari.">Was ich dir aber so tief gestanden habe, dass ich dir gemäss dem Sprichwort von Endymaeon entschlafen habe, oder dass du ganz aus den Lebenden entrückt wurdest, die ich nicht einmal seit einigen Jahren geschrieben oder gesagt habe, möchte ich nicht glauben, höflichster Bullinger, durch Vergesslichkeit, Trägheit oder Nachlässigkeit mit einem anderen linken Gefühl begangen und begangen wurde, als dass ich in den öffentlichen Angelegenheiten der heiligen Schriften nicht sündigen wollte, nämlich durch meine liebevollen Nasen deine fromme, süsse und höchst angenehme Muse zu unterbrechen oder zu stören, deinen heiligen und zu reinigen, zu schmücken und zu heiligen, die Kirche Christi zu schmücken und zu heiligen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ad quam instauratam per suos, quos misit verus Cyrus, Esdras et Nehemias, duces ac architectones prudentissimos fortissimosque, ecclesiam relicta Babilone papistici lustri me contuli gaudens, exultans sanctumque pasca cum reducibus fidelibus in renovata ecclesia celebrans, deo cunctipotenti, ductori et protectori gratias agens, qui me e densissimis tum periculosissimisque tenebris extractum manu forti dextera sua in lucem ecclesię suę instauratę adduxerit.">Zu dieser Erneuerung, die Cyrus, Esdras und Nehemias, die klugsten Fürsten und Architekten sandte, habe ich mich gefreut, die Kirche Babylos, des berühmten päpstlichen Bauers, zu verlassen, und frohlockend die heilige Weide mit den zurückgeführten Gläubigen in der erneuerten Kirche zu feiern und Gott, dem Allmächtigen, Führer und Beschützer, zu danken, der mich aus der sehr dichten und gefährlichen Finsternis herausgezogen hat und seine rechte Hand ins Licht seiner Kirche gebracht hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In qua nunc sedeo ad pedes Christi evangelizantis, hoc est omnium Christi spiritu docentium ad pedes discipulus tacitus, admirabundus adeoque stupens super hoc dono spiritus, quo illustratos ac inflammatos videmus, audimus sentimusque viros apostolicos variis linguis calamo et ore magnalia dei eloqui ebuccinareque.">Hier sitze ich nun zu den Füssen Christi, der das Evangelium verkündet, das heisst im Geiste aller, die stillschweigend zu den Füssen lehren, und bewundernd über diese Gabe des Geistes, durch den wir die erleuchteten und entflammten Menschen sehen, und hören wir, dass die apostolischen Männer in mannigfachen Sprachen rühmen und mit dem Munde des grossen Gottes reden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Inter quos et te, Bullingere, vocatum spiritus sui donis prae multis aliis dotatum insignivit dominus; quae tu ut fidelis servus non humi defossa sterilescere sinis aut evanescere, sed ecclesię Christi fide summa animoque candido elargiris, ore et manu dispensas idque mira felicitate tum pia dexteritate ac ita fructu huberrimo foenoreque cumulatissimo.">Unter ihnen und dir, Bullinger, hat der Herr, als Geschenk seines Geistes berufen, vor vielen anderen mitgeschenkt. Du wie ein treuer Diener, nicht ohne verderbte Unfruchtbares zu verschwinden oder zu verschwinden, sondern durch den Glauben der Kirche Christi mit grösstem Gemüt, mit Mund und Händen verteilt, und zwar in wunderbarer Glückseligkeit, sowohl in frommer Rechtschaffenheit als auch in überaus reicher Frucht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Faxit Christus, donorum thesaurus, ut in tam sancta salutiferaque vocatione nobis, immo ecclesię suę longaevus animo superstes corpore foelix vivas.">Möge Christus, der Schatz der Gaben, uns in einer so heiligen und heilsamen Berufung, ja in einem langen Geiste seiner Kirche, glücklich leben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hec pro quinquennis silentii excusatione, intra quod dum symbola excutio Pythagore, Christi mysteria imbibo tum plenius tum clarius idque te non solum monitore et ductore, sed etiam pocillatore liberalissimo fidissimoque.">Das ist die Entschuldigung für fünf Jahre des Schweigens, innerhalb dessen ich, während ich die Symbole von Pythagoras untersuchen werde, die Geheimnisse Christi vollständiger und deutlicher eindringen werde, nicht nur, wenn ich dich beaufsichtige und führe, sondern auch einem höchst vertrauenswürdigen Haufen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Erras itaque, mi Bullingere, cum arbitraris Barptholomaeum tuum aut dormitare aut in tui amore observantiaque languescere.">Du irrst also, mein Bullinger, wenn du denkst, dass dein Bartholomäus entweder schläft oder in deiner Liebe zu dir krank wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Esto sane, ut rusticus stridulusque hic calamus cessarit conquieveritque; animus autem meus in te fide, studio et dilectione tui ardens cessare qui potuerit, quum nullus transierit sine linea dies in tuis sanctis lucubrationibus?">Sei gewiss, dass der Landwirt hier aufhört zu ruhen und zu ruhen, und mein Geist aber in dir, im Glauben, im Streben und in der Liebe deines Freundes, der aufhören kann, aufhören zu können, wenn kein Tag ohne Linie in deinen heiligen Werken vorübergeht?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quotiescunque enim locus occurrit difficilis vel ordine interturbatiore vel sensu abstrusiore aut dictionis insolentia interpretumve diversitate aut oscitantia, hic semper occurrit, quod divus Cyprianus de Tertulliano suo dixisse fertur: „Da magistrum.“">So oft nämlich der Ort in einer schwierigeren Ordnung oder in einer verwirrteren Sinne oder in einer abstrakteren, unverschämten Redeweise oder in der Verschiedenheit oder Trägheit eintritt, kommt hier immer das, was der göttliche Cyprian von seinem Tertullian gesagt hat: "Gebe deinen Meister".</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Qua enim dexteritate tum foelicitate nobis Paulinas exposueris epistolas cum canonicis, nunc evangeliographos duos, testantur pii et verę pietatis studiosi quique, qui etiam suis ad me datis ex intimis abditissimisque Alpium nostrarum recessibus literis testantur.">Denn mit welcher Rechtschaffenheit und Glück hast du uns Paulinus' Briefe mit den Kanonikern, jetzt zwei Evangeligraphen, dargelegt, die frommen und wahrhaft frommen Gelehrten, die auch durch ihre innersten und verborgenen Briefe unserer Alpen bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Testatur omnis Christi ecclesia, cuius nomine tibi, longe omnium meritissime, egit gratias Philippus noster Melanchthon, id quod tu nostro scripsisti Gervasio.">Die ganze Kirche Christi bezeugt, unter dessen Namen dir, der verdienstvollste von allen, unser Philipp Melanchthon dankt, was du unserem Gervasius geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Id quod tanto animi gaudio accepimus, ut effari digne nequeam idque non unam ob caussam, quas conicere tibi haud difficile fuerit, Bullingere prudentissime.">Das, was wir mit solcher Freude erhalten haben, dass ich aus keinem Grund würdig ausdrücken kann, die es dir nicht schwer zu vermuten gewesen ist, weiser Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Lucam nunc expectamus tuum; ita enim aliquot bonis amicis et studiosis sacrarum tuarum lucubrationum, inter quos michi ante annos aliquot literis pollicitus es.">Ich freue mich auf deinen Lukas; denn so haben einige gute Freunde und Gelehrte deiner heiligen Arbeiten, unter denen du mir vor einigen Jahren Briefe versprochen hast.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nostrę itaque expectationi responde et ea dictionis maiestate tuis illustratum commentariis, qua ille ecclesię Christi euangelion dedit, nobis redde.">Antworte also auf unsere Erwartung und gib uns die Majestät deiner Aussage in den Kommentaren, mit denen er das Evangelium der Kirche Christi gegeben hat, zurück.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Scio, cogitabis nunc: „Non Barptholomaeo dormitanti aurem vellicavi, sed plane cicadam obstreperam, raucissimum inamoenumque animalculum, ala imprudens corripui vel potius crabrones suscitavi miser.“">Ich weiss, wirst du jetzt denken: "Ich habe das Ohr nicht mit dem schläftigen Bartholomäus verblendet, aber ich habe den Narben völlig verdrängt, das rauheste Tier, ein unvernünftiges Flügel habe ich zurechtgewiesen, oder besser gesagt, ich habe den unglücklichen Graben auferweckt".</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed bono animo esto; nam desinam uno hoc adiecto: Ubicunque terrarum vel pelago iactetur immani Barptholomaeus, utcunque cesset, dormitet adeoque in utramvis dormiat aurem, tui memor erit, tibi omnia fausta precabitur tuamque salutem adsiduis domino commendabit precibus.">Aber sei guten Mutes; denn ich will aufhören mit diesem einen Zusatz: Wo immer das Land oder das Meer sich rühmt, wird Barthholomaeus, so sehr er auch aufhören mag, schlafen, so dass er in beiden Seiten das Ohr schläft, sich an dich erinnern wird; alles Glück wird er dir wünschen, dass er deinem Herrn durch beständige Gebete dein Heil anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ita enim meretur tuus pius in ecclesiam Christi restituendam adfectus et ardor.">Denn so verdient dein frommer Mensch, in die Kirche Christi wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tum omnes studiosi ad unum Christum magistrum, ut audiatur solus, adducantur.">Dann werden alle Gelehrten zu dem einen Lehrer Christus geführt, um nur zu hören.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="In quo sincero et pio adfectu animo constanti et infracto contra minitantes procellas ille te nobis et sue ecclesię tueatur et conservet aeternum.">In diesem aufrichtigen und frommen Gemüt, der ständig und gebrochen ist, gegen die Stürme droht, möge er dich für uns und seine Kirche bewahren und für immer bewahren.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="In hoc vale et vive, mi preceptor, et me ut tuum discipulum etiam tacentem ac mutum agnosce et, ut hactenus constanter fecisti, ama.">Lebe wohl und lebe wohl, mein Präzeptor, und kenne mich als deinen schweigenden und stummen Schüler an und liebe mich, wie du es bisher beständig getan hast.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sanctę tuę domui, immo toti ecclesię Tigurinę aeternam precor salutem in domino; cuius me commendo precibus.">Ich bete für dein heiliges Haus, ja für die ganze Kirche von Zürich das ewige Heil im Herrn; ich empfehle mich seinen Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ex Worringa agri Memmingensis, pridie iduum augusti anno etc. 44.">Aus Worringen ist das Gebiet von Memmingen, am 14. August des Jahres usw. 44.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tuus fidelis discipulus">Dein treuer Jünger</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Barptholomaeus Bertlin, ecclesię Christi minister in verbo ad Worringam.">Bartholomäus Bertlin, Pfarrer der Kirche Christi im Wort nach Worringen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Parce rudi et inpolito calamo tum erroribus.">Schone die rohen und unbekleideten Irrtümer!</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Catarrum fero infestissimum per hos caniculę dies, nec dum ullum possum sperare iudice medico finem, donec illis preteritis.">Ich bin in diesen Tagen ein höchst feindseliger Kataror, und ich kann nicht auf das Ende des Arztes hoffen, bis ihr es vergangen habt.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Purgatione, phlebothomi et nescio quibus potionibus, cataputiis tum puto morte huic medebor.">Durch Reinigen, Phlebom und ich weiss nicht mit welchen Trinkmitteln werde ich mich diesem Tode durch Schüsseln und Schüsseln heilen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sed valeant tyranni medici, et vivat nosque pro bona sua voluntate sanet unus et verus  Christus Iesus, verus deus verusque homo.">Die Ärzte, die Tyrannei, mögen aber heilen und leben nach seinem guten Willen, ein und der wahre Christus Jesus, ein wahrer Gott und wahrer Mensch.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="D. Heinricho Bullingero, ecclesię Tigurinę episcopo vigilantissimo, suo in domino maiori.">An Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, seinem Bürgermeister im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
