<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11978" id_hbbw="1931" id_irg_sort="1931" id_sort="119310"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Hortaris ut, si quae ex vestris ad nos regionibus horridiores literae scribuntur, malum id obruamus silentio nostraque arte leniamus.">Du ermahnst dich, dass wir, wenn die Briefe, die aus euren Ländern an uns schrecklicher sind, dieses Übel mit unserer Schweigen belasten und uns in unserer Stillschweigen beruhigen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Verum quid dices, mi Philippe, si literae huiusmodi sint ut difficile sit ad eas silere, nec ulla possint arte leniri?">Aber was wirst du sagen, mein Philip, wenn die Briefe dieser Art schwierig sind, um sie zu schweigen, und keine Kunst kann beruhigt werden?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De D. Martini Lutheri literis loquor.">Ich spreche von den Briefen des Herrn Martin Luther.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Noris an nescias ignoramus, tales Lutherum ad Froschoverum nostrum scripsisse literas (quas haud dubie nos non ignorare minimeque latere voluit) ut non satis possint mirari qui eas legunt viri boni et docti, quid Luthero evenerit, quod tanta cum immodestia, ut no quid dicam acerbius, tam diras in nos effuderit criminationes atque contumelias.">Du weisst nicht, ob du nicht weisst, dass Luther an unseren Froschover geschrieben hat (die wir zweifellos nicht kennenlernen wollten), dass diejenigen, die sie von guten und gelehrten Männern lesen, nicht ausreichend überrascht werden können, was mit Luther geschehen ist, was mit so grosser Unbesonnenheit geschehen ist, dass er uns so schreckliche Anschuldigungen und Schmähungen vergossen hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et quia forte ignoras quas scripserit, paucis in sinum amici et fratris effundam quidquid id est iniuriarum.">Und weil du vielleicht nicht weisst, was er geschrieben hat, will ich in wenigen Worten in den Schoss eines Freundes und Bruders ausgiessen, was auch immer die Verletzungen sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Mox ab initio epistolae: Neque ego, inquit, neque ullae Dei ecclesiae ullam cum vestris praedicatoribus communionem habere possunt.">Gleich am Anfang des Briefes sagt er: "Weder ich noch irgendeine Kirche Gottes können mit euren Predigern Gemeinschaft haben".</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sumus itaque Lutheri iudicio resecti a consortio omnium sanctorum, veluti impii et pertinaces haeretici.">Wir sind also Luthers Urteil von der Gemeinschaft aller Heiligen als gottlose und hartnäckige Häretiker abgeschnitten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ergo nostra doctrina corruptissima est, ergo nostrae ecclesiae non sunt ecclesiae Christi sed synagogae satanicae.">Also ist unsere Lehre höchst verdorben; also sind unsere Kirchen nicht die Kirche Christi, sondern die Synagogen des Satans.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ab huiusmodi enim communione iussit sanctos abstinere apostolus.">Denn: I. Der Apostel hat befohlen, die Heiligen zu enthalten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="His autem quid, oro, poterat in nos atrocius vel cogitari?">Aber was, bitte ich, konnte er uns grausamer oder grausamer vorstellen?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Imo adiungit his protinus: Doleo illos tantopere laborare et tamen damnatos esse atque perditos.">Ja, er fügt ihnen sofort hinzu: Ich bedauere, dass sie so mühsam sind und doch verdammt und verloren sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Careremus itaque vera in Christum fide: quidquid enim ex fide non est, peccatum est.">Lasst uns also den wahren Glauben an Christus entbehren; denn was nicht aus dem Glauben ist, das ist Sünde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Et qui non credit in unigenitum Dei filium iam iudicatus est.">Wer aber nicht an den eingeborenen Sohn Gottes glaubt, ist bereits gerichtet.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Rursus: Satis admoniti sunt, inquit, ut resipiscant ab errore et ne secum miseros homines rapiant ad inferos, sed nullas habent aures ad sana consilia etc.">Wiederum heisst es: "Sie sind hinreichend ermahnt worden, vom Irrtum zurückzukehren und die elenden Menschen nicht in die Unterwelt zu reissen, sondern haben keine Ohren zu gesunden Ratschlägen usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quis, oro, mi Philippe, unquam nos admonuit?">Wer, mein Philipp, hat uns jemals ermahnt?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quis de errore in doctrina convicit?">Wer hat sich über den Irrtum in der Lehre geäussert?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Imo obtulerunt Helveticae ecclesiae confessionem fidei suae Luthero, submiserunt eidem et declarationem articulorum de ministerio verbi et vi sacramentorum.">Ja, die helvetischen Kirchen haben Luther das Bekenntnis ihres Glaubens angeboten, und sie haben ihm die Erklärung der Artikel über den Dienst des Wortes und durch die Kraft der Sakramente vorgelegt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="In iis tamen omnibus nihil damnavit Lutherus, nullius nos erroris convicit, nulla admonitione ab ullo falso dogmate retraxit.">In all diesen Dingen aber hat Luther nichts verurteilt, kein Irrtum uns beleidigt, keine Ermahnung hat er uns von irgendeinem falschen Dogma zurückgezogen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Scripsi privatim ego quoque Luthero et obtestatus sum, si quid erroris in nostra doctrina esse norit, amice et fraterne indicet.">Ich habe auch Luther privat geschrieben und habe mich beschworen, wenn er weiss, dass es in unserer Lehre einen Irrtum gibt, freundlich und brüderlich mitzuteilen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Scripsi denique omnium fratrum et ministrorum, qui Tigurinae ecclesiae ministramus, iussu et nomine.">Ich habe schliesslich auf Befehl und Namen aller Brüder und Diener, die der Kirche von Zürich dienen, geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ille ne verbum quidem respondit.">Aber er antwortete nicht einmal ein Wort.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nunc satis admoniti nullas ad sana consilia aures habemus, ac homines nostrae fidei creditos nobiscum abripimus ad tartara.">Jetzt, da wir hinlänglich ermahnt wurden, haben wir keine Ohren zu gesunden Ratschlägen, und die Menschen, die unserem Glauben anvertraut sind, treiben wir mit uns zum Tadel.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Atrocia sunt haec, verum sequuntur atrociora.">Das sind die grausamen Dinge, aber sie folgen schrecklicher.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nolo, inquit, esse particeps damnationis eorum ac blasphemae doctrinae, imo orabo et docebo contra illos ad finem usque vitae meae.">Ich will, sagt er, nicht Teilhaber an ihrer Verdammnis und an der Gotteslästerung sein, ja ich werde beten und gegen sie lehren bis ans Ende meines Lebens.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="En omnia nostra damnationem nuncupat, doctrinam nostram blasphemam appellat.">Sie heisst alle unsere Verdammnis, sie nennt unsere Gotteslästerung.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Publicum se hostem nostrum fore apud Deum et homines promittit.">Er verspricht, dass er unser öffentlicher Feind bei Gott und den Menschen sein werde.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Apud Deum precibus, apud homines doctrina.">Bei Gott im Gebet, bei den Menschen in der Lehre.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nec spes est illum aliquando rediturum in gratiam nobiscum, quum se pugnaturum contra nos spondeat ad finem usque vitae.">Es besteht auch keine Hoffnung, dass er irgendwann mit uns in die Gnade zurückkehren wird, da er sich gegen uns streiten wird bis zum Ende des Lebens.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Insuper et illud appendit: Deus adsit miserandis ecclesiis, ut liberentur tandem a falsis illis praedicatoribus et seductoribus.">Ausserdem heisst es weiter: "Gott möge den armen Kirchen beistehen, damit sie endlich von jenen falschen Predigern und Verführern befreit werden".</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quid, oro, contra nos unquam vel ipse papa horribilius intonuit?">Was, bitte ich, hat der Papst selbst jemals etwas Schrecklicheres gegen uns vorgebracht?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Sumus iam et Luthero pseudoprophetae et seductores, digni nimirum qui obruamur lapidibus, et in quos animadvertat iustissimi cuiusque iudicis gladius, quibus interdicatur igni et aqua.">Wir sind nun auch Luther, die falschen Propheten und Verführer, würdig, die wir mit Steinen überwältigt werden, und in welchen er das Schwert jedes gerechten Richters sieht, durch das Feuer und Wasser verstossen wird.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Atque his omnibus nondum impotenter satis animi sui aestum contra nos effudit, nisi sub finem literarum etiam illud superadderet: Rident haec nostra, sed plorabunt, ubi invenerint iudicium Zuinglii quem sequuntur.">Und all dem hat er noch nicht machtlos genug seinen Mut gegen uns ausgegossen, es sei denn, bis zum Ende des Briefes hinzufügte: unsere Dinge werden lachen, aber wo sie das Urteil von Zwingli finden, dem sie folgen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Deus servet innocentium corda ab eorum veneno!">Möge Gott die Herzen der Unschuldigen vor ihrem Gift bewahren!</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Non ridemus, Philippe, imo dolet nobis non mediocriter, virum tantum sibi ipsi ereptum furere sic contra immerentes, et semetipsum dedecorare turpissime.">Lachen wir nicht, Philipp, ja, es tut uns leid, dass der Mann sich selbst so entrissen hat, indem er sich gegen das Verderben entrissen hat und sich selbst aufs schändlichste verunreinigt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Zuinglium beatae memoriae de pietate et literis optime meritum ad inferos detrudit: eodem nos colligat iudicio, quorum doctrinam non aquam vitae, sed venenum et poculum mortis aeternae esse iudicat.">Zwinglis seliges Gedächtnis über die Frömmigkeit und die Briefe bringt das beste Verdienst in die Unterwelt hinein: Er möge uns das gleiche Urteil sammeln, dessen Lehre nicht das Wasser des Lebens, sondern der Gift und Becher des ewigen Todes ist.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Qua iam, obsecro, arte possumus tantum lenire malum, et malum quidem Lutheri iudicio incurabile?">Mit welcher Kunst, bitte, können wir das Übel nur beruhigen, und zwar ein Übel, das nach Luthers Urteil unheilbar ist?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nec est quod dubites de literis.">Es ist auch nicht so, dass du an den Briefen zweifelst.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Manum et signum Lutheri novi, quum prius etiam illius acceperim literas.">Ich kenne die Hand und das Siegel Luthers, da ich seinen Brief auch zuerst erhalten habe.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Non credimus autem illum in plane impios et manifestos verbi Dei hostes atrociora effundere potuisse.">Wir glauben aber nicht, dass er die gottlosen und offenkundigen Feinde des Wortes Gottes auf schrecklichere Weise ausgiessen konnte.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ut autem maxime concedamus nos errare in negotio eucharistiae, an ita eramus abiiciendi, damnandi, conculcandi?">Damit wir aber zugeben, dass wir uns am meisten in der Angelegenheit der Eucharistie irren, oder waren wir so verworfen, verdammt, zertreten?</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Iam vero quum sincera et pura sit in ecclesiis nostris doctrina de poenitentia et gratuita remissione peccatorum in nomine Iesu Christi, quum in dogmatibus non dissideamus vel latum pilum, quod dicitur, a dogmatibus apostolicae et primitivae ecclesiae, quum sanctus et legitimus nobis usus sit sacramentorum, denique quum vita nostra, Deo iuvante, imo operante per nos, inculpata sit, et sanctissimae nobis ecclesiae sint, nostri ministerii sancti et iusti testes, et vera apostolatus legitimi signacula, cur vir tantus tantis immeritos adobruit conviciis atque contumeliis?">Da es aber in unseren Kirchen eine aufrichtige und reine Lehre über die Busse und die unentgeltliche Vergebung der Sünden im Namen Jesu Christi gibt, da wir in den Dogmen nicht zerstreuen oder den breiten Haar, wie es heisst, von den Dogmen der apostolischen und ursprünglichen Kirche, da er uns heilig und rechtmässig bedient hat, endlich, wenn unser Leben mit Gottes Hilfe, ja wenn er durch uns wirkt, tadellos ist und für uns die heiligsten Kirchen sind, die Zeugen unseres heiligen und gerechten Amtes und die wahren Siegel des legitimen Apostolates, warum hat ein so unverdienter Mann mit solchen Schmähungen und Schmähungen überhäuft?</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Exstant praeterea libri nostri fidei et doctrinae nostrae locupletissimi testes.">Ausserdem gibt es in unseren Büchern sehr reichen Zeugen unseres Glaubens und unserer Lehre.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Certamus contra Epicureos, contra impios et sceleratos, contra infideles et antichristianos, pro orthodoxa fide et disciplina christiana.">Wir kämpfen gegen die Epikuräer, gegen die Gottlosen und Verbrecher, gegen die Ungläubigen und die Antichristen, für den orthodoxen Glauben und die christliche Disziplin.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Magnis cum laboribus et curis studia et rempublicam reparamus.">Wir reparieren mit grossen Mühen, Sorgen und Mühen die Studien und das Gemeinwesen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Multi nostrorum propter Christum sanguinem suum effuderunt et animas suas tradiderunt pro testamento Dei.">Viele von uns haben um Christi willen ihr Blut vergossen und ihre Seelen für das Testament Gottes hingegeben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Cur ergo Lutherus, et eos qui feliciter obdormierunt in Domino, et nos qui hodie adhuc pro modulo nostro et gratia nobis a Christo data laboramus in vinea Domini, tanquam bipedum nequissimos damnat, abiicit atque conculcat?">Warum also verurteilt Luther und diejenigen, die sich glücklich im Herrn entschlafen haben, und wir, die heute noch nach unserem Mass und nach der Gnade, die uns von Christus gegeben wurde, im Weinberg des Herrn arbeiten, wie wenn er zweimal die Schlechten verurteilt, weggeworfen und zertritt?</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Redundat ista iniuria qua nos affecit in sanctas Christi ecclesias, quarum ministri, et legitime quidem vocati ministri sumus.">Es überfliesst diese Ungerechtigkeit, mit der er uns in die heiligen Kirchen Christi, deren Diener wir sind, überfliesst, und zwar rechtmässig als Diener berufen sind.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Redundat contumelia illa et in ipsum Dominum Iesum, caput, regem et pontificem nostrum, cui credimus, adhaeremus atque servimus.">Jene Schmähungen überströmen, und auf den Herrn Jesus selbst, unser Haupt, unseren König und Hohenpriester, an den wir glauben, hängen und dienen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Haec apud te, Philippe, amicum et fratrem coram Domino, querimur, et apud fidelem et iustitiae amantissimum haec deponimus, ut ex iis intelligas quales literae sint quae ex vestris regionibus ad nos perscribuntur.">Bei dir, Philipp, beschweren wir uns, Freund und Bruder vor dem Herrn, und bei dem treuen und gerechten Menschen legen wir diese Dinge auf, damit du verstehst, was für Briefe aus euren Ländern an uns geschrieben werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Possemus et huius generis alias quoque exhibere, quas per christianam patientiam hucusque devoravimus atque concoximus.">Wir könnten auch andere Dinge dieser Art vorbringen, die wir durch die christliche Geduld bis jetzt verschlungen und verkostet haben.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Dubitatur autem inter nos et de aliorum apud vos eruditorum iudicio, quum is qui primatum apud vos obtinet de nobis tam maligne iudicat.">Es zweifelt aber zwischen uns und den anderen unter euch nach dem Urteil der Gelehrten, da derjenige, der den Vorrang bei euch hat, über uns so böswillig urteilt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Quod si alii quoque eruditi et ecclesiarum praesides per Saxoniam eo in nos animo fuerint quo constat affectum esse Lutherum, quis non intelligat quanto cum ecclesiarum scandalo, quanto cum bonorum et simplicium hominum dolore ac detrimento hoc ulcus ahquando erupturum sit?">Wenn aber auch andere gelehrte und kirchliche Präsidenten durch Sachsen in dem Geiste waren, in dem feststeht, dass Luther Neigung hat, wer wird dann nicht verstehen, wie gross das Ärgernis der Kirchen ist, wie gross der Schmerz und Schaden für die guten und einfachen Menschen sein wird, wenn dieses Geschwür einmal ausbrechen wird?</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Nam si isti ita perrexerint, cogemur tandem nostram et nostrarum ecclesiarum innocentiam, veritatem integritatemque tueri.">Denn wenn diese so weitermachen, werden wir schliesslich gezwungen sein, unsere Unschuld und die Unversehrtheit unserer Kirchen zu schützen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Caeterum si tu, humanissime piissimeque Melanchthon, vires ingenii et humeros admoveris rei alioqui satis periculosae, ut nihil non capescis alacriter quod pro gloria Dei et ecclesiarum incolumitate facit, lenire apud tuos hoc malum poteris: nempe si pro tua autoritate, qua merito apud tuos polles plurimum, te interposueris, tuosque et graviter et frequentor modestiae, aequitatis ac iustitiae admonueris, ut scilicet nostra diligentius legant atque expendant priusquam nos damnent, cogitent item nos quoque vocatione sancta et legitima ad hoc ministerium sanctum vocatos ministros esse Christi Domini, qui per nostrum et eorum qui obdormierunt iam dudum in Domino ministerium barbaros et indomitos, adde et Antichristo addictissimos populos ad se convertit, inque Helvetiis permultas ecclesias certe illustres constituit, quae propter Christum multa et magna fecerunt ac pertulerunt, quae Christum vera fide amplectuntur et invocant, vera item religione, caritate vitaeque innocentia colunt, Antichristum contra et omnem superstitionem et impietatem fugiunt.">Wenn du aber, höflichster und frommster Melanchthon, die Kräfte des Geistes und die Schultern der Sache anregt, die ansonsten gefährlich ist, dass du nichts fröhlich erfährst, was er zur Ehre Gottes und der Unversehrtheit der Kirchen tut, dann wirst du dieses Übel vor deinen Freunden mildern können: nämlich wenn du es nach deiner Autorität, mit welcher du es verdient hast, bei deinen Freunden am grössten zu lesen und zu erwägen hast, bevor sie uns verurteilt haben, sollen sie auch an uns denken, in heiliger und rechtmässiger Berufung zu diesem heiligen Dienst berufen, die durch unsere Diener Christi des Herrn berufen sind und die, die jetzt durch unseren Herrn entschlafen sind, und die, die jetzt durch unseren Herrn geschlafen haben, in heiliger und rechtmässiger Berufung dazu berufen sind, die Diener Christi des Herrn zu sein, die durch unsere Seelen eingeschlafen sind, und die uns bereits im Herrn eingeschlafen sind. Der Dienst der Barbaren und Ungemachlosen wendet sich auch dem Antichristen sehr ergebene Völker zu sich. Er hat den Helvetiern gewiss eine grosse Zahl von Kirchen eingesetzt, die wegen Christus vieles und Grosses getan und ertragen haben, was Christus in wahrem Glauben umarmt und anruft, und in wahrer Religion, in Liebe und Unschuld verehren, den Antichristen gegen jeden Aberglauben und die Gottlosigkeit fliehen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Apud nos nullo opus est hortatore, quum omnium animi ad pacem et sanctam concordiam proclives sint, teque inprimis, Philippe piissime, deinde alios omnes tui similes pios doctos et modestos diligant ex animo.">Bei uns brauchen wir keinen Ermahner, da die Gemüter aller zum Frieden und zur heiligen Eintracht neigen, vor allem dich, frommster Philipp, und dann alle anderen, die dir ähnlichen frommen und bescheidenen Menschen von Herzen lieben.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Efficiet autem haec moderatio et animorum coniunctio inter nos mutua ut si quae videntur in ecclesiis nostris adhuc doceri et geri dispari ratione a vestris, cuiusmodi est sacrae coenae, confessionis et privatae absolutionis, denique simulacrorum negotium, dilectione et studio gliscente mutuo, tempore item et cognitione rerum exactiore, tum et experientia magistra intercedente, singula et rectius ab utrisque intelligantur, et de iis iudicetur, sepositis affectibus, purius.">Diese Mässigung und die Vereinigung der Seelen unter uns wird aber dazu beitragen, dass, wenn es in unseren Kirchen scheinen, die Dinge immer noch zu lehren und in verschiedener Weise von euch zu tun, wie es das heilige Abendmahl, das Bekenntnis und die private Absolution ist, schliesslich das Geschäft der Götzenbilder, die Liebe und das wachsende Streben, in der Zeit und in der Erkenntnis der Dinge genauer verstanden werden, und dass sie von beiden genauer und richtiger verstanden werden, wenn sie von ihren Gefühlen getrennt sind.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Recte enim mones ex Basilio, non tam sinistrae opus esse dextra quam ecclesiae concordia docentium.">Denn mit Recht rätst du von Basilius, dass nicht so sehr die Rechte, sondern die Eintracht der Dozenten der Kirche nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Ergo quod promittis te curaturum, ne magis dilabantur ac divellantur nostrae ecclesiae, sed ut magis constringantur, hoc ipsum et de nobis tibi tuisque polliceberis.">Was du also versprochen hast, dass du dafür sorgen würdest, dass unsere Kirchen nicht mehr zerstreut und verwüstet werden, sondern damit sie mehr verbunden werden, wirst du dir dies selbst und von uns versprechen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Astringemus enim et nos nostram coniunctionem, non dissipabimus.">Wir werden ja auch unsere Vereinigung anhalten, wir werden uns nicht zerstreuen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Atque haec est mea et reliquorum symmystarum voluntas, de qua rescribi a me volebas.">Und das ist mein Wille und der Rest der Symmysten, von dem du mir antworten wolltest.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Haec autem simplici et sincero animo coram Domino scribo.">Ich schreibe aber diese Dinge mit aufrichtigem und aufrichtigem Herzen vor dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Tiguri 22. Iunii anno Do. 1544.">Zürich 22. Juni 1544.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Heinrichus Bullingerus tuus ex animo.">Dein Heinrich Bullinger, von Herzen.</s>
  </letter>
</file>
