<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11906" id_hbbw="1860" id_irg_sort="1860" id_sort="118600"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Clarissimis viris dominis Felici Fry, Tigurini praeposito, et Heinrycho Bullingero, Gaspari Megandro, Erasmo Fabritio, Rodolpho Gualthero, divini verbi praeconibus, ac reliquis divinae et humanae sapientiae in tribus linguis professoribus, patronis ac praeceptoribus observandis Conradus Gesnerus s[alutem] d[icit] p[lurimam].">Den sehr berühmten Männern Felix Fry, dem Befehlshaber der Zürcher, und Heinrich Bullinger, Gaspar Megander, Erasmus Fabricius, Rodolph Gualther, den Predigern des göttlichen Wortes und den Rest der göttlichen und menschlichen Weisheit in den drei Sprachen, Professoren, Gönnern und Lehrern grüssen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam adolescens ego quondam, patroni observandi, Gręcae et Latinae linguae rudimenta vestro quidem beneficio consequutus, utcunque mihi videbar, statim ad poeticen animum applicare coepi.">Nachdem ich einst als junger Mann die Gelehrsamkeit der griechischen und lateinischen Sprache erlangt habe, habe ich sogleich begonnen, die Gesinnung auf die Poetik zu verwenden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cui dum avidius incumberem, forte in Martialis epigrammata incidi eorumque lectione saepius, quam par erat, me oblectavi.">Während ich ihn eifriger bemühte, fiel ich vielleicht auf die Epigramme des Mars und erfreute mich mehrmals mit der Lektüre des Mars, als es angemessen war.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Hinc adeo factum est, ut in poesi quidem et Latini sermonis notitia profecerim aliquantulum at melioris rerum sententiarumque cognitionis vice, quibus ingenium puerile instrui decebat, multis et variis vitiorum generibus cognitis, quibus illud poetae saeculum laborabat, animum inquinaverim.">Darum geschah es, dass ich in der Dichterin und in der lateinischen Sprache ein wenig Fortschritte gemacht habe, und zwar in einer besseren Erkenntnis der Dinge, durch die der kindliche Charakter ausgebildet werden sollte, von vielen und verschiedenen Arten von Laster erkannt, durch die jene Zeit des Dichters befleckt wurde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam vel ipsa per se meditatio in rebus illicitis magna criminum pars est.">Denn auch die Betrachtung selbst in unerlaubten Angelegenheiten ist ein grosser Teil von Verbrechen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde paulatim iam grandior aetate et sacrarum literarum lectionibus ceu antidoto quodam instructior, fastidium ali-quod et odium illius poetae concepi.">Danach wurde allmählich ein grösseres Alter und heilige Lesungen wie ein Antidot, ein gewisser Ekel, der auch der Hass jenes Dichters war.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non potui tamen in universum mihi temperare, quin aliquando honestiora tantum animi gratia lecturus librum in manus sumerem, sed ita quoque vel invito multa passim obscoena se offerebat.">Ich konnte mich jedoch nicht im Ganzen mässigen, aber ich konnte manchmal nur ehrenvollere Dinge lesen, um das Buch in die Hände zu nehmen, aber auch gegen meinen Willen bot er sich allmählich viele unheimliche Dinge an.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem igitur evidenter, quid mihi obfuerit, intelligo, non potui bona conscientia non admonere alios et publice mea damna protestari, quo caveant sibi in posterum alii, praesertim adulescentes, ne maiore forsan atque ego olim incommodo polluantur.">Da ich also klar verstehe, was mir zugefügt wurde, konnte ich nicht mit gutem Gewissen andere und öffentlich meine Verurteilungen ermahnen, damit andere, besonders junge, sich in Zukunft hüten, damit sie nicht vielleicht noch grösseren Schaden befleckt werden, als ich einst befleckt habe.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam et apud antiquissimos homines ante repertam medicinae artem, quicunque aliquo morbo infecti fuerant, quid sibi salubre, quid item contrarium contigisset, dedicatis per templa tabulis publicabant, donec ex multis demum collectis methodus artis constituta fuit.">Denn auch bei den ältesten Menschen, die vor der Entdeckung der Medizin, die von einer Krankheit befleckt worden waren, was sich heilsam und was gegenteilig geschah, veröffentlichten sie durch die Tempel, bis endlich aus vielen Sammlungen die Methode der Kunst hergestellt wurde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itidem ego nunc ad medicinam animorum, quid noxium aliquando sim expertus, omnibus esse propalandum officii mei iudicavi.">Ich habe auch jetzt für die Medizin der Seelen, die ich jemals erlebt habe, für alle gehalten, meine Pflicht zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Caeterum nuper maturiori deliberatione, remedium mali in hoc poeta excogitatum mihi est.">Ausserdem habe ich in letzter Zeit durch eine reifere Überlegung das Heilmittel für das Übel in diesem Dichter erfunden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quamvis enim posthac tum aetas, tum professio mea ab hisce studiis ad severiora me avocent, instituto tamen utilitatis publicae, quicquid hoc laboris est, alacriter suscepi.">Obwohl meine Berufung mich von nun an zu strengeren Bestrebungen ablenken, habe ich mich doch nach Anordnung des öffentlichen Nutzens, was auch immer dies ist, eifrig übernommen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Resecui enim et abieci, quicquid inerat foedioris argumenti, quicquid inhonestum, turpe, obscoenum, nefandum, monstrosum aut quod ullo modo indecori quicquam cogitandi occasionem rudibus legentium animis ex-hiberet.">Ich habe nämlich alles verworfen, was in einem hässlichen Argument vorhanden war, was unehrlich, schändlich, unehrlich, verborgen, unehrenhaft oder irgendwie unehrlich war, die Gelegenheit zu geben, den unkeuschen Gemütern der Leser etwas zu denken.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Itaque alias epigrammata integra abolevi - vel quia nihil sani aut sacri, ut aiunt, usquam continerent, vel propter unum aut alterum versum totidemve dictiones improbi sensus -, alias partem solum aliquam recidi, ne quid inde vitii sano corpori contraheretur, si modo nihilosecius integra sententia relinqui videretur.">Deshalb habe ich andere ganzheitliche Epigramme abgeschafft - entweder weil sie, wie man sagt, niemals etwas Gesundes oder Gesundes sind -, oder weil sie, wie man sagt, niemals etwas Gesundes oder etwas Gesundes sind -, oder weil sie, wie man sagt, niemals etwas Gesundes oder etwas Unehrliches in sich enthält -, oder weil sie, wie man sagt, nur einen Teil davon abfällt, damit nicht etwas von einem gesunden Körper zusammengehalten würde, wenn sie nur noch ganz unversehrt zu sein scheinen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et ne iis quidem peperci, quę etiam leviter lasciva videri poterant, ut puerorum ratio accuratissima haberetur.">Auch werde ich nicht verschont, was auch leichtfertig erscheinen konnte, damit der Grund für die Kinder sehr genau sei.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nec parum sane laboris atque temporis in hoc negotio mihi absumptum est.">Es ist mir in dieser Angelegenheit nicht wenig Mühe und Zeit gegeben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Legenda fuerunt omnia et plurimi loci obscuri diligenter expendendi, ne quid forte turpius clam me subterfugeret.">Alles war eine Legende und eine grosse Anzahl von dunklen Orten, um mich nicht heimlich etwas Schändliches vorzuziehen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Istis igitur separatis et veluti Augiae stabulo iam repurgato reliqua non, ut fors ferebat, temere denuo in unum librum redigere volui, sed per locos aliquot communes omnia distinxi sic, ut non solum haberent linguae Latinae candidati, unde puram eius copiam ceu ex limpido fonte haurirent, sed quaelibet ab eis in promptu insuper reperiri possent.">Nachdem ich also diese getrennten und gleichsam die Statue des Augias bereits gereinigt hatte, wollte ich das übrige nicht, wie es vielleicht heisst, voreilig wieder in ein Buch bringen. Aber durch einige gemeinsame Orte habe ich alles so unterschieden, dass nicht nur die Kandidaten der lateinischen Sprache hätten, aus der sie ihre reine Fülle wie aus einer reinen Quelle schöpfen konnten, sondern auch alles, was ihnen zur Verfügung steht.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod cum alias iuvat, tum, si quis huius poetae exemplum in simili argumento imitari velit, legendo etiam statim ea in manus capere licebit, quibus aliquis delectetur maxime.">Wenn jemand das Beispiel dieses Dichters in einem ähnlichen Argument nachahmen will, dann wird er auch sofort die Dinge in die Hände fassen dürfen, an denen sich jemand am meisten ergötzt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quod si princeps academię philosophus hunc poetam prius legisset, proculdubio prae ceteris omnibus quam longissime ipsum a Republica sua in exilium ablegasset: non lanis quidem redimitum albis, nec unguento caput im-butum pretioso, ut olim Homerum, sed furcis et lapidibus abactum.">Wenn aber der erste Philosoph diesen Dichter zuerst gelesen hätte, hätte er zweifellos vor allen anderen so lange wie möglich ihn von seiner Republik ins Exil verbannt; er wurde nicht von weissen Wollen erlöst, und nicht von kostbaren Salben abgeworfen, wie einst Homer, sondern von Bocken und Steinen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ubi vero deinde renatum purgatumque vidisset, qualis nunc est, vel praemio proposito revocare voluisset, ut qui iocis honestis lepidisque citra vitium carminibus, ornate atque polite conscriptis, animos exhilarare simul ac docere posset, et a peioribus studiis, quibus otiosi homines capiuntur, legentes avertere.">Als er dann die Wiedergeburt gereinigt sah, wie sie jetzt ist, wollte er sie wieder zurückrufen, damit derjenige, der in ansehnlichem Scherz ohne sündhafte Gedichte, gekleidet und politisch verfasst, die Seelen zugleich erfreuen und zu lehren vermag und von den schlechteren Studien, durch die die Menschen müssig ergriffen werden, abzuwenden, indem er sie las.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Verum huius instituti mei rationes copiosius in dialogis ad hoc ipsum conscriptis et appendicis vice Martiali adiectis explicantur.">Aber die Gründe meines Instituts sind in den Dialogen, die für dieses Thema selbst geschrieben und am Dienstag veröffentlicht werden, ausführlicher zu erläutern.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Maximus Planudes quoque idem aliquando in Graecis praestitit, ut meminit Raphael Volaterranus in sua anthropologia: „epigrammata enim veterum resectis lascivioribus in unum iam vulgo sparsum volumen et pro argumentis distinctum collegit.“">Auch Maximus Planudes stellte derselbe einst in den Griechen vor, wie Raphael Volaterranus in seiner Anthropologie erinnerte: "Denn die Epigramme der Alten wurden von lascivioris geschnitten, in einem bereits gemeinen Band verstreut und für Argumente unterschieden.\"</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, si quae epigrammata forsan in isthoc opere non sat idonea suis locis videbuntur, ignosci cupio.">Ausserdem möchte ich verzeihen, wenn einige Epigramme in dieser Arbeit nicht genügend geeignet erscheinen an ihren Orten.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim quaedam eiusmodi, ut, nisi vim facias, vix queant ad certum caput deduci.">Es gibt nämlich dergleichen Dinge, dass sie, wenn du keine Gewalt machst, kaum zu bestimmten Häupten hinabgeführt werden können.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Et mihi satis fuit, ut, si non omnino, aliqua saltem ex parte, assignatis a me locis carmina congruerent; quamvis interdum non multo amplius eis conveniant quam feles propter oculos caesios Minervae.">Und für mich genügte es, dass, wenn es überhaupt nicht, wenigstens einige Gedichte von mir gemeldet wurden, die Orte zustimmen; obwohl sie manchmal nicht viel mehr mit ihnen übereinkommen als glücklich wegen der Erschlagenheit der Minerva.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tantum equidem praestare conatus sum, quantum ipsa materia mihi permisit.">Ich habe in der Tat so viel zu leisten versucht, wie mir die Materie selbst erlaubte.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sunt, quae pluribus locis inseri possint, in uno aliquo solum reposita, ne quid fastidii repetitio moveret.">Es gibt Dinge, die an mehreren Orten eingegliedert werden können, die nur in einem einzigen eingefügt werden können, damit die Wiederholung des Ekels nicht in Bewegung gesetzt würde.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Praeterea multis in locis exemplar emenda-vi, partim, ut sententia aperte requirebat, partim variis editionibus inspectis.">Ausserdem habe ich an vielen Orten ein verbessertes Exemplar gebeten, teils, wie es eine offene Meinung verlangte, teils in Anbetracht der verschiedenen Ausgaben.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Deinde singula epigrammata suas alphabeti literas habent titulo adscriptas, quibus indicatur numerus libri, in quo prius legebatur.">Danach haben die einzelnen Epigramme des Alphabets ihre Briefe unter dem Titel, mit denen die Anzahl der Bücher bezeichnet wird, in denen sie vorher gelesen wurde.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml=" Graecum usurpavi in libro Spectaculorum, qui, licet antecedat reliquos, non tamen primus inscribitur nec reperitur in antiquis codicibus; Martialis tamen esse non dubitatur.">Ich habe das griechische Buch der Spectaculi verwendet, das, obwohl es vorhergeht, doch nicht der erste ist und in den alten Handschriften nicht gefunden wird; es zweifelt aber nicht, dass es Martialis gibt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Eundem, quia certi argumenti est, non aliter distinguere placuit; unum duntaxat aut alterum epigramma ei ademptum est.">Dasselbe, weil es ein gewisses Argument ist, wurde beschlossen, nicht anders zu unterscheiden; es wurde ihm nur ein Epigramm oder ein anderes Epigramm genommen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Sequentes libri omnes Latinis literis indicantur, primus per a, secundus per b, et sic deinceps.">In den folgenden Büchern werden alle lateinischen Buchstaben angezeigt, der erste durch a, der zweite durch b, und sonach.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Mox singulis literis numerorum characteres addidimus, qui, quotum huius vel illius libri quodlibet epigramma prius extiterit, ostendant.">Bald fügten wir den einzelnen Buchstaben der Zahlen hinzu, die zeigen, wie sehr dieses oder jenes Buch vorher jedes Epigramm existierte.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Verbi gratia: Primi loci, ubi Martialis de seipso loquitur, epigrammatis primi titulus est.">So ist z. B. der erste Titel des Martialis, auf dem er von sich spricht, die Epigrammatis des ersten Titels.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Ad lectorem a 2. hic indicatur hoc epigramma primi libri numero secundum antea fuisse.">Hier zeigt sich, dass dieses Epigramm der ersten Buchreihe nach dem zweiten Mal existierte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ideo autem hoc a me factum est, ne quis suspicaretur alieni quicquam Martiali accessisse, et ut in Commentariis Domitii Calderini eosdem locos, si quis inquireret (praesertim professor aliquis aut ludimagister, non pauca enim obscura sunt), statim commode reperiret.">Darum geschah dies von mir, damit niemand vermute, dass ein fremder Mars irgendetwas angekommen sei, und dass er in den Kommentaren des Domitius Calderinus dieselben Orte, wenn jemand nachforschen sollte (besonders ein Professor oder Schulmeister, denn nicht wenige sind unklar), so dass er sie sogleich bequem finden würde.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Iccirco numeros epigrammatum, qui in diversis editionibus (illis praesertim, quae cum commentariis, et omnibus aliis, quae sine eis impressae sunt) in aliquot libris ordine ac situ plurimum differunt, statim post Iacobi Micylli annotationes notavimus tanquam in tabula; quos inspici oportebit ab illo, qui ex hac aliisve editionibus ad commentarios transire voluerit.">Aus diesem Grund haben wir sofort die Notizen von James Micylli, die er ohne sie gedruckt hat, in einigen Büchern der Reihenfolge und Lage sehr verschieden sind, nach James Micyllis Notizen aufgezeichnet, die er von jenem ausgehen muss, der von diesen oder anderen Ausgaben zu den Kommentaren übergehen wollte.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Porro, si qui reperiantur, ut nunc sunt homines, qui aegre ferant spurca puris detracta, gemmas e sterquilinio selectas esse, et in alienis operibus non decere ingenium suum probare clamitent, se malle librum integrum, ut ab ipso authore perscriptus est, atque huiusmodi multa indigne facta quiritentur: illis equidem ne  quidem responderim, nisi forte illud comicum .">Wenn aber jemand gefunden wird, wie es jetzt Menschen gibt, die mit Mühsal von reinem Unflat getrieben werden, werden sie schreien, dass die Edelsteine aus der Mist herausgewählt sind und dass in fremden Werken es nicht ziemt, ihren eigenen Charakter zu beweisen, dass er lieber ein vollständiges Buch wolle, wie es vom Urheber selbst geschrieben wurde, und dass vieles dergleichen unwürdige Taten behauptet werden: Ich will ihnen nicht einmal antworten, es sei denn, es wäre ein Komiker.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Merentur enim omnino illi porcorum nomen, quorum ingenia foedissimis huiusmodi volutabris delectantur.">Denn jene Schweine verdienen ganz und gar den Namen, deren Talente sich an solchen höchst schändlichen Wälzen erfreuen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Conspurcent illi se, ut libet; me vero missum faciant, qui nequaquam ipsis, sed mihi et Musis ac bonę spei pueris hunc librum elaboravi.">Diese Leute beschämen sich, wie es mir gefällt; sie mögen mich aber schicken, die ich dieses Buch nicht selbst, sondern mir und den Musen und den Kindern von guter Hoffnung entwickelt habe.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Caeterum vobis simul omnibus, ornatissimi viri, hanc operam merito nuncupandam duxi, quoniam pari omnes fide ac diligentia vere piam ecclesiae Tigurinae institutionem et meliora in sacris humanisque rebus studia certatim subinde promovetis.">Übrigens habe ich euch allen, sehr geehrten Männern, mit Recht diese Arbeit genannt, weil ihr alle mit gleichem Glauben und wahrhaft frommem Fleiss die Ausbildung der Zürcher Kirche und die besseren Studien in den heiligen Angelegenheiten von Zeit zu Zeit strebt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Et aequissimum est profecto huiusmodi opus, quod gymnasio vestro (cui studiorum meorum incunabula simul ac progressus debeo) aliquando usui futurum sperarem, non aliis offerri quam vobis, quorum beneficio atque liberalitate ferme a puero in hunc usque diem bonis literis vaco.">Und es ist sicherlich sehr angemessen, dass euer Schuldienst (mit dem ich gleichzeitig den Kopf meines Studiums und meinen Fortschritten schulde) irgendwann von Nutzen sein wird, nicht für andere als für euch, deren Wohltaten und Grosszügigkeit ich von einem Jungen bis zu diesem Tag frei von guten Briefen bin.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem oro et obse-cro vos, colendissimi domini, patres ac praeceptores piissimi, ut hoc qualecunque gratitudinis erga vos debitae monumentum candide interpretemini, ac vultu sereno, qui vester ubique ingenuus candor est, libenter suscipiatis.">Darum bitte ich euch und beschwöre euch, ehrwürdige Herren, Väter und fromme Lehrer, dass ihr dieses unbedeutende Denkmal der Dankbarkeit gegenüber euch aufrichtig auslegt und mit heiterem Antlitz, das überall euer freier Glanz ist, gerne annehmen werdet.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quod eo facilius de humanitate vestra mihi polliceor, quoniam nulla unquam in re hactenus expectationem meam estis frustrati.">Das verspreche ich mir um so leichter über eure Freundlichkeit, denn ihr habt meine Erwartungen jemals in dieser Angelegenheit enttäuscht.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Valete ac vivite in ecclesiae christianae commoditatem et gloriam diu incolumes.">Lebt wohl und lebt lange in der Bequemlichkeit und Herrlichkeit der christlichen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Tigurii, nonis martiis anno salutis 1544.">Zürich, 9. März 1544.</s>
  </letter>
</file>
