<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11959" id_hbbw="1912" id_irg_sort="1912" id_sort="119120"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="D. H. Bullingero s[alutem].">Grüsse an D. H. Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Inter tot rerum humanarum vicissitudines, frater et domine Bullingere charissime, et instabiles et crebras permutationes, quid mihi contigerit, nosti.">Unter so vielen Wechselfällen der Menschheit, liebster Bruder und Herr Bullinger, weisst du, was mir passiert.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De quibus nunc pauca scribenda sunt, quamvis multis etiam opus esset; cum autem omnium omnes inimicorum meorum calu[m]n[i]as et ementitas voces nesciam et idoneos non habeam testes, sanctius esse duxi nihil quam aliquid super huiusmodi tragoedię cursum attingere, sed fatis dare locum et cedere neque omnibus credere et patienter fati necessitatem ferre.">Da ich aber nicht weiss, dass alle Verleumdungen meiner Feinde und Lügen keine geeigneten und geeigneten Zeugen haben, so halte ich es für heiliger, als irgendetwas über diese Tragödie zu erreichen, sondern dem Schicksal einen Platz zu geben und nicht allen zu glauben und mit Geduld die Notwendigkeit des Schicksals zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Etiam si sciam satis multa multos in me dixisse absentem et mole malorum obrutum, quid tum?">Auch wenn ich weiss, dass viele in mir anwesend sind und die Masse der Übel überwältigt sind, was dann?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Temporis filia veritas est; videbunt illi etiam iustum in eos aliquando sęviturum dei iuditium, qui calamitatibus calamitatem adiecerunt et seipsos nescientes, nempe quod homines sint, similem casum non considerarunt.">Die Tochter der Zeit ist die Wahrheit; sie werden auch den Gerechten sehen, dass er einst das Gericht Gottes besät, die dem Unglück Unheil Unheil zugefügt haben und sich selbst nicht kennen; denn was die Menschen sind, haben sie nicht für einen ähnlichen Zufall gesorgt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Qui stat, videat, ne cadat.">Wer da steht, möge sehen, dass er nicht fällt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Dominus autem cęli hactenus dextera sua me miserum protexit, dextera sua iterum exaltavit, verbi administrationem post mei humiliationem credidit et fidelissime tam a leva quam a dextera astitit; ipsi gloria in sęcula.">Der Herr des Himmels aber hat mich bisher durch seine rechte Hand beschützt, seine rechte Hand hat mich wieder erhöht, die Verwaltung des Wortes nach meiner Demut geglaubt und mit grösster Treue von der Linken und zur Rechten gestanden; ihm sei Ehre in Ewigkeit.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nunc de rerum mearum statu certiorem te facere placuit, partim quod te amo vehementer, partim quod tibi fido et in sinum christianę fidei hęc effundo.">Nun hat er beschlossen, dich über den Stand meiner Angelegenheiten zu informieren, zum Teil, weil ich dich sehr liebe, zum Teil, weil ich dir vertrauen und das in den Busen des christlichen Glaubens ausgiessen werde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi alter te locus teneat et ego alio sub cęlo nunc vivam, iuncti sunt nihilominus animi, offitium, administratio, fides, charitas et indelebilis amor erga patriam, quam etiam hodie amo, cui faveo, cui omnia mea, si quid possum, consecravi.">Denn auch wenn dich der eine Ort hält und ich jetzt unter dem Himmel lebe, sind sie dennoch mit dir, Pflicht, Verwaltung, Glaube, Nächstenliebe und unerschütterliche Liebe zum Vaterland verbunden, die ich auch heute liebe, dem ich alles weihe, wenn ich etwas kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed quod in hanc usque diem nihil literarum ad te et reliquos optimos viros destinaverim, rationes habeo non contemnendas, quas nunc includere et in vinculis tenere placuit.">Aber dass ich bis zu diesem Tag keine Briefe an dich und die anderen vortrefflichsten Männer bestimmt habe, habe ich Gründe, die du jetzt beibehalten und in Banden festhalten willst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tu autem, ut es vir prudens, facile olfacere potes, quid possit offendiculum ecclesię, quid verecundia, quid pristinę fortunę lubrica fęlicitas et hostium stomilmata etc.">Aber du kannst, wie du ein kluger Mann bist, leicht schmeicheln, was das Hindernis der Kirche bedeutet, was seine Verschämtheit, was das frühere Glück und das Dummkopf der Feinde usw.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hęc me in hanc usque horam eiecerunt et nullius mali criminis aut facinoris mordax conscientia.">Diese Dinge haben mich bis zu dieser Stunde verstossen, und das Gewissen von keinem bösen Verbrechen oder irgendeinem Verbrechen hat mich gestürzt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Adde primi fervoris potentiam, calumniarum plaustrum, lęsam ecclesiam, indignationem sanctissimi senatus, impurę puellulę pollutam famam et amicorum phalangem et ulciscendi ardentissima pectora etc., demum illorum perfidiam, quibus cum consultaram, qui omnia mea inverterunt et nigerrimos lapillulos ollę iniecerunt undique adflicto moventes et suscitantes Camarinam.">Füge zuerst die Macht des Eifers hinzu, den Wagen der Verleumdungen, die Verleumdung der Kirche, den Empörung des heiligsten Senats, den unreinen Ruf des Mädchens, die Phalanx der Freunde und die glühendste Brust der Rache usw., schliesslich die Treulosigkeit derjenigen, mit denen sie, als ich sie befragt hatte, alle meine Dinge umkehrten und die heftigen Steine mit dem Ochsen von allen Seiten in Bewegung setzten und die Camarina auferweckten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Inter tot mala, inter tam sęvos ęstus iuditii divini abii Numidis magis vagus.">Unter so vielen Übeln wandelte ich in der Zwischenzeit des göttlichen Gerichtes um so unerschütterlicher.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Iecit tandem fati benignitas anchoram et addidit vires, robur, locum, favorem magnorum et florentissimorum virorum, quibus cordi sum, qui me amant et observant.">Schliesslich legte die Freundlichkeit des Schicksals den Anker und fügte Kraft, Stärke, Ort und Gunst der grossen und blühenden Männer hinzu, denen ich im Herzen bin, die mich lieben und respektieren.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nam calendis ianuarii Ioannis Piscatorii, boni et eruditi viri, literis munitus Ulmensis ecclesię optimum virum M. Frächtum adii, peccati mei sarcinam palam in cor hominis non sine magna verecundia ieci, consolationem inveni christianam et apud eum peccati mei sepulturam.">Denn am ersten Januar des Johannes Piscatorius, eines guten und gebildeten Mannes, ausgestattet mit Briefen der Ulmer Kirche, habe ich einen vortrefflichen Mann M. Frächtus und eine Last meiner Sünde offen in das Herz des Menschen geworfen, nicht ohne grosse Scham habe ich einen christlichen Trost gefunden und bei ihm das Begräbnis meiner Sünde zu begraben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Noluit equidem, ut longius serperet, idcirco nervos succidit et vires debilitavit.">Er wollte nicht, um weiter zu retten, daher die Sehnen umstürzte und die Kräfte schwächte.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Is demum suis me literis ornavit et in ducatum Palatinum clarissimi principis Othonis Heinrichi ad eruditum et humanissimum virum d. licentiatum Adamum Bartholomei misit nullam lapsus mei faciens mentionem.">Er hat mich schliesslich mit seinen Briefen geschmückt und zum Palatin-Dogtum des angesehensten Fürsten Othon Heinrich zu einem gelehrten und höflichsten Mann, dem Adam Bartholomäus erlaubt war, geschickt und erwähnte meinen Fall nicht.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sic sua me et ornavit et commendavit tam christiana charitate quam etiam insigni sua prudentia, ut brevi nactus sim provinciam et in sede principali concionatus paucis interiectis diebus monasterio Medingensi praefectus sim, ubi etiam hodie una cum uxore mea vivo.">So hat er mich sowohl mit seiner christlichen Liebe als auch mit seiner herausragenden Klugheit geschmückt und empfohlen, dass ich kurz eine Provinz erhalten habe und in wenigen Tagen auf dem Hauptsitz gepredigt wurde, nachdem ich im Kloster von Medin zum Gouverneur des Klosters ernannt wurde, wo ich auch heute zusammen mit meiner Frau lebe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Inter cętera autem, quę mihi Athlantis molem imponunt, hęc sunt: Simulachra, altaria adhuc prostant, coenam dominicam ritu et ceremoniis Lutheranicis peragunt.">Unter den übrigen Dingen, die mir die Last des Athlants auferlegen, sind folgende: Die Simulachra, die Altäre stehen noch da, feiern das Abendmahl nach dem Ritus und den lutherischen Zeremonien.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ego autem iis hactenus contradixi, sed quam fęliciter, nescio; cum multis pugnavi, pro publica concione fidem nostram contra simulachra, contra Lutheranicum cęnę ritum confessus non sine, ut spero, fructu neque sine, ut fit, etiam invidia quorundam.">Ich aber habe ihnen bisher widersprochen, aber ich weiss nicht, wie glücklich es ist; ich habe mit vielen gekämpft, statt einer öffentlichen Predigt gegen die Statuen und gegen den lutherischen Ritus und bekennt unseren Glauben nicht ohne Früchte, wie ich hoffe, und auch nicht ohne Neid einiger.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iam quod ad te, antistitem ecclesię Tigurinę doctissimum, pertinet: Te amat d. licentiatus, principis concionator, vehementer, tua legit, tua laudat, tuis et Oecolampadii scriptis, vigiliis et sudoribus utitur et facie tua, colloquio tuo frui optat votis maximis principemque illustrissimum, optimum et humanissimum, qui me nuper per literas ad se vocavit, dexteram dextere iunxit, familiarissime mecum verba fecit, in tui amicitiam ducere cupit maxime et favoris tui auram et animum serenissimum tuum ad se pellicere; gaudio magno, si voti compos, perfunderetur etc.">Nun, was dir, gelehrter Bischof der Kirche von Zürich, zugehört: Die Freiheit, der Prediger des Fürsten, hat dich sehr gelesen, lobt deine Schriften und Oecolampadius' Schriften, Vigilien und Schweiss deine eigenen Gesichter gebraucht, er wünscht sich, dass deine Gespräche den vortrefflichsten, vortrefflichsten und höflichsten Fürsten, der mich kürzlich durch Briefe an ihn berufen hat, zur rechten Hand verbunden hat, in deiner Freundschaft mit mir zu führen wünscht er vor allem und wünscht, dass deine Gunst und deine heitere Gesinnung zu ihm gebracht werden; mit grosser Freude, wenn man ein Gelübde erfüllt, usw.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Tu igitur, charissime mi Bullingere, iuxta tuam a deo tibi traditam sapientiam fac, ut illius illustrissimi principis et d. licentiati satis fiat votis et desiderio et ut sentiant te eos christiano amore prosequi et meas apud te in pretio habitas literas.">Du also, mein liebster Bullinger, machst nach deiner von Gott dir übergebenen Weisheit, damit der Wunsch und die Erlaubnis jenes erlauchtesten Fürsten und Herrn genügt, um dich mit christlicher Liebe zu begnügen und meine Briefe bei dir zum Preis zu halten.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Videbis certe te neque operam neque oleum perdidisse.">Du wirst sicherlich sehen, dass du weder Arbeit noch Öl verloren hast.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quod nunc ad me pertinet, obsecro te etiam atque etiam per Christum, consule rebus meis, pręfectos Sthamheimianos in urbe placato salutemque dicito, consulem, optimum et prudentissimum virum, lenito.">Was mich jetzt betrifft, bitte ich dich auch und auch durch Christus, den Konsul, meine Angelegenheiten, die Präfekten von Sthamheim in der besänftigen Stadt, grüssen und grüssen, den Konsul, einen vortrefflichen und klugen Mann, sanftmütig.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Calumniis sopitis pęnitentię onus ferre polliceor, ad te et optimam meam patriam redire ardeo.">Ich verspreche, die Last der Busse zu tragen, wenn Calumnien schlafen, und ich brenne, zu dir und meinem besten Land zurückzukehren.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Certe non admodum malus sum neque unquam fui vir hoc excepto adulterio, quod scio mihi abrasum coram domino.">Sicherlich bin ich nicht sehr schlecht und war nie ein Mann ausser diesem Ehebruch, weil ich weiss, dass ich vor dem Herrn abgeschafft wurde.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Reliqua convitia, calumnias et nescio quę portenta malorum adiecit sathan usus quorundam fuliginosorum hominum ministerio, qui ollam Pandorę aperientes grandinem hanc in caput adflicti conglobarunt.">Die übrigen Beleidigungen, Verleumdungen und weiss nicht, welche Wundertaten der Übel hat Satan durch den Dienst einiger flüchtiger Menschen dazu gebracht, die den Topf der Weihrauch der Weihrauch öffneten und diesen Hagel ins Haupt geworfen hatten.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quos dominus sui furoris sagitta brevi conficiet, nisi gerint pęnitentiam.">Diesen wird der Herr seines Zorns bald einen Pfeil vollenden, wenn sie nicht Busse tun.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tu, quid facto opus sit, literis mandabis.">Du wirst dir mit Briefen beauftragen, was erforderlich ist.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vale mei memor.">Leb wohl an mich.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale in Christo servatore nostro, cui te una cum omni et familia et ecclesia, etiam optimis quibuscunque viris commendo.">Ein erneutes Lebewohl in Christus, unserem Retter, dem ich dich zusammen mit jeder Familie und Kirche, auch den besten Männern anempfehle.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Constantię, 12. maii anno 1544.">In Eile, Konstanz, 12. Mai 1544.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Laurentius Agricola semper tuus.">Dein Lawrence Agricola ist immer dein.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Magnę tum eruditionis tum pietatis viro et d[omino] d. Heinricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino, fratri et domino suo colendissimo.">Dem hochverehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem Zürcher Prediger, seinem hochverehrten Bruder und Herrn Gelehrsamkeit und Frömmigkeit.</s>
  </letter>
</file>
