<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11914" id_hbbw="1868" id_irg_sort="1868" id_sort="118680"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Henrico Bullingero, viro docto ac pio, Tigurino ecclesiaste, Ioannes Traversus Rhetus.">an Heinrich Bullinger, einen gelehrten und frommen Mann, einen Zürcher Prediger, Johannes Traversus Rhetus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vite innocenciam a Domino.">Gnade und das unschuldige Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cum autumno proxime effluxo rediissem Tiguro, Henrice spectatissime, elapsis diebus paucis tue littere ad Galliceum nostrum pervenerunt, quibus inter cetera, quod me, dum apud vos essem, non ea humanitate, quam decuisset, exceperis, deplorare videbaris.">Als ich im letzten Herbst nach Zürich zurückgekehrt war, vortrefflichster Heinrich, erreichten deine Briefe in wenigen Tagen an unseren Franzosen, unter anderem, weil du gesehen hast, dass ich, während ich bei dir war, nicht mit der Freundlichkeit, die mir geziemt war, beklagt wurde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Conicio te, mi Bullingere, eius esse nature, ut supra modum et benignitatis et humanitatis officia in tui studiosos impendere coneris.">Ich behaupte, dass du, mein Bullinger, seiner Natur nach zugehörst, damit du bemühst, über die Massnahmen und die Pflichten der Freundlichkeit und der Freundlichkeit dir gegenüber eifrig zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Mirabar profecto tuam humanitatem, qua te tantum demiseras, ut mihi affectata tui tanta copia fieret.">Ich wundere mich über deine Freundlichkeit, mit der du dich so sehr besänftigt hast, dass mir deine Zuneigung so grosse Fülle zuteil wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quid obmisisti, frater ornatissime, quo meam presentiam magis honorare potuisses?">Was hast du zugelassen, lieber Bruder, je mehr du meine Anwesenheit ehren konntest?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vere nihil.">In Wahrheit gibt es nichts.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Habeo tibi de tam anxia cura meique estimacione immortales gratias; verum maximopere me angit, quod tibi solum sum molestie.">Ich schulde dir eine so besorgniserregende Sorge für meinen unsterblichen Wert; aber er beunruhigt mich sehr, weil ich dir nur Sorgen mache.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Debito fastidires presumptionem et ineptias meas.">Ich schulde Ekel an meiner Anmassung und Torheit.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ceterum, cum venissem Curiam et cum presule nostro cenam sumerem, de capite tuo habebantur comicia; imo presul ipse veritatis spiritu victus te commendabat.">Im übrigen, als ich an die Kurie kam und als ich unser massvolles Mahl nahm, besass man Komödien von deinem Haupte; ja sogar der Präsul, der durch den Geist der Wahrheit besiegt worden war, empfahl dich, besiegt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Aderat illic etiam Bartholomeus a Castromuro, dechanus, vir multe lectionis, sed evangelice prudencie impugnator, papista, inquam, a pedibus.">Dort war auch Bartholomäus von Castromurus, ein Dekan, ein Mann von vielen Lesungen, aber ein Gegner der Klugheit des Evangeliums, ein Papist, sage ich, von Füssen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ego explanacionem capitis 9. Luce de Domini transfiguracione per te Tiguri Dominica, qua aderam, meo iudicio ad veritatis amussim factam in medium deduxeram et, quantum memoria tenuerat, explanavi.">Ich habe die Erklärung des Kapitels 9. Das Licht des Herrn über die Verklärung des Herrn, bei der ich anwesend war, nach meinem Urteil zur Liebe der Wahrheit geführt und, soweit er gedächtnisvoll war, erklärt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Bartholomeus ille, nominis tui impaciens, querebat, an impugnasses mortuorum corporalem apparicionem, ut ceteri Luterani, ut eius verbo utar, omnes faciunt.">Jener Bartholomäus, der unfriedfertig in deinem Namen war, fragte, ob du die körperliche Erscheinung der Toten angegriffen hättest, wie die anderen Luteraner, um dieses Wort zu verwenden, alle tun.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Respondi te illius materie nullam prorsus fecisse mencionem.">Ich habe geantwortet, dass du seine Materie überhaupt nicht erwähnt hast.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tunc ille: „Ecce, quam manifestus locus corporalis presentie illorum spirituum ex illo capite et item Mathei 27. et primo Regum 28.,“ et a simili consequenter concludebat spiritus mortuorum posse eorum corpora reassumere et apparere vivis etiam ante generalem carnis resurrectionem.">Dann sagte er: "Siehe, wie klar der Ort der körperlichen Gegenwart jener Geister aus jenem Haupt und auch des ersten Königs 28,\" und daraus folgte, dass der Geist der Toten ihre Leiber wieder aufnehmen und lebend erscheinen könne, auch vor der allgemeinen Auferstehung des Fleisches.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Fuit plurimum inter cenandum super eo negocio digladiatum.">Es war ein grosser Unterschied zwischen dem Essen, das über dieses Geschäft diskutiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Postea satagens melius de tali materia edoceri adivi Philippum Gallicium, ut de materia, quid sentiret, audacter promeret, et idem mihi visus in suo iudicio anceps.">Später, als ich von einer solchen Materie unterrichtet wurde, begab ich mich mit Philipp Gallicius, damit er sich kühn versprochen habe, was er über Materie, was er dachte, und ich sehe, dass ich in seinem Urteil krank war.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tandem statui te, veritatis doctorem, consulere, quid de ea re et spiritibus illis tumultuariis domos et familias inquietantibus et multos admiracione et pavore perfundentibus sentias.">Schliesslich habe ich dich entschieden, Lehrer der Wahrheit, darüber zu beraten, was du über diese Angelegenheit und über diese unruhigen Häuser und Familien mit Bewunderung und Furcht spürst.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quare te, vir amicissime, summopere precor et zelo veritatis requiro, sub compendio ex scripture basi in tuo otio, qui sit super huiusmodi materia scripture germanus sensus, tuis litteris mihi communicare digneris, quo valeam et animo quiescere et perperam instructos docere.">Deshalb bitte ich dich sehr, lieber Mann, und ich bitte dich mit dem Eifer für die Wahrheit, unter dem Kompendium aus dem Fundament aus deiner Schrift in deiner Musse, der auf derartigen Materie der deutsche Sinn ist, wirst du geruht, mir in deinen Briefen mitzuteilen, mit denen ich fähig bin, in Ruhe und in Unrecht zu lehren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Facies, quod officii tui est, et mihi rem gratissimam.">Du wirst tun, was deine Pflicht ist, und mir eine sehr angenehme Angelegenheit.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Magnificos Ottonem Werdmullerum, Benedictum Evandrum, Ioannem Pontasellum ceterosque sym(m)istas vestros et fratres meo verbo plurimum salutabis et, si filium meum persentisceres aliquo modo consilio egere, pro tua benignitate adiuves et corrigas, oro.">Ich bitte dich, die grossen Herren Otto Werdmuller, Benedikt Evander, Johannes Pontasellus die übrigen Brüder und Brüder in meinem Wort herzlich zu grüssen und, wenn du meinen Sohn in irgendeiner Weise in Erfahrung bringen würdest, mit deiner Güte zu helfen und zu korrigieren, bitte ich dich.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ex Zutzs, tertio idus Marcias 1544.">Aus Zutzs, 3. März 1544.</s>
  </letter>
</file>
