<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11976" id_hbbw="1929" id_irg_sort="1929" id_sort="119290"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Verę pietatis studiosissimo et doctissimo viro d. Iosepho Macario Pannonio, fratri in domino charissimo, H. Bullingerus, Tigurinę ecclesię minister, s[alutem] d[icit].">An den wahrhaft ergebensten und gelehrten Herrn Josef Macarius Pannonius, meinem liebsten Bruder im Herrn, grüsset H. Bullinger, Pfarrer der Kirche von Zürich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sententiam et fidem meam de sacra domini coena hoc scripto publico copiose satis, opinor, exposui et ita, sicuti credo, exposui.">Ich denke, ich habe meine Meinung und meinen Glauben über das heilige Abendmahl in dieser öffentlichen Schrift ausführlich dargelegt und so, wie ich glaube, erklärt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Congruunt cum his, que dedi in Math. cap. 26., in 1. ad Corinth. 10. et 11. cap., ut, si de hac sancta domini coena centies mihi vel dicendum vel scribendum sit, aliter non possum.">Sie stimmen mit dem überein, was ich in Math. cap. 26., in 1. Korinth. 10. und 11. cap. ult. gegeben habe, so dass ich, wenn ich über dieses heilige Abendmahl hundertmal sagen oder schreiben muss, nicht anders schreiben kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Diu multumque exercitavi me in scriptis veterum et neotericorum editis super hac re excutiendis; sed meliorem, simpliciorem et puriorem sententiam, quę sacris literis ac primitivę ecclesię magis consentanea sit, non reperio, quam hęc nostra sit.">Ich habe mich lange in den Schriften der Alten und Neoterischen Ausgaben über diese Angelegenheit ausgeübt; aber ich finde keine bessere, einfachere und reinere Meinung, die durch heilige und ursprüngliche Briefe der Kirche mehr angemessen ist, als dies unsere ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hanc ergo teneo, hanc ecclesię fidei nostrę creditę trado, in hac ipsa deo iuvante, nisi scripturis meliora edoctus fuero, ad extremum usque halitum perseverabo.">Ich halte es also für richtig, wenn ich diese Lehre unserem Glauben anvertraue, und zwar mit Hilfe Gottes selbst, wenn ich nicht in besseren Schriften unterrichtet bin, bis zum Ende fortfahren werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam ut papisticam transsubstantiationem plane philosophicum figmentum et antichristianum commentum execror, ita illorum quoque sententiam non probo, qui solo transsubstantiationis vocabulo reiecto cętera omnia fere huius videlicet negotii cum papistis communia habent, quippe cum dicant verum et naturale domini Iesu Christi corpus substantialiter et corporaliter esse et contineri in speciebus panis et vini, attamen non qualitative, quantitative et ut in loco, sed ineffabiliter potius.">Denn wie ich die päpstliche Transsubstantiation gänzlich philosophischer Fiktion und antichristlicher Kommentar verabscheue, so billige ich auch die Meinung derer nicht, die, nachdem sie das Wort Transsubstantiation verworfen haben, fast alle anderen Dinge dieser Angelegenheiten mit den Papisten gemeinsam haben. Denn wenn sie sagen, der wahre und natürliche Leib des Herrn Jesus Christus sei substantiell und körperlich in den Gestalten von Brot und Wein enthalten, aber nicht qualitativ, quantitativ und räumlich, sondern unaussprechlich.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid enim aliud senserunt et docuerunt papistę transsubstantiatores?">Was haben denn die Papisten anders wahrgenommen und gelehrt?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Credo autem et doceo Iesum Christum verum dei filium incarnatum pro nobis et verum hominem consubstantialem nobis per omnia excepto peccato similem factum mortuum esse in cruce, die autem tertia vero suo corpore ex mortuis resurrexisse ascendisseque in coelum, ubi nunc sedet sedebitque ad dexteram patris, donec in nubibus coeli veniat ad iudicandum vivos et mortuos.">Ich glaube aber und lehre, dass Jesus Christus, der wahre Sohn Gottes, der für uns und den wahren Menschen in der Substanz von uns, ausser der Sünde, im Kreuze gestorben ist, am dritten Tage aber, dass er von den Toten auferstanden und in den Himmel aufgefahren ist, wo er jetzt sitzt und zur Rechten des Vaters sitzt, bis er in den Wolken des Himmels kommt, um die Lebenden und die Toten zu richten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Credo et doceo hunc esse caput, id est regem et pontificem maximum suę ecclesię, qui, licet iuxta veri sui corporis proprietatem, in uno coeli loco sit neque iuxta assumptam a nobis naturam ubique sit.">Ich glaube und lehre, dass dieses Haupt, das heisst König und Hohepriester seiner Kirche, ist, obwohl es nach der Eigentümlichkeit seines wahren Leibes an einem Ort des Himmels ist und dass es nicht überall von uns angenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Est tamen, vivit, agit et operatur semper presentissimus in ecclesia spiritu, vivifex virtute, potentia, operatione salutari et absolutissima, maxime vero, cum ecclesia coenam iuxta illius institutionem celebrat.">Es ist jedoch, lebt, handelt und wirkt, immer der gegenwärtige Geist in der Kirche, lebendiger Kraft, Macht, heilsamer und absoluter Tätigkeit, vor allem aber, wenn die Kirche das Abendmahl gemäss ihrer Einsetzung feiert.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Est enim coena actio ecclesię a Christo tradita, in qua peragitur memoria mortis domini laudaturque eius gratia et gratuita beneficentia.">Denn das Abendmahl ist das von Christus übergebene Handeln der Kirche, in der das Gedächtnis des Todes des Herrn verwirklicht wird und seine Gnade und die unentgeltliche Wohltat verherrlicht.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="In qua item dominus Iesus traditis symbolis testificatur se nostrum esse totum, quippe cum corpus suum tradiderit et sanguinem suum effuderit in remissionem peccatorum, et ut salutem consequantur perpetuam, quotquot in eum credunt.">In ihr bezeugt der Herr Jesus, dass er in den überlieferten Symbolen unser Ganzes ist; denn wenn er seinen Leib dahingegeben und sein Blut vergossen hat zur Nachlassung der Sünden und um das ewige Heil zu erlangen, so viele, die an ihn glauben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Fides enim nos unit connectitque Christo, fides iustificat et vivificat nos.">Der Glaube nämlich verbindet uns mit Christus, der Glaube rechtfertigt und macht uns lebendig.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non est autem nisi una vera fides, ea scilicet, quę tradit deum optimum maximum et summe bonum bene velle generi mortalium ac rediisse cum eo in gratiam propter Christum, qui consubstantialis est patri secundum divinitatem, nobis autem consubstantialis secundum humanitatem et ideo secundum humanitatem in uno duntaxat loco, secundum divinitatem autem ubique, unus atque idem Christus in duabus indivulsis consistens naturis.">Es gibt aber nur einen wahren Glauben, nämlich jenen, der übergibt, dass der beste und höchste Gott das Wohl der Sterblichen gut will und mit ihm in die Gnade um Christi willen zurückgekehrt ist, der dem Vater gemäss der Göttlichkeit anwesend ist, uns aber nach der Menschheit und deshalb gemäss der Menschheit an einem einzigen Orte, gemäss der Göttlichkeit aber überall ein und derselbe Christus, der in zwei unversehrten Naturen besteht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hęc, inquam, fides vivificat, iustificat, salvat nos.">Diese, sage ich, belebt der Glaube, rechtfertigt und rettet uns.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hęc una sola et vera est fides, quę humanitatem in Christo divinitati non aequat aut commiscet neque evacuat aut extendit per omnia, rursus autem Christum neque dividit neque humanitatem in illo separat a divinitate, licet diserte confiteatur proprietates naturarum in illo permanere inconfusas.">Dieser alleine und wahre Glaube ist der, welcher die Menschheit in Christo der Gottheit nicht gleicht oder vermischt, nicht entleert oder ausbreitet, wiederum aber Christus trennt noch die Menschheit in ihm von der Gottheit trennt, obwohl er ausdrücklich bekennt, dass die Eigentümlichkeiten der Naturen in ihm unvermischt bleiben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Evacuant autem humanitatem a Christo, qui corpus eius contendunt esse ubique.">Sie leeren aber die menschliche Natur von Christo, die da behaupten, sein Leib sei überall.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Necesse est autem corpus Christi esse ubique, si substancialiter est et continetur in coena.">Es ist aber notwendig, dass der Leib Christi überall ist, wenn er in der Substanz und im Abendmahl enthalten ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nam ut de scripturis nihil dicamus, an non s. Augustinus ad Dardanum dixit: „Spatia locorum tolle in corporibus et nusquam erunt, et quia nusquam erunt, nec erunt.“">Denn um nichts von der Schrift zu sagen, oder nicht von St. Augustinus zu Dardanus: "Nimm die Räume der Orte an den Körpern, sie werden nirgends sein, und weil sie nirgends sein werden, werden sie nicht sein".</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ergo ne inconsistentia proferamus et ne quid peccemus in fidem veram, nullam in cęna ponimus corporalem presentiam Christi.">Damit wir also nicht Unbeständigkeit hervorbringen und nichts gegen den wahren Glauben sündigen, stellen wir im Abendmahl keine leibliche Gegenwart Christi auf.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Confitemur interim et docemus coenam fidelium non esse sine hospite et sine cibo vitali Christo.">In der Zwischenzeit bekennen und lehren wir, dass das Abendmahl der Gläubigen nicht ohne Gast und ohne lebenswichtige Speise für Christus ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Operatur enim in animis et mentibus fidelibus salutem; mors Christi per fidem fit vitalis credenti, atque ita fit ei caro Iesu Christi cibus.">Er wirkt nämlich in den Seelen und Seelen der Gläubigen das Heil; der Tod Christi wird durch den Glauben lebendig, der glaubt, und so wird ihm das Fleisch Jesu Christi Speise.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Idem Christus vivit in suis efficitque, ut sui vivant in ipso.">Derselbe Christus lebt in seinem Sein, um in ihm zu leben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sol uno in coelis loco consistit, sed virtute sua omnia illustrat et exhilerat mortalium.">Die Sonne besteht in einem Himmel, aber durch ihre Kraft erleuchtet und erhebt sie alles der Sterblichen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Christus, sol iustitię, in uno coeli loco est, sicut et August[inus] ait, sed spiritu, virtute et operatione nihilominus agit in fidelibus semper, praecipue vero cum iuxta eius institutionem coena celebraretur in ecclesia.">Christus, die Sonne der Gerechtigkeit, ist an einem Ort des Himmels, wie Augustinus sagt. Er handelt jedoch immer in Geist, Kraft und Wirksamkeit in den Gläubigen, zumal er gemäss seiner Einsetzung in der Kirche gefeiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hec expositio presentię Christi in coena videtur nobis maxime effabilis esse, simplex et clara ac ita temperata, ut Christum ecclesię nec adimat nec contraria dicat verę fidei nec verborum involucris auditorem implicet magis quam explicat.">Diese Erklärung der Gegenwart Christi im Abendmahl scheint uns am meisten äussernswert, einfach und klar und so mässig zu sein, dass er Christus der Kirche weder wegnimmt noch das Gegenteil sagt, dass er wahrhaftig den Glauben betrifft, noch den Hörer unverhüllter Worte einschliesst, als er es erklärt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="His porro Christum dominum non dividimus aut conscindimus, nisi ipse semetipsum consciderit, cum dixit se non porro futurum in mundo, se relicturum mundum et abiturum ad patrem etc.">Diesen aber haben wir den Herrn Christus nicht geteilt oder zerrissen, es sei denn, er wird sich selbst zerrissen, wenn er sagte, er werde nicht weiter in der Welt sein, dass er die Welt verlassen und zum Vater gehen werde usw.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quis vero hinc colligat dimidiatum modo Christum permanere et regnare in ecclesia cum suis?">Wer aber sammelt von hier die Hälfte, dass Christus mit seinen Anhängern bleibt und in der Kirche herrscht?</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Totus enim cum suis est, licet corpore duntaxat in coelis habitat.">Denn der ganze Körper ist mit den Seinigen, wenngleich er nur im Himmel wohnt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nam toto sole fruimur in terris, licet globus solis non in terris sit, sed in coelis tantum.">Denn wir geniessen die ganze Sonne auf Erden, obwohl die Glocken der Sonne nicht auf Erden sind, sondern nur im Himmel.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Sed de his satis copiose disputavi in commentariis nostris in Ioannen in cap. 3., 16. et 17.">Davon habe ich aber in unseren Kommentaren zu Johannes in Kap. 3,16. und 17. ausführlich genug diskutiert.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="De ratione corporis clarificati abunde item disputavi in commentariis nostris in 1. ad Corinth. 15. cap. et in 20. et 21. cap. Ioannis et in 12. lib. commenta. in Ioannen.">Über den Wesenscharakter des verherrlichten Körpers habe ich in unseren Kommentaren in 1 ad Korinth gesprochen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Haec libere apud te (doctissime simul et charissime frater Ioseph) profiteor, ut habeas planam et minime ancipitem sententiam meam de coena domini, quam tu manu mea proprie scriptam expetebas, ac longo te huc itinere venisse dicebas, ut ecclesiam Tiguri constitutam videres et ministros eius, me presertim de hoc sacro Christi instituto tum aliis religionis capitibus disserentem audires.">Ich bekenne dies frei bei dir (gelehrtester und liebster Bruder Joseph) dass du meine Meinung über das Abendmahl unklar und unerschütterlich hast, die du mit meiner eigenen Hand geschrieben hast, und du sagst, dass du lange hierher gekommen bist, damit du siehst, dass die Zürcher Kirche und ihre Diener, besonders mich, über diese heilige Einsetzung Christi und über die anderen Kapitel der Religion diskutiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Audisti.">Sie haben es gehört.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Habes nunc et manum chirographum meum; plenam disputationem de his ex libris meis pete.">Du hast jetzt auch meine Handschrift; bitte um volle Debatte über diese meine Bücher.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Bene his utere, oro ac Christo adhere et vale.">Nimm es gut an, ich bitte dich und halte es Christus an und lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 20. iunii 1544 etc.">Zürich, 20. Juni 1544 usw.</s>
  </letter>
</file>
