<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11931" id_hbbw="1885" id_irg_sort="1885" id_sort="118850"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas una cum libello, quem contra Cochleum, communem veritatis hostem, scripsisti, Bullingere in domino charissime.">Ich habe deinen Brief zusammen mit dem Büchlein erhalten, das du gegen Cochläus, den gemeinsamen Feind der Wahrheit, geschrieben hast, mein liebster Bullinger im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scilicet et in te verum est, quod in d. Philippo Mel[anchthone] praedicare soleo, nempe eximiae eruditioni eximiam coniunctam esse modestiam et humanitatem.">Natürlich und in dir ist wahr, was ich in Herrn Philipp Melanchthon zu predigen pflegt, nämlich dass ausserordentliche Bescheidenheit und Menschlichkeit mit ausserordentlicher Gelehrsamkeit verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quid enim, obsecro, modestius quidque humanius, quam quod amicitiam Musculi, qui nihil revera in se eximii agnoscit, homo doctissimus et tot aeditis lucubrationibus clarus ultro expetis, cum tua non mihi tantum, sed et bonis omnibus iam olim fuerit ambienda?">Was, bitte, ist bescheidener und menschlicher als das, was Musculus' Freundschaft anerkennt, der nichts Aussergewöhnliches an sich anerkennt, ein höchst gelehrter und durch so viele veröffentlichte Gewinne klarer Mensch, wenn du nicht nur für mich, sondern auch für alle guten Dinge von vornherein bestraft werden solltest?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod et ipse cupidissime fecissem, nisi intempestivus quidem, ut nunc video, attamen non plane  pudor me cohibuisset.">Das hätte ich auch mit grösster Begierde getan, wenn ich nicht, wie ich jetzt sehe, in unzeitgemässer Weise mich doch nicht ganz beschämt hätte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Id quod etiam in clarissimo illo Sanctogall[ensi] consule d. Ioachimo Vadiano accidit, cuius amicitiam, quam ex animo cupio, cunctanter literaria  ingredior, cum ad hanc ab ipso, cum hic esset, vocatus etiam sim.">Dass auch bei dem berühmtesten Konsul von Sanctogallen, dem Herrn Joachim Vadianus, dessen Freundschaft, die ich von Herzen wünsche, gerne eintrete, da ich auch zu dieser, als er hier war, gerufen wurde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed bene habet, optime Bullingere; hoc scilicet est vere piarum mentium ingenium, ut, sicut alias  obtinent, ita non tam  quam  quęrant.">Aber es ist gut, bester Bullinger; das ist wahrhaft das Genie frommer Gemüter, dass sie, wie sie es sonst erhalten, nicht so sehr beschweren wie sie.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et hunc animum vere divinum ex eo habent, qui usque adeo ipsa charitas est, ut non solum prior, sed et vilissimos mortales, pulverem ac terram, inennarrabili[!] amore complexus et hunc suum erga nos amorem non levi aliqua nota, sed excellentissima, misso ac tradito pro nobis unigenito, testatus sit.">Diesen wahrhaft göttlichen Geist haben sie aus dem, der so sehr die Liebe selbst ist, dass er nicht nur zuerst, sondern auch die niederträchtigsten Sterblichen, Staub und Erde, unergründlich mit Liebe umarmt und seine Liebe zu uns bezeugt hat, die nicht eine leichte, sondern eine höchst hervorragende, gesandte und überlieferte, für uns eingeborener Sohn.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ex hoc fonte, frater, hunc tuum ac aliorum tui similium animum, quo mediocrium ac gregariorum virorum, quibus et me connumerabis, amicitiam et consuetudinem ambitis, certissime manare scio.">Aus dieser Quelle, Bruder, weiss ich ganz sicher, dass dieser deinen Geist und deine anderen Menschen, denen du auch mich zählen wirst, Freundschaft und Gewohnheit von mässigen und mässigen Männern umgekehrt ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Exosculor itaque divinam hanc animi tui modestiam et humanitatem curaboque pro mea virili, ut, si par esse in reddendis vicibus nequeo, haud procul tamen praecurrentem subsequar.">Ich küsse daher diese göttliche Bescheidenheit und Freundlichkeit deines Geistes und werde mich um meine Männlichkeit kümmern, so dass ich, wenn ich nicht gleich sein kann, wenn ich es in der Einzahl vermag, mir nicht fern von mir folgen werde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Legi tuas fratribus, qui hic mecum Christo domino serviunt.">Ich habe deine Brüder gelesen, die hier mit mir dem Herrn Christus dienen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hi quoque amicitię semel inter nos initae observantiam pollicentur teque ac symmystas tuos, viros doctos ac pietate claros, quam officiosissime resalutant.">Auch diese, die einmal unter uns eingegangen sind, versprechen die Achtung vor dir und deinen Symmysten, berühmten Gelehrten und Frömmigkeit, so pflichtbewusst sie grüssen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Pro munusculo missi libelli habeo tibi gratiam.">Ich danke Ihnen für das geschickte Büchlein.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Curabo, ut haec scripta tua contra Conchleum - iam olim explosum veritatis hostem nec apud suos tanti momenti habitum, quanti miser esse cupit - etiam ab aliis bonis viris legantur, praesertim d. Chunrado Peutingero, optimo ac venerando sene, quem scio Cochleo prae reliquis adversariis admodum esse infensum, ideoque illi continuo acceptum hunc libellum visendum exhibui, id quod in scheda hac manu ipsius scripta et his literis inserta vides.">Ich werde dafür sorgen, dass diese deine Schriften gegen Conchleus - den Feind der Wahrheit schon längst vertrieben und bei seinen eigenen Leuten nicht so wichtig sind, wie er elend sein will - auch von anderen guten Männern gelesen werden, besonders von Herrn Chunrado Peutinger, dem vortrefflichsten und ehrwürdigen alten Mann, von dem ich weiss, dass Cochläus vor den übrigen Gegnern sehr feindlich gesinnt ist, weshalb ich ihm dieses Buch sofort zu sehen gegeben habe, das du in diese Schrift geschrieben und in diese Briefe hineingelegt siehst.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tu itaque pro gratia divinitus concessa hostes veritatis scriptis tuis oppugnando et caussam Christi illustrando perge, qua in re spiritus sanctus conatus tuos feliciter moderetur.">Wenn du also aus göttlicher Gnade die Feinde der Wahrheit in deinen Schriften angreifen und die Sache Christi erläutern willst, in welcher Weise der Heilige Geist deine Bemühungen erfolgreich mässigt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Illud, quod in calce est literarum tuarum de dissidentibus inter se vestrorum ac sociorum animis, sollicitum me reddidit, ne qua satanę improbitate fiat, ut periculosa hac tempestate novi apud vos motus excitentur.">Das, was am Fuss deiner Briefe über die uneingeschränkten Meinungen eurer Gefährten und eurer Gefährten liegt, hat mich beunruhigt, dass Satans Unehrlichkeit irgendwie geschehe, damit in diesem Sturm neue Bewegungen bei euch erregt werden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nec dubito esse inter hostes evangelii Christi, qui noctes ac dies in hoc incumbant, ut exitiale quoddam rebus vestris incendium struant.">Ich bezweifle nicht, dass es unter den Feinden des Evangeliums Christi gibt, die Tag und Nacht darauf bedacht sind, dass sie einen tödlichen Brand in euren Angelegenheiten aufbauen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Proinde christiana hic admodum opus est prudentia, vigilantia et precandi ad dominum assiduitate, ne quis satanę locus permittatur.">Daher ist hier die christliche Klugheit, die Wachsamkeit und das ständige Gebet für den Herrn sehr nötig, damit niemand den Platz Satans zulässt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Dominus conservet et vos et ecclesias vestras in sua pace ac pia rerum tranquillitate detque etiam reliquę nostrae Germaniae principes vere pios, sapientes ac fortes.">Möge der Herr euch und eure Kirchen in seinem Frieden und in seiner frommen Ruhe und auch den übrigen Fürsten in Deutschland wahrhaft fromm, weise und mutig bewahren.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Bene in domino vale, virorum doctissime et humanissime.">Gott lebe wohl, gelehrtester und freundlichster Herr.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Salutem dic meo nomine symmystis tuis omnibus, dominis ac fratribus nostris, praesertim d. Gvalthero, qui mihi, nisi fallor, anno 1541 Ratisbonae in comitiis innotuit, quem iam tum propter eximiam pietatem, eruditionem ac morum placiditatem singulari quodam dilectionis affectu prosequi coepi.">Grüsse in meinem Namen an alle deine Symmysten, an unsere Herren und Brüder, besonders an Herrn Gvalther, der mir, wenn ich mich nicht irre, 1541 in Regensburg bekannt gemacht hat, den ich jetzt wegen seiner ausserordentlichen Frömmigkeit, Gelehrsamkeit und Gefälligkeit mit einer einzigartigen Liebesneigung verfolgt habe.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Augustae, 1544, 4. aprilis.">Augsburg, 1544, 4. April.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Wolfgangus Musculus tuus in domino etc.">Dein Wolfgang Musculus im Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo pariter et humanissimo viro d. Henrycho Bullingero, Tigurinę ecclesiae pastori fidelissimo, domino ac fratri in Christo plurimum observando.">An den sehr gelehrtesten und höflichsten Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Pastor der Zürcher Kirche, dem sehr geachteten Herrn und Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
