<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11977" id_hbbw="1930" id_irg_sort="1930" id_sort="119300"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ex nuperis literis tuis, Bullingere doctissime, quibus collegii nomine petebas, ut Zvinglii nostri (apud superos enim agens etiam noster est) vitam describendam reciperem, multo fastidio sum commotus, non modo quod ei provinciam imponi cernerem, qui par esse labori nec animo nec calamo posset, sed longe magis, quod indicandum esse videbam, quantopere a vestra sententia dissentirem, qui per omnia tamen tibi tuisque consentio, atque id quidem ut facerem nec libertate procaci neque ulla animi mei fiducia, sed charitate maxime provocari, cuius officium esse puto, nihil horum eos, quos diligimus, celare, quae recta, quae honesta quaeque commoda esse iudicarimus.">Aus deinen kürzlichen Briefen, hochgelehrter Bullinger, in denen du im Namen des Kollegiums darum gebeten hast, unser Leben (denn es ist auch bei den obersten Handlungen der Oberen) zu beschreiben, bin ich sehr beunruhigt, nicht nur weil ich sah, dass ihm eine Provinz auferlegt wird, die nicht mühsam und nicht froh ist, sondern vielmehr, weil ich sah, dass ich angedeutet werden sollte, dass ich deiner Meinung nach nicht widerspricht, der dir in allen Dingen jedoch zustimmt, und zwar, dass ich das tue, weder durch schändliche Freiheit noch durch das Vertrauen meines Geistes, sondern durch die Liebe, deren Pflicht es ist, jenen zu verheimlichen, die wir lieben, was wir als ehrlich und nützlich erachten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Paucis autem ut, quod sentio, dicam: minime mihi consultum videtur, ut hoc tempore, tot modis turbulento tamque infensis animis distracto et iniquissimis iudiciis furioso, Zvinglii vita in literas, quae mox edantur, referatur.">Aber in wenigen Worten, um das zu sagen, was ich denke: Es scheint mir in dieser Zeit, in so vielen turbulenten und beleidigenden Weisen, zerstreut und in ungerechten Urteilen verrückt, wird Zwinglis Leben in Briefen berichtet, die bald veröffentlicht werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ut enim dignissima sit omnium cognitione et vita eius insignibus officiis plena et eruditio et pietas zelusque ille vehemens promovendae pietatis et emendandae in melius multorum vitae, tamen in eam incidis invidiam non modo apud impios, quibus domini verbum intolerabile est, sed etiam apud non(n)ullos, qui pietatis nomine commendantur orbi (de illis taceo, qui exustum diro elogio proscindunt), ut dubium non sit, quin, si in praesentia ille meritis modis laudaretur, illi, nullo modo laudem illam laturi, antagonistam aliquem excitarent, qui tam noceret vituperando, quam nos laudando ulla prorsus parte possemus proficere.">Damit nämlich jener heftige Eifer für die Förderung der Frömmigkeit und Besserung des Lebens vieler am würdigsten sei, so fallst du doch in diesen Neid, nicht nur bei den Gottlosen, denen das Wort des Herrn unerträglich ist, sondern auch bei jenen, die unter dem Namen der Frömmigkeit der Welt empfohlen werden (ich schweige von denen, die das verbrannte Wort des Herrn hinwegnehmen), dass es keinen Zweifel gibt, dass, wenn in der Gegenwart jener mit Verdiensten gelobt würde, auf keine Weise jener Lobpreis preisen würde, auf keine Weise jener Lobpreis preisen würde, jenen, der so sehr durch Tadel schadet, wie wir in irgendeiner Weise loben könnten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed et eius rei meminisse oporteret in illius obitu, quae res vehementis alicuius animorum alienationis ansam praebere morosis hominibus non sine negotio magistratuum posset.">Aber auch an seine Angelegenheit müsste man sich an den Tod desselben erinnern, der für die heftigen Dinge einer Entfremdung der Seelen den moralischen Menschen nicht ohne Geschäfte der Magistrate Gelegenheit geben könnte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Proinde si me auditis remque ipsam, ut habet, omnem pro singulari vestra et eruditione et prudentia expenditis, de re in aliud tempus differenda consultabitis neque in hoc eritis, ut camino (ut dicitur) alioqui satis superque ardenti et huc illuc scintillas spargenti oleum infundatis.">Wenn ihr also die Sache selbst hört, wie er sie hat, dann werdet ihr nach eurer einzigartigen Gelehrsamkeit und Klugheit alles über die Sache in eine andere Zeit beraten, und ihr werdet nicht darin sein, dass ihr in einem Ofen (wie es heisst) sonst hinreichend glühend und dorthin Funken mit gegossenem Öl giesst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Consultissimum mihi videretur, vitam eius omnem a patria puerisque et reliqua aetate, quibus locis officiisque et functionibus ipsam transegerit, quibus artibus praestiterit, quibus moribus fuerit, quos habuerit ex optimis familiares, quid omni in vita potissimum spectarit, ex illis, qui omnium eius actorum dictorumque sunt probe gnari, annalium more, simplici stilo et ab omni affectatione alieno in hanc referre et in archivum collegii condere ampliusque quam nonum in annum premere ac tum demum, rebus, ut spero, longe melius habentibus restinctoque amplius aestu illo, quem nuperi incendii nostri favillae etiamnum alunt, longe maximo cum fructu Zvinglianae gloriae in lucem edere.">Ich halte es für sehr ratsam, dass sein ganzes Leben von den Jungen und dem übrigen Alter, in denen er seine Pflichten und Funktionen verwirklicht hat, mit denen er sich durch seine Verhaltensweisen, die er von den besten Familien hat, vor allem für sein ganzes Leben bestimmt hat, aus jenen, die gut weiss, wie die Annalen, die einfache Stille und jede Zuneigung fremd sind, auf diese zu beziehen und in das Archiv des Kollegiums zu pflanzen, mehr als nicht im Jahr und schliesslich, in den Dingen, die, wie ich hoffe, weit besser sind, jener Hitze, den wir in letzter Zeit noch mit grosser Frucht nähren, von der sehr grossen Frucht Zvinglias. Erscheine die Herrlichkeit ans Licht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Erunt interim Amanni erunt Collini, qui eam rem uberrime praestabunt.">In der Zwischenzeit werden die Amanier Collinus sein, die diese Angelegenheit sehr gut leisten werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Interim et monumenta quae editis, quis et qualis vir ille fuerit, testabuntur, quanquam ne in hac quidem parte aequa sint admodum recentia iudicia.">In der Zwischenzeit werden auch die von ihr herausgegebenen Denkmäler bezeugen, wer und wie dieser Mann war, obwohl die jüngsten Urteile in dieser Hinsicht nicht sehr gerecht sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Verum enim est illud veteris poëtae: Invidiae morbo praesens male iudicat aetas, iudicium melius posteritatis erit.">Denn es ist das Wort des alten Dichters: Die gegenwärtige Krankheit des Neides urteilt schlecht, das Urteil der Nachwelt wird besser sein.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale et boni consule amici hominis sententiam.">Leb wohl und berate die Meinung eines guten Freundes.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 21. Iunii, anno MDXLIIII.">Sangalli, 21. Juni 1544.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus.">Joachim Vadianus.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="D. Heinricho Bullingero, amico summo et tanquam fratri.">An Herrn Heinrich Bullinger, den grössten Freund und wie einen Bruder.</s>
  </letter>
</file>
