<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12023" id_hbbw="1976" id_irg_sort="1976" id_sort="119760"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Binas literas tuas accepi, mi venerande simulatque charissime Bullingere, quibus paucissimis, nec enim multis licet, respondeo.">Ich habe deine zwei Briefe erhalten, mein verehrter und liebster Bullinger, auf das ich nur sehr wenige antworte, denn es ist vielen nicht erlaubt.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ad priores prius.">IV.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De Fagio quisquis ad vos hoc, quod nosti, scripsit aut dixit, praeter illius meritum fecit; vos securo animo estote, nihil huius unquam Paulo in mentem venit, ut risu etiam exceperit, quum, quantum satis putabam, de hoc sibi indicarem.">Wer über Fagius, der, wie du weisst, euch geschrieben oder gesagt hat, hat ausser seinem Verdienst gehandelt. Seid sicher, dass Paulus nie etwas davon in den Sinn gekommen ist, um ihm auch das Lachen zu entnehmen, da ich, soweit ich es für hinreichend hielt, ihn darüber zu berichten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Revocatus non pridem ab Argentoratensibus est, quo propediem demigrabit, in beatę memorię Capitonis vices successurus; quod utinam felix illi sit ac faustum!">Er wurde vor nicht allzu langer Zeit von den Strassburgern zurückgerufen, wohin er bald abwandern wird, um dem glücklichen Gedächtnis von Capito nachzukommen. Ich wünschte, er würde glücklich und glücklich sein!</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Non potuimus istuc impetrare pluribus tentatis, ut totus esset noster; agnoscenda igitur nobis et hic quoque bona domini voluntas.">Wir konnten das nicht durch viele Versuchungen erreichen, damit er ganz und gar unser sei. Daher sollten wir auch hier den guten Willen des Herrn anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Fasciculi diligenter curavi, ut bona fide Augustam perferantur.">Ich habe sorgfältig dafür gesorgt, dass sie in gutem Glauben nach Augsburg gebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ad posteriores tuas hoc habe: Plurimo valde te obsecro, ut de cursore illo nihil sis sollicitus.">Für deine späteren Briefe habe ich folgendes: Ich bitte dich sehr, dass du nichts über diesen Läufer besorgt bist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Scripsi de hoc Vadiano vehementer obtestatus, ut, quantum illi numerarit; significet tantundem a me mox recepturus.">Ich habe Vadianus darüber sehr gebeten, so viel er zu sagen hat; er möge bedeuten, dass er so viel von mir erhalten wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Supra modum dolet, quod tam prorsus inclementi animo est caesar, ut placari nequeat, et tamen dominus cor ipsius, quocunque volet, facile inflectet.">Es schmerzt über die Massen, dass der Kaiser so gnädig gegen den Geist ist, dass er nicht besänftigt werden kann, und dennoch wird der Herr sein Herz, so gut er will, leicht zuwenden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hunc igitur si habeamus propicium - habebimus autem, si serio aliquando resipiscamus - non caesare solum, sed ipsis etiam inferorum portis superiores fuerimus.">Wenn wir ihn also gnädig haben - wir werden ihn aber erst einmal ernsthaft wieder erweisen -, dann sind wir nicht nur dem Kaiser, sondern auch den Toren der Unterwelt überlegen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quinetiam quę voravit iam, cruda etiamnum revomit; tantum abest, ut totam Galliam - quod spe nunc facit - re ipsa propediem se fecisse, hoc est devorasse, gaudere possit.">Die Quinetia, die er bereits verzehrt hat, erpresst noch grausam; sie ist so weit davon entfernt, dass er sich, wie er es jetzt in der Hoffnung tut, bald selbst erfreut, das heisst verschlungen und verschlungen haben kann.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Utinam in tempore superemus!">Ich wünschte, wir würden in der Zeit überleben!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod nisi fiat, nihil reliquum, nisi certissimum exitium recte sperabimus; urgemus profecto poenitentiam[?], sed surdis fabulam, nisi quod non revertetur domini verbum ad illum plane vacuum, ut laboris pigere haudquaquam debeat.">Wenn das nicht geschieht, dann bleibt nichts übrig, ausser dass wir mit Recht das sicherste Verderben hoffen werden. Wir drängen in der Tat die Busse? Aber die Fabel des Tauben, ausser dass das Wort des Herrn zu ihm ganz leer zurückkehrt, um keineswegs die Mühe zu verdriessen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ad Frechti literas quę tu modeste sane et christianice respondes, displicere nec mihi nec cuiquam paulo ęquiori possunt.">Auf Frechts Briefe, die du in bescheidener und christlicher Weise antwortest, können weder mir noch jemandem etwas Reiteres missfallen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quamquam ex domini voluntate facimus, quoties etiam quę licet - quum expedire minus existimantur - amittimus.">Trotzdem tun wir es aus dem Willen des Herrn, so oft es auch erlaubt ist - wenn man es für weniger zweckdienlich hält - verlieren wir es.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Incentores istos malorum vehementer odi, qui nisi essent, tranquilliores iamdudum fuissent nostrę ecclesię.">Unsere Kirche wären schon längst ruhiger gewesen, wenn sie nicht wären.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Verum sic, qui probati sunt, manifestos fieri opportet.">Aber so müssen die Bewährten offenbar werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ego quum nihil hic aliud possim, dominum ardentissimis votis precabor, ut gliscentia ista et horrenda mala potenti sua manu quamprimum opprimat.">Da ich hier nichts anderes tun kann, werde ich zum Herrn in brennenden Gelübden beten, dass er diese schreckliche und mächtige Übel mit seiner Hand so bald wie möglich unterdrücken möge.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quę scripsisti, curabo, ut alii quoque, quantum satis erit, resciscant, sed ita tamen, ut nemini hoc sit fraudi futurum.">Ich werde dafür sorgen, dass auch andere, soweit es ausreicht, erkennen, dass dies jedoch niemandem zukünftig wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De Frechto tibi nescio quomodo error obrepsit, quasi ille scripserit spirare te et sperare victoriam, quum hoc amicus iste quidam Wittenbergensis ad eum scripserit.">Über Frecht weiss ich nicht, wie der Irrtum entstanden ist, als ob er geschrieben hätte, dass du hauchst und auf einen Sieg hoffen würdest, da ihm dieser Freund in Wittenberg geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Frechtum puto recte de vobis sentire teque, quod proxime etiam faciebam, multum obsecrat, ut vel aliquid annotationum aut scholiorum in Apoc. accipiat; si scriptorem desideras, huc mitte, et describi, quantum per factam nobis a Theodoro nostro potestatem licebit.">Frecht, denke ich, dass du richtig über dich denkst, was ich gerade auch getan habe, und beschwört dich sehr, entweder etwas von Notizen oder Gelehrten in der Apok. zu erhalten; wenn du einen Schriftsteller wünschst, sende es hierher und schreibe es nieder, soweit es uns von unserem Theodore möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ipse diligenter curavero mea tibi fide Bibliandri exemplar remissurus.">Ich werde sorgfältig dafür sorgen, dass ich dir das Exemplar meines Glaubens an Bibliander zurücksenden werde.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Exemplum epistolę Lutheri ad Froschouerum vestrum ad Frechtum primo nuncio dabo.">Ich werde Luthers Brief an Euer Froschouer zum ersten Boten an Frecht schicken.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Remitto Osiandri Speculum, quod si vere illum exprimit, valde miror, si non totus cohorreat, ubi in eo se fuerit pressius contemplatus.">Ich gebe Osianders Spiegel zurück, den ich, wenn er ihn wirklich zum Ausdruck bringt, sehr überrascht bin, wenn er nicht ganz schrecklich ist, wo er sich genauer in der Betrachtung befindet.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Displicet interim; nam ingenue fateor, ista conviciandi detestabilis licentia linguę mature coherceretur, si singuli sua tubera quam alienas verrucas intueri mallent.">In der Zwischenzeit missfällt es mir; denn ich gestehe offen zu, dass diese verabscheuungswürdige Freiheit der Zungen reif gezwungen werden würde, wenn die Einzelnen lieber auf ihre Scharen als auf die fremden Scharen blicken würden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Interim sic est iudicium domini, ut, qui dicit, quod vult, quod non vult, audiat.">In der Zwischenzeit ist das Gericht des Herrn so, dass, wer sagt: "Was er will, was er nicht will, das höre".</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Welsero iam antea quam a me tum vero tuis ipsius virtutibus es commendatus.">Welser war schon früher von mir als auch von deinen eigenen Tugenden empfohlen worden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Rudis ille quidem est Latinę linguę; sed valde amat doctos omnes, si iuxta sunt pii.">Dieser rohe Zungen ist zwar lateinisch, aber er liebt alle Gelehrten sehr, wenn sie fromm sind.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quod si forte priori commendationi accedere aliquid meo officio potest, tam certo, mihi crede, accedet, quam sunt tibi mea omnia addictissi[ma].">Aber wenn es mir vielleicht möglich ist, mir eine frühere Empfehlung zukommen zu können, so wird er mir so sicher kommen, wie mir alle meine Angehörigen am meisten zugetan sind.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Pro iis, quę cum chirurgo egisti, magnas tibi gratias agimus et literas viri expectamus; pia multum est mulier et ille rem bono viro dignam fecerit, si nepotem ex fratre fovendum et educandum suscipiat, quum praesertim liberis ipse careat.">Für die, die du mit dem Chirurgen gehandelt hast, danken wir dir sehr und erwarten Briefe des Mannes; eine fromme Frau ist sehr wert, und er hat eine Sache für einen guten Mann getan, wenn er einen Enkel, der von seinem Bruder gefördert und erzogen werden sollte, annimmt, da er vor allem Kinder hat.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ad eam rem multum incitabunt tua calcaria, quae subdas, obsecro.">Zu diesem Zweck werden deine Schuhe viel anregen, ich bitte dich.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sed iam bene vale, mi venerande Bullingere, et indiligentissime scribenti pro humana illa facilitate tua lubenter ignosce ac communem servatorem Christum pro nobis et ecclesia nostra perpetuis votis interpella, ut in se ad omne opus bonum feliciter usque crescamus.">Aber nun lebe wohl, mein verehrter Bullinger, und verzeihe gerne, wenn du für diese menschliche Leichtigkeit schreibst, und den gemeinsamen Erlöser Christus für uns und unsere Kirche mit fortwährenden Gelübden, damit wir in ihm zu jedem guten Werk glücklich wachsen können.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Saluta totam tuam domum cum omnibus amicis, praecipuę Gvalthero, cuius amantissimas literas, ubi primum vacabit, respondero.">Grüsse deine ganze Familie mit all deinen Freunden, besonders Gvalther, dem ich antworte, sobald sie frei ist.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri, praecipuę germanus frater cum Zviccio.">Unsere Männer, besonders mein Bruder und Zviccio, grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Constantiae.">Konstanz.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambr. Blaurerus.">Dein Ambr. Blaurer.</s>
  </letter>
</file>
