<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12027" id_hbbw="1980" id_irg_sort="1980" id_sort="119800"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a deo patre nostro per Iesum Christum in spiritu sancto.">Gnade und Frieden von Gott, unserem Vater, durch Jesus Christus im Heiligen Geist.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Iam olim, Bulingere, summopere colende, et eruditissimis et maxime piis scriptis tuis et suspicere te et diligere cepi.">Schon längst, Bulingerus, höchst verehrenswert und mit deinen sehr gelehrten und vor allem frommen Schriften habe ich begonnen, dich zu verdächtigen und zu lieben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum, cum nuncnuper gravissimas tuas consolationes ad me binis literis perscriptas perlegissem, summa observantia ac ardenti amore te complexus sum.">Aber als ich dir in zwei Briefen deinen sehr ernsthaften Trost gelesen habe, habe ich dich mit grösster Beobachtung und eifriger Liebe umarmt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Lucebant enim in oratione et ingenii acumen et eruditio singularis atque vera pietas, quarum virtutum coniunctione nihil pulchrius, nihil amabilius cogitari potest.">Denn im Gebet, in der Gelehrsamkeit des Einzelnen und in der wahren Frömmigkeit liessen sie Scharfsinn und Gelehrsamkeit hervor. Durch ihre Tugenden kann nichts Schöneres, nichts Lieblicheres gedacht werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Itaque vicissim abs te peto, ut benevolentia me tua complectare.">Deshalb bitte ich dich im Gegenzug, mich mit deinem Wohlwollen zu begnügen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Fatebor autem, quod res est, me tua oratione non solum oblectatum, sed etiam confirmatum esse in hisce ęrumnis ac ecclesię miseriis, licet non minime movear alioqui imagine, qua me de omnibus ecclesię temporibus admonere soleo, beneque intuendam mihi perpetuo in omnibus periculis propono, videlicet sathanam sibi maximas accersere clades, cum acerrime pro suo regno pugnat et atrocissime sevit.">Ich werde aber bekennen, dass ich in deiner Rede nicht nur erfreut, sondern auch bestätigt wurde in diesen erbärmlichen und kirchlichen Armseligkeiten, obwohl ich nicht anders als das Bild bewegt werde, mit dem ich mich gewohnt bin, mich über alle Zeiten der Kirche zu ermahnen, und ich werde es mir immer in allen Gefahren vorschlagen, nämlich Satan, sich selbst die grössten Katastrophen zu rufen, wenn er für sein Königreich sehr scharf kämpft und schrecklich lebt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nunquam pugnavit acrius, quam cum evertere ducem nostrum Christum ipsum conatus est, maxime autem in eo praelio succubuit, et sequuta est postea universi orbis mutacio.">Er hat nie heftiger gekämpft, als als als er versuchte, unseren Herzog Christus selbst zu zerstören, vor allem aber in dieser Schlacht unterworfen war und später der Wandel des ganzen Erdkreises folgte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Maximę rerum conversiones post Pharaonis Maxentiique furores secutę sunt, qua de re et nos quantumvis in periculosissimis temporibus melius sperare decet, quo magis crescere videtur robur diaboli tum in sycophantis tum in tyrannis.">Vor allem folgten die Wut des Pharao Maxentius nach den Revolutionen, in welchen Dingen auch wir, wenn auch in sehr gefährlichen Zeiten, besser hoffen dürfen, um so mehr die Kraft des Teufels sowohl in den Sykophanten als auch in den Tyrannen zu vergrössern scheint.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Licet enim ecclesia Christi nunquam in adversarios rabiosiores et impudentiores incidisse videatur, et ruinę mutacionesque imperiorum sepe duriter quassaverint ecclesiam dei, non tamen dubitandum deum optimum maximum propter filium aliqua ecclesię hospitia servaturum esse.">Denn obwohl die Kirche Christi nie in die übleren und schamloseren Gegner gefallen zu sein scheint und oft der Untergang der Reichsstände härter die Kirche Gottes erschüttert haben, so darf man doch nicht zweifeln, dass der beste Gott wegen eines Sohnes in irgendeiner kirchlichen Herberge gerettet werden wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Interim nos nostrum officium modeste faciamus ac deo exitus commendemus, cui curę erit, ne funditus pereant ecclesię, quantumvis aliqua membra trucidentur.">In der Zwischenzeit tun wir unsere Pflicht bescheiden und empfehlen Gott das Schicksal, dem es obliegt, dass sie der Kirche nicht völlig zugrunde gehen, egal wie einige Glieder getötet werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et fortassis ideo in Germanicis urbibus collocavit aliquot ecclesias, quę aliquanto habent tranquilliora et moderatiora imperia quam ullę alię gentes.">Vielleicht hat er deshalb einige Kirchen in deutsche Städte investiert, die etwas ruhiger und gemässigter sind als andere Völker.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sepe igitur multis modis vos beatos esse et cogito et praedico, qui et a principum negotiis plerumque insulsissimis abestis et studiis literarum sacrarum frui in illa vestrarum urbium tranquillitate potestis.">Oft also predige ich euch in vielerlei Hinsicht glücklich, denke und predige, dass ihr von den Geschäften der Fürsten meist abweicht, und ihr könnt in jener Ruhe in euren Städten heilige Literatur studieren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non premunt vos aulicę tyrannides, non impediunt disciplinam, non interturbant studia  tumultus principum.">Die Tyrannei des Höflings bedrängt euch nicht, die Disziplin behindern euch nicht, die Bestrebungen der Fürsten stören euch nicht.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Possem alia multa recitare, quę omitto.">Ich könnte viele andere Dinge vorlesen, die ich auslässt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quid enim dicam, quod contentio illa sacramentaria vix aliquo modo sopita per quosdam de novo revocatur?">Denn was soll ich sagen, dass jene sakramentarische Auseinandersetzung kaum in irgendeiner Weise durch einige von neuem zurückgerufen wird?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Qua re nulla est alia, quę animum meum magis excruciet.">Darum gibt es keine andere Art, die meinen Geist mehr quälen wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vidi enim et expertus sum dispendia huius concertationis.">Ich habe nämlich gesehen und ich habe die Kosten dieses Streites erlebt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Profecto cohorresco toto corpore, quoties cogito hęc sacra symbola, per quę Christus dominus noster se ipsum, suum corpus et sanguinem atque omnia sua dona exhibet vere et efficaciter fidelibus atque summa dilectione conglutinat, nostro vitio fore instrumenta dissidii, schismatis.">Gewiss erschrecke ich den ganzen Leib, wenn ich diese heiligen Symbole denke, durch die unser Herr Christus sich selbst, seinen Leib und sein Blut und alle seine Gaben wahrhaft und wirkungsvoll den Gläubigen anbietet und mit grösster Liebe anhängt, durch unser Laster die Mittel des Streits, des Schismas zu sein.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sacramentis sacrosanctis Christus ecclesiam suam colligere et coadunare voluit; iam nostra morositate hisce ecclesia dissipatur et miserrime discerpitur.">Durch die geweihten Sakramente wollte Christus seine Kirche sammeln und vereinigen; durch unsere Moral zerstreut sich die Kirche in diesem Unglück und wird mit grösstem Leid zerrissen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Utinam perpenderent tamen vel illud poetę:">Ich wünschte, sie hätten nur noch das Wort des Dichters erwogen:</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="„pax optima rerum, quas homini novisse datum est, pax una triumphis innumeris potior“,">"Der beste Frieden der Dinge, die dem Menschen bekannt sind, ist ein Friede, der über unzählige Triumphen herrscht"</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="si spiritum sanctum in scriptura nulla non loco ad pacem, concordiam, unitatem et veritatem inhortantem audire detrectant!">Wenn sie nicht weigern, den Heiligen Geist in der Schrift zu hören, an keiner Stelle zum Frieden, zur Eintracht, zur Einheit und zur Ermahnung der Wahrheit!</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sed, quo rapit me impetus, ne dicam zelus domus domini.">Aber wohin mich der Anstoss hinreisst, will ich nicht sagen den Eifer für das Haus des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Utinam deus propter Christum hanc in ecclesia dissensionem tollat huicque finem semel imponat, quo pietas non solum in malis, verum etiam in piis quibusdam gravissime obleditur!">Möge Gott um Christi willen diese Zwietracht in der Kirche ein für allemal auferlegen, womit die Frömmigkeit nicht nur in den Bösen, sondern auch in gewissen Frommen aufs schwerste geduldet wird!</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Audio d. Bibliandrum modo prolegere publice Apocalypsim Ioannis, qui liber infirmitatem, scandala et ęrumnas ecclesię Christi graphice depingit atque simul in hisce pios gravissime consolatur.">Ich höre d. Bibliander öffentlich die Offenbarung des Johannes vorzulesen, der das Buch von Schwäche, Skandale und Leiden der Kirche Christi grafisch malt und zugleich in diesen Frommen am schwersten getröstet wird.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quare cupiunt omnes boni et pii apud nos, ut suas meditaciones in hunc librum Bibliander ecclesię legendas publice proponat pręlo committens, quo tamen in hisce tantis malis solatium aliquod habeat, quo per spiritum sanctum se sustentare possit.">Darum wünschen sich alle Guten und Frommen bei uns, dass er seine Meditationen in diesem Buch Bibliander öffentlich vorlegt, indem er die Presse anvertraut, in der er doch in diesen grossen Übeln einen Trost hat, um sich durch den Heiligen Geist unterstützen zu können.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quod si omnino nolit publicare, rogo, ut meo nomine Rodolphum obsecres, quo meo sumptu describi procuret mihique per Froschouerum mittat.">Wenn er dies überhaupt nicht veröffentlichen will, bitte ich dich, Rodolphus in meinem Namen zu beschwören, damit er mir auf meine Kosten für die Beschreibung von Froschouerus sorgen kann.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Adolescentes vestri eruditi et pii Martispurgum post mensis spatium reliquerunt salvique et incolumes petierunt Wittenbergam, ut audio, deo volente vos revisuros ad festum Michaelis.">Eure gebildeten und frommen Männer aus Martispurg haben nach einem Monat gerettet und sicher nach Wittenberg gebeten, wie ich höre, mit Gottes Willen, dass ihr zum Michaelsfest zurückkehren werdet.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hisce vale in domino Iesu quam foelicissime, clarissime Bulingere, una cum tota tua domo et ecclesia, atque rogo, nos nostramque universam ecclesiam tuis precibus deo commendare velis.">Lebe wohl im Herrn Jesus, hochberühmter Bulinger, zusammen mit deiner ganzen Familie und Kirche, und ich bitte dich, uns und die ganze Kirche unter deinen Gebeten Gott zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hac spe nos praecipue sustentamus.">In dieser Hoffnung stützen wir uns besonders.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quorum enim mentes deus excitavit ad munus evangelii et vocavit, eorum labores et certamina invocatus proculdubio etiam est adiuturus, ut vel saltem aliqua pars generis humani praestet offitia deo grata, ne totum genus humanum furenter adversetur deo et pereat.">Denn deren Gemüter Gott zum Amt des Evangeliums erweckt und berufen hat, wird zweifellos auch sein Amt und seine Anstrengungen angerufen, um ihm zu helfen, dass auch wenigstens ein Teil des Menschengeschlechts Gott wohlgefällige Dienst leisten möge, damit nicht das ganze Menschengeschlecht gegen Gott heimgesucht und vernichtet werde.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Impendio precor, ut symmistas tuos omnes, dominos ac fratres meos observandos, offitiosissime ac diligentissime salutes, Bibliandrum, Pellicanum ac reliquos, praesertim d. Rudolphum Gvaltherum, veterem amicum, quem velim admoneas etiam, ut aliquid certi de bello Gallico (dum licet per nuntium) mihi scribat; potest enim id propter vicinitatem.">Ich bitte dich, alle deine Symmisten, meine beobachtenden Herren und Brüder, auf pflichtbewusste und fleissige Weise zu grüssen, die Bibel, den Pelikan und die anderen, besonders Herrn Rudolf Gvalther, den alten Freund, den ich gerne ermahnen möchte, mir etwas Sicheres über den französischen Krieg zu schreiben (wenn auch durch einen Boten möglich).</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Literas dum vult mittere, potest facillime, dummodo habeat nuntium, qui petat Francofordiam atque ibi in domum d. Melchioris, ecclesiastę, offerat.">Wenn er einen Brief schicken will, kann er es sehr leicht, solange er nur einen Boten hat, der nach Frankfurt verlangt und dort in das Haus des Herrn Melchior, des Predigers, anbietet.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Is quotidie potest hasce mihi offerre.">Er kann mir diese Dinge täglich anbieten.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Valetudinem vobis omnibus faustam ex animo precor.">Ich bete für euch allen eine glückliche Gesundheit.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Aiunt a cesare rursum indictum esse conventum Wormacie in causa religionis.">Sie sagen, dass das Treffen in Worms in der Religionsangelegenheit von Cäsar erneut angekündigt wurde.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quod si verum est, rursum vexabimur fucosis conciliationibus, maxime cum adversarii religionem non intelligant.">Wenn dies wahr ist, werden wir wiederum von verborgenen Versammlungen bedrängt werden, zumal die Gegner die Religion nicht verstehen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quamvis omnia conabor, ut me hisce eximam.">Obwohl ich alles versuchen werde, mich von diesen Dingen zu befreien.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos aliquot ministri verbi per agrum Niddanum.">Es grüssen euch einige Minister des Wortes durch das Gebiet des Niddanus.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Raptim, ex Francofordia, 10. septembris anno domini 1544.">In Eile, aus Frankfurt, 10. September 1544.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Iohannes PistoriusNiddanus ex animo tuus totus.">Johannes Pistorius Niiddan, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Viro et eruditione et pietate claro d. Henrycho Bul[l]ingero, theologo Tigurino, domino suo plurimum colendo etc.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem Zürcher Theologen, seinem sehr verehrenden Herrn usw.</s>
  </letter>
</file>
