<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11887" id_hbbw="1841" id_irg_sort="1841" id_sort="118410"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia pax a deo multiplicetur.">Gnade wird der Friede von Gott vervielfacht.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Credo te eventum articulorum Neocomensium, Bullingere ornatissime, solicite expectasse; is tandem negotio ultro citroque tractato in hunc modum se habet, qui et ipso interfui.">Ich glaube, du hättest den Ausgang der Artikel von Neocomensius, dem höchst geschmückten Bullingers, besorgt erwartet; schliesslich verhält sich derjenige, der auch anwesend war, in dieser Weise von selbst behandelt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ubi primum senatus minor eos articulos perceperat, requisierunt a Sultzero rationem, quam et coram ducentis reddere compellebatur.">Sobald der jüngere Senat diese Artikel erhalten hatte, suchte er von Sultzer einen Grund, den er auch in Anwesenheit von zweihundert zu bezahlen zwang.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quam in hanc sententiam retulit, quod ipse Farellum duntaxat Neocomi in autumnalibus studiorum induciis invisere et salutare voluerit, neque se quicquam de articulis hisce compertum habuisse.">Er berichtete diesen Satz, dass Farellus selbst nur Neocomus im Herbst in den Studienstillstand besuchen und begrüssen wollte und dass er nichts über diese Artikel erfahren habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ubi vero ad Farellum venerit, ipsum dixisse, quod oportune adesset, quemadmodum et quidam alii fratres, Viretus videlicet et Zebedeus; advenisse ad se articulos a fratribus Pelegardensibus, super quibus consilium, quod dux eos urgeat, efflagitent, quod detrectare et fratribus consilio non adesse iniquum duceret.">Als er aber zu Farellus kam, habe er selbst gesagt, dass er zur rechten Zeit anwesend sei, wie auch einige andere Brüder, nämlich Viretus und Zebedeus, dass die Artikel von den Brüdern der Pelegarden zu ihm gekommen seien, über die der Herzog sie drängt, erbitten sie, dass er sich weigern und den Brüdern nicht ungerecht anwesend sei.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Consuluisse itaque, quandoquidem dux urgeat, qui adhuc papisticam sententiam redoleat, ipsos eos sic admittere debere, modo semper in doctrina obtinerent, ne quid spei in his repositum ducatur, et christianę libertatis rationem sumę[!] haberent.">Es sei daher besorgt worden, da der Herzog dringend dazu drängt, die päpstliche Meinung noch zu schwächen, sie so zuzulassen, dass sie sie nur immer in der Lehre erhalten, damit keine Hoffnung in ihnen herrscht und einen Grund der christlichen Freiheit hat!</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non itaque hos articulos in hoc esse conditos, ut vel hic Berne vel aliis ecclesiis liberioribus obtruderentur, summum etiam ad hoc testatus numen et condonationem, si quid deliquisset, petens.">Deshalb seien diese Artikel nicht so begründet, dass sie entweder hier in Bern oder anderen freieren Kirchen aufgedrängt würden, die höchste Gottheit und Verzeihung bezeugte, wenn sie etwas gesündigt hätte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sententia suspendebatur, usque dum et Viretus et Zebedeus vocarentur, ac ipsis quoque auditis decretum est, ut simul omnes a talibus aliisque articulis cessarent condendis nisi re prius ad senatum relata, et quisquis non obsequeretur, illi senatum munere contionandi interdicturum; egre enim tulit illos articulos.">Der Ausspruch wurde verdächtigt, bis sowohl Viretus als auch Zebedeus genannt wurden, und nachdem sie dies vernommen hatten, wurde beschlossen, dass alle zugleich von solchen Artikeln aufhören sollten, es sei denn, dass die Angelegenheit dem Senat vorgelegt worden sei, und wer nicht gehorsam wäre, würde den Senat durch eine Versammlung verbieten; denn er nahm diese Artikel ausserordentlich.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sic sunt sopiti aput[!] nos prorsus.">So sind sie schläfrig!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod ad Beatum attinet, ille exacto pentecostes festo contionem habuit de triplici esu, ita tamen, ut in fidei evacuationem sive debilitationem cederet; nam esum ad fidem necessarium urgebat, idque proprie absque figura, et nos divinitatem Christi edere oportere (ecce abstractum in trinitate), et sic esum urgebat, ut mihi videbatur, si tali esu opus esset, adhuc articulum novum fidei nostrę simbolisque inserendum esse etc.">Was den Seligen anbelangt, so hatte jener nach Ablauf des Pfingstfestes eine dreifache Mahlzeit, aber so, dass er zur Vernichtung des Glaubens oder zur Schwächung zurückkehrte; denn er drängte den zum Glauben notwendigen Speisen, und zwar im eigentlichen Sinne ohne Figur, dass wir die Gottheit Christi essen sollten (in der Dreieinigkeit ist abstrakt), und so drängte er mich, wenn es zu einer solchen Speise erforderlich wäre, dass noch ein neuer Artikel unseres Glaubens eingegliedert werden musste usw.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="In die quoque ascensionis idem Beatus articulum fidei de Christi domini nostri ascensione explicans eo rixosos in sacramentaria contentione uti adserebat.">Auch am Tag der Himmelfahrt behauptete derselbe selige den Glaubensartikel über die Himmelfahrt Christi, unseres Herrn, und erklärte, dass die Streitigkeiten in den Sakramenten streitsüchtig seien.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Que omnia cum me male haberent neque parum commovissent, contigit, ut tertio die a contione de esu habita mihi obviam venisset.">Als mich all diese Dinge schlecht behandelten und nicht wenig aufrührten, kam es zu mir, dass er am dritten Tage von der Versammlung über die Speise zu mir kam.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Collocutus sum cum eo de habitis contionibus et dicebam criminose rixatoris vocem Francisco Kolbio felicis memorię, viro pacifico, iniungi, qui hoc articulo fidei nostre in disputatione hic habita ad veritatem stabiliendam sit usus, ipsumque in hac ecclesia et in illo suggestu non promeruisse, ut rixator post mortem agnominetur; propterea inique ipsum fecisse.">Ich habe mit ihm über die wohnhaften Reden gesprochen und sagte, dass die Stimme des Streiters Franz Kolbius, eines friedlichen Mannes, schädlicherweise einem Mann beigelegt werden sollte, der sich in diesem Artikel unseres Glaubens in der hier in der Diskussion befindlichen Erörterungen bedient hat, um die Wahrheit zu stabilisieren, und dass er selbst in dieser Kirche und auf jener Kanzel nicht verdient hat, um als Streiter nach dem Tod anzuerkennen; darum habe er ihn ungerecht getan.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Et cum ira excandescebat, quod pallor et titubantia verba prodebant, tremor quoque labiorum et manuum gesticulatio, ego addebam et adhortabar ipsum, ut sibi parceret; me iram eius non morari, quod sibi, non mihi pernitiosa existeret, meque iratum non vereri, ut qui non sim rudis nec inexercitatus miles et iratos expertus, hactenus tamen ex gratia divina in me nihil potuisse etc.">Und als der Zorn entflammt war, weil die Worte blass und fröhlich waren, erschütterte ich auch den Zittern der Lippen und die Gebärden der Hände, fügte ich hinzu und ermahnte ihn, sich selbst zu verschonen; dass ich sein Zorn nicht verzögern würde, weil es für mich nicht schädlich gewesen wäre, und dass ich, der ich nicht ungeheure und zornige Soldat und Zornige erlebt habe, bis jetzt aus der göttlichen Gnade in mir nichts konnte usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et quo plus sentiat me excandescentiam eius non extimescere, quod ei in os dicam ipsum in die pentecostes contionem habuisse contra verbum divinum, contra disputationem Bernensem et contra ducentorum decretum, cui se obsequuturum promiserit et sua fide promissa dataque obstrinxerit.">Und je mehr er denkt, dass ich seine Grösse nicht fürchte, weil ich ihm am Pfingsttag selbst eine Predigt gegen das göttliche Wort, gegen die Disputation von Bern und gegen das Dekret der zweihundert hatte, dem er versprochen hat, ihm zu gehorchen und seine Verheissungen durch seinen Glauben zu verpflichten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cum magna tandem indignatione a me discedebat, quod etiam quidam a longinquo stantes animadvertebant.">Als er schliesslich mit grosser Empörung von mir abwich, sahen einige auch, dass sie von ferne standen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Expectabam, quando me in ius vel senatum vocaret; fortassis cause suę diffisus intermisit.">Ich hatte gewartet, als er mich in das Recht oder den Senat einberufen hatte; vielleicht hat er sein Misstrauen unterbrochen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="At cum Sulzerus de articulis Neocomensibus a minori senatu ad rationem reddendam exposcebatur et antequam ad ducentos relatum esset negotium, in nundinis nostris Martinianis rursum Beatus contionem habuit satis importunam et inter reliqua examen ursit, christianum id appellando.">Da aber Sulzer von den Artikeln der Neocomensis vom jüngeren Senat zur Rechenschaft gefordert wurde und vor dem Bericht von zweihundert Personen die Rechenschaft ablegen musste, hatte der Selige auf unseren Martinianischen Messen wieder eine ziemlich ungelegene Versammlung und drängte unter anderem die Prüfung an, indem er sie als Christen bezeichnete.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="„Et si hic tale institueretur, quomodo putares,“ inquit, „multos constitutos et confusos reddi?“">"Und wenn man sich hier um eine solche Einrichtung kümmert, wie könnte man denken, "dass viele konstituiert und verworren werden?"</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Senatus quoque ipsum vocavit et cum Sulzeri negotio ad ducentos referri voluit.">Auch der Senat rief ihn an und wollte mit Sulzers Geschäft auf 200 Mann berichten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="At quia Sulzerus longa apologia esset usus, Beati negotium suspendebatur in crastinum diem.">Doch weil Sulzer sich lange entschuldigt hatte, wurde die Angelegenheit der Seligen bis zum nächsten Tag aufgehängt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Dum convenissemus, vocabatur et instituit purgationem satis accerbam, ubi et me suggillari mihi videbar.">Als wir uns versammelt hatten, wurde er gerufen und bestellte eine ziemlich scharfe Reinigung, wo ich auch mich zu tadeln schien.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="In consulem Negelinum non simulate invehebatur.">Nicht vorgetäuscht wurde er gegen den Konsul Negelinus.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Proponebat quoque literas testimoniales abitus sui a Tiguro, tuas quoque, Bullingere, item et Theodori, et de his non parum gloriabatur.">Er legte auch Zeugnisse für seinen Weg aus Zürich vor, und auch deine Briefe, Bullinger und Theodore, und darüber rühmte er sich nicht wenig.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Credo, quod perceperit nonnullum rumusculum de suis flagitiis divulgatum.">Ich glaube, dass er ein kleines kleines Stück über seine Verbrechen erfahren hat.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Et quod ad examen adtinet, referebat se bene docuisse, quia nos nostra actione publica convinci, nempe catechismo puerili, quod examen iustum sit et haberi debeatur etc.">Was die Prüfung betrifft, so berichtete er, er habe gut gelehrt, weil wir durch unsere öffentliche Tätigkeit, nämlich durch den kindlichen Katechismus, überführt werden, dass die Prüfung gerecht ist und gehalten wird usw.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Longa habita oratione, multis relatis ad rem non conducentibus duntaxat in hoc, ut fucum faceret et negotium obtenebraret, tandem ea finita et postquam foras exivisset, ego surgebam et referebam eius purgationem ab habita contione maxime dissentaneam, que tum criminosa et importunissima extiterit neque cum excusatione hodierna conveniat, idque quibus in rebus consisteret, comprobabam.">Ich stand auf und erzählte seine Entschuldigung von der äusserst unwiderstehlichen Versammlung, die damals sehr schädlich und unangemessen war, und stimmte nicht mit der gegenwärtigen Entschuldigung überein.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Hoc expedito addebam, que in ascensione et die pentecostes locutus esset, et quod ipsum de eis convenissem; quia ipse tamen sileret, me non taciturum, sed comprobaturum, quod contra divinas literas, disputationem nostram et decretum ducentorum egisset, et inter reliqua articulos quoque plerosque Neocomenses explodebam scripturis, dicebam tales et quotquot excogitari posthac possint, si ex humano beneplacito, non scripturis prodeant, in universum abominationem esse coram deo, si ecclesiis obtrudantur, ut qui deo placere debeant.">Ich fügte hinzu, was er bei der Himmelfahrt und am Pfingsttag gesprochen hatte, und was ich selbst über sie getroffen hatte. Weil er aber schweigte, würde ich nicht schweigen, sondern beweisen, dass er gegen die göttlichen Briefe, unsere Erörterung und das Dekret von zweihundert gehandelt habe, und auch unter den übrigen Artikeln habe ich die Neocomenses aus der Schrift dargelegt: "Ich habe gesagt, dass solche und so viele, die von nun an erwägen können, wenn sie aus menschlichem Wohlgefallen kommen, nicht aus der Schrift hervorgehen, im Ganzen eine Abscheu vor Gott sei, wenn sie den Kirchen aufgedrängt werden, damit diejenigen, die Gott wohlgefällig sein sollten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Et cum scripturis verba mea munirem et quidam prorupissent dicentes me more disputantium loqui, Beatum itaque vocandum esse, ut et respondere possit; quibus ego adiungebam me non aliud expetere, quam ut vocaretur; me omnia ista palam illi in os dixisse et rursum dicturum, quotiescunque velint, et petere, ut mihi ad disputationem Beatus sistatur, et si non ipsum superaro, me vindicte magistratus succubiturum.">Und als ich mit den Schriften meine Worte befestigte und einige ausbrachen, indem sie sagten, ich spreche nach Art der Diskussionen: "Selig muss ich daher gerufen werden, damit er auch antworten kann; denen ich beifügte, dass ich nichts anderes erbitte, als dass er gerufen werde". Ich habe ihm all diese Dinge offen vor den Mund gesprochen und wiederum gesagt, so oft sie wollen, und bitte darum, dass mir der Selige zur Erörterung gewahrt wird, und wenn ich ihn nicht überwinde, werde ich dem Magistrat beistehen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Postquam finieram, sententię rogabantur, et due erant: una, ut amandaretur prorsus, quia male egerit etc., altera, neminem posse negare, quin erravit et male importuneque egerit neque excusatio cum contione conveniat, meruisse propterea, ut ablegaretur, sed propter nostrum honorem id semel illi condonandum cum severa admonitione, ut posthac cautior sit et ad edificationem, non destructionem contionetur.">Nachdem ich fertig war, wurden die Aussprüche gebeten, und es waren zwei: die eine, dass man sie liebe, weil sie schlecht gehandelt hat usw., die andere, dass niemand leugnen könne, dass sie sich nicht geirrt und schlecht gehandelt hat, und dass die Entschuldigung nicht mit der Versammlung übereinstimmt, deshalb verdiente sie, dass sie verbannt werden sollte, sondern um unserer Ehre willen muss man sie einmal mit einer strengen Ermahnung verzeihen, damit sie von nun an vorsichtiger sei und zur Erbauung, nicht zur Zerstörung.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hęc sententia obtinuit.">Dies war der Fall.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Et quia senatus Beatum non bene excusatum habuit, accerbissimo odio me persequuntur et omnem culpam in me reiiciunt, insectantur quoque clandestinis technis (at deus me tuebitur), et quod derogare cause non possunt, mihi derogant, ut qui parum fraterne egerim tam gravem accusationem adversus fratrem habendo.">Und weil der Senat den Senat nicht gut entschuldigt hatte, verfolgen sie mich mit dem lästigsten Hass und lehnen mir jede Schuld ab, und sie verfolgen auch mit geheimen Mitteln (aber Gott wird mich beschützen), und was die Gründe nicht ablehnen können, schmähen sie mir, dass ich, der ich wenig brüderlich gehandelt habe, eine so schwere Anklage gegen den Bruder habe.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc, quod pro contionibus scribas taxat, quacunque potest occasione, Sulzerus quoque mecum locutus, quid me impellat ad ipsos sic persequendos.">Um die Schreiber für die Predigten zu beurteilen, hat auch Sulzer bei Gelegenheit mit mir gesprochen, was mich dazu drängt, sie so zu verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Cum aperte causam retulissem, dicebat doctrinam non esse solius Beati, sed ipsorum omnium, simul itaque doctrinam excusaturos.">Als ich die Sache offen vorgelegt hatte, sagte er, dass die Lehre nicht nur die Seligen, sondern auch die aller selbst sei, und dass sie zugleich die Lehre entschuldigen würden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Dicebam me non morari colluviem, et nisi ipse Sulzerus cesset, me propositiones eius in colloquio habitas propalaturum, que mihi esse videantur contra scripturas sacras et orthodoxorum patrum scripta; me etiam confessionem eorum senatui exhibitam, quam iam multis fratribus in agro obtrudant, insuffitientem affirmare; non itaque vereri, si simul omnes consistant, me unico Erasmo contentum, qui in nativitatis die maxima cum ecclesię universe attentione de sacramento eucharistie contionem habuit celebrem, ubi et maxima hominum frequentia communicavit, quae sarcophagos male habet.">Ich sagte, dass ich nicht verzögern würde, und wenn Sulzer selbst nicht aufhören würde, würde ich seine Vorschläge im Gespräch fortpflanzen, die mir scheinen, als wären sie gegen die Heiligen Schriften und die Schriften der orthodoxen Väter geschrieben worden; ich habe auch dem Senat das Bekenntnis vorgelegt, das sie mir bereits vielen Brüdern auf dem Felde aufdrängen, als unzureichend behaupten; daher befürchtete ich nicht, dass alle zusammen bestehen, dass ich mit dem einzigen Erasmus zufrieden bin, der am Tag seiner Geburt mit der grössten Aufmerksamkeit der ganzen Kirche über das Sakrament der Eucharistie eine berühmte Versammlung verabschiedete, wo er auch die grösste Menge von Menschen teilte, die eine schlechte Sarkophage hat.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Expectamus, quid supervenientibus festis, ubi quoque dominicam cenam celebramus, eventurum sit.">Wir erwarten, was an den kommenden Festen geschehen wird, wo wir auch das Abendmahl feiern.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Interim ego omnem invidiam somaphagorum sustineo, qui efferata rabie exagitantur, ut condonare ac placari nesciant et, quacunque poterint occasione, sive iure sive iniuria, hac causa dissimulata mihi noxam meditabuntur.">In der Zwischenzeit erdulde ich jeden Neid der Somaphagen, die von der Wut ergriffen werden, damit sie nicht wissen, verzeihen und besänftigen zu können, und wenn sie Gelegenheiten haben, sei es mit Recht oder Unrecht, werden sie mich in dieser Sache verheimlichen und verletzend überlegen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Ago tamen deo gratias de mea innocentia, in qua me tuetur, quod nihil flagitiosum in me invenire poterunt, ac quia liber sum et assentari nolo ac nequeo, fortassis non parum apud multos promovebunt; nam mellita eloquia talia multos causa non explorata dementant etc.">Ich danke jedoch Gott für meine Unschuld, in der er mich beschützt, dass sie in mir nichts Schandehaftes finden können, und weil ich frei bin und nicht beurteilt werden kann und ich nicht kann, werden sie vielleicht bei vielen nicht wenig voranbringen; denn süsses Sprechen verführen viele, die nicht erforscht wurden, usw.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="At quicquid machinentur, securus ero deo, meo protectori, comittens[!].">Aber was auch immer sie anfangen, ich werde sicher sein, Gott, meinem Beschützer, anzuvertrauen!</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Sulzero quoque dixi, nisi desistant me verbis et scriptis sententiam eorum de Christi praesentia et ultimo Mathe[i] capite, quod ad sua stabilienda citent, persequuturum, meque non pauca parata habere, ut qui in lectione orthodoxorum utcunque sim exercitatus, meque Cyrilli [et] Hilarii regulas callere de dispensatione, quid de Christo dicatur, expendendum, secundum quid dicatur, ne confusio fiat naturarum, de quibus et scriptura distincte multoties loquitur, ad hoc Ioannis Baptiste testimonio, item Christi ipsius ex Davide, qui ipsum dominum dixerit, citato, ad hoc veteres ac recentiores quoque ultimum Mathei dictum de spiritu sancto, Christi potentia, tuitione ac patrocinio interpretati: Christus non relinquit nos orphanos etc., propterea male humanitatem ad divinitatis modum extendi; nam satis constare, quomodo alterum possit consequi alterum.">Auch Sulzero habe ich gesagt, wenn sie nicht aufhören, mit Worten und Schriften ihre Meinung über die Gegenwart Christi und das letzte Kapitel des Matthäus zu verfolgen, was sie zu ihrer Festigung anstreben, und dass ich nicht wenig bereit habe, dass diejenigen, die in der Lesung der Orthodoxen, so sehr ich auch sein mag, die Regeln von Cyrillius und Hilarius über die Dispens, was von Christus gesagt wird, bedenken müssen, dass die Verwirrung der Naturen, von denen auch die Schrift vielfach spricht, in diesem Zeugnis von Johannes dem Täufer, und auch von David selbst, der den Herrn genannt hat, zu diesem Zweck auch die alten und jüngeren Worte des Matthäus, der Schutz und die Macht Christi, vom Heiligen Geiste und zum Schutz Christi, der da sagt: "Der Herr selbst ist verkündet worden, und damit auch die alten und jüngeren Worte des Matthäus zum letzten Male, zum Schutz des heiligen Geistes und zum Schutz Christi. In der Auslegung: "Christus hinterlässt uns nicht die Waisen usw". Deshalb hat die Menschheit schlecht auf die Art und Weise der Gottheit ausgedehnt; denn es ist ganz klar, wie eine andere erreichen kann.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nam ubicunque Christus homo, qui est deus et homo, fuerit sive in virginali utero sive in cruce sive in sepulchro, dici posse deum illic fuisse idque propter unionem personalem.">Denn wo immer Christus Mensch ist, der Gott und Mensch ist, sei es im jungfräulichen Leibe sei es am Kreuze oder im Grabe, so kann man sagen, dass Gott daselbst war wegen der persönlichen Einigung.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="At non e diverso proprie loquendo atque non nisi propter idiomatum comunicationem priores locutiones admitti; nam hominem esse finitum, deum vero eternum; et quod homo non ad modum dei extendatur, satis angelorum verba aput sepulchrum ad mulieres a Christi resurrectione, cum iam glorificato esset corpore, et post ascensionem ad Gallileos testari.">Aber nur wegen der Höhe der Redeweise werden die früheren Redeweisen zugelassen; denn der Mensch ist begrenzt, Gott aber ewig; und dass der Mensch nicht nach der Weise Gottes ausgedehnt wird, reicht genug die Worte der Engel vom Grabe an die Frauen von der Auferstehung Christi, da er bereits mit dem Leibe verherrlicht war und nach der Himmelfahrt zu den Galliern bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ipsos itaque dogma inusitatum et Eutychianorum sententiae conforme obtrudere, adhortandos itaque esse, ut cessent, arguendos quoque, ut intelligant et agnoscant etc.">So müssen sie das ungewohnte Dogma der Eutychianer aufdrängen und sie ermahnen, auch zurechtzuweisen, damit sie verstehen und anerkennen usw.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Est et alia causa, Bullingere doctissime, qua contionatores nostros plurimum offendi: D. Sebastianus legerat hic pro colloquio epistolam ad Chorinthios et omnino absque ulla mentione vocis „ministerii“ vel „simboli“ referebat nos e calice, quem minister porrigeret, bibere ipsum sanguinem domini nostri Iesu Christi, qui e latere in cruce pendentis effluxit.">Es gibt auch einen anderen Grund, gelehrter Bullinger, mit dem ich unsere Prediger sehr beleidigt habe: Herr Sebastian hatte hier für die Unterredung einen Brief an die Chorinther gelesen und uns ohne jede Erwähnung des Wortes "Menschen" oder "Simboli\" aus dem Kelch, den der Pfarrer ausstreckte, selbst das Blut unseres Herrn Jesus Christus trinken lassen, der von der Seite am Kreuz ausfliess.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Et quia hoc non semel ingeminasset similiterque de pane affirmasset ipsum esse corpus Christi emphasim per pronomina demonstrativa exprimendo etc., quam cum hic typis excudi procurabant, ut ex editis saltem Lutherani putaremur, ubi mihi videnda offerebantur, quod et ipse ad prelum a senatu sim ordinatus ad examinanda, que prelo comittuntur, ego sententia examinata prohibui et nolui, ut Apiarius procederet.">Und weil er dies nicht einmal gezwungen hätte, so hätte er auch von dem Brote behauptet, der Leib Christi sei die Emphasis, indem er durch Beweispronomen ausdrückte.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sulzerus agebat correctorem, et quamvis me neglecto sex pagine essent impresse et, quasi ego parum valerem, concionatores perrumpere vellent, ego restiti et vetavi et iussi Apiarium desistere, alias ipsum experturum etiam absoluto libro omnia illi auferri, ad hoc quoque mulctam persoluturum.">Sulzer hielt einen Korrektor an, und obwohl ich die sechs Seiten nicht vernachlässigt hätte, und als ob ich wenig wert wäre, wollten die Prediger durchbrechen, widerstanden und befahl mir, Apiarius aufzuhören, sonst würde er erfahren, dass ihm auch alles durch das absolute Buch weggenommen wird, um die Geldstrafe zu bezahlen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Conzenus me adibat precando: „Permitte excudi; nos simul erimus et te tuebimur.“">Conzenus ging auf mich und betete: "Lass mich drucken; wir werden zugleich sein und dich beschützen".</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Ego dicebam: „Nolo quicquam contra conscientiam meam, quod in fraudem veritatis cedat, admittere.“">Ich sagte: "Ich möchte nichts gegen mein Gewissen zulassen, was zum Betrug der Wahrheit führt".</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ob hoc gravissime quoque adversum me commoti sunt; nam unus senator, signifer a Gravenried, in meam cedebat sententiam, Nollius tamen in Conzeni, nec ausi sunt ad senatum referre.">Aus diesem Grund sind sie auch sehr schwer gegen mich erregt; denn ein Senator, ein Zeichendeuter von Gravenried, gab meiner Meinung nach, aber Nollius wagte es nicht, dem Senat zu berichten.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Abstulerunt itaque impressas paginas et nescio quorsum miserunt; sed nondum ad cęnę negotium pervenerant, quę etiam non levis est causa, quod me persequantur etc.">Sie haben also die gedruckten Seiten weggenommen, und ich weiss nicht, worauf sie gesandt haben; aber sie waren noch nicht zum Abendmahl gelangt, das auch nicht geringfügig ist, weil sie mich verfolgen usw.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Volo paucis addere, quę a vobis prestanda viderentur, ut Erasmus apud nos sublevaretur et vos nostri essetis patroni.">Ich möchte wenigen hinzufügen, was von euch zu bieten scheint, damit Erasmus bei uns erhoben und ihr unser Gönner seid.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Haberetis iam occasionem exuberantissimam ob Lutheri scriptum criminosum et calumniosum ad Froschouerum, quod, quia a multis descriptum per omnium manus volitat et quia derogat vestris sudoribus, imo divinę veritati per vos nobis elaboratę, non privatum mihi, sed abunde publicum videtur, nimium tacere et dissimulare et ad tanta probra elinguem esse mihi non adprobatur.">Ihr hättet schon eine sehr überschwengliche Gelegenheit zu Luthers verbrecherischer und verleumderischer Schrift an Froschouerus, die, da sie von vielen beschrieben wurde, durch die Hände aller fliegt und weil sie euren Schweiss, ja der göttlichen Wahrheit durch euch abtrünnig macht, nicht für mich selbst, sondern für die Öffentlichkeit scheint mir zu viel zu schweigen und zu verbergen und mir nicht zuzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Si Bucero levissima offertur occasio, statim arripit eam omnemque movet lapidem, ut conatus suos efficiat.">Wenn sich Bucer eine sehr leichte Gelegenheit bietet, greift er sofort den ganzen Stein an, um seine Bemühungen zu verwirklichen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Videretur itaque referre vestri nominis, dignitatis et nostrę tranquillitatis, ut res ad vestratem senatum referetur[!] et legatio ad Scaphus[ienses], Sangall[enses], Bielens[es], nos quoque et demum ad Basilienses mitteretur te quoque adhibito, Erasmo Fabritio et Gvalthero, ut contiones et institutiones haberetis in senatu et pro contionibus demonstrando, quid sub hoc prętextu veneni lateat, quantum canonicis scripturis deroget et quam abominandam heresim nutriat et foveat.">Es scheint also, dass es eurem Namen, eurer Würde und unserer Ruhe zuzuschreiben scheint, damit die Angelegenheiten auf euren Senat bezogen werden! und eine Gesandtschaft an die Schaphusier, Sangallenses und die Bieler, die auch uns und schliesslich an die Basler geschickt werden, indem du, Erasmus Fabritius und Gvaltherus, anwendest, um im Senat und für die Reden zu beweisen, was unter dem Vorwand des Giftes verborgen ist, wie sehr er den kanonischen Schriften verweigert und wie verabscheut er die Ketzerei nährt und fördert.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Et quia fama ad vos pervenerit, quod et de ea re inter nostros concionatores controvertatur vel dissidia fuerint, vobis id dolere, quod quidam a sententia disputata et Luthero, principibus quoque Saxonie scriptis et conventis ac pactis cedere velint; si modo ita sit, vos itaque munitos verbo dei ab hac sententia, quam et breviter explicare, divina ope non cessuros.">Und weil das Gerücht zu euch gelangt ist, dass zwischen unseren Predigern Streit oder Meinungsverschiedenheiten in dieser Angelegenheit stattfindet, so bedauern sie, dass einige, die von Luther und den Fürsten von Sachsen schriftlich und versammlungen und Vereinbarungen abweichen wollen; wenn dies nur der Fall ist, dann würden sie, die durch das Wort Gottes gefestigt sind, nicht mit göttlicher Hilfe nachlassen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Somniant enim nescio quam metaphysicam corporis sine dimensionibus exhibitionem et applicationem, cum tamen fides non sit sine effectu, cuius finis est salus nostrarum animarum, 1. Pet. 1.">Sie träumen nämlich von einer Metaphysik des Körpers ohne Umfang, da doch der Glaube nicht ohne Wirkung ist, dessen Zweck das Heil unserer Seelen ist.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Virtute enim dei, id est a spiritu sancto custodimur per fidem ad salutem; huius virtutis effectus et potentia Ro.">Denn durch die Kraft Gottes, das heisst durch den Heiligen Geist, werden wir behütet durch den Glauben zum Heile; durch die Wirkung und Macht dieser Tugend Röm.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="8 satis explicatur.">8. genug erklärt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Privare itaque videntur spiritum sanctum suo munere, et omnia in hanc actionem annectunt commemorationis, ut symbolis gratiam affigere videantur etc.">Sie scheinen also den Heiligen Geist ihrer Gabe zu berauben und verbindet alles in diese Tätigkeit des Gedächtnisses, damit sie den Symbolen Gnade zuzufügen scheinen usw.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Confido nemine refragante omnes vobis subscripturos, et sic tandem apud nos Helvetios ista disceptatio tolleretur, neque propterea vobis tacendum est.">Ich bin zuversichtlich, dass niemand euch unterschreiben wird, und so würde diese Debatte bei uns den Helvetiern abgeschafft werden, und deshalb darf man euch nicht schweigen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Expende, queso, diligenter.">Bedenke, ich bitte dich, fleissig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Fortassis magistratibus omnibus placeret, ut docti ex Helveticis pagis Christum agnoscentibus convenirent et totum negotium componeretur, ut sciremus, quicquid alieni et exteri machinarentur, nos quoque munitos esse et pares.">Vielleicht würde es allen Magistraten gefallen, dass die Gelehrten aus den eidgenössischen Pfarreien, die Christus anerkennen, zusammenkommen und die ganze Angelegenheit regeln, damit wir wissen, was auch immer fremde und fremde Dinge anstreben, wir seien auch befestigt und gleich.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Vellem synodum ministrorum Helveticorum haberi, quo tandem Bucerianę offutię excluderentur, compesceretur et Myconius, qui scrutari nos debere modum praesentię interminatur et vetat, cum tamen crescere debeamus in omnem opulentiam certę persuasionis intelligentię Col. 2 [2. 6-23].">Ich würde wünschen, dass die Synode der helvetischen Amtsträger gehalten wird, damit sie endlich aus Bucerian ausgeschlossen werden sollten, und Myconius, der uns bemüht und verbietet, nachzuforschen, wie es anwesend ist und verbietet, da wir jedoch in jedem Reichtum der Überzeugung des Verständnisses Kol 2,6-23 wachsen müssen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Vos, qui in conspicuo estis loco, harum rerum curam suscipere oportet.">Ihr, die ihr an einem klaren Ort seid, müsst die Sorge um diese Angelegenheiten übernehmen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Salutato, quęso, omnes doctos et scribe, quae tibi facienda videantur.">Grüsse, ich bitte dich, alle Gelehrten und Schreiber, die dir zu tun scheinen.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Nam duntaxat huius rei causa et Gesnero peccuniam administrando misi hunc nuncium.">Denn nur wegen dieser Angelegenheit habe ich diese Nachricht an Gesner geschickt, um das Geld zu verwalten.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Intellexisti, quam causam Sultzerus articulorum Neocomensium exposuerit; at nuper scripsit Tosanus commendatitias literas pro fratre quodam in hec verba:">Du hast verstanden, warum Sultzer den Grund der Artikel von Neocomensis erklärt hat; aber kürzlich schrieb Tosanus Empfehlungsschreiben für einen Bruder in diesen Worten:</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="„Vigilantissimis ecclesię Bernensis pastoribus, dominis ac fratribus nostris observandissimis.">" Den sehr wachsamen Pfarrern der Berner Kirche, unseren Herren und Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Huic fratri nostro libellum ceremoniarum ducatus Wirtenbergensis vobis communicandum dedimus, quod eas ceremonias hic nobis quoque obtrudere velint, et vestram ceterorumque Helvetię fratrum super his sententiam audire vehementer cupimus, quod nihil sane recipere vellemus, quod boni viri glorię dei ecclesieque Christi edificationi adversari iudicarent.">Wir haben euch dieses Büchlein der Zeremonien des Herzogtums Wirtenberg mitgeteilt, weil sie diese Zeremonien auch uns hier aufdrängen wollen und eure Meinung der übrigen Helvetier über diese Dinge sehr hören wollen, weil wir in der Tat nichts annehmen wollen, was die guten Männer der Herrlichkeit Gottes und der Erbauung Christi beurteilen würden.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Montbelgardi, 7. novembris 1543.">Montbelgard, 7. November 1543.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Vester obsequentissimus frater Petrus">Euer gehorsamster Bruder Petri</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Tossanus suo et fratrum suorum nomine.“">Mit seinem Namen Tossanus und seinen Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Hoc mihi parum cum Sultzeri causis convenire videtur.">Das scheint mir wenig mit Sultzers Gründen zu tun.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Ita agunt nobiscum nequiter et fictitiis verbis, interim multos in suam sententiam pertrahunt.">So handeln sie mit uns falsch und mit verfälschten Worten, in der Zwischenzeit ziehen viele in ihre Meinung.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Itaque et de hisce ceremoniis agendum videretur, quod, nisi tempestive medela adhibeatur, incurabilis, vereor, reddetur contagio.">Darum scheint es, dass man auch über diese Zeremonien handeln müsste, weil, wenn nicht rechtzeitig eine Heilung angewandt wird, ich fürchte, die Ansteckung unheilbar ist.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Boni consule omnia.">Nimm damit vorlieb, alles zu konsultieren.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Datum 29. ianuarii anno 1544.">Gegeben am 29. Januar 1544.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Rescribe, quęso, ut consultare possimus de modo agendi negotii Christi.">Schreibe mir bitte, dass wir uns über die Art und Weise des Handelns Christi beraten können.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Buceriani magis magisque urgent suam sententiam et promovent, quantum possunt.">Die Bucerianer drängen immer mehr ihre Meinung und fördern so gut sie können.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Conzenus iam conflictatur adversa valetudine gravi; credo putridam esse synocham.">Conzenus kämpft nun durch schwere Krankheiten; ich glaube, dass es eine faule Synoch ist.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Salutat te Erasmus, et omnes cordati omnes vos salutant.">Erasmus lässt dich grüssen und alle Herzen dich grüssen.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Saluta Hagium consulem, Lavaterum questorem etc.">Grüsse den Konsul Hagius, den Aufseher Lavater usw.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Accepi libros et literas Lausannam mittenda, at non nactus, qui librum vehere velit, apud me adhuc est.">Ich habe Bücher und Briefe erhalten, die nach Lausanne geschickt werden sollten, aber derjenige, der das Buch tragen will, ist noch bei mir.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Brevi nostris famulis dabo.">Ich werde sie in Kürze unseren Dienern geben.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Vivit adhuc Celius etc.">Celius lebt noch.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eberardus a Rumlang.">Dein Eberhard aus Rümlang.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo et fidelissimo simulque doctissimo viro domino Heinricho Bullingero, ecclesiastę Tigurino primario, domino et patrono suo semper observando.">Dem wachsamen und treuen zugleich dem sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger von Zürich, seinem stets beobachtenden Herrn und Gönner.</s>
  </letter>
</file>
