<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11912" id_hbbw="1866" id_irg_sort="1866" id_sort="118660"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scripsisti literas ad me, mi Bullingere, 12. februarii datas non quidem ut antehac, sed forma nova, qua hactenus non es usus, et scripsisti ministrorum et fratrum omnium nomine.">Du hast mir einen Brief geschrieben, mein Bullinger, am 12. Februar, nicht etwa wie zuvor, sondern in einer neuen Form, in der du bisher nicht gebraucht hast, und du hast im Namen aller Diener und Brüder geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego vero subscriptionem haud curans, quod ignoro, quinam ministri quive fratres, tibi uni respondeo, ut cum quo loqui et seria et ludicra in hunc usque diem adsuevi, sperans omnia te mea in partem meliorem interpretaturum; id quod non possem expectare de omnibus, qui apud vos docent de suggestu.">Ich aber kümmere mich nicht darum, dass ich nicht weiss, welchen Dienern und Brüdern ich dir antworte, dass ich mit wem ich bis heute ernsthaft und lustig spreche und dass du alles in meinem besseren Teil auslegen wirst; das könnte ich nicht von allen abwarten, die bei euch über die Plattform lehren.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Putabam me habere isthic et filios; nescio, an ex eis sint facti fratres metamorphosi aliqua.">Ich dachte, ich habe auch meine Söhne hier; ich weiss nicht, ob sie zu Brüdern der Metamorphose gemacht wurden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nec dubium, quin et quosdam habeam non sane amicos.">Ich zweifle nicht daran, dass ich auch einige Freunde habe.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Num et hi fratres facti?">Sind sie auch Brüder geworden?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Gauderem.">Ich freue mich.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="His itaque omissis ad rem.">Er verzichtete also auf die Angelegenheit.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Agnosco conciones habitas non solum diebus, quos tu nominas, sed per annos iam 12 pluribus de eucharistia, quas nemo reprehendit unquam exceptis anabaptistis vel horum similibus.">Ich erkenne die Predigten, die du wohnst, nicht nur an den Tagen, die du sie nennst, sondern in den letzten 12 Jahren, die niemand ausser den Wiedertäufern oder ähnlichen kritisiert.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed hę non fuerunt, quales tu pingis, sed qualiter dominus me per verbum suum docuit, qualiter item apostoli et evangelistae, Paulus item, confessio nostra communis, Bucerus in libro ad Monasterienses, quem et tu commendasti aliquando, maxime in negocio coenae, qualiter item ego adnotavi in Marcum evangelistam et, si recte memini, qualiter tu confessionem scripsisti Scoto cuidam, qui sic a te petierat, et Araugiae, qualiter nos simul scripsimus in haec verba: „In coena domini mystica corpus Christi, quod pro nobis in mortem traditum est, et sanguis eius, qui in remissionem peccatorum nostrorum fusus est, a fidelibus vere manducatur et bibitur in memoriam eius ad vigorem animae et vitae spiritualis incrementum.“">Aber das waren nicht so, wie du es tadelst, sondern wie mich der Herr durch sein Wort gelehrt hat, wie auch die Apostel und die Evangelisten, Paulus, unser gemeinsames Bekenntnis, Bucer im Buche der Münster, den du auch einmal empfohlen hast, besonders in der Angelegenheit des Abendmahls, wie ich auch den Evangelisten Markus genannt habe, und wenn ich mich recht erinnere, wie du das Bekenntnis eines gewissen Scotus geschrieben hast, der so von dir und von Araugia gebeten hatte, wie wir in diesen Worten geschrieben haben: "Im mystischen Abendmahl hast du den Leib Christi, der für uns überliefert wurde, und sein Blut, das zur Vergebung unserer Sünden vergossen wurde, wird von den Gläubigen wahrhaft gegessen und getrunken werden zur lebendigen Seele und zum geistlichen Leben. ).</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ex his omnibus loqui didici de coena domini, quod Christus in panegyri hac cum pane nos pascat suo corpore et cum vino potet suo sanguine, non quidem ratione crassa et ut Capernaitę putabant, sed ratione coelesti et spirituali, interim tamen vera, et hanc quidem veritatem credendam esse, non inquirendam, imo credibilem, non inquisibilem, id quod dico de modo ineffabili, quo Christus in dextera patris sedens suos in s[acra] coena corpore et sanguine suo reficit ad vitam.">Aus all dem habe ich gelernt, von dem Abendmahl des Herrn zu sprechen, dass Christus uns in diesem Brot mit seinem Leibe nährt und mit seinem Wein trinkt, nicht zwar auf groben Grund und wie Capernait dachte, sondern auf himmlischem und geistlichem Grunde, aber unterdessen ist es wahr, dass man diese Wahrheit glauben sollte, nicht zu suchen, ja glaubwürdig, nicht unerforschlich, was ich von der unaussprechlichen Weise sage, auf welche Christus seine Sitze in der heiligen Abendmahlhlhlhlhlhlhlhl durch seinen Leib und sein Blut zum Leben erquickt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Habes paucis, quonam modo populum mihi commissum de negocio coenae soleam instituere neminem interim vituperans, neminem commendans pręterquam anabaptistas et qui ex meis nonnihil cum istis colludunt.">Du hast in wenigen Worten, wie ich gewohnt bin, das mir anvertraute Volk über die Angelegenheit des Abendmahls zu etablieren, ohne in der Zwischenzeit niemanden zu tadeln und niemanden zu empfehlen, ausser den Wiedertäufern und denen, die etwas von meinen Freunden mit diesen Männern schmeicheln.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dum enim se movent, ut sunt irrequieti, nec mihi tacere licet.">Denn wenn sie sich bewegen, so ist es unruhig, und ich kann nicht schweigen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Abigam enim lupum, qui meis ovibus adpropinquare nititur; opus est officii.">Denn ich will den Wolf wegtreiben, der sich bemüht, meinen Schafen zu nahen; es ist eine Pflicht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Doceo igitur simplex simpliciter et iuxta dominum et apostolos, a quorum verbis et sensu non discedo.">Ich lehre also schlechthin und ohne weiteres, gemäss dem Herrn und den Aposteln, von deren Worten und Sinnen ich nicht abweiche.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Arbitror autem, quod hi sint loquuti forma optima, nedum simplicissima, et qui eos sequuntur, nequeant aberrare.">Ich denke aber, dass diese Worte die beste Form sind, geschweige denn die einfachste, und dass diejenigen, die ihnen folgen, nicht irren können.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Docet quoque me experientia tranquillitatem conscientiae secus comparari non posse quam hoc modo.">Ausserdem lehrt mich die Erfahrung, dass die Ruhe des Gewissens nicht anders verglichen werden kann als auf diese Weise.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Humana legi de coena usque ad satietatem, imo usque ad nauseam, verum nihil inde quietis conscientiae.">Das menschliche Abendmahl habe ich von der Sättigung bis zur Übelkeit gelesen, aber nichts von der Ruhe des Gewissens.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Divina legi et pacem adeptus sum contra insultus et hominum et satanę; precor dominum meum Iesum, ut sic me servet, stabiliat et usque dum satis augeat.">Ich habe das göttliche Gesetz und den Frieden erlangt gegen die Beleidigung von Menschen und Satan; ich bitte meinen Herrn Jesus, dass er mich so bewahre, beharre und bis er genug vermehre.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Auditores, quos dicis, aiunt aliter olim me docuisse ecclesiam Tigurinam, quam nunc doceam Basiliensem.">Die Hörer, von denen du sagst, sagen, dass ich einst die Zürcher Kirche anders gelehrt habe, als ich sie jetzt in Basel lehren werde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Valent certe memoria, si norunt, quid ego tum docuerim, praesertim de coena.">Es ist gewiss ein Gedächtnis, wenn sie wissen, was ich dann gelehrt habe, besonders über das Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Equidem non memini sępius illud argumentum me tractasse.">Ich erinnere mich nämlich nicht oft daran, dass ich dieses Argument oft behandelt habe.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ludimagister eram, quamobrem scholaria magis quam theologica curabam.">Ich war ein Schulmeister, weshalb ich mich mehr um die Schule als um die Theologie kümmerte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Quod publice autem praelegebam, senatus decreto factum est; in hoc enim et stipendium auxerant nonnihil.">Dass ich aber öffentlich vorgelesen habe, wurde durch ein Dekret des Senats ernannt; denn darin hatten sie auch etwas gesteigert.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Matthaeum et Acta habebam in manibus, ubi semel atque iterum materia ista incidit.">Ich habe Matthäus und Acta in die Hände, wo diese Materie immer wieder in die Hände fiel.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Scripsi, quę tum docui, et servavi, atque ita invenio praeeuntem piae memorię Zvinglium nostrum me sequutum contendentem non adversus quempiam pręter papam et papistas.">Ich schrieb, was ich damals gelehrt habe und aufbewahrt habe, und so finde ich den Vorsitzenden unseres frommen Gedächtnisses Zwingli, der mich nicht gegen jemanden ausser Papst und Papisten strebt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Et ut is tunc „est“ pro „significat“ exposuit, ita et ego, verumtamen ut oculos in praesentem Christum semper intenderem.">Und wie er dann "est\" für "ganz" erklärte, so auch ich, aber dass ich immer die Augen auf den gegenwärtigen Christus schaue.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Pręsentem dico suo modo, non absentem nisi ratione carnali.">Ich sage, dass er auf seine Weise gegenwärtig ist, wenn er nicht abwesend ist, ausser durch die fleischliche Vernunft.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Interea nunquam cum anabaptistis signa nuda tenui in coena et Christum abesse a suis sacramentis.">In der Zwischenzeit habe ich nie mit den Wiedertäufern nackte Zeichen im Abendmahl festgehalten und Christus von seinen Sakramenten entfernt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nunc si secus doceo, non difficulter iudicabis ex confessione paulo ante dicta.">Wenn ich es anders lehre, dann wirst du nicht schwer urteilen, dass das vorige Bekenntnis ein wenig vorausgegangen ist.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Clarius forsitan in praesens, quod eo tempore dixi obscurius.">Noch deutlicher, vielleicht in der Gegenwart, wie ich damals etwas dunkler gesagt habe.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Discrimen itaque si est, hoc est; pręterea nullum.">Wenn es also eine Krise gibt, das heisst, dann gibt es keine.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Lubens autem condono istis auditoribus, dum praeter verum dicunt enunciasse me Christum corporaliter adesse et sumi in coena; modo tu mihi credas mei moris non esse sic loqui.">Ich vergebe diesen Zuhörern mit Lumen, indem sie sagen, ich habe ausser der Wahrheit gesagt, dass Christus im Abendmahl körperlich anwesend ist und empfangen habe; vorausgesetzt, du glaubst mir, dass es nicht meine Sitten sind, so zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Sed, quemadmodum audisti, verbis innitor Christi et discipulorum eius sic docens, ut nemo cum fide me audiens queat vel paululum offendi, nisi prius, ut memini, vel anabaptistam audierit vel formulam aliquam, quę verbis, etiamsi non sensu, a mea dissonet.">Aber wie du gehört hast, stützt er sich auf die Worte Christi und seiner Jünger so, dass niemand mit dem Glauben hörte oder ein wenig beleidigt werden kann, es sei denn, er erinnere mich, er hörte entweder einen Wiedertäufer oder eine Formel, die durch Worte, auch wenn nicht durch den Sinn, von meiner Meinung abweicht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quales omnino videntur, qui priori meae concioni interfuerunt.">Diejenigen, die an meiner früheren Predigt teilgenommen haben, scheinen ganz und gar so zu sein.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Parco igitur ex animo illis, non digladior.">Darum werde ich von Herzen ihnen nicht schmeicheln.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Qui vero in natali domini fuerunt praesentes, „fratres non leves aut futiles“, ut tu vocas, si dicunt aliud quam locum Pauli de communicatione corporis et sanguinis Christi in coena diligentius me explicasse, dein duo hęc intulisse: quod duplicem coenam habentes non sint de corpore Christi, et praesentes, si non communicent absque iusta causa, modo coenę mysteria cognoscant, probare se non esse membra ecclesię domini, et pluma leviores et dolio pertuso futiliores sunt.">Diejenigen aber, die im Geburtstag des Herrn anwesend waren, "nicht leicht oder futil", wie du sagst, wenn sie sagen, dass ich im Abendmahl etwas anderes gesagt habe, als den Ort des Paulus über die Gemeinschaft des Leibes und Blutes Christi im Abendmahl genauer gesagt habe, dann hätten sie diese beiden angeführt: dass sie kein doppeltes Abendmahl haben, wenn sie nicht ohne eine gerechte Ursache gemeinsam haben, dann sollen sie beweisen, dass sie nicht die Glieder der Kirche des Herrn sind, und dass die meisten leichter und durch ein Fass vermittelt sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="De Oecolampadio vero quę adieci, hanc causam habuerunt: Homuncio quidam loquacitate notus in tota civitate sparserat Myconium crassius quid docuisse de praesentia Christi in coena, quam ipse didicisset ab initio, nimirum Oecolampadio doctore.">Von Oecolampadius aber, den ich hinzufügte, hatten sie diesen Grund: Ein Mann, der in seiner Geschwätzigkeit in der ganzen Stadt bekannt war, hatte Myconius mit grösserer Berechtigung verstreut, was er über die Gegenwart Christi beim Abendmahl gelehrt hat, das er von Anfang an gelernt hatte, nämlich Oecolampadius, Doktor.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Mendacium istud me coegit, ut famam tuerer.">Diese Lüge hat mich gezwungen, den Ruf zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Adduxi igitur locum illius ex epistola quadam libri 3. farraginis ad anonymum scripta, ex qua facile patet non contentioso, quidnam in coena praecipue quęsierit, nempe corpus et sanguinem Christi, non vel corporis vel sanguinis figuram.">Ich habe ihm also aus einem Briefe des Buches 3. einen Platz beigefügt, der auf einen anonymen Namen geschrieben ist, aus dem es leicht erhellt, dass er nicht streitsüchtig ist, was er beim Abendmahl vorzugsweise verlangt hat, nämlich den Leib und das Blut Christi, nicht die Gestalt des Leibes oder Blutes.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Addidi: „Consonat hoc loco Oecolampadius cum Lutheri (quem tum praeter consuetudinem pro suggestu nominavi) epistola, quam annis superioribus misit ad civitates nostras evangelio donatas pro concordia.“">Ich füge hinzu: "Es stimmt an dieser Stelle Oecolampadius mit Luther (den ich damals ausser Gewohnheit als Plattform erwähnt habe) einen Brief, den er in den letzten Jahren an unsere Städte geschickt hat, die dem Evangelium als Eintracht geschenkt wurden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="An, mi Bullingere, dixi perperam?">Habe ich, mein Bullinger, falsch gesagt?</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur permisisti Bucero loqui ad hunc modum: „Confessio Witembergensis nihil habet novi, sed est in Oecolampadii et Zvinglii scriptis, in quatuor item civitatum confessione Augustae oblata comprehensa et alias publice contestata, praesertim autem incorporata confessioni Basiliensi per legatos et praedicatores civitatum evangelicarum composita anno 36“?">Was hast du Bucer also erlaubt, so zu sprechen: "Das Wittenberger Bekenntnis hat nichts Neues, sondern es ist in den Schriften von Oecolampadius und Zwingli, auch in den vier Städten, die dem Bekenntnis von Augsburg vorgelegt wurden und andere öffentlich bezeugt wurden, besonders aber in der Eingliederung des Basler Bekenntnisses durch die Gesandten und Prediger der evangelischen Städte zusammengesetzt 36\"?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Confer, obsecro, locos ipse, et a mendacio vel tuo patrocinio liberabor non difficulter.">Vergleiche, ich bitte dich, die Orte selbst und ich werde nicht schwer von deiner Lüge oder deiner Verteidigung befreit.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Hic, ut de Oecolampadio, decessore meo sancto et venerando viro, pluribus paulo dicam, opus videtur.">Hier scheint es, wie ich über Oecolampadius, meinen heiligen und ehrwürdigen Vorgänger, etwas zu sagen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Non sum adeo stupidus, ut, quae is aliquando scripserit, non intelligam, neque tam negligens, ut libros eius pręteream.">Ich bin nicht so dumm, dass ich, was er eines Tages geschrieben hat, nicht verstehe und nicht so vernachlässige, dass ich seine Bücher übergehen kann.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Hoc igitur adsevero invenire me duplicem eum virum in negocio coenae, contentiosum et placidum.">Ich behaupte also, dass ich diesen doppelten Mann in der Angelegenheit des Abendmahls finde, streitsüchtig und ruhig.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Contentiosus fertur admodum vehementer in papistas et in Lutherum, ubi putat aliquid papisticum inesse, qualiter sentit fere in epistolis et libris omnibus contentiosis, etiam in Dialogo, quanquam is tersissimus est et sententiam meam per omnia confirmans.">Der Streit wird sehr heftig gegen die Papisten und gegen Luther ausgeübt, wo er meint, dass etwas Papistisches innewohnt, wie er in seinen Briefen und in allen streitbaren Büchern denkt, auch im Dialog, obwohl er sehr hässlich ist und meine Meinung in allen Dingen bestätigt.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Placidus (ut passim ad amicos) docet, quemadmodum ex epistola dicta demonstravi, ut item hic confessus est in synodo prima publice his verbis: „In his“, inquit, „quę ad sacramentum pertinent coenae, confiteor animas nostras - per fidem in mortem Iesu - Christi carne et sanguine pasci et potari idque pane et vino dominico sancte commendari, non autem corpus Christi nunc vel localiter vel dimensive, sed sacramentaliter adesse et sic Christum vere credentibus vere adesse.“">Placidus (wie überall an Freunde) lehrt, wie ich aus einem Brief gezeigt habe, so dass er auch hier in der ersten Synode öffentlich mit folgenden Worten bekennte: "In diesen Dingen, die zum Abendmahl gehören, bekenne ich, dass unsere Seelen - durch den Glauben an den Tod Jesu - durch den Leib und das Blut Christi gespeist und getrunken werden, und zwar durch das Brot und den Wein des Herrn, nicht aber, dass der Leib Christi jetzt entweder örtlich oder örtlich oder örtlich, sondern in sakramentaler Weise gegenwärtig ist und so den Glaubenden wahrhaft gegenwärtig ist".</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Igitur dum ego adserui inter illos duos convenire, de placido dixi Oecolampadio, non de contendente, de altero quoque non certe ut, dum sua impellitur vehementia, sermonibusque utitur hyperbolicis contra hostes suos, sed uti confessus est ad nos omnes in Helvetiis.">Während ich also behauptete, dass es unter ihnen zwei seien, sprach ich von der Gefälligkeit Oecolampadius, nicht von der Behauptung, sondern auch von dem anderen, dass er, während seine Heftigkeit angetrieben wird, die hyperbolischen Reden gegen seine Feinde gebraucht, sondern wie er uns alle in den Helvetiern gestanden hat.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Et haec dixi tam diserte (nam rabulis satisfacere volebam), ut satis videam, quales habuerim auditores, postquam tibi persuaserunt, ut pro mendaci me iudices.">Ich habe dies so beredt gesprochen (denn ich wollte den Raub genugtun), dass ich genug sehe, wie ich die Zuhörer hatte, nachdem sie dich überzeugt haben, dass du mich für die Lügner haltest.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Non sum mentitus nec mentiar in loco sacerrimo.">Ich habe keine Lüge gelogen und werde nicht lügen an einem heiligen Ort.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="De suggestu nanque nihil debet dici, nisi cuius et coram domino te non pudeat.">Denn nichts darf von der Kanzel gesagt werden, ausser dem, dessen Vorsehung dich nicht schämt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Cogitandum diu, quod inde doceas; nam olim deo reddenda ratio.">Man muss lange darüber nachdenken, was du von dort lehrst; denn einst muss man Gott Rechenschaft ablegen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Dedit mihi dominus in praesentem usque diem, ut loquar publice magno cum timore eius, et hactenus non sum confusus, quamvis impetitus sępe graviter a doctis et indoctis.">Der Herr hat mir bis heute gegeben, dass ich öffentlich mit grosser Furcht reden kann, und bisher bin ich nicht verwirrt, obwohl der Anstoss oft von Gelehrten und Ungelehrten schwerwiegend ist.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Eundem precor, ut deinceps sicut hactenus me tueatur ac protegat.">Ich bitte ihn, dass er dann wie bisher mich beschützen und beschützen möge.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Paucis igitur his causam meam defensam apud te volo.">Ich wünsche daher, dass meine Sache in wenigen Worten bei dir verteidigt wird.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Rogo autem per dominum Iesum, mea omnia sic accipias, ut decet amicum.">Ich bitte dich aber durch den Herrn Jesus, du sollst alles so empfangen, dass es einem Freund geziemt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Equidem in hoc negocio libenter inhęreo simplicitati scripturę propter dissidia confessionique nostrę communi.">Ich halte in dieser Angelegenheit gerne an die Einfachheit der Schrift wegen der Meinungsverschiedenheiten im gemeinsamen Bekenntnis.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="A quibus quidem si discessissem, recte et amice fecisses meam pręvaricationem increpando.">Wenn ich sie verlassen hätte, hättest du meine Übertretung mit Recht und Freund getadelt.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="At postquam totis viribus illis innitor, consultius forsitan fuisset et amicius meo videre, si tu prius de rei veritate quęsivisses ex me.">Aber nachdem ich mich auf diese ganze Kraft stütze, wäre es vielleicht ratsamer und freundschaftlicher gewesen, mich zu sehen, wenn du mich zuerst um die Wahrheit der Sache bemühst.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quamvis, quod factum est, ingratum non sit, fuisset tamen illud gratissimum, quia amicissimum.">Und trotzdem wäre das, was geschehen ist, nicht undankbar gewesen, weil es am meisten befreundet war.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Sunt et aliae causae, cur simplicitati illi perseveranter insistam; nam video quandam energiam, qua vacat omne temporis huius acumen et omnis mundi dictio, imo haec ad illam nihil.">Es gibt auch andere Gründe, warum ich ihm mit der Einfachheit beharrlich beistehe; denn ich sehe eine gewisse Energie, mit der jede Schärfe dieser Zeit und jede Redeweise der Welt beschäftigt ist, ja diese zu ihr nichts.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Sentio robur item, ut vel in gravissimis contentionibus metu caream.">Ich merke auch die Stärke, dass ich auch in den schwersten Streitigkeiten keine Angst habe.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Et satan cedere compellitur, quotiescunque simplici fide in verbum simpliciter acceptum pugnam capesso.">Und Satan wird gezwungen zu weichen, wenn auch immer, wenn man mit dem einfachen Glauben an ein einfaches Wort den Kampf annimmt.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Credo et in mortis articulo nihil aliud subvenire posse.">Ich glaube, dass im Todesartikel nichts anderes zu Hilfe kommen kann.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem dictum illud Solo[monis] iuge est et in corde et in ore meo: „Qui ambulat simpliciter, ambulat confidenter“ [Spr 10, 9].">Deshalb ist das Wort des Solomonius immer und in meinem Herzen und in meinem Munde: "Wer einfach wandelt, der wandelt sicher" Spr 10, 9.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Nam ex eo, quo sententiam illam recte concepi, quicquid de rebus divinis adfectatum, quęsitum, proprium, ab humano confictum ingenio sine certis scripturis fugi, nec hactenus me paenituit.">Denn seitdem ich diesen Satz richtig empfing, habe ich alles, was ich über die göttlichen Dinge begehrt habe, gebeten, dass ich von menschlichem Genie erfunden habe, ohne bestimmte Schriften zu fliehen, und bereute mich bisher nicht.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Sunt quaedam alia in tuis literis, quae, quia nihil ad rem, sciens praetereo, utpote quę scripsisti non ex te, sed ex aliorum ore et stomacho, atque id quidem, ne quid scribam ineptius, et quod lędat amicum immerentem.">Es gibt einige andere Dinge in deinen Briefen, die, weil ich nichts zur Sache weiss, da ich das, was du geschrieben hast, nicht aus dir, sondern aus dem Mund und dem Magen anderer, und das auch nicht, damit ich nichts Unsinnigeres schreibe und einen unverdienten Freund leide.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Unum illud tamen tacere non possum: ex hominibus me non facere mihi deos, qualiter tu forsitan putas.">Eines aber kann ich nicht schweigen: Aus Menschen mache ich mich nicht zu Göttern, wie du vielleicht denkst.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Et utinam omnes hac in re tam forent cauti!">Und ich wünschte, dass alle in dieser Angelegenheit so vorsichtig wären!</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Nam contentionum non essent strepitus isti; qui nisi desierint, evangelium non ita multum abest ab internecione vel a perpetuo contemptu saltem.">Denn diese Streitigkeiten wären nicht beunruhigt; wenn sie nicht aufhören, ist das Evangelium nicht so weit von der Vernichtung oder wenigstens von der ewigen Verachtung entfernt.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Non dici potest enim, quid inter papistas mali foveatur per scandalosas istas pugnas magnorum in religione virorum.">Es kann nämlich nicht gesagt werden, was das Übel unter den Papisten durch diese Kämpfe grosser Männer in der Religion gefördert wird.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Et scio bona et proba ingenia taliter inde moveri, ut timor sit, ne tandem prorsus ab omni bonitate atque adeo a salute propter contentiones istas removeantur.">Und ich weiss, dass die guten und erprobten Gemüter von dort so bewegt werden, dass sie Furcht ist, dass sie schliesslich von aller Güte und daher von der Erlösung wegen dieser Streitigkeiten entfernt werden.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Tales sumus ministri Christi et ecclesię, quibus dum exędificare commissum est, nil nisi demolimur.">Wir sind solche Diener Christi und der Kirche, denen, während es ihnen anvertraut wurde, aufzubauen, wir nichts anderes als zu verderben.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Dominus lumen gratiae suae, quod tam splendide in cordibus multorum accenderat et nunc ob spiritum superbiae non parum incipit deficere, benignitate sua restituat et conservet ad sanctificationem nominis sui et ad nostram salutem.">Der Herr ist das Licht seiner Gnade, dass er so glänzend in den Herzen vieler entzündet hat und nun wegen des Geistes des Stolzes nicht wenig zu erniedrigen beginnt, durch seine Güte wiederhergestellt und bewahrt für die Heiligung seines Namens und für unser Heil.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Quęso te per dominum, ut haec mea velis interpretari, sicut ego vestra, et me posthac ut hactenus habere commendatum.">Ich bitte dich durch den Herrn, dass du das meine deuten willst, wie ich es dir gehört habe, und mich von nun an wie empfohlen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Cum Pellicano et Theodoro, quos doctores ecclesiae vestrae, non fratres seu ministros dico, hęc sint communia.">Wenn Pelikan und Theodor, die ich eure Kirchenlehrer, nicht Brüder oder Diener sage, diese Dinge gemeinsam haben.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo et illi tecum semper.">Lebe wohl in Christus und ihm immer mit dir.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 12. martii anno 1544.">Basel, 12. März 1544.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Os. Myconius tuus.">Dein Os. Myconius.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="D. Heinricho Bullingero, viro doctissimo, ecclesiae Tigurinae antistiti, fratri in domino observando suo.">An Herrn Heinrich Bullinger, den höchst gelehrten Mann, Bischof der Kirche von Zürich, seinem in unserem Herrn beobachtenden Bruder.</s>
  </letter>
</file>
