<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="11942" id_hbbw="1896" id_irg_sort="1896" id_sort="118960"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Consilium tuum, postremo mihi missum, tibi, vir ornatissime et mihi semper colendissime, a Constantiensibus missum, iam olin habuimus.">Dein Rat, der mir schliesslich geschickt wurde, haben wir, o sehr geehrter und mir stets von den Konstanzern zugesandt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ceterum non ingrata fuit nobis tua diligentia.">Im übrigen aber ist uns dein Fleiss nicht undankbar.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Delecti sunt legati Badenam ad futura comitia postridie celebranda clarissimi viri D. Ioannes Habius, consul, et D. Ioannes Rodolphus Lavaterus quaestor.">Die badischen Gesandten wurden ausgewählt, um die künftige Wahl am nächsten Tag zu feiern, und Meister John Habius, der Konsul, und Quästor Jean Rodolphus Lavaterus.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hac ipsa hora consultatur in senatu publico et frequenti, quid facto opus sit et quid commode respondeatur imperii ordinibus.">In dieser Stunde wird im öffentlichen und häufigen Senat befragt, was zu tun ist und was bequem auf die Reichsordnungen geantwortet werden soll.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non diffido rei, non admodum exterorum minas metuo, non deerit dominus invocantibus nomen eius; resipiscentia tamen vera, fide solida et ardenti bus opus esse video precibus.">Ich vertraue nicht auf die Sache, ich fürchte nicht sehr die Drohungen der äusseren Leute, und der Herr fehlt nicht denen, die seinen Namen anrufen; aber ich sehe, dass die wahre Reue, der Glaube und die brennenden Gebete nötig sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="D. Aescherus, affinis ille tuus, vir certe bonus et nostri amans, poterit tibi consilium nostrorum explicare.">Dein verwandter Herr Aescher, dieser gute und liebevolle Mann, wird dir unseren Rat erklären können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Idem adiiciet, quid scripserint nostris Basilienses de urbium quoque consensu etc.">Das wird auch hinzufügen, was unsere Basler über die Zustimmung der Städte geschrieben haben usw.</s>
    <s translated="false" n="9" original_language="de" original_no_xml="Ich hab uß vertruwter luten schryben, das die statt mitt schwachen hertzen und vil andingens dem keysser ouch bewilligt hilff ze leisten, und das des andingens wol nienan vom keysser gedacht werde etc."/>
    <s translated="false" n="10" original_language="de" original_no_xml="Summa: er hatt die lüt im sack; die forcht und ytel sorg wirt sy wyter hinder bringen, dann yemandts ietzund erdencken mag."/>
    <s translated="false" n="11" original_language="de" original_no_xml="Man wills also haben; ist vilicht gottes straaff."/>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="- Quae de reperto mausoleo nuper ad te dedi, interea multo certius accepi ab iis, qui viderunt.">- Was ich dir kürzlich über die Entdeckung eines Mausoleums gegeben habe, habe ich in der Zwischenzeit viel sicherer erhalten von denen, die es gesehen haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Transierunt enim hac superioribus paschalibus feriis duo viri eruditissimi, cives et canonici Brugenses, ex animo Christo et veritati faventes, qui circa Martii principium adhuc Romae fuerant.">In den vergangenen Ostertagen gingen nämlich zwei sehr gelehrte Männer, Bürger und Kanoniker von Braunschweig, die von Christus und der Wahrheit begünstigt wurden, die noch am Anfang des März in Rom waren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ex eorum indiciis et expositione haec, quae hic mitto, ut tibi gratificarer, conscripsi.">Aus ihren Indikatoren und ihren Erklärungen habe ich diese, die ich hier sende, geschrieben, um dir zu danken.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Haeserunt aliquot apud nos diebus, conferentes nobiscum de rebus literariis et religionis.">Es sind einige Tage bei uns geblieben und haben uns über die literarischen und religiösen Angelegenheiten beraten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Repararunt fessas ex itinere vires ac nos illos amicis colloquiis atque conviviis refocillavimus etc.">Sie haben die Kräfte der Reise wiederhergestellt, und wir haben sie mit Freunden und Gastmählern wieder aufgerichtet usw.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="- Froschouerus nondum rediit a Francfordia.">- Froschouer ist noch nicht aus Frankfurt zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Qui primi redierunt mercatores nostri, ternas mihi attulere literas: ex Silesia Osvaldi Pergeneri, Zittaviensis, ex Frisia D. Ioannis a Lasco, ex Wittemberga P(hilippi) Melanchthonis, cui nundinis superioribus miseram exemplum Commentariorum in Ioannem.">Unsere Kaufleute sind zuerst zurückgekehrt, um mir drei Briefe zu überbringen: aus Schlesien von Oswald Pergen, Zittavien, aus Friesland von Johannes a Lasco, aus Wittemberg P(hilippi) Melanchthon, dem auf der letzten Messe ein elendes Beispiel für Johanneskommentar.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Pergenerus scribit, arcem Blindenburgensem, cinctam et fessam obsidione Turcica, deditionem meditari; omnia plena esse metus et desperationis; Prag in vincula esse coniectum nobilissimum doctissimumque virum D. D. Wenceslaum, quod Boemico sermone Christum praedicarit sincere.">Pergenerus schreibt, dass die Zitadelle von Blindenburg, umzingelt und belagert von der türkischen Belagerung, eine Kapitulation meditiere; dass alles voll von Angst und Verzweiflung ist; Prag sei in Fesseln ein höchst gelehrter Mann, Meister Wenceslaus, der Christus in böhmischer Sprache aufrichtig predigte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Et miramur adhuc, Ferdinandum parum prospera contra Turcam fortuna uti, qui publicus est Christi hostis.">Und wir wundern uns immer noch, dass Ferdinand ein wenig Erfolg gegen den Türken hat, der der öffentliche Feind Christi ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Addit nihilominus, in Lusatia, Moravia et Silesia evangelium iustis grandescere auctibus.">Trotzdem fügt er hinzu, dass das Evangelium durch gerechte Zunahmen in Lustien, Mähren und Schlesien durch das Wachstum erhöht wird.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="D. Ioannes a Lasco, Poloniae baro nobilissimus, quondam Gnesnensis praepositus et in regno Poloniae illustris, copiose, eleganter et pulchre scribit ad me epistolam longe amicissimam, qua multis commendat simplicitatem doctrinae et enarrationis nostrae sacrarum literarum, quam se non ita luculenter invenire ait in aliorum scriptis, qui negotia quaedam religionis implicent magis, quam explicent.">Der vornehmste Baron von Polen, einst der Gouverneur von Gnesen und im Königreich Polens illustriert, reich, elegant und schön, schreibt mir einen sehr freundlichen Brief, in dem er vielen die Einfachheit der Lehre und der Erzählung unserer heiligen Schriften empfiehlt, als dass er sie nicht so klar findet, sagt er in den Schriften anderer, die einige Angelegenheiten der Religion mehr in Anspruch nehmen, als sie erklären.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem nomine fatetur, se prorsus mei amore captum etc.">Unter diesem Namen gibt er zu, dass er völlig von meiner Liebe gefangen genommen ist usw.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Post multa tandem sub finem epistolae haec ad verbum scribit: «Verum satis est, meum erga te animum hac epistola declarasse, quod te vehementer amem et proinde cupiam etiam tibi probari mea omnia, etiamsi te non norim.">Kurz nach dem Ende des Briefes schreibt er wörtlich: "Aber es genügt, dass ich dir in diesem Brief meine Gefühle erklärt habe, den ich dich sehr liebe und deshalb wünsche, dass du auch mein ganzes gutheisst, auch wenn ich dich nicht weiss.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="lam si scire cupias, quisnam sim, facile id ex Erasmi Roterodami scriptis cognosces.">Wenn du es wünschst, wer ich bin, wirst du es leicht aus den Schriften von Erasmus von Roterdam erfahren.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Exstant enim illius aliquot epistolae ad me, qui etiam mihi auctor fuit, ut animum ad sacra adiicerem; immo vero ille primus me in vera religione instituere coepit.">Es gibt nämlich einige seiner Briefe an mich, der auch mir Urheber war, mir den Geist zu den heiligen Dingen hinzufügen; ja, jener erste, der mich in der wahren Religion eingesetzt hat.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Breviter ut apud te quoque praedicem Christi domini in me beneficium ac virtutem: eram pridem insignis Pharisaeus, multis ornatus titulis, multis et opulentis sacerdotiis a puero adhuc pulchre suffarcinatus.">Kurz gesagt, dass ich bei dir auch den Prediger Christi, des Herrn, gegen mich und die Kraft Christi predige: Ich war vor langer Zeit ein ausgezeichneter Pharisäer, mit vielen Titeln geschmückt, von einem noch schönen Knaben mit vielen und reichen Priestern aufgenommen worden.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem, relictis ultro per dei gratiam hisce omnibus, relicta item patria atque amicis, inter quos me Christiane vivere non posse videbam, nudus sum inter externos, nudi Christi domini pro me crucifixi servus, constitutus nuper hic ecclesiarum minister in evangelicae doctrinae annuntiatione iuxta voluntatem illius, qui me e caulis Pharisaeorum ad ovile suum per suam misericordiam evocavit.">Nun aber, nachdem ich von freien Stücken durch die Gnade Gottes alle diese Dinge verlassen habe, habe ich mein Vaterland und meine Freunde, unter denen ich sah, dass ich kein christliches Leben lebe, nackt unter den äusseren, nackt Knecht Christi, des Herrn, für mich gekreuzigt. Neulich wurde dieser Kirchendiener in der Verkündigung des Evangeliums eingesetzt, gemäss dem Willen desjenigen, der mich aus den Kammern der Pharisäer zu seiner Herde durch seine Barmherzigkeit berufen hat.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Habes meas rationes.">Du hast meine Gründe.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tuum erit iam, ut me recipias in tuam amicitiam et pro fratre deinceps habeas.">Es wird deine Aufgabe sein, mich in deine Freundschaft aufzunehmen, und dann für deinen Bruder.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Aemdae, 14. Martii, anno 1544.">Aemdae, 14. März 1544.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Ioannes a Lasco, manu propria.»">Dein Johannes von Lasco, von Herzen. "</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="«Philippus Melanchton clarissimo viro eruditione, virtute et pietate praestanti D. Henrico Bullingero, pie docenti evangelium in ecclesia Tigurina, amico suo S. D. Inspexi pleraque, quae edidisti ac degustavi; sed enarrationem Ioannis fere totam perlegi.">"Philippus Melanchthon, einem höchst angesehenen Mann von Gelehrsamkeit, Tugend und Frömmigkeit, dem treuen Herrn Heinrich Bullinger, dem frommen Dozenten des Evangeliums in der Zürcher Kirche, seinem Freund St. D. habe ich die meisten Dinge gesehen, die du veröffentlicht und gekostet hast; aber ich habe die Geschichte von Johannes fast ganz gelesen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nam cum de multis sententiis mecum saepe conferat quidam meus amicus, qui hic Ioannem interpretatur, subinde ad tuum scriptum redeo, te quoque consulens.">Denn da mir ein gewisser Freund, der hier Johannes deutet, oft mit vielen Meinungen übereinstimmt, kehre ich von Zeit zu Zeit zu Zeit zu deinem Schreiben zurück und berate dich auch.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Amo enim ecclesiam et semper sensi, indicia ecclesiae magni facienda esse.">Ich liebe nämlich die Kirche und habe immer gesinnt, dass die Anzeichen der Kirche hochzuschätzen sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ideo et veterum et recentium sententias confero, ut simplicem, nativam, propriam ecclesiae doctrinam et ipse teneam et aliis tradere possim ac saepe testatus sum, placere mihi enarrationem tuam, et quod vera dicit et σύμφωνα verae ecclesiae, dein ac salutaria.">Darum vergleiche ich auch die Meinungen der Alten und Neuen, dass ich die einfache, ursprüngliche, eigenständige Lehre der Kirche und die anderen weitergeben kann und oft bezeugt habe, dass mir deine Erzählung gefällt, was die Wahrheit sagt und σύμωνα der wahren Kirche, dann und die Heilsgeheimnisse.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Multi interpretes alienorum operum ita exspatiantur ac deerrant, a suis auctoribus, ut nihil dicant aut pauca πρὸς ἔπος.">Viele ausländische Interpreten der Werke werden so exspatiant und deerrant, von ihren Autoren, dass sie nichts sagen oder ein paar Worte πρὸς πος.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Tua enarratio, immoratur proposito argumento et id illustrat.">Ihre Erzählung wird auf dem Ziel des Arguments verbleibt und erhellt dies.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quare non solum pro codice misso meo nomine gratias ago, sed etiam publico nomine pro editione teque, quod facis, adhortor, ut de ecclesia bene mereri pergas edendis piis, utilibus et moderatis lucubrationibus.">Deshalb danke ich nicht nur für das in meinem Namen geschickte Buch, sondern auch für die Veröffentlichung von dir, wie du es tust, in einem öffentlichen Namen, dass du weiterhin für die Kirche verdient wirst, fromme, nützliche und gemässigte Arbeitsplätze zu essen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Vidi in Matthaei locum περὶ μονογαμίας, et defendi eam publicis scriptis utile est et pium, et vellem dialogum excusantem πολυγαμίαν non esse editum ac meum iudicium ante editionem illis ipsis dixi, apud quos natus est.">Ich sah an der Stelle des Matthäus an seiner Stelle περὶ μογαμίας und verteidigte sie durch öffentliche Schriften, ist nützlich und fromm, und ich wünschte, dass der Dialog, der sich entschuldigt, nicht veröffentlicht wurde, und mein Urteil habe ich ihnen vor der Veröffentlichung gesagt, bei denen er geboren wurde.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim proderat eam camerinam movere; silentio potius obruatur res, et hominibus alioqui bonis et bene merentibus quaedam condonanda sunt et mala nostra arte lenienda.">Denn es war nichts nütze, sie in Bewegung zu setzen; durch Stillschweigen wird die Sache überwältigt, und für Menschen, die sonst Gutes und Gutes verdienen, muss man Manches verzeihen und unsere Übel mit unserer Kunst besänftigen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Idem te oro de epistolis, si quae scribuntur ex his regionibus horridiores ab aliquibus.">Dasselbe bitte ich dich über die Briefe, wenn du aus diesen Gegenden Schrecklicheres schreibst.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nos tamen reliqui foveamus consensum et animorum coniunctionem inter nos nec magis divelli nostras ecclesias sinamus.">Wir wollen jedoch den Rest des Konsenses und die Vereinigung der Gemüter unter uns fördern und unsere Kirchen nicht zerstreuter werden lassen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Non tam, inquit Basilius, sinistrae opus est dextra, quam ecclesiae concordia docentium.">Basilius sagt: "Nicht so sehr brauchen wir die linke Hand wie die Eintracht der Lehrer der Kirche".</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Facilius accendi et retineri bonorum studia, maiori gravitate disciplina qualiscunque defendi potest, si doctores et in docendo consentiant et inter se mutua benevolentia cohaereant.">Es ist leichter, die Bestrebungen des Guten anzuzünden und zu bewahren, mit grösserer Ernsthaftigkeit zu verteidigen, wenn die Lehrer in der Lehre übereinstimmen und die gegenseitige Wohlwollen miteinander verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Ideo, quantum possum, astringere nostram coniunctionem, non dissipare velim.">Deshalb möchte ich, so gut ich kann, unsere Verbindung nicht zerstreuen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Haec simplici animo et candide scribo teque rogo, ut de tua voluntate rescribas.">Ich schreibe diese Dinge einfach und ehrlich, ich bitte dich, mir über deinen Willen zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="D. Pellicano, veteri meo amico, salutem opto; cuius literas ad Marcum quendam scriptas ego cum casu vidissem, ad me recepi nec tradidi Marco, μὴ πῦρ ἐπὶ πῦρ.">Ich wünsche dem Herrn Pellicanus, meinem alten Freund, Grüsse; dessen Briefe ich zufällig an Marcus geschrieben habe, habe ich mich nicht erhalten und habe Markus nicht erhalten.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Bene vale.">Mach es gut!</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="25. Martii 1544.">25. März 1544.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Typographo pro missis Bibliis ago gratias.»">Ich danke dem Drucker für die übersandten Bibel.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Qui hasce tibi offeret literas, unicus est illustris viri D. Röystii, consulis, praedilectus filius, compater meus, iuvenis certe optimus, patrem per omnia ingenii bonitate referens.">Derjenige, der dir diese Briefe anbietet, ist der einzige berühmte Mann von Meister Röystius, dem Sohn des Konsuls, meinem geliebten Vater, sicherlich ein ausgezeichneter junger Mann, der den Vater durch alle Güte seines Geistes anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Cui si quid impenderis, pater sibi impensum putabit.">Wenn du ihm etwas tun würdest, wird der Vater es für sich selbst halten.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Proinde commendo illum tibi quam familiarissime.">Deshalb empfehle ich ihn dir so vertraut wie möglich.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Me quoque amat ex animo, sicut et pater; nam pietatis et.">Er liebt mich auch von Herzen, wie auch der Vater; denn er liebt mich von der Frömmigkeit und der Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="honestatis studiosus est uterque.">Er ist ein ehrbarer Freund von beiden.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Dominus servet illos nobis diu incolumes.">Möge der Herr sie lange für uns beschützen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Sentiat, oro, meam commendationem alicuius apud te momenti esse, ac haec mea boni consule.">Möge es wahrnehmen, ich bitte dich, dass meine Empfehlung für jemanden bei dir wichtig ist, und lass diese meine Angelegenheiten gut aufpassen.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Tu me ama; nam te ex animo colo.">Du liebst mich; denn ich verehre dich von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis omnibus.">Leb wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Aprilis 19, 44.">April 19, 44.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="H(einricus) Bullingerus tuus.">Dein H(einricus) Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
