<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12053" id_hbbw="2006" id_irg_sort="2006" id_sort="120060"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ex quo vel aliqua mihi saltem cognitio revelati rursum evangelii gloriae Christi ex mera ac gratuita dei misericordia, ne quid de me glorier, data ac concessa fuit, maximo statim desiderio, licet puer, visendi ac audiendi eos, per quos deus nobis in densissimis tenebris palpitantibus ac errantibus clarum hoc evangelii lumen immisit, accensus sum, ideoque, statim atque prima literarum rudimenta id paterentur, Vitebergam me contuli.">Daraus entstand mir wenigstens eine geoffenbarte Erkenntnis des Evangeliums der Herrlichkeit Christi durch die blosse und unentgeltliche Barmherzigkeit Gottes, damit ich nichts über mich rühme, das mir gegeben und gewährt wurde, mit grösster Sehnsucht, obwohl der Knabe, das Licht des Evangeliums zu sehen und zu hören, durch die Gott uns in den dichten Finsternissen betäubt und geirrt hat, dieses klare Licht des Evangeliums entzündet hat. Deshalb habe ich sofort und unmittelbar die ersten Grundkenntnisse der Briefe zu Viteberg gebracht.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ibidem iam cum per annos quatuor doctos simul ac pios viros illos praelegentes audivissem et illorum quoque noticiam mihi contraxissem, percepissemque iam prima elementa coelestis doctrinae, et in aliis quoque iudicium iam accrescere coepit, miro quoque studio invisendi reliquas ecclesias, que hanc salutarem doctrinam obtinerent, praecipue autem vos vestrasque ecclesias, qui ab ipsis principiis summo conatu evangelii negocium et decertantem fidem cum innocentia vitae tum puritate doctrinae promovistis, flagrabam, quo a vobis maxime, immo ab omnibus quoque in his, quae mihi desunt, tam in cognitione quam pietate instrui ac conformari possim, ut ita tandem de hac coelesti doctrina, ut oportet, probe edoctus ac confirmatus (quantum mea inbecillitas patitur) ad meos tandem me recipere ac ecclesiae, quae a pluribus neglecta et contempta iacet apud nos, bona conscientia pro meo modulo prodesse liceret.">Als ich schon seit vier Jahren die gelehrten und frommen Männer vorgelesen hatte und mir auch ihre Bekanntschaft verwandt hatte, hatte ich bereits die ersten Elemente der himmlischen Lehre erfahren und auch in anderen anfing, das Urteil zu zunehmen, habe ich mit erstaunlichem Eifer auch die übrigen Kirchen zu besuchen, die diese heilsame Lehre besitzen, vor allem aber eure Kirchen, die ihr von den Prinzipien selbst mit dem grössten Bemühen um das Evangelium und den Glauben mit der Unschuld des Lebens und mit der Reinheit der Lehre gefördert habt, brenne ich, und zwar vor allem von euch, ja sogar von allen, die mir fehlten, sowohl in der Erkenntnis als auch in der Frömmigkeit, so dass ich schliesslich von diesem himmlischen Wesen belehrt und gleichförmig werden kann. Du hast, wie nötig, durch eine gute Lehre belehrt und gestärkt (so sehr meine Schwäche leidet) schliesslich meine Aufnahme in die Kirche erhalten, die von vielen vernachlässigt und verachtet wurde, die bei uns liegen, mit gutem Gewissen in meinem Mass nützen dürfen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hac igitur mente idque instigante me ad hoc clarissimo viro ac domino Ioanni a Lasko abhinc anno ad vos iter ingressus sum.">Ich bin daher mit diesem sehr berühmten Mann und Herrn Johannes von Lasco vor einem Jahr zu euch gereist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Argentinam cum pervenissem, me ecclesia haec, item scholae constitutio, immo et hospitis mei M. Matthaei Zell simul et uxoris pietas coniuncta cum summa humanitate me ab instituto cursu inhibuerunt, ut annum hic subsistere (amore illorum detentus) coactus fuerim neque tamem hoc, ut arbitror, sine detrimento institutae meę rationis.">Ausserdem, als ich nach Strassburg gekommen war, haben mich diese Kirche, auch die Ernennung der Schule, ja auch die Frömmigkeit meines Gastgebers M. Matthäus Zell und meine Frau zusammen mit der grössten Menschlichkeit mich von der Kursordnung abhalten, um dieses Jahr (im Gerücht von ihnen festgehalten) zu unterstützen, und zwar nicht, wie ich glaube, ohne Schaden für meine geplante Vernunft.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dum autem hic sum, Bullingere doctissime (ut tandem intelligas, cur hanc narrationem instituerim), vestra interim iucundissima consuetudine, quam iamdudum summis votis expetieram, non sine maximo animi dolore careo, atque ut hunc lenirem, saepius mecum statuo, immo incipio tuam in primis noticiam - cum amicitiam non auderem - literis expetere atque etiam exorare; quo deinceps tua humanitate erga me ut erga alios cognita saepius de his, in quibus animo haerebam angebarque, et a te doceri atque instrui cupiebam, ad te scribere possem.">Während ich aber hier bin, gelehrtester Bullinger (wie du endlich verstehst, warum ich diese Erzählung eingesetzt habe), verliere ich in der Zwischenzeit eure höchst angenehme Gewohnheit, die ich schon längst mit den höchsten Gelübden gesucht hatte, nicht ohne grossen Schmerz meines Geistes, und dass ich diesen sanftmütigen Mann mit mir, ja ich fänge an, vor allem deine Kenntnis - da ich keine Freundschaft wagte - in Briefen zu verlangen und auch zu beschwören; damit ich dir dann durch deine Freundlichkeit zu schreiben wünschte, dass ich dir öfter über die anderen, in denen ich mich mit einem Engel verhielt und von dir belehrt und belehrt wurde, schreibe.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum dum rursum mecum reputo atque perpendo, quam indecorum impudenterque factum videri posset hominem adolescentem ac imperitum virum gravem ac omni genere disciplinarum exornatum necnon et occupatissimum, quem neque vidisset neque novisset unquam, inconditis sane literis de rebus tantis interpellare, honesto igitur pudore praepeditus haec omnia in illud tempus differre ac reiicere coactus fui (quamvis aegre), quo ipse coram tua humanitate (quam a multis miris modis praedicari audivi) experta tecum notitiam, utinam amicitiam perpetuam in Christo, vero amicitiae fonte, contrahere liceret, ut hoc aditu mihi iam patefacto primum, deinde de reliquis rebus omnibus libere - remota omni simulationis, arrogantiae ac impudentiae suspitione, solo autem pietatis ac discendi studio - tecum conferre possem.">Doch während ich wieder mit mir denke und erwäge, wie unverschämt und unverschämt ein junger und unerfahrener Mann erscheinen könnte, der von jeder Art von Disziplinen geschmückt und sehr besetzt war, den er weder gesehen noch je gekannt hatte, war ich gezwungen, diese Dinge mit so grossen Dingen in ungeordneter Weise zu unterbrechen, und deshalb war ich gezwungen, all diese Dinge in jener Zeit aufzuschieben und abzulehnen (wenn auch schwerwiegend) durch deine Menschlichkeit (die ich von vielen wunderbaren Weisen verkündet habe) gezwungen, dir mitzuteilen, dass ich wünschte, dass die ewige Freundschaft in Christus, die wahre Quelle der Freundschaft ist, mir erlaubte, das erste Mal, nachdem ich über die übrigen Dinge bereits offenkundig gesprochen habe, zu schliessen. - entfernt vom Verdacht auf Verstellung, Anmassung und Unverschämtheit, aber nur durch den Eifer der Frömmigkeit und des Lernens - könnte ich mit Ihnen verglichen werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Constituebam interim certo apud me circa has Michaelis ferias primo quoque die ad vos advolaturum, ut annum, aut quamdiu dominus concederet, vobiscum agere in domino possem.">In der Zwischenzeit habe ich mir mit Gewissheit beschlossen, dass ich am ersten Tag auch zu euch kommen würde, um ein Jahr oder solange der Herr es zugebe, mit euch im Herrn umgehen zu können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hoc ipsum cum tibi iam de me per adolescentem illum nobilem et maximae expectationis apud nostros, Ennonem phrysium, de Embda praepositum (posteaquam tibi cum doctore Mensingero aderat), indicatum esse sciam, nec dubitem quoque doctorem Albertum Hardenburgium, summum meum amicum ac conterraneum, tecum iam, ut me in domum tuam hospicio reciperes, aegisse.">Da du selbst von mir durch diesen edlen und grössten Erwartungsgespräch unter unseren Männern, Ennonus Phrysius, den Präoren von Embda, (nachdem er bei dir beim Doktor Mensinger war) erfahren hast, habe ich nicht daran gezweifelt, dass auch der Doktor Albert Hardenburg, mein höchst freundlicher und versöhnlicher Freund, mit dir gehandelt hat, damit du mich in dein Haus aufnehmen kannst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ne igitur me nunc inconstantem, ac qui tantum virum fallere ausus essem, merito (cum ad te non venio) accusares, necessitate iam quodammodo, ut me tibi purgem, ad scribendum (omni pudore pristino expulso) impellor, licet nihil literarum, ut audivisti, ad te, antequam tuam humanitatem ipsus convenissem, dare constitueram.">Du solltest mich also nicht jetzt als unbeständig anklagen, und du, der so einen Mann zu täuschen gewagt hattest, mit Recht (wenn ich zu dir nicht komme) mich gewissermassen anklagen, dir zu schreiben, obwohl ich, wie du gehört hast, nichts von Briefen an dich, bevor ich deine Freundlichkeit beschlossen hatte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed quid multis opus?">Aber was haben wir mit vielen zu tun?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Huic necessitati praesenti morem gerere oportuit.">Diesem Bedürfnis muss man folgen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Idque feci iam libentius, quod, licet haec non fuisset, amicorum tamen quorundam causa, quibus hoc negasse nefas fuisset, ad te scribere coactus fuissem, ut paulo post intelliges.">Ich habe das schon gerne getan, weil ich, obwohl ich dies nicht getan habe, dennoch gezwungen war, Ihnen zu schreiben, um einige Freunde davon abzuleugnen, und zwar kurz darauf.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dabis igitur pro tuo candore hanc veniam, credo, mihi adolescenti, quod te, virum undequaque doctissimum ac occupatissimum, his meis imperitis et indigestis literis invisem atque tuas aures delicatissimas mea incondita oratione gravem, posteaquam me non arrogantiae neque impudentiae causa ad hoc incitatum, sed necessitate honestatis, ac amicorum impulsum audis.">Deshalb wirst du mir, glaube ich, diese Verzeihung in deiner Offenheit verzeihen, dass ich dich, einen höchst gelehrten und beschäftigten Mann von allen Seiten, diesen meinen ungelehrten und gelehrten Briefen bedürftigst und deine höchst vorzüglichen Ohren durch meine unverschämte Rede ernsthaft bedürfte, nachdem du mich nicht wegen meiner Anmassung oder Unverschämtheit angeregt hast, sondern wegen der Notwendigkeit der Ehrbarkeit und des Antriebs deiner Freunde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nunc igitur cur constituto a me tempore ad vos Tygurum non venerim neque adhuc iter ingressus sum, non animi varii neque alienati iam a vobis, qui tanto semper amore vestri flagraverim, ut audivisti (et eodem, quoad vixero, amore vos prosequar, praesertim te, a quo non parum in religionis negotio institutus sum), sed in causa est amicorum meorum negligentia, qui mihi his nundinis Francfordiensibus, ut promiserant, neque pecuniam ullam neque literas miserunt.">Deshalb bin ich jetzt, nachdem ich von mir zur rechten Zeit nach Zürich gekommen bin, nicht nach Zürich gekommen und bin noch unterwegs, nicht von verschiedenen und nicht mehr von euch fremden Gemütern, die ich immer von eurer Liebe ergriffen habe, wie du gehört hast (und solange ich noch lebe, werde ich euch aus Liebe verfolgen, besonders dir, von dem ich nicht wenig in religiösen Angelegenheiten eingesetzt wurde), sondern in der Sache meiner Freunde, die mir auf diesen Frankfurter Messen, wie sie mir versprochen hatten, Geld und Briefe geschickt haben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Haec, ut ipse tecum perpendere potes, donec mihi reddita non fuerint (quod tamen brevi futurum spero), hic manere maxima cum molestia cogor; quae tamem simulatque accepero, quam potero citissime, vobis adero.">Ich bin gezwungen, diese Dinge, damit du sie selbst erwägen kannst, bis sie mir nicht zurückgegeben wurden (was ich aber hoffe, dass sie in kurzer Zeit geschehen wird), hier in grösster Ärgernis zu bleiben; aber ich habe sie so schnell wie möglich erhalten, wie ich kann.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non igitur, ut dixi, inconstantiam meam, sed amicorum incuriam excusandam arbitror.">Ich glaube also nicht, wie gesagt, meine Unbeständigkeit zu entschuldigen, sondern die Nachlässigkeit meiner Freunde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Rogo itaque, si mihi iam locum in aedibus tuis precibus amici adductus destinaveris atque concesseris, hunc mihi ad meum adventum per tuam pietatem ac humanitatem integrum conserves, quaeso.">Ich bitte dich, mich durch deine Frömmigkeit und Freundlichkeit an diesen Ort zu meiner Ankunft in deinem Haus zu bewahren, wenn du mir bereits zugestanden hast und mir zugestanden hast, bitte ich dich, ihn durch deine Frömmigkeit und Freundlichkeit vollständig zu bewahren.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et si ego referre pro rei dignitate non potero, est, qui referet maioribus donis, quam cogitare possumus aut sperare licebit; nam quicquid in hac re a te contendo, huius causa facio.">Und wenn ich die Würde der Sache nicht erwähnen kann, dann ist es derjenige, der mit grösseren Gaben berichten wird, als wir denken können oder hoffen können; denn was auch immer ich in dieser Sache von dir behaupte, das tue ich aus diesem Grund.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem, cum me tibi tamquam amicissimum commendatum haberi cupiam, non ausus sum vicissim tuam amicitiam expetere, cum me tua amicitia indignum iudicem, praesertim cum inter pares sit firma amicitia.">Nun aber, da ich wünsche, dass ich dir als ein höchst empfohlener Freund anvertraut werde, habe ich es nicht gewagt, um deine Freundschaft anzustreben, zumal ich, um deiner Freundschaft willen, ein unwürdiger Richter deiner Freundschaft zu sein, zumal zwischen den beiden eine feste Freundschaft ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ego autem tibi par neque eruditione neque bonarum rerum aestimatione esse possim, nisi tu me in Christo Iesu tamquam infirmum fratrem tuum atque inhonestum membrum unius corporis amplecti velis.">Ich aber könnte dir weder durch Gelehrsamkeit noch durch Wertschätzung guter Dinge gleich sein, es sei denn, du wünschst, dass du mich in Christus Jesus als deinen schwachen und unehrenhaften Bruder umarmen willst.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Inter membra enim haec firma ac summa amicitia et benevolentia mutua constat.">Unter diesen Gliedern steht nämlich eine starke, äusserste Freundschaft und gegenseitiges Wohlwollen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nos igitur tum horum naturam imitantes, ego te tamquam honestissimum in eo corpore membrum venerarer, tu me vicissim tamquam infirmum membrum curares ac exornares; atqui si tum dignitate tecum certare non possem, studio et amore erga te meo compensarem atque his me a te vinci non permitterem, licet me interim officiis praestantioribus superare posses.">Wenn ich also die Natur dieser Männer nachahme, würde ich dich als ein höchst ehrenvolles Glied an diesem Leibe verehren, würdest du mich umgekehrt als schwaches Glied heilen und schmücken. Aber wenn ich damals mit deiner Würde nicht streiten könnte, würde ich mich durch meinen Eifer und meine Liebe zu dir vergelten und mich nicht von dir überwunden lassen, obwohl du mich in der Zwischenzeit mit höheren Ämtern überwinden könntest.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sed quid verbis opus est?">Aber was braucht man mit Worten?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Res ipsa, si me in numerum amicorum retuleris, declarabit.">Die Sache selbst wird, wenn du mich in die Anzahl meiner Freunde zurückbringst, erklären.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Amicis autem quod me negare non potuisse dixi, hoc primum est: Clarissimus dominus Ioannes a Lasko, communis noster amicus (licet hac amicitia me quoque indignum reputem), cum postremo ad me scriberet, me rogavit, ut se tibi et doctissimo Pellicano excusarem, quominus per eundem quoque nuncium ad vos scripserit.">Den Freunden aber, die ich gesagt habe, dass ich nicht leugnen konnte, ist das Erste: Der berühmteste Herr Johannes von Lasco, unser gemeinsamer Freund (wenn ich mich auch in dieser Freundschaft für unwürdig halte), als er mir schliesslich schrieb, bat er mich, dir und dem gelehrten Pellican zu entschuldigen, dass er euch durch denselben Boten geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nam sibi hoc per negotia (quibus infinitis bonus ille vir distentus est in maxima apud nos rerum confusione) non licuisse.">Denn ihm ist dies durch die Angelegenheiten (von denen jener gute Mann mit unendlichen Dingen verwirrt wurde) nicht erlaubt gewesen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Promisit autem se sub his proximis Francfordiensium nundinis ad vos omnes copiose scripturum.">Er hat jedoch versprochen, dass er Ihnen auf dieser letzten Frankfurter Messe ausführlich schreiben wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quae literae cur traditae non sunt, me hercle non excogito.">Ich denke nicht, warum diese Briefe nicht übermittelt wurden, bei Gott, ich denke nicht.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Expecto tamen eas una cum meorum amicorum literis, quas ut accepero, una cum his me ad vos conferam.">Ich freue mich jedoch auf die Briefe meiner Freunde, die ich, sobald ich sie erhalten habe, zusammen mit ihnen mit euch vergleichen werde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Gaudet plurimum veterem suum amicum Pellicanum adhuc superstitem, quem iam una cum Glareano, veteri quoque amico, ad superos ante annos duos migrasse putabat.">Er freut sich sehr über seinen alten Freund Pelikan, den er bereits zusammen mit Glarean, einem alten Freund, in die letzten zwei Jahre verlegte.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hincque ait factum, quod neque ad Pellicanum (quem se plurimum amare scribit) scripserit neque de illo in tuis literis mentionem ullam fecerit, alioqui illius opera in paranda sibi tua amicitia usurum dicit, si hunc superesse scivisset.">Daraus sagt er, dass es geschehen ist, dass er weder an den Pelikan (den er sehr liebt) geschrieben hat noch über ihn in deinen Briefen irgendeine Erwähnung gemacht hat, andernfalls sagt er, dass er seine Werke in der Verteidigung deiner Freundschaft für sich selbst verwenden würde, wenn er gewusst hätte, dass dieser noch vorhanden wäre.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quare velim, tu haec Pellicano referas, quem ego quoque vita iam olim functum esse Vitebergae audiveram nec de huius vita certior redditus sum, antequam huc venirem.">Deshalb wünsche ich dir, dass du diese Dinge an Pellicanus meldest, von dem ich auch schon längst gehört habe, dass er in Wittenberg gewesen ist, und ich habe mich nicht über dieses Leben informiert, bevor ich hierher kam.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Gaudeo igitur plurimum et ecclesiae et meo nomine hunc nobis relictum, quem, meo nomine in domino salutem dixeris, velim, nisi gravatus fueris hac molestia.">Ich freue mich daher, dass er uns in meinem Namen und in meinem Namen überlassen wurde, den du in meinem Namen herzlich im Herrn grüssen würdest, es sei denn, du wirst durch diese Beschwerde belastet.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Reliquum adhuc est, ut hunc virum dei (ut mihi colligere licet), qui has ad te literas perferet fortassis, plurimum in domino commendem.">Der Rest ist immer noch, dass ich diesen Mann Gottes (wie es mir erlaubt ist), der vielleicht diesen Brief an dich überbringe, den grösstenteils im Herrn anempfehlen wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Hic enim, quamvis coram mundo contemptus est, a deo maximi fieri tamen non dubito, cum nihil cogitet, spiret ac loquatur quam Christum Iesum.">Denn hier, obwohl er vor der Welt verachtet ist, bezweifle ich nicht, dass es von Gott am grössten ist, wenn er nichts denkt, atmet und redet als Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hunc tamen cum libenter Argentinę retinuissent, se spiritus instinctu admonitum dixit, ut vel Basileam vel ad vos Tygurum se conferret, ubi purior adhuc ecclesia ab idolis habeatur (ut dicit).">Als sie ihn jedoch gerne in Strassburg zurückhielten, sagte er, er sei durch den Antrieb des Geistes ermahnt worden, sich nach Basel oder nach Zürich zu begeben, wo die Kirche noch reiner ist als die Idole (wie er sagt).</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Cuius rei causa multa passus est, ut vobis referet.">Deshalb hat er vieles gelitten, um euch zu berichten.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Putat autem se divinitus ad instituendum pueros monitum, quibus libenter se totum impenderet, si vobis in hac re usui esse posset, nihilque contra Christum (his utitur verbis) facere cogatur.">Er glaubt aber von Gott, dass er ermahnt werde, Kinder zu erziehen, denen er sich gerne ganz widmen würde, wenn er euch in dieser Angelegenheit nützlich sein könnte, und er wird gezwungen, nichts gegen Christus zu tun, der diese Worte gebraucht.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Si ergo hunc propter Christum retinere apud vos vultis et ipsius infirmitati consulere, qua laborat, nulla alia ratione poteritis, quam ut eum huic muneri praeficiatis.">Wenn ihr also um Christi willen ihn bei euch behalten wollt und für seine Schwäche besorgt sein, mit der er gearbeitet hat, dann werdet ihr aus keinem anderen Grunde in der Lage sein, ihn für dieses Geschenk zu erteilen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Interim, si opus habetis, poterit vobis scribendo utilis esse, nam optime pingere potest; sed nihil scribet, nisi quod cedat in gloriam Christi.">In der Zwischenzeit, wenn du es brauchst, kann es dir nützlich sein, durch das Schreiben zu schreiben, denn er kann es sehr gut malen; aber er wird nichts schreiben, ausser dass er zur Ehre Christi nachgiebt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Rogo, si mores illius vobis ex omni parte non placuerint, ut detis hoc inbecillitati ipsius, quam sibi gravi morbo contraxit, ut vobis referet, si instetis apud illum.">Ich bitte euch, wenn ihr seine Sitten nicht auf jeder Seite gefallen wollt, dass ihr dies seiner Schwäche verleihet, die er sich mit einer schweren Krankheit verbunden hat, so dass er euch berichten wird, wenn ihr bei ihm anhängt.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nam cum Hedelbergae iuri operam daret et se ita quoque gereret, ut omnibus gratus esset, in gravissimum morbum incidit (quo dei consilio ignoro), unde hoc vitium, quod animadvertetis in illum[!], sibi contraxit.">Denn als er sich dem hedelbergischen Recht widmete und sich auch so verhielt, dass er allen dankbar war, fiel er in eine sehr schwere Krankheit (womit ich den Rat Gottes nicht weiss), von wo aus er dieses Laster, das ihr an ihn merkt, sich zugezogen hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ex eo tamen tempore se totum theologie studio tradidit atque in hoc dies noctesque consumit et ita modo iuris studium prae hoc contemnit, ut etiam legere dedignetur nihilque scribere velit, nisi quod ad illud conferat.">Zu dieser Zeit hat er sich jedoch ganz dem Studium der Theologie hingegeben und jeden Tag nächtlich verzehrt, und so verachtet er das Studium des Rechts darauf, dass er sich auch würdig zu lesen wünscht, nichts zu schreiben, ausser was dazu beiträgt.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Haec partim ab ipso, partim ab aliis, qui illum Hedelberge noverunt, habeo.">Ich habe das zum Teil von ihm, zum Teil von anderen, die ihn in Hedelberg kennen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Tu autem, vir doctissime, haec omnia melius coram perspicere quam ego literis his commendare potero.">Aber du, gelehrtester Mann, kann dies alles besser vor Augen sehen, als ich diesen Briefen empfehlen kann.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sed haec tibi scribere volui, ut infirmitati illius nonnihil tribueres (nam nemo ex omni parte beatus est), si quae tibi in illo primo aspectu non probarentur, et ut consuleres, quod spiritus dei nihilominus in hoc homine operetur virtutemque suam in huius infirmitate perficere studeat, ut pudefaciat, quae robusta sunt coram mundo, ut sit soli sapienti deo gloria, et qui gloriari velit, in domino ut glorietur.">Aber ich wollte dir dies schreiben, damit du seiner Schwäche etwas zuschreibst (denn niemand ist in jeder Hinsicht glückselig), wenn alles, was du in jenem ersten Blick nicht bewiesen hast, und um zu befragen, dass der Geist Gottes in diesem Menschen dennoch seine Kraft und seine Schwäche zu vollenden bemüht, damit er sich schäme, was mächtig ist vor der Welt, damit der Herrlichkeit des weisen Gottes und der sich rühmen will, im Herrn sich rühmen möge.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Haec cum tam libere a me scripta esse vides, non cogitabis me haec Bullingero doctissimo scripsisse, sed fratri pientissimo, qui omnia animo benevolo accipiet, quae pro gloria Christi sui et utilitate fratrum suscipi aut agi videt; quod a me in hac re secus factum non dubitabis.">Wenn du siehst, dass diese Dinge so frei von mir geschrieben wurden, wirst du nicht daran denken, dass ich diese Dinge an Bullinger, den gelehrten Bruder, geschrieben habe, sondern dem höchst frommen Bruder, der alles freundlich annimmt, was ich für die Ehre Christi und den Nutzen seiner Brüder akzeptiert oder behandelt werde; was du in dieser Angelegenheit nicht zweifelst, dass ich dies anders getan habe.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Boni igitur haec, qualiacumque etiam sint, consule, et si quae errata sunt aut non ita picta, ut debebant, festinationi ignosce, nam hic Ioannes Christophilus iter urgebat.">Nimm also, wie immer diese Dinge auch sein mögen, an und verzeihe, was falsch ist oder nicht so gemalt ist, wie sie sollten, in Eile; denn hier bedrängte Johannes Christophilus den Weg.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Valebis igitur, vir doctissime, in domino una cum fratribus omnibus, et me, quaeso, miserrimum peccatorem ac infirmum fratrem in vestris precibus commendatum habeatis apud deum patrem per Iesum Christum, quo hoc, quod ex amplitudine bonitatis suae in me incoepit, perficere quoque velit propter semetipsum ad gloriam nominis sui, utilitatem ecclesiae suae meamque salutem et in opprobrium omnium inimicorum nostrorum.">Lebe wohl, gelehrtester Mann, im Herrn zusammen mit allen Brüdern, und behalte mich, elendster Sünder und schwacher Bruder in euren Gebeten bei Gott dem Vater durch Jesus Christus, in dem er, was er aus der Fülle seiner Güte in mir anfing, auch zur Ehre seines Namens, zum Nutzen seiner Kirche und zur Schmach aller unserer Feinde vollenden will.</s>
    <s translated="false" n="51" original_language="de" original_no_xml="Amen, amen."/>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Argentinae, 7. octobris anno a Christo nato 1544.">In Eile, Strassburg, 7. Oktober 1544.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Gerardus zum Camph, Phrysius">Gerard zum Camph, Phrysius</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Embdanus, tuus in Christo frater, utinam et amicus singularis.">Embdanus, dein Bruder in Christus, wünschte ich, dass er auch ein einzigartiger Freund ist.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Liber, quem misisti ad d. Albertum, mihi primum post tres septimanas, ex quo tu miseras, traditus est, una cum literis ad doctorem Albertum et Bucerum datis.">Das Buch, das du dem Herrn Albert geschickt hast, wurde mir erst nach drei Wochen, von dem du es geschickt hast, mit einem Brief an den Lehrer Albert und Bucer übergeben.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Buzero statim suas tradidi, librum et Alberti literas in illius adventum mihi reservavi.">Ich habe Buzer sogleich seine Briefe übergeben, das Buch und die Briefe von Albertus bei seiner Ankunft zurückgehalten.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Quo autem tempore Albertum nostrum rediturum ad nos putas et quo abierit, si possemus, certiores reddi cuperemus.">Zu welcher Zeit, da du denkst, dass unser Albert zu uns zurückkehrt, und wo er, wenn wir können, weggeht, wollen wir uns informieren.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Sed tuam humanitatem hoc labore liberatam volumus.">Aber wir wollen, dass deine Menschlichkeit von dieser Mühe befreit wird.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Haec te quoque latere nolui, ne de his sollicitus sis.">Ich wollte auch nicht, dass du diese Dinge verborgen hast, damit du dich nicht um diese Dinge kümmerst.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Singulari doctrina ac pietate eximia praedito viro Henrico Bullingero, syncero apud Tygurinos verbi praeconi, suo domino ac fratri in Christo semper observando, s[alutem].">An den aufrichtigen Prediger des Wortes bei den Zürchern, seinem Herrn und Bruder in Christus, grüssen, der ausserordentliche Lehre und Frömmigkeit ausgezeichnet ist.</s>
  </letter>
</file>
