<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12082" id_hbbw="2035" id_irg_sort="2035" id_sort="120350"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ab hoc fratre, qui meas tibi literas reddidit, coronatum et duos capitatos argenteos accipies.">Von diesem Bruder, der dir meine Briefe zurückgegeben hat, wirst du die Kronen und zwei Silbermünzen erhalten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Haec enim summa, nisi memoria me fallit, restabat.">Denn diese Summe blieb, wenn mich das Gedächtnis nicht täuschte, noch übrig.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Peto ut me excusatum habeas, quod non citius miserim.">Ich bitte dich, mich zu entschuldigen, was ich nicht früher geschickt habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Caeterum qua de causa mittatur, istuc frater hic a Neocomensibus, ipse coram referet.">Aus welchem Grund er geschickt wird, wird der Bruder hier von den Neocomensis selbst persönlich berichten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nihil, aut parum, meo iudicio, difficultatis est in causa.">Nichts oder wenig, nach meinem Urteil, liegt in der Sache der Schwierigkeit.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed unius hominis pervicacia et importunitas eos cogit, vobis et nobis molestos esse.">Aber die Unannehmlichkeit und Unverschämtheit eines einzigen Menschen zwingt sie, euch und uns lästig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Habent in suo coetu unum ex eo doctorum grege, ex quo nemo hactenus vir bonus prodiit, qui non cessat aliquid subinde illis negotii exhibere.">Sie haben in ihrer Gruppe einen der Gelehrten, aus der bisher niemand ein guter Mann hervorging, der nicht aufhört, ihnen von Zeit zu Zeit etwas zu zeigen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sunt autem duae causae, quae ipsum impellunt.">Es giebt aber zwei Ursachen, die ihn antreiben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam et natura factus est ad contradicendum: et quia non tanti aestimatur ab aliis, quanti se ipsum facit, hoc se modo ulciscitur.">Denn auch die Natur ist geworden, um zu widersprechen. Und weil sie nicht so sehr von anderen geschätzt wird, wie sie sich selbst macht, so rächt sie sich auf diese Weise.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Si esset in hac ecclesia, facile cohiberetur.">Wenn er in dieser Kirche wäre, würde er leicht dahin gehindert werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ratio enim eius domandi nobis esset ad manum.">Denn: I. Die Vernunft zu zähmen wäre uns bei der Hand.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Illic vero habet Principis legatum, a quo sustinetur.">Dort hat er den Leutnant des Fürsten, von dem er unterstützt wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sic enim malorum se praesidiis munire solent eiusmodi fuci, ut impune noceant.">Denn so pflegen sie sich mit den Schutzen der Übel zu schützen, damit sie ungestraft schaden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod vos omnes sponte facturos scio, peto tamen a vobis, ut in causa tam sancta fratribus porrigatis manum: hoc est, vestra autoritate adiuvetis eos et instruatis, quo Ismaelem illum compescant.">Was ich weiss, dass ihr alle aus eigenem Antrieb tun werdet, bitte ich euch doch, dass ihr in einer so heiligen Sache den Brüdern die Hand reicht: das heisst, eure Autorität hilft ihnen und unterrichtet sie, damit sie Ismael zügeln.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hoc, non quia putarem esse necessarium, sed ut fratri morem gererem, scripsi.">Das habe ich, nicht weil ich es für nötig hielte, sondern um dem Bruder nachzukommen, geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Est aliud praeterea quod te summopere oratum velim.">Es gibt noch etwas anderes, was ich dich in grösster Weise beten möchte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sunt in Provincia fratres, pro quibus scis nos semper laborasse.">Es gibt Brüder in der Provinz, für die du weisst, dass wir immer gearbeitet haben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Neque id immerito.">Das ist auch nicht unverdient.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim ea pietate innocentiaque praediti, ut bonis omnibus commendata ipsorum salus esse dobeat.">Sie sind nämlich mit solcher Frömmigkeit unschuldig begabt, dass sie allen Guten das Heil, das ihnen anvertraut wurde, anvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ante triennium iam eo usque progressi fuerant, ut curiae Aquensi confessionem ediderint puram ac simplicem, qualis inter nos ederetur.">Vor drei Jahren waren sie bereits bis dahin gegangen, dass die Kurie in Aachen ein reines und einfaches Bekenntnis veröffentlichte, wie sie unter uns veröffentlicht wurde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ac ne subito fervore, qui statim evanuerit, factum id putes: quoties fuerunt interpellati, constanter in ea perstiterunt.">Du denkst, dass dies geschehen ist, und dass, so oft sie unterbrochen wurden, sie ständig daran geharrt haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Interea crudeliter fuerunt vexati.">In der Zwischenzeit wurden sie grausam bedrängt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quum saevam hostium tyrannidem pertulissent, tandem impetrarunt a Rege, ut iudices daret, qui de tota causa verius cognoscerent.">Als sie die wilde Tyrannei der Feinde erduldet hatten, bekamen sie schliesslich vom König, um die Richter zu geben, die die ganze Sache richtiger kennenlernen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Rex duobus inquirendi partes mandavit: cognoscere ipse ac pronunciare voluit.">Der König befahl den beiden Parteien, sich zu erkundigen: er selbst zu erkennen und zu verkünden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Hoc continent literae, ut de eorum doctrina et moribus publice et clam diligenter sciscitentur qui mittendi sunt.">Das enthalten die Briefe, damit die Zusendungen über ihre Lehre und Sitten öffentlich und heimlich sorgfältig erfährt werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hoc fratres non reformidant.">Das befürchten die Brüder nicht.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Nam ita se gesserunt apud omnes, ut singulare probitatis testimonium habeant etiam ab adversariis.">Denn sie verhalten sich bei allen so, dass sie auch von ihren Gegnern ein einzigartiges Zeugnis der Tugend haben.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quod ad doctrinam spectat, confessionem Regi edituri sunt sicuti postulavit, claram et sinceram: quae distincte plus complectitur, quam dici in eos possit.">Was die Lehre betrifft, so sind die Bekenntnisse des Königs herausgegeben, wie er es verlangt hat, klar und aufrichtig: sie umfasst mehr, als in ihnen gesagt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nunc totis viribus renituntur et episcopi et praefecti et curia ipsa, ne regio diplomati sit locus.">Nun sind die Bischöfe, Präfekten und Senatshause mit aller Kraft widerstanden, damit die Region nicht ein diplomatischer Ort sei.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Si non admittitur, expositi erunt leonibus et lupis, ut efferatam rabiem in eos exserant.">Wenn sie nicht zugelassen wird, werden sie den Löwen und Wölfe ausgesetzt sein, damit sie den überwältigenden Wut gegen sie ausüben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim captant illi, ut sibi impune adversus miseros grassari liceat.">Denn das fassen sie ein, dass man sich ungestraft gegen die Elenden graben darf.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Si admittitur, ne sic quidem evaserint periculum.">Wenn es zugelassen wird, dann werden sie auch nicht der Gefahr entkommen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nam et in oppidulis tribus, et in compluribus pagis puram evangelii doctrinam profitentur.">Denn auch in den Stämmen und in vielen Dörfern bekennen sie die reine Lehre des Evangeliums.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Et in oppidulo uno templum inquinamentis omnibus repurgarunt, coenamque illic et baptismum nostro more celebrant: Quo praesentius illis utrinque periculum imminet, eo maiore studio adiuvandi sunt a nobis: praesertim in hac admirabili constantia, cui nos deesse summo flagitio non careret.">Und in einer Stadt haben sie einen Tempel mit Befleckungen gereinigt und dort auch das Abendmahl und die Taufe in unserer Weise gefeiert: Je gegenwärtiger ihnen auf beiden Seiten die Gefahr droht, desto grösseren Eifers, uns zu helfen, vor allem in dieser bewundernswerten Standhaftigkeit, der uns die grösste Verbrechenslosigkeit nicht ermangelt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Adde quod hic eorum causa non agitur: sed aut patefacta per eorum cladem erit via crudelitati impiorum in toto regno, aut evangelium hoc modo perrumpet.">Hinzu kommt, dass es hier nicht um ihretwegen geht, sondern dass entweder durch ihre Niederlage der Weg der Grausamkeit der Gottlosen im ganzen Reich offen ist, oder dass das Evangelium auf diese Weise zerbricht.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo superest, nisi ut nervos omnes intendamus, ne cessantibus nobis pii fratres opprimantur, et occludatur Christo ianua in longum tempus?">Was bleibt also übrig, als dass wir alle auf die Nerven achten, damit die frommen Brüder nicht aufhören, uns zu unterdrücken und die Türen Christi für eine lange Zeit zu verbergen?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Huius rei volui te praemonitum, ut si quando ad vos confugerint, paratos habeas vestrorum animos ad opem illis ferendam.">Ich wollte dich daran erinnern, dass du, wenn sie irgendwann zu dir geflüchtet werden, bereit bist, ihnen zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Alterum autem ex his duobus agendum erit: vel enim petendum erit a Rege, ut concesso semel beneficio frui eos sinat: vel mitigandus eius furor, si adversus eos excanduerit.">Ein anderer von diesen beiden Dingen muss man handeln: entweder muss man vom König bitten, dass er, wenn ihm einmal die Wohltat zugestanden ist, sie zu geniessen gestatte; oder sein Zorn muss gemildert werden, wenn er sich gegen sie entzündet.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Audio Lutherum tandem cum atroci invectiva non tam in vos, quam in nos omnes prorupisse.">Ich höre schliesslich, dass Luther mit einem schrecklichen Urheber nicht so sehr gegen euch, sondern auch gegen uns alle ausgetrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quum per se id sit luctuosum, nos qui pauci sumus numero et undique hostibus obsessi intestinis inter nos bellis confligere, hoc quoque magis alieno tempore accidere non potuit.">Da es an und für sich traurig ist, können wir, die wir nur wenige sind und von allen Seiten belagerte Feinde gegen uns in Kriege streiten, auch dies nicht zu einer fremden Zeit passieren.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Proinde non aliud habeo quod dicam nisi Dominum Satanae fraena laxasse.">Demnach habe ich nichts anderes zu sagen, als dass der Herr den Satans Bruder gebrochen hat.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Lutherus quidem ipse, praeter immodicam illam ingenii violentiam et proterviam, habet a consiliis Amsdorphium, hominem prorsus insanum et nullius cerebri, a quo se regi vel potius abripi sinit.">Luther selbst hat Amsdorphius, einen völlig verrückten und von keinem Gehirn abgewichenen Menschen, von dem er sich dem König oder vielmehr dem König entziehen lässt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Sed utile nobis est agnoscere nos hoc flagello a Domino instigari, quo moderatius feramus quod alioqui acerbissimum foret.">Aber es ist uns nützlich zu erkennen, dass wir diese Geissel vom Herrn anspornen, damit wir uns mässiger ertragen, was sonst der bittereste wäre.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="An fuerit aliquo vestro scripto lacessitus nescio: ut levi de causa tale ingenium non irritabile modo sed etiam acerbum impellitur, certe nulla illi ita insaniendi, vel saltem tumultuandi, satis iusta ratio esse potuit.">Ob er durch eine Schrift von Euch angegriffen wurde, weiss ich nicht, dass ein solches Talent nicht nur unreizbar, sondern auch bitter angetrieben wird, so könnte ihm sicherlich kein Grund zur Wahnsinnigkeit oder zumindest zum Aufruhr genug sein.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nunc vix audeo a vobis petere, ut taceatis: quia neque aequum est sic vexari immerentes et illis negari sui purgandi locum: et statuere difficile est, num id expediat.">Jetzt wage ich kaum, von euch zu bitten, dass ihr schweigen möget. Denn es ist nicht billig, dass die Unversehrten so belästigt werden, dass sie den Platz ihrer Reinigung verleugnen; und es ist schwer zu entscheiden, ob dies zweckdienlich ist.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Sed haec cupio vobis in mentem venire: primum quantus sit vir Lutherus, et quantis dotibus excellat, quanta animi fortitudine et constantia, quanta dexteritate, quanta doctrinae efficacia hactenus ad profligandum Antichristi regnum et simul propagandam salutis doctrinam incubuerit.">Aber ich möchte euch diesbezüglich ins Gedächtnis rufen: Erstens, wie gross Luther ist und wie gross seine Gaben sind, wie gross seine Kraft und Beständigkeit, seine Rechte und seine Wirksamkeit seiner Lehre ist, um das Reich des Antichristen zu zerstören und zugleich die Lehre des Heils zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Saepe dicere solitus sum: etiam si me diabolum vocaret, me tamen hoc illi honoris habiturum, ut insignem Dei servum agnoscam: qui tamen ut pollet eximiis virtutibus, ita magnis vitiis laboret.">Oft hatte ich es gewohnt zu sagen: Auch wenn er mich zum Teufel gerufen hätte, werde ich doch diese Ehre besitzen, um den bemerkenswerten Diener Gottes zu erkennen, der, wie er es besitzt, mit ausserordentlichen Tugenden gearbeitet hat.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Hanc intemperiem, qua ubique ebullit, utinam magis fraenare studuisset.">Ich wünschte, er hätte diese Unmässigkeit, in der er überall überwältigt, noch mehr zu bestrafen versucht.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Vehementiam autem, quae illi est ingenita, utinam in hostes veritatis semper contulisset, non etiam vibrasset in servos Domini.">Ich wünschte, er hätte die Heftigkeit, die ihm ungezeugt ist, immer zu den Feinden der Wahrheit beigetragen und nicht auch zu den Dienern des Herrn geschwächt.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Utinam recognoscendis suis vitiis plus operae dedisset.">Ich wünschte, er hätte, um seine Fehler wiederzuerkennen, mehr Mühe gegeben.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Plurimum illi obfuerunt adulatores, quum ipse quoque natura ad sibi indulgendum nimis propensus esset.">Noch mehr widerstanden ihm Schmeichler, da er selbst von Natur aus allzu bereit war, ihm zu verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Nostrum tamen est, sic reprehendere quod in eo est malorum, ut praeclaris illis donis aliquid concedamus.">Uns aber ist es eigen, so zu tadeln, was in ihm ein Übel ist, dass wir diesen hervorragenden Gaben etwas zugestehen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Hoc igitur primum reputes, obsecro, cum tuis collegis, cum primario Christi servo, cui multum debemus omnes, vobis esse negotium.">Ich bitte dich, dies zuerst mit deinen Kollegen zu betrachten, mit dem Hauptdiener Christi, dem wir alle viel schulden, euch zu beschäftigen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Deinde, nihil vos hostiliter in eum confligendo profecturos, quam ut lusum impiis praebeatis, ut non tam de nobis quam de evangelio triumphent.">Dann würdet ihr nichts Feindseliges gegen ihn führen, als den Gottlosen ein Spiel zu geben, damit sie nicht so sehr über uns, sondern über das Evangelium triumphieren.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Si mutuo nos proscindimus, plus satis habent nobis fidei.">Wenn wir uns gegenseitig begeben, haben sie uns mehr als genug Glauben.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quum autem uno consensu et ore uno praedicamus Christum, eo abutuntur ad fidem nobis derogandam, in quo plus quam par sit nobis credunt.">Wenn wir aber mit ein und demselben Munde Christus predigen, so missbrauchen sie dies, um uns den Glauben zu schmähen, in dem sie mehr glauben, als er uns gleich ist.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Haec potius intueri et cogitare te velim, quam quid sua intemperie promeritus sit Lutherus.">Ich möchte lieber darauf achten und denken, als was Luther durch seine Unmässigkeit verdient hat.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Ne ergo nobis eveniat quod denunciat Paulus, ut invicem mordendo nos et lacerando consumamur: etiam si ille nos provocaverit, abstinendum potius a certamine, quam ut communi ecclesiae iactura vulnus augeamus.">Damit also uns nicht das geschehe, was Paulus ankündigt, damit wir uns gegenseitig beissen und zerreissen. Auch wenn er uns herausfordert hat, müssen wir lieber vom Kampf abhalten, als die Wunde des gemeinsamen Verlustes der Kirche zu erhöhen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Causam non attingo de qua tum tecum tractare vehementer cuperem: quia vereor ne quid in mea docendi ratione desideretis.">Ich berühre die Sache nicht, mit der ich dich dann sehr besprechen möchte; denn ich fürchte, dass du in meiner Lehrweise etwas begierst.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Ego quod sentio simpliciter et absque fuco profiteor: nihil in hominum gratiam involvo aut dissimulo.">Ich bekenne einfach, was ich fühle, und ohne Verkleidung, dass ich nichts in die Gnade der Menschen einfüge oder verberge.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Sentire autem mihi videor quod verbo Dei nobis traditur.">Ich scheine aber zu fühlen, was durch das Wort Gottes uns überliefert wird.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quanquam si colloqui dimidium tantum diem liceret, facile conveniret, spero, inter nos, non de re modo sed etiam de loquendi forma.">Wenn es aber nur einen halben Tag erlaubt wäre, darüber zu sprechen, so würde es sich, hoffe ich, leicht unter uns treffen, nicht nur über die Angelegenheit, sondern auch über die Art und Weise des Sprechens.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Interea non impediat hic scrupulus quominus fraternam amicitiam colamus in Domino.">Inzwischen möge dieses Bedenken nicht daran hindern, die brüderliche Freundschaft im Herrn zu pflegen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Quod et faciam ipse et vos certe facturos confido.">Ich bin zuversichtlich, dass auch ihr das tun werdet.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Vale frater mihi in Domino plurimum honorande, et amice carissime.">Lebe wohl, mein sehr ehrenwerter Bruder im Herrn und sehr lieber Freund.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Saluta reverenter symmystae omnes meo nomine.">Grüsse alle verehrten Symmysten in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Dominus vos conservet, et sua in vobis dona magis ac magis augeat.">Möge der Herr euch bewahren und seine Gaben in euch immer mehr vermehren.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Genevae, 25. Novemb. 1544.">Genf, 25. November 1544.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Collegae mei vos plurimum salutant.">Meine Kollegen grüssen euch sehr.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Calvinus tuus.">Dein Johannes Calvin.</s>
  </letter>
</file>
