<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12078" id_hbbw="2031" id_irg_sort="2031" id_sort="120310"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ut eximie pium hunc iuvenem omnium vestrum charitati commendamus; est bonis et piis parentibus ortus, religioso animo et moribus ornatus et in literis piis et utilibus operam fidelem navat.">Um diesen frommen Jüngling ausserordentlich eurer Nächstenliebe zu empfehlen, ist der Ursprung guter und frommer Eltern, mit religiösem Geist und Sitten geschmückt und in frommen und nützlichen Briefen treu.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="In causa autem communi ecclesiarum utinam dominus det, ne datum per scriptum Lutheri scandalum augeatur!">Möge der Herr es in der gemeinsamen Sache der Kirchen gewähren, damit das durch Luthers Schrift gegebene Ärgernis nicht vermehrt werde!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod certe fiet, si non vos illo crimine diligenter vindicetis vos absentis tantum Christi inania symbola in sacra coena agnoscere et nullam veram ac realem Christi praesentiam et fruitionem.">Das wird sicherlich geschehen, wenn ihr nicht sorgfältig jenes Verbrechen beschuldigt, wenn ihr abwesend seid, nur die leeren Symbole Christi im heiligen Abendmahl anzuerkennen und keine wahre und wahre Gegenwart und Genuss Christi zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verbis enim domini tot ecclesiae hoc deferunt nec immerito, ut non sentiant tantum, sed dicant etiam panem, quem frangimus, non panis tantum, sed etiam corporis domini esse manducationem, quia communicationem in edendo; modum huius libenter talem esse negant, qui cum vel natura veri corporis in Christo vel gloria eius coelesti ullo modo pugnet.">Denn durch die Worte des Herrn bringen sie dies so viele Kirchen mit, nicht ohne Grund, dass sie nicht bloss das Gefühl haben, sondern auch das Brot, das wir brechen, nicht bloss das Brot, sondern auch das Essen des Leibes des Herrn, weil die Gemeinschaft im Essen ist; sie leugnen gern, dass die Art und Weise desselben so ist, dass er mit der Natur des wahren Leibes in Christus oder seiner himmlischen Herrlichkeit in irgendeiner Weise kämpfen möge.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Alii volunt, ne quo a verbo dei ratione sua abducantur, sese in caligine verbi dei continere sine ulla modi huius inquisitione; alii de modo explicare quidem aliquid sustinent, sed sic tamen, ut clare plenisque verbis antea et semper confiteantur dari et percipi verum domini corpus per sacra symbola.">Andere wollen, dass sich, damit sie nicht von der Vernunft Gottes abgeleitet werden, sich in der Dunkelheit des Wortes Gottes enthalten ohne jede derartige Untersuchung; andere ertragen zwar etwas über die Art und Weise zu erklären, aber so, dass sie in den heiligen Symbolen klar und immer bekennen, dass der wahre Leib des Herrn durch die heiligen Symbole gegeben und wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Lutherus, quia hoc ingenio est, ut contentione in alterum extremum, quantum possit, sese recipiat, non satis habet in ipsa se involvere verbi Christi caligine, sed hoc ipsum etiam quam potest crasse exprimit (in contentione duntaxat), ut plenissime exprimat illud, pro quo contendit non esse hic inania Christi symbola.">Luther, weil dies ein Genie ist, sich in den Kampf gegen den anderen, so gut er kann, aufzunehmen, hat nicht genug, sich in die Dunkelheit des Wortes Christi zu verhüllen, sondern äussert sich auch dies selbst, so gut er kann, aus (einzig im Streit), um es in vollem Umfang zum Ausdruck zu bringen, worauf er behauptet, dass hier keine leeren Symbole Christi sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tamen certum est eum nihil velle adserere amplius quam cum pane et vino aliquo modo, sed eo vero et reali, praeberi et accipi verum corpus domini, id ita tamen, ut corpus domini nec distrahatur locis nec exuatur gloria sua coelesti.">Es ist jedoch sicher, dass er irgendwie mit Brot und Wein behaupten will, dass er aber auch mit dem wirklichen, wahren Leib des Herrn dargeboten und angenommen wird, so dass der Leib des Herrn weder an den Orten zerstreut noch seine himmlische Herrlichkeit entzogen wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Utinam importunitatem scribendi in vos magis iniquis suggestoribus illius, quibus eam omnino debemus, quam ipsi Luthero attribuere vobis liberet!">Ich wünschte, ich wünschte, dass die Unverschämtheit, auf euch zu schreiben, den ungerechten Verrätern jener, denen wir sie überhaupt schulden, als es euch Luther selbst zuzuschreiben befreit!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tum, quod ille tantum modum severitatis plus nimio excedit, ascribere zelo illius pro synceritate verbi divini, non malitiae, non superbiae.">Sodann schreibt er, weil er so viel Strenge übersteigt, seinem Eifer für die Aufrichtigkeit des göttlichen Wortes, nicht der Bosheit, nicht des Stolzes zu.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Illud vero necessarium erit, nisi calumniatorum crimen apud innumeras ecclesias subire velitis.">Es ist aber unvermeidlich, wenn ihr nicht das Verbrechen der Verleumdungen in zahllosen Kirchen unterwerfen wollt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nihil illi affingere ultra haec: non esse inania in sacra coena symbola, sed dari et percipi in illis vel cum illis vel per illa - quae natura semper aliud sunt - corpus et sanguinem domini; memores enim esse vos decet eorum, quae de simplicitate sententiae suae ad vos scripsit manu sua, tum etiam explicavit publice.">Es gibt nichts weiter zu behaupten: dass beim heiligen Abendmahl keine leeren Symbole sind, sondern dass in ihnen entweder mit ihnen oder durch das, was von Natur immer etwas anderes ist, Leib und Blut des Herrn empfangen und empfangen werden; denn ihr denkt daran, dass es sich bei den Dingen geziemt, die euch über die Einfachheit seiner Meinung mit seiner Hand geschrieben haben, und es hat es auch öffentlich erklärt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Utinam ad maiorem purgationem ecclesiarum vestrarum confessionem ederetis Basiliensem et stare vos illi testaremini!">Mögest du doch zur grösseren Reinigung deiner Kirchen das Basler Bekenntnis essen und ihr ihm bezeugen, dass ihr standet!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Misere me cruciat dogma illud certe indignum christianis doctoribus de salute idololatrarum, tam certa ut verba Zvinglii scripta sunt.">Es quält mich elend das Dogma, das sicherlich für die christlichen Lehrer über das Heil der Götzendiener unwürdig ist, so sicher wie die Worte von Zwingli geschrieben wurden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vulnus hoc Lutheri scripto ecclesiis inflictum altius est, proh dolor, quam ut vel cito vel sine deformi cicatrice obduci sanatum possit.">Diese Wunde ist den Kirchen Luthers schriftlich zugefügt, oh Schmerz, als dass sie entweder bald oder ohne eine schändliche Narbe geheilt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ideo parcas, quod anxius de tanto tamque iniquo veniente tempore tamque late patente scandalo vias vestigo et monstrare conor, quomodo removeri illud queat, vias sane ad id, ad quod vix ab ullis, si modo ullis hominibus perveniri potest.">Darum verschonst du, dass ich ängstlich nach einer so ungerechten Zeit strebe, die so weit verbreitet ist, dem Skandal die Wege zu zeigen und zu zeigen vermag, wie es beseitigt werden kann, natürlich die Wege zu dem, zu dem man kaum von irgendwelchen Menschen gelangen kann.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nihil certe magis curae esse nobis debet quam aedificatio ecclesiae Christi; nihil igitur nobis etiam aeque dolere convenit ac ideo nec ad amoliendum quicquam aliud tantopere omnibus nobis elaborandum est atque haec tam noxia ecclesiae dei vulnera.">Nichts darf uns sicherlich mehr Sorgen geben als die Erbauung der Kirche Christi. Daher ist uns auch nichts so sehr zu trauern, und wir müssen auch nichts anderes so sehr für uns alle ausarbeiten, als diese so schädlichen Wunden der Kirche Gottes.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Amo et colo vos in domino synceriter; proinde valde opto vos servari extra crimen et non consistentis cum verbo dei sententiae de eucharistia et calumniantium aliorum vel bene vel excusabiliter scripta.">Ich liebe und verehre euch aufrichtig im Herrn. Deshalb wünsche ich euch sehr, dass ihr ausserhalb des Verbrechens bewahrt werdet, und wenn ihr mit dem Wort Gottes über die Eucharistie und die Verleumdungen anderer gut oder entschuldigend geschrieben seid.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tum et illud merito percupio, ut alieni appareatis ab omni cupiditate ulciscendi vos vel etiam vestra vindicandi nimium.">Daraufhin sehne ich mich mit Recht, dass ihr den Anschein eines fremden Volkes erweckt, von aller Begierde nach Rache euch zu rächen oder auch euer zu grosser Rache.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Per Christum rogo, condones mihi monenti tam multis; omnino enim gratissimum facies, si idque invicem praestes mihi.">Durch Christus bitte ich dich, mir so viele Verzeihung zu ermahnen; denn du wirst mir überhaupt einen sehr angenehmen Dienst erweisen, wenn du mir so einander gegenüberstehen wirst.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quod nuper scripsi de parte excusa Bibliothecae Gessneri, id rogo et oro etiam atque etiam cordi tibi sit.">Dass ich kürzlich über die Entschuldigung der Gessner-Bibliothek geschrieben habe, bitte ich dich und möge dir auch und auch am Herzen liegen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Optime valete et pro Coloniensi diligenter orate.">Lebt wohl und betet fleissig für Köln.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iam enim publice clerus Coloniensis eum suum episcopum negavit, provincialibus ordinibus diem constituerunt, in qua id eis approbent et contra episcopum eos concitent ferociter propter vicinum et victorem imperatorem.">Denn der Kölner Klerus hat ihn bereits öffentlich geleugnet, in den Provinzialen Weihen haben sie einen Tag ernannt, an dem sie es billigen und gegen den Bischof heftig wegen des Nachbarn und Siegers gegen sie aufhetzen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Dominus eos reprimet, amen.">Der Herr möge sie zügeln, amen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ille fortis adhuc perstat cum Christo.">Er ist noch stark mit Christus.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Argent[inae], 8. novembris 1544.">Strassburg, 8. November 1544.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus vester totus in domino.">M. Bucer, ganz der Deine im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Id valde vos in domino rogo, ne de Germaniae universae sententia in hac causa iudicetis ex iis, qui vobis subinde contra Lutheranos applaudunt.">Ich bitte euch sehr im Herrn, dass ihr in dieser Sache nicht über die Meinung des gesamten Deutschland urteilt, von denen, die euch von Zeit zu Zeit gegen die Lutheraner applaudieren.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Experto, credite, plurima ecclesiarum millia sentiunt aliter; tamen id verum est, rarissimi sunt ex doctioribus, et quibus syncerior spiritus est, qui non etiam vos cupiunt recte habere et Lutherum agere mitius in vos.">Für einen Experten, glaubet, fühlen sich viele tausend Kirchen anders; aber das ist wahr, es sind sehr selten von den Gelehrten, und für einen aufrichtigeren Geist, der nicht auch dich recht haben und Luther milder gegen euch handeln will.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Optimo et doctissimo viro d. Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori, amico suo in domino magnopere colendo et charissimo.">Dem vortrefflichen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem Pastor der Kirche von Zürich, seinem hochverehrten und geliebten Freund in unserem Herrn.</s>
  </letter>
</file>
