<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12105" id_hbbw="2058" id_irg_sort="2058" id_sort="120580"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo ecclesiae Tigurinae episcopo, domino Heinrycho Bullingero, domino et patri suo unice colendo, Otho Werdmullerus aeternam foelicitatem.">Dem wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, dem Herrn Heinrich Bullinger, seinem einzig verehrenden Herrn und Vater Otto Werdmüller, das ewige Glück.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum multa divinitus a Tigurini collegii proceribus ad dei gloriam et utilitatem ecclesiae instituta sunt, tum nihil praeclarius, quam quod non solum evangelii syncera doctrina publice proponitur, sed etiam ad id munus consecrati philosophia et honestis disciplinis a tenera aetate imbuuntur.">Da vieles von den Adligen des Zürcher Kollegiums zur Ehre Gottes und zum Nutzen der Kirche von Gott eingesetzt wurde, so gibt es nichts Besseres, als dass nicht nur die aufrichtige Lehre des Evangeliums öffentlich vorgelegt wird, sondern auch die Philosophie und ehrliche Disziplinen von einem zwingenden Alter her in diese Aufgabe eingetragen werden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam quod in sacris literis enarrandis lingua-rum et philosophiae, qua liberales artes comprehenduntur, noticiam adhibere conveniat, haud levibus tum exemplis tum rationibus convinci poterit, qua de re paulo post, quantum ad praesens attinet negotium, nos quoque verba faciemus.">Denn was bei der Erzählung der heiligen Schriften der Sprache und der Philosophie, in der die freien Künste enthalten sind, an Kenntnis zu nehmen ist, kann nicht durch unbedeutende Beispiele wie auch durch Gründe widerlegt werden, in der wir kurz nachher, soweit es die Gegenwart betrifft, auch mündlich sprechen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Aequissimum est igitur omnes autores adeo praeclari instituti maximo favore complecti eorumque prudentiam et pietatem innumeris laudibus extollere.">Es ist daher angebracht, alle Autoren einer so berühmten Institution mit grösster Gunst ihre Klugheit und Frömmigkeit durch unzählige Lobpreisungen zu betonen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum de reliquis collegiarchis occasio loquendi alias fuerit.">Aber von den anderen Kollegen war die Gelegenheit, anders zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem ad te scribo, domine ac pater Bullingere inprimis observande, qui necessariam et durissimam totius ecclesiae provinciam summa fide et diligentia tueris, tibique libros istos de methodo, dignitate et usu philosophiae moralis, antequam foras aedantur, legendos et iudicandos trado, ut non nisi probati ecclesiae, cuius pars esse cupio, in lucem prodeant.">Nun aber schreibe ich dir, Herr und Vater Bullinger, vor allem zu beachten, der du die notwendige und härteste Provinz der ganzen Kirche mit grösster Treue und Fleiss beschützst, und dir diese Bücher über die Methode, die Würde und den Gebrauch der Moralphilosophie, bevor ich sie draussen errichtet habe, zu lesen und zu urteilen, damit sie nur, wenn ich gebilligt bin, deren Teil ich sein möchte, ins Licht kommen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Etenim, cum ipse religioni, quam profiteris, eloquentiae et philosophiae studia plurimarumque rerum doctrinam adiunxeris, de omni genere bonarum artium et recte iudicare et honorifice sentire soles nec aliquid vel publice vel privatim omittere, quod ad honesta studia provehenda conducere arbitraris.">Denn wenn du selbst die Lehre der Religion, die du bekennst, der Beredsamkeit und der Philosophie fügst, so fügst du die meisten Dinge an, über jede Art guter Künste zu urteilen und richtig zu urteilen und ehrenvoll zu sein, dass du nicht öffentlich oder privat etwas unterlässt, was du für die Förderung ehrenhafter Bestrebungen hältst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ideoque, si Platonem, Aristotelem, Claudium Ptolemaeum et sapientissimos quosvis encomiis ornare decet, qui de rerum natura, de variis officiis huic vitae non inutilia literis mandarunt, amplioribus utique verbis tua professio celebranda, primum quod ethnicis philosophis ignotum evangelium, in quo salus hominum aeterna reposita est, scriptis et voce omnibus annuncias et episcopi munus, quo non aliud est in orbe terrarum dignius, per tot discrimina rerum fortiter exequeris, deinde quod studia linguarum, artes dicendi, philosophiae cognitionem, ne rursus ecclesiam barbaries invadat, longe lateque propagare non cessas, eoque nomine posteros quoque tibi devincis immortalibus beneficiis.">Wenn es daher angebracht ist, Plato, Aristoteles, Claudius Ptolemäus und die Weisen mit allen Schätzen zu schmücken, die aus der Natur und aus den verschiedenen Pflichten dieses Lebens keine unnützen Schriften anvertraut haben, dann ist es sicherlich deine Bekenntnis zu vertiefen, zuerst, weil die heidnischen Philosophen das unbekannte Evangelium, in dem das ewige Heil der Menschen aufgestellt ist, mit Schriften und Stimmen verkündet werden und die Aufgabe des Bischofs, der nichts anderes auf der Welt würdiger ist, durch so viele Krisen stark ausgeführt wird, und dann, dass du das Studium der Sprachen, die Erkenntnis der Philosophie, nicht wieder in die barbarische Kirche einzudringen, nicht aufhörst, die Nachkommen zu verbreiten, auch die Unsterblichkeiten in diesem Namen zu verbreiten. Mit freundlichen Grüssen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quoniam ergo dei benignitate honestissimum in ecclesia gradum consecutus es, ut maxime debeas, singularem eloquentiam et eruditionem, ut plurimum possis, eam denique mentem et pietatem, ut ex animo velis ecclesiae quam optime consulere, haec scripta de Aristo-telicis Ethicis humanitati tuae, cuius iudicio libenter acquiescimus, offerre placuit, ut (si modo profutura speres) clarissimo tui nominis titulo pluribus communicentur.">Da du also durch die Güte Gottes in der Kirche einen höchst ehrenvollen Grad erlangt hast, so dass du es vor allem schuldest, eine einzigartige Beredsamkeit und Gelehrsamkeit, so sehr du kannst, schliesslich jene Gesinnung und Frömmigkeit, wie du es von Herzen wünschst, der Kirche so gut wie möglich zu beraten, hat es dir gefallen, diese Schriften über die Ethiker Aristoteles, die Eure Menschlichkeit, deren Urteil wir gerne treffen, zu opfern, damit sie (wenn Du nur auf die Zukunft hoffst) mit dem gerühmtsten Titel Deines Namens gemeinsam werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vale, tuamque dignitatem Christus bonis literis evehendis diu servet incolumem.">Lebe wohl, möge Christus deine Würde bei der Erhebung guter Briefe lange in Sicherheit bewahren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 1544.">Zürich, 1544.</s>
  </letter>
</file>
