<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12054" id_hbbw="2007" id_irg_sort="2007" id_sort="120070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literis tuis ista temporis angustia paucis istis respondere licuit.">Ihre Briefe konnten diese Bedrängnis in dieser Zeit auf einige Worte antworten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Fagio significavi, quę scripsisti, qui magno desiderio expectaturum se affirmat tuas literas; demigravit hinc Argentoratum ab ecclesia, quę illic est, et senatu revocatus; quod utinam illi tam bene cedat, quam nos habet male!">Ich habe Fagius angedeutet, was du geschrieben hast, der behauptet, dass er deinen Brief mit grossem Verlangen erwarten wird; er ist von dort nach Strassburg abgereist und vom Senat zurückberufen worden; ich wünschte, er käme ihm so gut wie uns schlecht!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="D. d. Albertus ille Hardenbergius plane talis est, qualem tu, qualem Bucerus, qualem denique Vadianus noster hunc nobis depinxistis.">Der Herr Albert Hardenberg ist genau so, wie du, wie Bucer, wie auch unser Vadian ihn für uns gemalt hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Deus bone, quam erudite, quam pie, quam expedite, quanta cum gratia de omnibus solidae religionis nostrę capitibus loquitur, quanta illi morum suavitas, quanta humanitas, quam alienus est a Sorbonico isto supercilio et monachorum superstitione, ut monachum certe fuisse nullo prorsus indicio deprehendere possis!">Guter Gott, wie gelehrt, wie fromm, wie ungehindert, mit welcher Gnade er von allen Seiten unserer festen Religion spricht, wie gross ist seine Zärtlichkeit, seine Menschlichkeit, wie fremd er ist von diesem Stolz und dem Aberglauben der Mönche, so dass man sicherlich erkennen kann, dass es ein Mönch war, kein Anzeichen dafür gibt!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dominus dona illa sua, quę tam benigne in ipsum collocavit, clementer in eo conservet et novis subinde adaugeat incrementis.">Möge der Herr seine Gaben, die er so freundlich auf ihn gesetzt hat, gnädig in ihm bewahren und von Zeit zu Zeit mit neuen Wachstumen wachsen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Erit profecto vir ille, si quisquam alius, ad proferenda regni Christi pomeria longe appositissimus et felicissimus.">Es wird gewiss jener Mann, wenn jemand anderes, dazu gekommen sein, die Pomeria des Reiches Christi zu verkünden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Augustam nunc abiit, unde Ulmam atque inde rursus Argentoratum proficiscetur.">Er ist nun nach Augsburg abgereist, wohin er nach Ulm und von dort wieder nach Strassburg reisen wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Oremus dominum, ut electum hoc glorię suę propagandę organum ecclesiis suis quam diutissime conservet.">Lasst uns zum Herrn beten, dass er dieses auserwählte Organ seiner Herrlichkeit so lange wie möglich seinen Kirchen bewahren möge.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="In cęnę Christi negocio non fuit, ut vel frater meus vel ego hunc confirmaremus; nobis enim de augustissimo illo mysterio recte ac plane orthodoxe loqui et sentire visus est.">Im Abendmahl war es nicht so, dass wir ihn sowohl mein Bruder als auch ich bestätigen sollten. Es schien uns nämlich, dass wir über dieses ehrenvolle Geheimnis richtig und deutlich orthodox sprechen und fühlen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vestra omnia miris laudibus vehit et operum Zvinglii ęditionem candide interpretatur; quid in illa fieri velit, non ignoras.">Eure ganze Ausgabe von Zwinglis Werken schreibt er mit erstaunlichen Lobpreisen und deutet offen auf die Arbeit; du weisst nicht, was in ihr geschehen soll.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Profecto, quod ad Lutherum ipsum attinet, iniquum valde sic illum quidvis in quoslibet expuere; contra vero nemini licere vel tuendę veritatis studio, quod illitum est, abstergere.">Was Luther selbst betrifft, so ist es höchst ungerecht, ihn alles in jedem zu verspotten; im Gegenteil aber darf niemandem das Streben nach Wahrheit, das unerlaubt ist, abwehren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed publicę tranquillitatis ratio, quanta potest maxima, habenda est, ut certe habituros vos, nihil prorsus ambigo.">Aber in der Öffentlichkeit muss der Grund für die Ruhe, so gut er kann, als die grösste angesehen werden, dass ihr gewiss nichts mehr bezweifelt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero, mi venerande et charissime frater, quum, quod nuper ad me scribebas, vitam Zvinglii conscribendam susceperis, omnia sic erunt exactissima diligentia moderanda, ut ne, non dico Lutheri et suorum, sed vestratium potius animi gravius hinc iritentur; nosti, quanto odio apud multos pagos vestros huius nomen laboret, quos adducere tamen potius ad dei regnum et Christo lucrifacere conveniat quam novis subinde rationibus magis absterrere.">Aber dir, mein verehrter und liebster Bruder, da du mir kürzlich geschrieben hast, dass das Leben Zwinglis anvertraut werden soll, wird alles so sorgfältig geregelt werden, dass sie, ich sage nicht Luthers und der Seinen, sondern euer Eurer Gemüter von hier schwerer gehen; du weisst, wie sehr der Hass unter vielen euren Dörfern unter diesem Namen leidet, die er doch eher zum Reich Gottes und Christus gewinnen sollte, als von Zeit zu Zeit auf neue Weise zu verschweigen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Verum de tua modestia in iis omnibus valde sum securus nihil te extra decorum admissurum.">Aber aus deiner Bescheidenheit bin ich in all diesen Dingen sehr sicher, dass du nichts ausserhalb des Anstandes zulassen wirst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Authorem speculi istius Georgium Laetum, archigrammateum Augustanum esse, coniecturis nonnullis adductus, facile crediderim.">Ich hätte leicht geglaubt, dass der Autor dieses Spiegels Georg Laetus, ein Augsburger Erzbischof, von einigen Vermutungen gebracht wurde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Valet ille nonnihil carmine, deinde omnia Osiandri probe tenet adeoque intus illum et in cute novit, praeterea scriba fuit Neobergę id temporis, quando nonnulla, quę hic commemorantur, illic sunt acta.">Jener Gedicht, dann hält er alles gut in Osiander und weiss ihn innerlich und an seiner Haut, ausserdem war er Schreiber in Neoberg, da einige Dinge, die hier erwähnt werden, dort geschahen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Postremo misit ipse ad me exemplar nudius quartus cum epistola, unde subodorari me authorem facile existimo.">Schliesslich hat er mir vor drei Tagen ein Exemplar mit einem Brief geschickt, aus dem ich leicht denke, dass ich dem Urheber unterworfen bin.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sed hęc tibi; nolim enim optimo et amicissimo mihi viro meas coniecturas apud quemquam esse fraudi.">Aber das für dich; denn ich möchte nicht, dass ich meinem vortrefflichen und freundlichen Mann gegenüber jemandem vermuten würde, dass er vermutet wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Optarem vero hoc ipsum quod tu: Horas istas plausibiliori cuipiam argumento tributas fuisse, quum prorsum nemini conducat istos iritare crabrones.">Ich wünschte aber genau das, was du mir wünschst: dass diese Dinge einem gläubigeren Argument zugeschrieben wurden, da es niemandem erlaubt ist, diese Horen zu erzürnen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Philippus quid postremo ad vos scripserit, ne me cęles.">Philippus, was dir schliesslich geschrieben hat, um mich nicht zu verbergen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Utinam illum W[ittenbergensis] eiiciat, quo honestam occasionem Heidelbergam se conferendi habeat!">Möge er ihn aus Wittenberg vertreiben, wo er eine ehrenvolle Gelegenheit hat, sich nach Heidelberg zu beraten!</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nulli autem dubium est, quin bona pars W[ittenbergensis] scholę hunc sit sequutura, et forte singulari domini consilio ista fiunt, ut diluatur nonnihil hominum quorundam, quibus plus iusto tribuitur, authoritas, et clarior elucescat veritas in gloriam dei.">Es besteht jedoch kein Zweifel, dass der gute Teil Wittenbergs diesem Schule folgen wird, und vielleicht geschieht dies durch den einzigartigen Rat des Herrn, dass einige Menschen, denen mehr dem Gerechten zugeschrieben wird, durch die Autorität und die Klarheit in der Herrlichkeit Gottes erleuchtet.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nepos tuus ex fratre curę mihi erit; invenit hic artis magistrum.">Dein Nepos, dein Bruder, kümmert sich um mich; hier findet er den Meister der Kunst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Pollicitus illi sum omnem meam operam; nihil enim prius habeo quam tibi per omnia gratificari.">Ich habe ihm alle meine Arbeit versprochen; denn ich habe nichts, bevor ich dir in allen Dingen dankbar bin.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Schenckius noster humanitatem vestram pleno ore depraedicat.">Unser Schenckius predigt eure Menschlichkeit mit vollem Mund.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Utinam sit aliquando, unde vicissim vobis respondeamus!">Möge es irgendwann geben, worauf wir euch wiederum antworten können!</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="De Ambsdorfio ita ad me Georgius ille Laetus: „Amsdorfius, episcopus Siticensis, ex Philippi libris plures centum articulos excerpsit, quos errores Philippicos appellat, eosque duci Saxonię electori sub delationis forma obtulit.">Über Ambsdorf hat mir Georg Laetus folgendermassen gesagt: "Amsdorf, Bischof von Siticensis, hat aus den Büchern Philipps mehrere hundert Artikel ausgezogen, die er Philippische Irrtümer nennt, und hat sie dem Kurfürsten von Sachsen unter der Form der Überlegung angeboten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Articuli vero plęrique, ut accipio, in re sacramentaria sunt propositi, ubi Philippus symbola illa appellat, ut nemini parcituri sint isti, qui Philippo non parcunt.“">Die meisten Artikel aber, wie ich nehme, sind in der sakramentalen Angelegenheit vorgelegt, wo Philippus jene Symbole nennt, damit jene, die Philipp nicht schonen, niemanden verschonen können.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hęc ille.">Das ist das.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Mitto Musculi literas ad te et Gvaltherum nostrum scriptas, quas tempestivius missurus fueram, si tabellarios non desiderassem.">Ich schicke Musculus' Briefe an dich und unseren Gvalther, den ich rechtzeitig schicken würde, wenn ich keinen Boten hätte wünschen können.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Xysti Betulei epistolam nudius tertius accepi; non convenit illius cum aliorum nonnullorum, qui Augustę sunt, iudicio; quocirca certior fieri cupit, quid alii docti viri hic sentiant.">Xysti Betulus habe vor drei Tagen einen Brief erhalten; er ist nicht mit dem Urteil einiger anderer, die Augustus sind, übereinstimmt; deshalb möchte er darüber informiert werden, was andere gelehrte Männer hier denken.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tu si quid rescripseris ad utrumque, huc mitte et redditum illis quam primum puta; nam identidem Augustam scribere soleo.">Wenn du einen Brief an beide Seiten geschrieben hast, schicke ihn hierher und schicke sie so schnell wie möglich zurück; denn ich bin gewohnt, immer wieder an Augsburg zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="De pace, quę inter caesarem et Gallum coiit, valde apud nos variant rumores, ut ex te certius aliquid cognoscere vehementer aveam.">Über den Frieden, den zwischen dem Kaiser und dem Franzosen geschlossen hat, unterscheiden sich bei uns sehr unterschiedliche Gerüchte, dass ich von dir etwas Genaueres erfahren kann.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="WelserusAugustanus nudius tertius ita ad me, quemadmodum ex fragmento hocce leges, ubi tui quoque mentionem facit; unde intelliges me libellum tuum bona fide ad illum misisse; remittes autem fragmentum.">Welser Augustanus hat vor drei Tagen so an mich gerichtet, wie du es aus einem Fragment liest, wo er auch von dir erwähnt; aus diesem Grund wirst du verstehen, dass ich dein Büchlein in gutem Glauben an ihn geschickt habe; du wirst aber den Fragment zurücksenden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Saluta totam tuam domum cum omnibus fratribus et amicis.">Grüsse deine ganze Familie mit all deinen Brüdern und Freunden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Germanus meus frater cum Zviccio multum se tibi commendant teque in domino officiosissime salutant.">Mein Bruder Germanus und Zviccio empfehlen sich dir sehr und grüssen dich herzlich im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, mi anime, et servatori Christo sanctissimis precibus tuis perpetuo nos insinua.">Gott behüte dich, meine Seele und bewahre uns immer mit deinen heiligsten Gebeten Christus, dem Erlöser.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Dubia plane sunt tempora; quo magis nobis ad certissima praesidia christianę veritatis et sacrarum precationum confugiendum.">Zweifelhaft sind die Zeiten, damit wir uns mehr um die sicherste Hilfe der christlichen Wahrheit und der heiligen Gebete bemühen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Constantiae, 8. octobris 1544.">Konstanz, 8. Oktober 1544.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambr. Blaurerus.">Dein Ambr. Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Eximio valde viro d. Heinricho Bullingero, fratri in Christo longe colendissimo.">Dem sehr angesehenen Herrn Heinrich Bullinger, dem hochverehrten Bruder in Christus.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
