<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12100" id_hbbw="2053" id_irg_sort="2053" id_sort="120530"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nuper ad Megandrum scribebam ut pro conservanda hic inter fratres disciplina nobis adesset istius ecclesiae suffragio, cuius autoritas non parva nobis est, et quod bene erexit multo labore non pateretur ruere.">Ich schrieb vor kurzem an Megander, dass wir hier, um die Disziplin unter den Brüdern zu erhalten, der Stimme dieser Kirche beistehen sollten, deren Autorität uns nicht gering ist, und dass er, was er gut aufgerichtet hat, nicht mit grosser Mühe fallen liess.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scio enim quam difficile fuerit statuere aliquem ordinem, ut confusio et turbatus conventus non esset pro sancto conventu, fierentque omnia debite.">Denn ich weiss, wie schwer es war, eine Ordnung festzulegen, so dass Verwirrung und Verwirrung nicht für eine heilige Versammlung stattfand, und alles war gebührend.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Displicuit nonnullis, qui tantum proprio ferri volebant arbitrio, aliquid statui quo in ordinem cogerentur, et multo magis usus eorum quae statuta fuerant, ut Megander coram vidit, sed ut par erat noluit ob reclamantes impediri quod bonum erat.">Es missfiel manchen, die nur nach eigenem Willen sich richten wollten, etwas festzustellen, durch das sie zur Ordnung gezwungen wurden, und noch viel mehr den Gebrauch dessen, was sie bestimmt hatten, wie Megander es vor Augen sah, aber als es gleich war, wollte er nicht hindern, was gut war.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cuniculis tentatum est ut abrogarentur quae faciebant ad aedificationem ecclesiae.">Man versuchte mit Säuglingen, die zur Erbauung der Kirche beitragenden Mittel abzuschaffen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Introducti fuerunt aliqui in ministerium indebite, et aliquamdiu per malos adiuti haeserunt, non sine damno ecclesiarum.">Manche wurden in den Dienst eingeführt und harrten einige Zeit durch die Übel geholfen, nicht ohne Schaden für die Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed tandem propitio Christo turpius eiecti fuerunt quam intraverint.">Endlich aber waren die Sühne Christi schändlicher geworfen, als sie eintraten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ambitione conati sunt alii occupare ecclesias.">Sie versuchten mit dem Ehrgeiz, andere Kirchen zu besetzen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vix crederet aliquis tanta potuisse excogitari et tentari ut pateret ostium ecclesiae suae malis.">Man würde kaum glauben, dass man so viel ausdenken und versuchen konnte, dass die Tür seiner Kirche den Übeln offenkäme.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed hic quoque Christus nobis adfuit.">Aber auch dieser Christus ist bei uns gewesen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Demum alia et alia conantibus id visum est facilius si correctione sublata et admonitione sopita qui continentur in officio, et veluti unum pergunt corpus, moribus ac vita, imo doctrina etiam dissidentes, dissiparentur.">Schliesslich schien es für diejenigen, die das versuchen, leichter zu sein, wenn sie durch Zurechtweisung und Ermahnung schläft, die im Amt enthalten sind, und sie gehen wie ein Leib, die Sitten und das Leben weiter, ja sogar durch die Lehre, die uneins sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quare unus e nostro coetu contradicere coepit: utinam tam vehemens et tanto studio ferretur in vitia damnanda et eradicanda, quam est in bona re nobis si possit auferenda, quam omnes servant classes gallicae, ut fratres omnes corripiantur, si quid peccarint in tam sacra functione, si quid egerint in ruinam ecclesiae et detrimentum verbi.">Darum begann einer unserer Versammlungen zu widersprechen: Ich wünschte, es wäre so heftig und mit so grossem Eifer in der Verurteilung und Ausrottung der Laster geraten, wie es uns in einer guten Angelegenheit möglich wäre, wie alle französischen Flotten bewahren, dass alle Brüder zurechtgewiesen werden, wenn sie in einer so heiligen Funktion etwas gesündigt haben, wenn sie etwas zum Verderben der Kirche und zum Schaden des Wortes getan haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic noster adversarius, nullo facto inter eum qui porsonam gerit publicam et privatum discrimine, inter secretum et apertum peccatum, inter unius et multorum ruinam, non sine multorum damno nobis reluctatur, et dum male scripturam torquet, non tantum nobis verum etiam apostolis, imo ipsi quoque Christo est iniurius, dum nullam patitur correctionem piam esse nisi secretam: nulla officii, nulla aetatis, nulla potestatis, nulla ruinae aut aedificationis hic habebitur ratio, sed tantum personae, quasi in admonendo ministro non potius ecclesiae quam ministri ratio habeatur, et non magis ecclesiae aedificatio quam unius curetur.">Dieser unser Gegner, der eine öffentliche und private Diskriminierung zwischen der geheimen und offenen Sünde vertritt, zwischen dem Zusammenbruch eines einzigen und vieler, wird uns nicht ohne Verlust vieler bekämpft, und wenn er die Schrift schlecht quält, nicht nur für uns, sondern auch für die Apostel, ja sogar für Christus selbst ist er ungerechter, da er zulässt, dass keine Zurechtweisung fromm ist als eine geheime, keine Pflicht, keine Macht, keine Zerstörung oder Auferbauung der Kirche, sondern nur für die Person, die nicht mehr als für die Diener der Kirche gilt, und nicht mehr für den Aufbau einer Kirche als für den einen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed ita oportet eiusmodi ingenia ferri, quae non ecclesiis sed personis volunt prospicere.">Aber so müssen solche Gemüter getragen werden, die nicht für die Kirchen, sondern für die Personen sorgen wollen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si quidem hoc videtur tantum, vivet ille istic commode: amicus est, fiat ergo.">Wenn dies nur gesehen wird, wird er dort bequem leben: Er ist ein Freund, also wird er ein Freund.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Existimo Megandrum, qui novit eos intus et in cute viros qui gravate iugum pontificium tulerunt et iam videbantur supra leges omnes esse assequuti, cum nomine cellas illas caritatis tibi et collegis indicasse, si redditae isti fuerint literae.">Ich denke, dass Megander, der sie innerlich und an der Haut kennt, Männer, die das Joch des Papstes belastet haben und bereits über die Gesetze hinausgegangen zu sein schienen, als er ihnen im Namen der Liebe und der Kollegen ankündigte, wenn diese Briefe zurückgegeben wurden.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quod si non factum fuerit, dispicite quaeso cum symmystis quid secundum Christum judicaveritis agendum.">Wenn dies nicht geschehen ist, bitte ich dich, mit den Symmysten zu untersuchen, was ihr nach Christus zu tun beurteilt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et quum multa isti debeamus ecclesiae, quo tamen officio non adiuti sumus a vobis?">Und wenn wir dieser Kirche vieles schulden, mit welchem Amt haben wir doch von euch nicht geholfen?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hoc addetis propter Christum qui, ut causa fuit initii omnium officiorum et perdurare fecit nos hactenus, ita efficiet ut nos memores grati vobis exoptemus ac precemur semper optima, et quamvis in referendo pares nunquam esse possimus, tamen, ut Christus novit, de tanta ecclesia bene mereri cupimus, quum tam bene, imo quam optime de nobis semper merita sit.">Das fügt ihr um Christi willen hinzu, der, wie er die Ursache für den Beginn aller Pflichten war und uns bisher verharrte, so dass wir uns in Erinnerung an euch dankbar erhoffen und beten immer das Beste, und obwohl wir im Referendum nie gleich sein können, wünschen wir doch, wie Christus weiss, von einer so grossen Kirche verdient zu werden, da es so gut, ja so gut wie möglich für uns verdient ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hoc composito pacem speramus nos habituros, in qua nos servet is qui pax nostra est, et inter nos et cum omnibus, in omnium aedificationem et evangelii progressum.">In diesem Zusammenschluss hoffen wir, dass wir einen Frieden haben werden, in dem uns der Friede, der unser Friede ist, und zwischen uns und allen, zur Erbauung und zum Fortschritt des Evangeliums bewahrt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tale, mi Bullingere doctissime, et tecum omnes qui ministrant in verbo et qui literis praesunt.">Solches, mein gelehrter Bullinger, und alle, die im Wort und in den Briefen vorstehen, sind mit dir.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Neocomi, 20. Decembris 1544.">Neocomi, 20. Dezember 1544.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Farellus tuus totus.">Farell, ganz der Deine.</s>
  </letter>
</file>
