<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12084" id_hbbw="2037" id_irg_sort="2037" id_sort="120370"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem.">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi et legi binas tuas, dilecte Bucere, literas, in quo prolixe commentaris de scripto illo furioso Lutheri; sed quia id nondum vidi, nihil respondeo tibi.">Ich habe deine beiden Briefe, lieber Bucer, erhalten und gelesen, in denen du ausführlich über Luthers verrückte Schrift sagst; aber weil ich das noch nicht gesehen habe, antworte ich dir nichts.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Praemonuit sane P[hilippus] Melanch[thon] acerbissime illum in nos scripsisse et questus est multo cum dolore scripta nuper ad me epistola ita recrudescere certamina inter pios.">Philipp Melanchthon hat gewiss vorgeworfen, dass er uns aufs bittere geschrieben hat, und er beklagte sich sehr, dass die kürzlich an mich geschriebenen Streitigkeiten unter den Frommen wieder aufkommen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Scripserunt et alii viri docti et pii, qui librum legerunt ac vehementer improbant indignantes, quod et actoris et iudicis ille sibi personam tam confidenter sumit pontificisque ritu nova cudit fulmina.">Es schrieben auch andere gelehrte und fromme Männer, die das Buch gelesen und sehr missbilligt haben, indem sie unwillig waren, dass auch er den Charakter des Akteurs und Richters so vertrauensvoll annimmt, dass der Papst neue Blitze bricht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Interpretaris multis sententiam Lutheri; atqui audivimus id quidem a te iam dudum.">Sie interpretieren Luthers Meinung vielen; aber wir haben das schon längst von dir gehört.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nobis vero scripta eius diligenter expendentibus aliud videtur.">Für uns aber scheint seine Schriften genau nachzudenken.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De qua re fusius tecum egimus Tiguri in postremis illius comitiis anno 38 celebratis, neque nos aliam quam spiritualem et efficacem quidem illam, non tamen corporalem Christi agnoscimus praesentiam.">Deshalb haben wir in Zürich bei den letzten Wahlen im Jahr 38 ausführlicher mit Ihnen gesprochen, und wir erkennen nicht einmal die geistliche und wirksame Gegenwart Christi an.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Lutherus in epistola ad Francfordienses illam damnat sententiam pro haeretica et talem urget, quae et manibus et ore percipiatur.">Luther verurteilt in seinem Brief an die Frankfurter jene Meinung für die Häretiker und bedrängt eine solche, die sowohl mit Händen als auch mit Mund wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="In postrema Confessione testatur se excepta transsubstantiatione sentire cum sophistis, approbat canonem „Ego Berengarius“.">Im letzten Bekenntnis bezeugt er, dass er ausser der Transsubstantiation mit den Sophisten den Kanon "Ich Berengarius\" empfinde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nos autem illam sententiam tecum in disputatione Bernensi improbavimus, impugnamus illam et hodie.">Wir aber haben diese Meinung mit dir in der Berner Disputation missbilligt, und heute bekämpfen wir sie.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Christus corpore suo est ad dexteram patris; retinet eius corpus veri corporis substantiam atque naturam, licet id neget et perneget Schvenkfeldius; respondet corpus eius gloriosum nostris clarificatis corporibus iuxta doctrinam apostolicam 1. Cor. 15 [35-53]; spiritu, effectu, potentia, virtute praesens est ecclesiae, non corpore.">Christus ist an seinem Leibe zur Rechten des Vaters; sein Leib behält die Substanz und die Natur des wahren Leibes, obwohl Schvenkfeld es leugnet und verleugnet; sein glorreicher Leib entspricht unseren verherrlichten Körpern gemäss der apostolischen Lehre 1 Kor 1,35-53; im Geist, in der Wirkung, in der Kraft und in der Kraft der Kirche gegenwärtig, nicht im Leibe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="In hac sententia fuit primitiva ecclesia, deinde docti et pii viri in ecclesia, veteres et neoterici, inter quos Zvinglius et Oecolampadius etc.">In diesem Satz war die Urkirche, dann gelehrte und fromme Männer in der Kirche, alte und neoterische, darunter Zwingli und Oecolampadius usw.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In ea confessione permanebimus, et quia certum est ex scriptis Lutheri hunc diversam asserere sententiam et sentire cum papistis, committimus illum dei iudicio et faciemus, quod putaverimus esse e re gloriae Christi, veritatis et ecclesiae.">In diesem Bekenntnis bleiben wir, und weil es sicher ist, dass Luthers Schriften sicher ist, dass er diese verschiedene Meinung behauptet und mit den Papisten wahrnimmt, werden wir ihn dem Urteil Gottes anvertrauen und tun, was wir denken, dass es zur Sache der Herrlichkeit Christi, der Wahrheit und der Kirche gehört.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hortaris, ne te pacis cupidum protrahamus in certamen.">Du ermahnst dich, dich nicht in den Kampf zu ziehen, um den Frieden zu begehren.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dolenter sane, sed tamen fidenti gratiae dei animo descendimus in harenam.">Gewiss, schmerzlich, aber doch im Vertrauen auf die Gnade Gottes sind wir in den Sand hinabgestiegen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tantum abest, ut alios reluctantes nobiscum abripere cupiamus.">Es ist so weit davon entfernt, dass wir die anderen, die mit uns streiten, entreissen wollen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="At non postulas, opinor, ut nullam tui mentionem faciamus; si enim ipsa postularet res, exponemus, quam amice nos gesserimus in negotio concordiae, quae te auspice coepta quidem, sed non feliciter finita est etc.">Aber du bittest nicht, glaube ich, dass wir dir keine Erwähnung machen. Wenn die Sache selbst es erfordern würde, werden wir erklären, wie freundlich wir im Geschäft der Eintracht geführt haben, die zwar begonnen hat, aber nicht glücklich beendet ist usw.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Multis praedicas Lutherum tanquam singularem dei servum.">Du predigst vielen Luther als den einzigartigen Diener Gottes.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Addis nos cum egregio dei servo inire certamen.">Du fügst hinzu, dass wir mit dem vortrefflichen Diener Gottes in den Kampf treten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ego vero, mi Bucere, metuo, ne tu tuique similes nimiis praeconiis istum tam feceris insolentem.">Ich fürchte jedoch, mein Bucerus, dass du diesen unverschämten Mann wie deine eigenen Verkündeten so unverschämt machst.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Operatus est sane per hunc dominus non vulgaria; sed idem tamen in scriptis suis turpia habet vitia, ut omnes sumus ad peiora proclives.">Der Herr hat durch ihn gewirkt, nicht gemeinhin; aber er hat in seinen Schriften dasselbe schändliche Laster, dass wir alle zu schlechteren neigen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Videntur hunc virum multi fere adorare pro semideo; verum veritas, tempus et posteritas melius iudicabit de illo et de nobis.">Viele scheinen diesen Mann fast für den halben anzubeten; aber die Wahrheit, die Zeit und die Nachwelt wird besser über ihn und uns urteilen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nollem ego omnes christianos tales esse, qualem sese nobis in scriptis suis exhibet Lutherus; de moribus et vita hominis nihil nunc dico.">Ich möchte nicht, dass alle Christen so sind, wie sich Luther uns in seinen Schriften zeigt; über das Verhalten und das Leben des Menschen sage ich jetzt nichts.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Misere te cruciat dogma illud certe indignum christianis doctoribus de salute idololatrarum etc.">Das Dogma quält dich gewiss als unwürdig für christliche Lehrer über das Heil der Götzendiener usw.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="At mirari haec tua me cogis, qui sciam Zvinglium de ethnicis et incircumcisis nihil plus minusve sensisse quam te ipsum in 2. capite Commentariorum in 2. cap. ad Romanos.">Aber du zwingst mich, über diese deine Dinge zu wundern, da ich weiss, dass Zwingli nichts mehr oder weniger spürt als du in 2 Kapiteln der Römer Kommentare.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Caeterum non institui nunc ea de re tecum disputare.">Ausserdem habe ich jetzt nicht erzogen, mit dir über diese Angelegenheit zu diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Haec ad tua paucis respondeo et oro te, ut posthac spem concordiae deponas atque studium illud maxime diversarum inter se sententiarum componendi, posteaquam ipsa re experiris te operam et impensam ludere.">Ich antworte in wenigen Worten auf deine Antwort und bitte dich, von nun an die Hoffnung auf Eintracht aufzugeben und jenes Bestreben, die grössten Meinungen untereinander zu regeln, nachdem du in der Sache selbst erfahren hast, dass du dich mühst und intensiv lustig machst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Non potest ullis artibus indomitus et ferus cicurari Lutherus; atque utinam nunquam coeptum esset malę sarctae concordiae negotium!">Luther kann nicht mit irgendeinen Künsten beladen und wild sein; und wäre es doch nie begonnen, eine schlechte Angelegenheit der Eintracht zu bilden!</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Libere tecum loquor et oro, ut libertatem meam boni consulas.">Ich spreche frei mit dir und bitte dich, meine Freiheit zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Oremus dominum, ut nostri misertus nos in sancta sua voluntate servet.">Lasst uns zum Herrn beten, dass er uns mit seinem heiligen Willen erbarmen möge.</s>
    <s translated="false" n="31" original_language="de" original_no_xml="24. novembris 1544."/>
  </letter>
</file>
