<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12075" id_hbbw="2028" id_irg_sort="2028" id_sort="120280"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico].">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Pia et vera nimis et commemoratio et deploratio tua de miseriis, in quibus versamur, et periculis, quae nobis impendent, quam ad me scripsisti; ea, venerande et charissime frater, non semel mihi et lecta et expensa est idque non sine meo commodo, ut cogitarem, quantopere humiliare me debeam sub omnipotenti manu dei et quam sedulo constare mihi in omni officio pietatis, eoque et alios, quos possim, inhortari, ne, si his flagellis parum emendati in tepore et socordia nostra perseveremus, dominus excitare nos pergat gravioribus.">Eine sehr fromme und wahre Erwähnung und Klage über das Elend, in dem wir uns befinden, und über die Gefahren, die uns drohen, die du mir geschrieben hast. Dies, ehrwürdiger und liebster Bruder, wurde mir nicht einmal gelesen und gezahlt, nicht ohne meinen Vorteil, so dass ich dachte, wie sehr ich mich unter der allmächtigen Hand Gottes demütigen sollte und wie sorgfältig ich in jeder Pflicht der Frömmigkeit feststehe, so auch andere, die ich kann ermahnen, dass, wenn wir durch diese Geisseln wenig in unserer Dummheit und Trägheit gebessert werden, der Herr uns weiter anregen möge.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="In dies enim acerbiora nobis flagella admovet et nostro merito, qui cottidie securitate in peccatis cum publicis tum privatis magis torpemus et in omni officio et pietatis in deum et charitatis in proximos ignavius cessamus.">Denn er treibt uns täglich grössere Geisseln und unser Verdienst an, die wir täglich mit Sicherheit in den öffentlichen und privaten Sünden quälen und in jeder Pflicht und Frömmigkeit gegenüber Gott und der Nächstenliebe mit grösserer Unwissenheit aufhören.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Monarchae nunc conubia agitant, in re summae coniunctionis - ut in omnibus rebus perversi sunt - serentes bella atrocissima .">Die Monarchen treiben nun Ehen in der Angelegenheit der höchsten Vereinigung - wie sie in allen Dingen verkehrt sind - säen die schrecklichen Kriege.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Gallus ut Moab stulte et ignave superbit supra non rerum quidem, sed animorum vires; imperator, quod viribus deest in rebus, audacia et fortuna compensat; non quidem, ut praeclare aliquid efficiat, sed ut multa vel vastet vel ingluviei harpiarum suarum addicat.">Der Gallus, wie Moab töricht und töricht hochmütig ist, verschmäht nicht über die Kräfte der Dinge, sondern über die Kräfte des Geistes; der Kaiser verschmäht, was an Kraft, Kühnheit und Glück fehlt; nicht zwar, dass er etwas berühmt macht, sondern dass er viele Dinge verwüstet oder zu seiner Geschwätzigkeit hinzufügt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Uterque strenuus antichristi satelles et Christi opugnator.">Beide sind tapferer Satel des Antichristen und Gegner Christi.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In dies crescit sęvitia ante crudelissime efferata in sanctos; interim Epicureis replentur omnia.">Tag für Tag wächst die Grausamkeit, die den Heiligen zuteil wird; in der Zwischenzeit wird alles mit den Epikureern überfüllt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="His malis accedit nunc perniciosissimum scandalum belli sacramentarii, quod recruduit.">Zu diesen Übeln kommt nun das schädlichste Ärgernis des sakramentalen Krieges, das wiedergeboren ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vidistis forsan Lutheri librum ">Ihr habt vielleicht Luthers Buch gesehen</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="O quam bene sopitum iacebat hoc malum; nam etsi aliquid subinde mali fumi de eo non penitus extincto exspiraret, tamen ille, parum late diffusus, non adeo multorum oculos ledebat.">Oh, welch ein Übel, das ihm wohl gefällt hat! Denn wenn auch von Zeit zu Zeit etwas Übles von ihm ausfliesst, das nicht völlig ausgelöscht war, so liess doch jener, der wenig weit verbreitet war, die Augen vieler nicht so sehr schaden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nunc clarum rursus grassatur incendium et ab eo fumus teterrimus et oculis fidei nocentissimus in omnium facies impellitur.">Jetzt wütet wieder ein klarer Brand, von ihm der schreckliche Rauch, und mit den Augen des Glaubens wird der schuldigste in das Antlitz aller gedrängt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Erat utrinque satis superque explicatum, quae utrinque sit sententia, quae placet explicandi etiam huius mysterii ratio; iudicium tuto sedentibus permitti poterat; triumphos decernere Christi est.">Es war auf beiden Seiten hinlänglich erklärt worden, was auf beiden Seiten die Meinung ist, die auch die Art und Weise dieses Geheimnisses zu erklären gefällt; das Gericht konnte denjenigen erlaubt werden, die sicher sitzen; es ist Christi Sache, die Triumphe zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Involvere et implicare nos laqueis exitialium contentionum conatur satanas.">Satan versucht, uns in die Fallstricke der tödlichen Spannungen zu verstricken und zu verstricken.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Lutherum constat omnibus, qui eius sententiam habent cognitam, nihil amplius - utcunque loquatur - in hac re contendere quam porrigi et percipi cum symbolis corpus et sanguinem domini.">Es steht fest, dass Luther allen, die seine Meinung kennen, in dieser Angelegenheit nichts mehr zu behaupten hat, als mit den Symbolen Leib und Blut des Herrn zu empfangen und zu empfangen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nihil impanationis, nihil localis inclusionis imaginatur; nihil quod tantillum vel veritati naturae humanae vel gloriae caelesti detrahat.">Nichts von der Einbildungskraft, nichts von der örtlichen Eingliederung, nichts von dem, was der Wahrheit der menschlichen Natur oder der himmlischen Herrlichkeit so wenig entzieht.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Interim vult liberum sibi esse idiomatum communicatione uti et loqui, ut loquitur.">Inzwischen will er, dass er frei ist, die Redewendungen zu gebrauchen und zu sprechen, wie er spricht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si a vobis forma loquendi, quam in Basiliensi confessione dederatis, retineri et tolerari, qua hi utuntur, potuisset, temperatumque esset et a suggillatione horum et benignis satis laudibus et toties repetitis vestrorum, haec tempestas exorta non fuisset.">Wenn euch die Art und Weise des Sprechens, die ihr im Basler Bekenntnis gegeben habt, beibehalten und geduldet werden konnte, in der sie sich bedienen, dann wäre dieser Sturm nicht aus der Schmähung dieser und gütigen Männer, die euch so oft gelobt haben, entstanden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Insimulari se ponere praesentiam domini, quae Christum coelo detrahat aut aliquid huius saeculi ei affingat, ferre ille non potest; tum vitiatae naturae nostrae malum extenuare, aliter excipere non volet, quam ut profectum a spiritu antichristi, qui evacuare conatur beneficium incarnati et mortui pro nobis Christi.">Er kann es nicht ertragen, die Gegenwart des Herrn, die Christus dem Himmel entzieht oder ihm etwas von dieser Welt anhängt, zu beschimpfen; dann wird er das Übel unserer verdorbenen Natur nicht schwächen wollen, anders annehmen als einen Ausgang vom Geist des Antichristen, der die Wohlthat des menschgewordenen und gestorbenen Christus für uns entleert.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Haec tot ecclesiarum millia persuasa de Luthero tenent; qui secus de eo sentiunt, credite mihi experto, ex illis, quos ipsi inter filios dei numeraturi sitis plane notos, perpauci sunt, quanquam passim aliqui sunt; sed hi vel hiscere apud suos non audent, vel certe, si se non continent, tantum turbant, nihil aedificant.">Diejenigen, die anders von ihm denken, glauben mir, obwohl sie es erfahren haben, aus denen, die ihr selbst unter den Söhnen Gottes deutlich bekannt seid, gibt es nur wenige, obwohl es überall gibt; sie wagen aber nicht, bei ihren eigenen Leuten aufzubrechen, oder sicherlich, wenn sie sich nicht enthalten, stören sie nicht so sehr, bauen sie nichts auf.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Istuc cum compertum pridem haberem nec ulla ratio superasset in Luthero lenire, quod aequo asperius est, et explicare, quod obscurius, toto pectore id optabam, hoc elaborabam, ut hic vir et servus dei (aliud enim iudicare de eo non possum) non irritaretur.">Als ich längst erfahren hatte, dass es bei Luther keinen Grund mehr gab, zu besänftigen, was unvernünftiger ist, und zu erklären, dass ich es mit aller Brust wünschte, habe ich das so ausgearbeitet, dass dieser Mann und der Diener Gottes (denn ich kann nichts anderes über ihn urteilen) nicht gereizt würde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Talem dedit nobis Christus; tali ipse utitur et usus est in gloriam suam tam praeclare, tam late, tolerata omni eius infirmitate et duritie.">Christus hat uns einen solchen gegeben; er selbst benutzt und hat sich seiner Herrlichkeit so klar, so weit verbreitet, nachdem er all seine Schwäche und Härte ertragen hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur faciam, ego conservulus, quem dominus tanto infra illum intervallo constituit?">Was soll ich also tun, der Mitknecht, den der Herr in einer solchen Entfernung aufgestellt hat?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Novi enim, si tentem corrigere in eo, quae displicent, me aliud nihil effecturum quam ut non ipsum modo, sed innumeros cum ipso eo provocem, ut et suum ipsorum et meum ministerium gravius obledatur, plures a sana doctrina alienent aut certe in ea perturbent et hostes in nos magis arment.">Denn ich weiss, dass ich nichts anderes bewirke, als dass ich nicht nur selbst, sondern auch unzählige mit ihm herausfordere, um sowohl ihr eigenes als auch mein Dienst schwerer zu erfüllen, viele von der gesunden Lehre entfremden oder gewiss in ihr stören und die Feinde mehr gegen uns rüsten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Semper eo dominus suos exercuit, ut alii aliorum infirmitatem ferrent, nec dedit, ut vera omnia ubique et quovis tempore dici possent.">Der Herr übte die Seinen immer so aus, dass andere die Schwäche der anderen tragen und sie nicht gegeben haben, dass alles Wahre überall und zu jeder Zeit gesagt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Dici vix potest, quam imbecilla sit iudicandi facultas in his rebus etiam apud doctissimos harum rerum, ut videntur.">Es kann kaum gesagt werden, wie schwach die Fähigkeit ist, in diesen Dingen auch bei den Gelehrtesten dieser Dinge zu urteilen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quando equidem formis scripturae in explicatione mysteriorum Christi utor et absurdos falsosque intellectus verborum scripturae claris interpretationibus excludo, quae ferre illi possunt, tum, si quae emendare in aliis non possum, fero, ut dominus ipse fert; scio me tuta conscientia in meo munere versari.">Wenn ich in der Tat die Formen der Schrift in der Erläuterung der Geheimnisse Christi und die absurden Vernunft falscher Worte der Schrift durch klare Interpretationen ausschliesst, die sie ertragen können, dann ertrage ich, wie der Herr selbst berichtet; ich weiss, dass ich in meinem Amt ein sicheres Gewissen sitze.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quapropter pugnent, qui quiescere non volent; ego cum ministris domini nullam pugnam unquam suscipiam adiuvante me Christo.">Diejenigen also, die nicht ruhen wollen, sollen kämpfen; ich und die Diener des Herrn werde niemals mit Christi Hilfe einen Kampf annehmen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vobis, si libet Luthero respondere, a domino oro, ut det vobis agnoscere et in omni scriptione religiose, probe consyderare vos scribere omnino in magnum servum dei, et quem multo maior pars, quam credatis, eorum, quos ipsi nunquam dubitabitis - si eos notos haberetis - in veris christianis numerare, ut primarium Germaniae apostolum et prophetam, potius atque revocatorem gregis dominici ad pastorem suum Christum suspicit et colit.">Euch, wenn ihr Luther antworten wollt, bitte ich vom Herrn, dass er euch anerkennen und in jeder religiösen Schrift gut beraten soll, dass ihr euch unbedingt als grossen Diener Gottes schreibt und einen viel grösseren Teil, als ihr glaubt, an diejenigen, die ihr selbst niemals zweifeln würdet - wenn ihr sie kennt - auf die wahren Christen zählen möge, als den ersten Apostel und Propheten Deutschlands, eher den Wiederhersteller der Herde des Herrn zu seinem Hirten Christus anvertraut und verehrt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tum, ut hyperbolica eius dicta magis ex sententia quam verbis aestimetis, ut malitis illum - ubi recte sentit - magis adstipulatorem quam adversarium habere.">Sodann hyperbolische Aussprüche, die ihr eher nach der Meinung als nach den Worten beurteilt, wie ihr jenen lieber - wo er richtig fühlt - als einen Gegner zu haben.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quae omnino reprendenda in eo sunt, sicut errata patris potius quam hostis corrigere conemini.">Dann, was an ihm überhaupt zu tadeln ist, wie ihr versucht, die Fehler des Vaters eher zu korrigieren als den Feind zu korrigieren.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Videtis antichristos omnes eum in causa Christi primum et omnium acerrime petere; cum his ut facere velletis, avertat deus.">Ihr seht, dass alle Antichristen ihn in der Sache Christi zuerst und mit grösster Härte erbitten. Gott möge mit ihnen, damit ihr es tun wollt, Gott abwenden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Denique, quia lęsi estis et homines, utinam perpendatis in proclivi esse vobis durius iudicare de Luthero quam par sit!">Schliesslich, weil ihr getäuscht und Menschen seid, wünscht ihr, dass ihr bedenkt, dass es euch ärger ist, über Luther zu urteilen, als er gleich ist!</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="In commendandis vestris spero item, et christianam modestiam libenter servabitis et videri consentire cum ecclesia veteri et praesenti malletis quam dissentire.">Ich hoffe auch, dass ihr bei euren Empfehlungen gern die christliche Bescheidenheit respektiert und lieber mit der alten und gegenwärtigen Kirche übereinstimmt, als sich zu widersprechen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Idcirco etiam oro atque per Christum obsecro, nostrum in conciliationem studium - quia Lutherus non attigit - nec vos attingatis; nolim enim vel testis nomine in hanc litem protrahi, idque multis ac iustis de causis.">Darum bete und bete ich durch Christus, unser Streben nach Versöhnung - denn Luther hat es nicht berührt -, und ihr berührt es nicht; denn ich möchte nicht oder Zeuge in diesen Streit ziehen, also aus vielen und gerechten Gründen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Contrahendum hoc incendium est, non dilatandum.">Dieses Feuer muss zusammengezogen und nicht ausgeweitet werden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Utinam vero non esset vobis obiectus ille nodus, quod Zvinglius cum Abraham, Isaac et sanctis aliis coniunxit in coelo Numam, Scipiones etc.!">Aber ich wünschte, dass ihr nicht zum Gegenstand hättet, dass Zwingli mit Abraham, Isaak und anderen Heiligen im Himmel Numa, Scipio usw. verbunden hat!</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ab hoc et omnibus novis dogmatis confido vobis temperabitis.">Von diesem und allen neuen Dogmen bin ich zuversichtlich, dass ihr euch mässigen werdet.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Parce, parce et condona, mi observande et vere charissime frater, quod huc usque certe praeter institutum scribendo evectus sum; certe non bene apud me sum ob cruciatum et anxietatem, qua distrahor ob hanc revocatam pugnam sacramentariam, praesertim hoc tam alieno tempore ecclesiae tot modis alias periclitantis.">Schone, schone und verzeihe, mein hochverehrter und wahrhaft liebster Bruder, denn ich bin bis jetzt sicher ausser dem Institut erhoben worden; gewiss bin ich wegen der Folter und Besorgnis, wegen der ich wegen des zurückgerufenen sakramentalen Kampfes verwirrt werde, besonders in dieser Zeit, die in so vielen anderen Fällen gefährdet ist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Amo et colo vos, alioqui indubie vobis meis literis molestius non essem; charitas credit et fert omnia; toleres igitur et hanc meam scriptionem.">Ich liebe und verehre euch, sonst wäre ich euch zweifellos nicht lästiger in meinen Briefen; die Liebe glaubt und trägt alles. Du wirst also auch meine Schrift ertragen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Unum rogo a te, mi venerande frater, impetra mihi a d. doctore Gesnero partem impressae Bibliothecae suae pro duce Ottone Heinricho, qui instituit bibliothecam, ad quam, quos coemere debeat libros, cupit inde cognoscere; succedet hic in electoratu Palatino et est totus nunc restituendae ecclesiae deditus, utcunque ante hac carni sua omnia indulserit.">Ich bitte dich, mein verehrter Bruder, einen Teil seiner Bibliothek für den Herzog Otto Heinrich, der eine Bibliothek gegründet hat, für die er die Bücher, die er kaufen soll, von dort kennenlernen will; er wird hier im Wahlamt von Pfalz nachfolgen, und er ist ganz der Wiederherstellung der Kirche gewidmet, so sehr er allem vor seinem Fleisch nachgewiesen hat.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Vehementer te rogo, fidem hic meam liberes; nam illi hoc de vestra benignitate promisi his diebus, cum essem apud eum Badenae.">Ich bitte dich sehr, dass du meinen Glauben hier befreist; denn ich habe ihm in diesen Tagen von deiner Güte versprochen, als ich bei ihm in Baden war.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Famosum et tam impurum carmen in Osiandrum utinam a vestris nec scriptum nec editum crederet!">Möchte doch ein verehrtes und so unreines Gedicht gegen Osiander von euch weder geschrieben noch veröffentlicht glauben!</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Certe ad hic haec proficiunt, ut Christi omnia contemnantur aut debilitentur in utraque parte.">Sicherlich kommen sie hier zu dem, dass alles Christus verachtet oder auf beiden Seiten geschwächt wird.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Reprehensio peccatorum, quae non sit et confessio gloriae Christi et remedium fratrum, opus diaboli est, non spiritus Christi.">Die Kritik der Sünden, die nicht das Bekenntnis der Herrlichkeit Christi und das Heilmittel der Brüder ist, ist ein Werk des Teufels, nicht des Geistes Christi.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sed scio ista vobis dolere.">Aber ich weiss, dass ihr darüber trauert.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Bene vale in Christo et nos in domino habeto ut vere vobis optime cupientes nostrumque ministerium domino commendate vestris precibus.">Gott behüte dich in Christus und wir im Herrn, dass du wahrhaft das Beste von uns wünschest und unseren Dienst dem Herrn in euren Gebeten anempfehlst.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Omnes istic notos mihi, rogo, meis verbis salvere iubeas.">Ich bitte dich, alle meine Bekannten in dieser Angelegenheit zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Argentinae, pridie calendas novembris 1544.">Strassburg, am 30. November 1544.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="M. Bucerus tuus.">Dein M. Bucer.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Typographo pro Bibliotheca quam primum satisfaciam precio indicato.">Ich werde den Drucker für die Bibliothek so schnell wie möglich mit dem Preis zufriedenstellen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Id praeterieram: anathematismon Lutheri in eos tantum ferri intelligo, qui pertinaciter negant Christum dare se in sacra coena.">Ich habe das vergangen: Ich verstehe, dass Luthers Anathemasmus nur auf diejenigen getragen wird, die hartnäckig leugnen, dass Christus sich beim heiligen Abendmahl hingibt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Ab hoc vos alienos esse sentio; ideo in quoscunque ille eum scribere voluerit; tum ego condemnationem iustam in illis tantum hęrere scio, qui tenentur crimine, quod iuste damnatur.">Ich denke, dass ihr fremd seid; deshalb weiss ich, dass bei jedem, der ihn schreiben will, die gerechte Verdammnis nur bei denen verbleibt, die durch ein Verbrechen verpflichtet sind, weil sie gerecht verurteilt werden.</s>
  </letter>
</file>
