<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12072" id_hbbw="2025" id_irg_sort="2025" id_sort="120250"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nunquam potuisset mihi, optime Bullingere, cursor, qui literas ad te perferret, obtingere oportunius quam hoc tempore.">Es hätte mir, bester Bullinger, nie möglich gewesen sein können, der Briefe an dich zukommen liess, statt zu dieser Zeit.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nosti satis, cuiusmodi controversię inter nos existant, quas eo, scias, erupisse vesana intemperie, ut incendia dissidiorum apud nos seviant et grassentur pernitiosissima.">Du weisst hinreichend, welche Streitigkeiten zwischen uns bestehen, von denen du weisst, dass die wahnsinnige Unmässigkeit unter uns ausgebrochen ist, damit die Brandstifter der Meinungsverschiedenheiten bei uns die schädlichsten sind.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nolo tibi referre et primatum quorundam contentiones in tribunitiis compotationibus et comissationibus tantum non ad pugnas exarsisse.">Ich möchte dir nicht berichten und den Primat einiger Streitigkeiten in den Wahlen und Versammlungen der Tribunen nur in den Kämpfen verbrannt haben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Est Tigurinus quidam apud nos tonsor, iam civis noster, bellus scilicet homo, qui usus est pugnis et gladio.">Es gibt einen Zürcher unter uns, einen Scherer, der jetzt unser Bürger ist, nämlich einen Kriegsmann, der sich der Schlacht und dem Schwert bediente.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Depugnasset pro Buceranis, nisi intervenissent alii.">Er hätte für die Buceraner gekämpft, wenn andere nicht interveniert wären.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vapulabat bonus vir pugno ad sanguinis profluvia, qui nihil hostile suspicabatur, inique itaque occupabatur.">Ein guter Mann schlug den Kampf in die Blutflut, der keinen feindlichen Verdacht hatte, also war er ungerecht besetzt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Contentio erat de disputatione nostra, quam Tigurinus impugnabat etc.">Es gab Streit um unsere Debatte, die der Zürcher usw. bekämpfte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiastę nostri ab utraque parte instructa acie aperto Marte et hostili animo congressuri consistunt, ubi primum senatus classicum canet; inter quos acerbissimis, apertis quoque morsibus et incessationibus diu velitatum est pro suggestu.">Unsere Prediger, die auf beiden Seiten mit offenem Mars und feindseligem Gemüt ausgestattet sind, treten zusammen, wo der Senat zuerst den Klassiker singt; unter ihnen wurde er auch durch offene Todesfälle und Überschwemmungen lange verwüstet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Senatus novit dissidentia studia.">Der Senat kennt die Dissidenz des Studiums.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Itaque rei tractationem reveritus prorogavit negotium usque dum iam ad extrema ventum sit et tumultum vereatur; querit itaque viam modumque ad animos pacandos.">Und so hat er die Behandlung der Sache wirklich verlängert, bis er schon zum Ende gekommen ist und sich vor einem Aufruhr fürchtet; er sucht daher den Weg, um die Seelen zu befrieden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dolemus, quod nemo se interponat.">Wir bedauern, dass niemand sich einmischt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Si Bucerus sciret, ille esset in procinctu paratus etc.">Wenn Bucer wüsste, wäre er in der Schlacht vorbereitet usw.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Proxime praeterita die veneris senatus minor vocavit concionatores omnes et utrique parti inducias pacemque indixit, usque dum illi ex patritiis, qui in legationibus sunt, domum redeant et numerosior sit senatus; se tunc negotium hoc tractandum suscepturum illosque super lite sua contestata commissuros; nam contentiones tales se diutius ferre non posse, potissimum hoc periculoso tempore.">Der jüngere Senat rief am vergangenen Tag alle Prediger zu einem Frieden auf, bis er von den Patriziern, die in den Gesandten sind, nach Hause zurückkehrte und der Senat grössere Zahl hat; er werde dann diese Aufgabe annehmen, um sie zu besprechen, indem er sie in seinem Streit anvertraut hat; denn solche Streitigkeiten könnten nicht länger ertragen, vor allem in dieser gefährlichen Zeit.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si nemo se interponit, eventus profecto in ambiguo est.">Wenn sich niemand einmischt, ist das Ergebnis zweifellos.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam et papistis liberum est loqui, quid sibi adprobetur.">Denn es ist auch den Papisten frei, zu sprechen, was ihm zugestossen wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ducimur affectibus, quibus nimium indulgemus; nec desunt, qui concordiam et res pacatas velint quomodocunque, etiam si id cum veritatis periculo existeret.">Wir werden von den Gefühlen getrieben, denen wir zu viel nachgeben, und es fehlt nicht an solchen, die Eintracht und friedliche Dinge wollen, wie auch immer, wenn dies mit der Gefahr der Wahrheit verbunden wäre.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Novi, quod Bucerani - Sultzerus et Beatus - synodum urgebunt idque summis conatibus; hanc si acquirant et obtineant, ego profecto suffragia simplicium verebor.">Ich weiss, dass die Buceraner - Sultzer und Beatus - die Synode dazu mit grössten Anstrengungen drängen werden; wenn sie diese erwerben und erhalten, werde ich sicherlich die Stimmen der Einfachen befürchten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Novi et multos studio private rei duci; sentiunt enim, qui illis astipulantur, ad pinguiora benefitia promoveri, reliquos negligi et pro stipitibus, gardinibus truncisque censeri.">Ich weiss auch, dass viele von privatem Eifer geleitet werden; denn diejenigen, die von ihnen angeregt werden, werden zu den grösseren Wohltaten gefördert, die übrigen werden vernachlässigt und für Stämme und Geschwätze angesehen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Multis quoque blanditiis imponitur; qui consequentia parum prospectant.">Es wird auch vielen Schmeicheleien auferlegt, die die Folgen wenig berücksichtigen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Oro itaque, rem iusta trutina expendere velitis et nobis succurrere dignemini.">Ich bitte euch daher, dass ihr die gerechte Sache ausgeben wollt und würdig seid, uns zu helfen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Iactatur id apud nos, vulgo nos in maiori iam ex hoc dissidio periculo esse, quam unquam ab incremento evangelii fuerimus.">Das prahlt bei uns, dass wir allgemein in grösserer Gefahr sind, als wir jemals vom Wachstum des Evangeliums waren.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iusti censeo esse hominis, ut fratri periclitanti per Christum suppetias ferat.">Ich halte es für einen gerechten Menschen, dass er dem Bruder, der in Gefahr ist, Hilfe durch Christus bringen kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Si nimirum cunctamini, consilia vestra nobis inauspicata sunt futura.">Wenn ihr alles versteht, dann sind eure Pläne für uns unerwartet.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nolo vos docere, sed id faciendum esse censeo.">Ich glaube nicht, dass du es lehrst, aber ich denke, dass es getan werden muss.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem nostra intestina dissidia sunt propter verbum dei, sacramentum eucharistie et scripturarum autoritatem in hoc tendentia, ut Disputationi habitę autoritas sua adimatur, partium esse vestrarum id ad senatum vestrum referre eo pacto.">Da unsere innere Uneinigkeit um des Wortes Gottes willen besteht, ist das Sakrament der Eucharistie und die Autorität der Schrift darauf bedacht, dass in Anbetracht der Disputation ihre Autorität genommen wird, dass es eure Teile sind, es auf euren Senat zu beziehen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quandoquidem res apud nos talis hanc turbatam habeat faciem, vos vestram unanimiter deferre operam et studium, ut nostro senatui scribere dignentur: si vestra opera opus et sua quoque, vos omnes ad res nostras componendas, quo omnia ad tranquillitatem redigantur, paratissimos fore.">Da die Angelegenheit dieses unruhige Antlitz bei uns hat, möchte ich euch einmütig und euren Eifer widmen, damit sie sich würdig machen, an unseren Senat zu schreiben: Wenn eure Werke und auch eure eigenen Werke euch alle bereit sind, unsere Angelegenheiten zu regeln, um alles zur Ruhe zu führen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Libere scribite dissensiones nostras dextro Mercurio ad vos pervenisse; quę vobis non parum doleant.">Ich schreibe freimütig, dass unsere Meinungsverschiedenheiten durch Merkur zu euch gekommen sind, die euch nicht wenig bedauern.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Si libeat, et vos docti scribite vos paratos ad nostram pacem fovendam et alendam, nec id absque praeconio vestrę concordie.">Wenn es dir gefällt, schreibt auch ihr Gelehrten, dass ihr bereit seid, unseren Frieden zu fördern und zu nähren, und das nicht ohne eure Verkündigung.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Scio multis id comprobatum iri et vacillantes inde cordatiores reddi.">Ich weiss, dass dies für viele gebilligt wird und dass die Schwangeren von dort klüger werden.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Negotium fidei universorum est nec eo iure et limite, quo iurisditiones terminatur.">Es ist die Aufgabe des Glaubens des Alls, nicht mit dem Recht und der Begrenzung, mit der die Jurisditionen abgeschlossen werden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Expendite, oro, bene.">Überlege, ich bitte dich, es ist gut.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Novi mentem senatus nostri nonnihil in hoc subtrepidantem periculi magnitudine, et cum illustris vestra autoritas et concordia apud nos sit multumque valeat, confido vos non negligi, ne, si quid adversi contingat, obiicere nobis possitis id merito nostro factum, quod vos neglexerimus.">Ich weiss den Geist unseres Senats, der in dieser gefährlichen Grösse etwas erschrocken ist, und da eure Autorität und Eintracht bei uns sehr wert sind, bin ich überzeugt, dass ihr nicht vernachlässigt werdet, damit ihr, wenn etwas Widerwärtiges vorkommt, uns dies mit unserem Verdienst tun könnt, was wir euch vernachlässigen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Qui fieri posset, ut senatus vester id se facturum negaret, cum alioqui in secularibus seipsos totos nobis debeant?">Wie könnte es sein, dass euer Senat leugnete, dass er dies tun würde, da sie uns sonst ganz in den weltlichen Dingen schulden?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Qui non in Christi negotio promovendo apud nos operam vestram et sedulitatem impenderetis, qui alioqui in cęsaris  negotiis promovendis satis industrii estis, cum religionis nostrę sit apertus hostis?">Wenn ihr nicht in der Angelegenheit Christi eure Aufmerksamkeit und Fleiss widmet, die ihr sonst in der Förderung des Cäsars hinreichend bewandert seid, da der Feind unserer Religion offen ist?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Omnes cesariani apud nos sunt Bucerani, partem reliquorum hinc sat nosti.">Alle Kaiserlichen sind bei uns Buceraner, du weisst den Teil der anderen von hier aus.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Habemus multas causas easdemque non periculosas; gaudemus tamen bellum hoc pacatum et deo propter id gratias agimus, quod cęsaris conatibus, quos instituerat, non ab omni parte successit.">Wir haben viele gleiche Ursachen, die nicht gefährlich sind. Wir freuen uns jedoch, dass dieser Krieg friedlich ist und Gott dafür dankt, dass er den Versuchen des Kaisers, die er eingesetzt hatte, nicht von jeder Seite nachfolgte.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Qui fit,  qui depeculator est Germanicę substantię roborisque et virorum, sic exhorrescimus?">Wie kommt es, dass wir, der Verächter der deutschen Substanz und der Stärke und der Männer ist, so entsetzt sind?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Itane virtus nostra emasculata est, quod ex successibus quibusdam eius deturbemur?">Ist unsere Tugend so vernünftig, dass wir infolge einiger seiner Nachfolgen verwirrt werden?</s>
    <s translated="false" n="40" original_language="de" original_no_xml="Etc."/>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Verum hęc relinquantur.">Aber das wird überlassen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Disquirite modum in Christi negotio stabiliendo apud nos.">Forschet nach Weise in der Angelegenheit Christi, indem ihr bei uns feststellt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Habetis autoritatem et frequentiam doctissimorum celeberrimam; efficite, ut et tales in nos exuberent vestra opera et industria.">Ihr habt die Autorität und die grosse Zahl der Gelehrten, und bewirkt, dass auch solche eure Anstrengungen und eure Anstrengungen in uns überströmen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Confido dominum incrementum suppeditaturum, qui naviculę suę fluctuanti et iamiam submersionem reverenti adest.">Ich bin zuversichtlich, dass der Herr ein Wachstum geben wird, das in seinem Schiff, das in seinen Wellen schwankt, und bereits in Ehrfurcht versenkt ist.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Confido eius gratia et nos non destitui tuta.">Ich bin zuversichtlich, dass seine Gnade sicher ist und dass wir nicht enttäuscht sind.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Hęc raptim et vere atque ex animo scribo.">Das schreibe ich in Eile und wahrhaftig und von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Effice, ne nomen meum prodatur, quia enim nusquam tuta fides; vereor, ne apud vos fortassis delator existat, qui me traducat.">Bewirke, dass mein Name nicht verraten wird; denn nirgends ist der Glaube sicher; ich fürchte, dass es vielleicht ein Verräter bei euch gibt, der mich hinüberführt.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Nam cum alioqui maxima gravet invidia, scio omnia mihi in deterius exposituros etc.">Denn wenn sonst der grösste Neid beschwert, weiss ich, dass sie mir alles schlechter erklären werden usw.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Nolo etiam te clam esse, cuiusmodi syllogismo utantur ad eludendam disputationem, idque praetextu scripturę autoritate vindicanda.">Ich möchte auch nicht, dass du heimlich bist, deren Syllogismus sie benutzt, um die Disputation zu umgehen, und dass du unter dem Vorwand der Schrift die Autorität beanspruchst.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Maior: Quicquid simplicissima et perfectissima sit veritas, id scripturis conferendum.">Der grösste: Was auch immer die einfachste und vollkommenste Wahrheit ist, das muss mit den Schriften verglichen werden.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Minor: Quia tamen fidem ad mensuram habeamus neque ullus homo perfectissime divina cognoscat neque quisquam omnia dona habeat, diversis siquidem diversa esse contributa.">Weniger: Weil wir jedoch den Glauben nach dem Mass haben, so möge niemand das Göttliche in vollkommenster Weise erkennen und niemand alle Gaben besitzen, da ja verschiedene Gaben zugeteilt sind.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Motio seu complexio: Itaque nullius hominis vel dictum vel scriptum sic extollendum, ut scripturis sacris ęquari conveniat; omnia itaque humana et dicta et scripta huic cedere debere atque succumbere et per consequens Disputationem quoque iniuria cuiquam praescribi tanquam simplicem et perfectam veritatem, cui obstricti esse debeant etc.">Die Komplexion oder Bewegung: Daher darf niemand, weder Wort noch Schrift, so hervorgehoben werden, dass es den Heiligen Schriften entspricht. Alle menschlichen Worte, Worte und Schriften müssen diesem nachgeben und unterliegen und folgerichtig auch die ungerechte Erörterung jemandem als eine einfache und vollkommene Wahrheit vorschreiben, der sie verpflichtet sein sollen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Vale et me doctis omnibus commendato, senatoribus quoque, inprimis consuli Habio et Lavatero quęstori.">Leb wohl und empfehle mich allen Gelehrten, auch den Senatoren, vor allem dem Konsul Habius und Lavater.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Gratulor mihi Tigurum patriam; non verbis expedire queam, quam eam incolumem optem et quam eam desiderem.">Ich beglückwünsche mich, mein Land in Zürich; ich kann es nicht mit Worten tun, wie gut ich es wünsche und wie gut ich es wünsche.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Sepius apud me sortem meam deploro et apud deum conqueror, qui sat nimiumque acerbarum uvarum devoravi, unde dentes stupefiunt.">Oft beklagte ich mein Los bei mir und beklagte mich bei Gott, der zu viel bittere Trauben verschlungen habe, woher die Zähne sich entsetzt haben.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Genuinum mihi cupiunt attritum et evulsum, ne remordeam etc.">Sie wünschen mir, dass der Genuin schreckt und vertrieben wird, um mich nicht zu verzögern usw.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Ad has et proximas meas literas responde, obsecro, potissimum ad appendicem priorem literarum breviusculam; distrahor nam et medicina, quę mihi aliquantisper frequentata - eo studio in gymnasiis oblectatus -; non parum arridet.">Ich bitte dich, auf diesen und meinen letzten Brief zu antworten, besonders auf den kurzen Anhang des ersten Briefes; denn ich bin verwirrt, und auch die Medizin, die ich seit einiger Zeit besucht habe - in diesem Eifer erfreut mich der Schule -; er wird nicht wenig lächeln.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="At constans ętas a praxi deterret, quod experimentum iuxta Hipocratem periculosum sit.">Aber er wird sich von der Praxis beständig abschrecken, weil das Experiment in der Nähe von Hipokrates gefährlich ist.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hec secreta nolim evulgari; tu tamen consule mihi, cuius sententia ex tripode prolata, imo ex oraculo dei profecta habebitur.">Ich möchte diese Geheimnisse nicht veröffentlichen; du aber, der Konsul, mein Urteil, das aus dem Tripode hervorgebracht wurde, ja aus dem Orakel Gottes hervorgegangen ist.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Vale cum universa familia.">Leb wohl mit der ganzen Familie.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, 28. octobris anno 1544.">Gegeben zu Bern, am 28. Oktober 1544.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Tuus Eberardus a Rumlang.">Dein Eberhard aus Rümlang.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Oro, omnia boni consule; ardeo studio veritatis.">Ich bitte dich, berücksichtige alles Gute; mit eifriger Eifer für die Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Oro, nominatim Pellicanum salutare velis, qui fertur Myconium nuper Basileę privato colloquio turbasse; Gvaltherum quoque, qui et eundem scriptis exagitasse fertur; Erasmum quoque; Theodorum, quem admone, ne nimium Beato, compatri suo, credat - puto, quod se apud eum purget; tamen fraudes sunt et fallacię; si fecit quas, proh deum, nimium sentimus et palam periclitamur; res non est occulta -; Gasparum quoque Megandrum, integrum virum; Gesnerum item, quem admiror - hunc velim solidis scriptis se impendere ac non rhapsodicis -; Frisium quoque et Binderum et in summa omnes, etc.">Ich bitte dich, besonders den Pelikan zu grüssen, der berichtet, dass Myconius kürzlich in einer Privatgespräch in Basel gestört hat; auch Gvalther, der ihn durch seine Schriften gequält hat; auch Erasmus; Theodore, den er ermahnt, dass er nicht zu sehr dem Beat glaubt - ich denke, dass er sich bei ihm reinigt; dennoch sind sie Betrug und Betrug; wenn er sie tut, fühlen wir Gott zu sehr und sind offen gefährdet; eine Sache ist nicht verborgen -; auch Gaspar Megander, einen aufrechten Mann; auch Gessner, den ich bewundere, würde ich ihn mit festen Schriften ausgeben und nicht mit Rhapsodiern -; auch Frisius und Binder usw.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Vale rursum optime.">Leb wohl noch einmal!</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Totus tuus Eb. a Rumlang.">Hebr., ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo integerrimo, fidelissimoque d. d. Heinrycho Bullingero, ecclesiastę primario Tiguri, viro amicissimo et in domino semper suspiciendo reverendoque, patrono suo insigni.">Dem hochberühmten, treuen Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger von Zürich, einem höchst freundlichen und stets verehrenswerten Mann, seinem treuen Gönner.</s>
  </letter>
</file>
