<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12059" id_hbbw="2012" id_irg_sort="2012" id_sort="120120"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia domini tecum.">Die Gnade des Herrn sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ago tibi gratias ingentes, doctissime Bullingere, pro libello tuo, et si possum, maiori olim relaturus etc.">Ich danke dir sehr dafür, hochgelehrter Bullinger, für dein Büchlein, und wenn ich es kann, wird er es einst grösseren erzählen usw.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Placet Frisii docta et familiaris versio, qua admodum diligenter piis et ecclesię Christi iisque, qui Teuthonicam callent, ad spem futurę glorię, quę revelabitur in nobis, incitamentum fidei prebuit.">Die gelehrte und familiäre Übersetzung von Frisius gefällt den Frommen und der Kirche Christi genau denen, die die Teuthonik klingen, zur Hoffnung auf die Zukunft der Herrlichkeit, die in uns offenbart werden wird, zum Anreiz des Glaubens.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Legent enim simplices et pietatis studiosi cum Iobo agnoscentes hanc spem certo repositam in sinu illorum; hac spe denique freti facilius tollerent omnium seculorum adversitates etc.">Denn die Einfältigen und die ergebenen Frömmigkeitswissenschaften mit Jobus lesen und erkennen, dass diese sichere Hoffnung im Schoss ihrer Herzen liegt; auf diese Hoffnung würden sie schliesslich leichter die Widerwärtigkeiten aller Jahrhunderte hinwegnehmen usw.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum cum et mihi copiam feceris idem opus Latine excudendi, mitto ad te eius rei exemplar, quod dispitias, obsecro.">Aber da du mir die gleiche Gelegenheit gemacht hast, das lateinische Werk zu drucken, schicke ich dir eine Kopie dieser Angelegenheit, die du diskutiert hast.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Temeritatis siquidem fuerit id sine tua recognitione publicare etc.">Es wäre in der Tat eine Unbesonnenheit gewesen, ohne deine Anerkennung zu veröffentlichen usw.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Adolescentem, cuius mentionem facis in tuis litteris, prothoscriba noster, simulac Voglerus ad suos concesserit, in suum famulitium facile conscribet salario procul dubio non admodum magno in tui Tigurinorumque omnium gratiam.">Einen Jüngling, von dem du in deinem Brief, unserem Protokrib, erwähnt hast, wie Vogler es den Seinen zugestanden hat, wird sicherlich nicht sehr dankbar für deine Gunst der Zürcher sein.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia nostra satis bene haberet, si novus ille oeconomus, a quo tota respublica et oppidi et agri pendet, consceleratos illos nebulones, qui sua turpitudine sanctam Christi disciplinam conspurcant, pro meritis multaret, et leges (quibus honestas hactenus in barbaro isto et Alsatico populo plantata) tueretur.">Unsere Kirche würde genügen, wenn jener neue Ökonom, von dem die ganze Republik, die ganze Stadt und das ganze Land abhängt, jene verheerenden Schurken, die durch ihre Schande die heilige Disziplin Christi verunreinigten, nach Verdiensten bestrafen und Gesetze (die bisher in diesem barbarischen und alsatischen Volk gepflanzt wurden) schützen würde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Verum cum e diverso homo sit impius, durus, inexorabilis, calumniator, impudens atque, ut omnia uno verbo dicam, omnium scelerum sentina, susque deque omnia ferens, nec deum nec rempublicam recte curat, proinde principem percupide expectamus, qui iam bimestri tempore in Termis lavit ferinis.">Aber da der Mensch ein gottloser, harter, unerbittlicher, unerbittlicher, verleumderischer, unverschämter und, um alles mit einem Wort zu sagen, die Wahrnehmung aller Verbrechen und alle Dinge ertragend, weder Gott noch das Gemeinwesen mit Recht kümmert, erwarten wir mit Eifer, dass der Fürst, der schon zwei Monate lang in den Thermen gewaschen ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Is forte, cum redierit, hypocritam e suo statu deiiciet; sin minus, conclamatum erit et de religione et de bona disciplina.">Wenn er zurückgekehrt ist, wird er den Heuchler aus seinem eigenen Zustand werfen; wenn nicht, wird er schreien und über die Religion und die gute Disziplin.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Omnem ergo movebimus lapidem, ne ea, quę magno labore Erasmus vester et ego pro virili, atque ut potui, in hac ecclesia numinis opitulatione edificavimus, corruant, neque cedam satanę - confortante me domino, sine cuius benigno auxilio nullus sum - neque satellitibus eius, dum vel vi, quod absit, me eiiciant, vel melior, qui plus quam ego hanc Spartam tueatur, succedat.">Wir werden also jeden Stein umdrehen, damit nicht das, was wir durch grosse Mühe eurem Erasmus und ich, wie ich konnte, in dieser Kirche durch die Überzeugung der Gottheit aufgebaut haben und nicht nachlasse dem Satan - mit der Festigkeit des Herrn, ohne dessen gütige Hilfe ich niemand bin - und auch nicht seinem Satan, wenn entweder durch Gewalt, die ferne ist, mich ausstossen oder besser ist, der mehr verteidigt als ich diesen Sparta.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod si mihi silicernio migrandum fuerit, antiquam meam patriam Helvetiam, nisi me dominus aliis adpulerit oris, repetam.">Wenn ich dies durch eine einfache Einwanderung tun muss, werde ich mein altes Schweizerland wiederholen, es sei denn, der Herr hat mich mit anderen Worten berührt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Haec generatim de perversis impiorum ingeniis; nam singula in spetie persequi longum fuerit.">Das sind im Allgemeinen die verkehrten Gemüter der Gottlosen; denn es war eine lange Zeit, die Einzelnen in der Anschauung zu verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml=" post tenebras speramus lucem etc.">Nach der Finsternis hoffen wir auf das Licht usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tu interim cum fratribus et ecclesia vestra orate dominum enixissime, qui nos in hanc tentationem inducit, ne vincamur a malo.">In der Zwischenzeit betet ihr mit den Brüdern und eurer Kirche aufs engste zum Herrn, der uns zu dieser Versuchung führt, damit wir nicht vom Bösen besiegt werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Multę insidię, multa perversa ingenia, non pauci falsi fratres ex Wirtenberga, Schnepfiani maxime et novatores et cęremoniastę, nos impetunt non minus quam hactenus ecclesiam Mombelgardianam; quot capita, tot sententię.">Viele Hinterhalte, viele verkehrte Gemüter und nicht wenige falsche Brüder aus Wirtenberg, vor allem die Schnepfianer und Zeremonisten, greifen uns nicht weniger an als bisher die Kirche von Mombelgard; wie viele Häupter, so viele Meinungen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Verum solidum dei verbum purumque domini eloquium propediem illorum stultitiam prodet.">Aber das feste Wort Gottes, das reine Wort des Herrn, wird bald ihre Torheit verraten.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Huic basi, quotquot nostrum sunt in isto agro, innitimur; sine illo cortice in pelago huius mundi non namus.">Wir stützen uns auf diesen Boden, wie viele von uns auf diesem Gebiet sind; ohne ihn werden wir nicht im Meer dieser Welt geboren.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Haec raptim de rebus nostris, alias, dum vacarit, plura.">Dies ist in Eile zu unseren Angelegenheiten, anderswo, während er Zeit hat, mehr.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Occupamur vindemia, quę apud nos perparce provenit; nec mirum, cum dei benefitia adeo ingrate profundantur.">Wir werden der Weinberge begegnen, die bei uns sehr gut kommt; es ist auch kein Wunder, da die Wohltaten Gottes so undankbar verschwendet sind.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="In huiusmodi perlurcones clamamus ad rauzim usque parum proficientes.">Bei solchen Leuten schreien wir zu rauben, wenn sie nur wenig voranschreien.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="In rerum omnium caritate nulla frugalitas, sed maior luxus; unde impoenitentibus nil aliud quam graviorem domini manum expectandam videmus.">In der Liebe zu allen Dingen gibt es keine Fruchtbarkeit, sondern ein grösseres Licht. Daher sehen wir den Unbussfertigen nichts anderes als die schwerere Hand des Herrn zu erwarten.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, vir in Christo sanctissime, nosque deo et filio eius Iesu Christo tuis precibus et ecclesię tuę commenda, ut ipse in nobis, non propter nos, sed ob nominis sui gloriam, ab adversariis triumphet.">Lebe wohl, hochwürdiger Mann in Christus, empfehle uns Gott und seinem Sohn Jesus Christus deinen Gebeten und deiner Kirche, dass er in uns, nicht wegen uns, sondern wegen der Herrlichkeit seines Namens, von unseren Gegnern triumphiert.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meo nomine omnes tuos verbi dei collaboratores, Pellicanum in primis, Gwaltherum, Megandrum, Bibliandrum et meum Erasmum, et quotquot nobis in Christo iuncti sunt.">Grüsse in meinem Namen alle deine Mitarbeiter des Wortes Gottes, Pelikan, Gwalther, Megander, Bibliander und meinen Erasmus, und so viele, die mit uns in Christus verbunden sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Salutat te et Nicolaus Regius et omnes ecclesię nostrę antistites.">Nicolas Regius und alle Vorsteher unserer Kirche grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Raptim, Richenvillę, 13. octobris.">In Eile, Richenville, 13. Oktober.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tibi deditissimus Matthias">Dein treuer Matthias</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Erbius.">Erbius.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Viro pietate simul et eruditione eximio d. Henricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, patrono suo percharo.">An einen Mann, der durch seine Frömmigkeit und Gelehrsamkeit zugleich dem Herrn Heinrich Bullinger, dem Zürcher Prediger, meinem teuren Gönner.</s>
  </letter>
</file>
