<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12096" id_hbbw="2049" id_irg_sort="2049" id_sort="120490"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem eaque consilia, quae ecclesiae Dei salutaria sint et ad gloriam Christi proficiant.">Gnade und Friede sollen die Heilspläne der Kirche Gottes sein und zur Ehre Christi gelangen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Epistolam tuam, Bullingere doctissime et in domino observande, eo legi animo, quo debui, providens, quanta ecclesiis ex his, quae scribis, mala impendent.">Ich habe deinen Brief, gelehrter Bullinger und im Herrn, in dem Geiste, wie ich ihm geschuldet habe, gelesen, insofern ich vorhersehe, wie sehr die Übel aus dem, was du schreibst, drohen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Respondebo tibi paucula, non quod sperem, me his effecturum ea, quae ecclesiis Christi in praesenti tam misero illarum tempore expetenda esse non dubito, sed ut apud te quasi contestatum relinquam, me officio meo, quod ecclesiae, qualecumque eius membrum, debeo, etiam contra spem, quam humana sustineat ratio, satisfacere conatum esse.">Ich werde dir einige Dinge antworten, nicht dass ich hoffe, dass ich das tun werde, was ich den Kirchen Christi in jener unglücklichen Zeit zu erbitten habe, sondern damit ich bei dir fast bezeugen lasse, dass ich aufgrund meiner Pflicht, wie immer sein Glied, auch gegen die Hoffnung, die die menschliche Vernunft stützt, zufriedenzustellen versuchen habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In epistola tua tria potissimum agis: primum rem ipsam, de qua dimicatur, attingis; deinde de Luthero et eius nupero scripto quaedam adiungis; postremo etiam de me meoque studio in concordiam ecclesiarum nonnulla subiicis.">In deinem Brief verhandelst du vor allem drei Dinge: erstens die Sache selbst, über die er gekämpft wird, und zweitens einige Dinge über Luther und dessen letztes Schreiben hinzufügt; schliesslich auch über mich selbst, um die Eintracht der Kirchen zu erreichen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="De his itaque rebus isto ipso ordine apud te confitebor et testificabor ea, quae sentio, me domino et servatori nostro et nunc approbare et in die illa, qua diiudicabuntur omnia, approbaturum esse.">Was diese Angelegenheiten betrifft, so werde ich bei dir selbst diese Angelegenheiten bekennen und bezeugen, dass ich, mein Herr, unser Erlöser, mich billigen und an dem Tag, an dem alles beurteilt wird, billigen werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nec enim res ipsa nec status praesens ecclesiarum nec munus utriusque aut aetas fert, ut quicquam non summa officii religione et ut in oculis domini et dei nostri Iesu Christi agamus.">Denn weder die Sache selbst noch der gegenwärtige Zustand der Kirchen noch die Aufgabe auf beiden Seiten oder das Zeitalter trägt dazu bei, dass wir nichts als die grösste Pflicht der Religion tun und in den Augen unseres Herrn und unseres Gottes Jesu Christi handeln.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caussam igitur, quae in certamine est, attingens, definis, quid inter vos et Lutherum controvertatur.">Du berührst also die Ursache, die im Kampf ist, und definierst, was zwischen dir und Luther gestritten wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Scribis, vos affirmare praesentiam Christi in cena spiritualem et tamen efficacem, corporalem negare; Christum ecclesiae praesentem agnoscere, non tamen corpore, quod ad dexteram patris sit, sed potentia, virtute, operatione; Lutherum vero damnare hanc sententiam haereseos (quam vos et primitivae ecclesiae ac veteribus doctoribus adscribitis) et statuere corporalem et quae manibus et ore percipiatur, qualem et Sophistae ponunt, excepto commento transsubstantiationis, et canon «Ego Berengarius» explicat; et hanc Lutheri sententiam vis consistere non posse cum veritate humani corporis in Christo et gloria eius caelesti.">Du schreibst, du behauptest, dass du die Gegenwart Christi beim geistlichen und doch wirkungsvollen Abendmahl leugnest; dass Christus der Kirche anerkennst, aber nicht an dem Leib, der zur Rechten des Vaters gehört, sondern an der Macht, an der Tugend und an der Wirksamkeit; dass Luther diesen Satz der Häresie verurteilt (was du und die Urkirche und die alten Lehrer zuschreibst) und dass er eine leibliche Vorstellung von Luthers Händen und Mund wahrnimmt, wie die Sophisten ausser dem Kommentar der Transsubstantiation und dem Kanon "Ich Berengarius" erklären; und du willst diese Meinung Luthers nicht mit der Wahrheit des menschlichen Leibes in Christus und seiner himmlischen Herrlichkeit bestehen können.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="De sententia itaque, quam vestram facis, qua praesentiam domini in ecclesia sua et cena definis sola potentia, virtute, operatione et effectu Christi et qua negas, Christum ecclesiae suae et cenae adesse etiam corpore, hoc tibi confiteor et testificor coram domino, eam te innumeris ecclesiis minime approbaturum, ut quae nec scripturis nec testimoniis veteris ecclesiae comprobari possit.">Was also dein Urteil angeht, das du tust, durch das du die Gegenwart des Herrn in seiner Kirche und das Abendmahl nur durch Macht, Kraft, Wirksamkeit und Wirkung Christi definierst und durch das du leugnest, dass Christus auch am Leibe seiner Kirche und des Abendmahls gegenwärtig ist, das bekenne und bezeuge ich dir vor dem Herrn, dass du es den unzähligen Kirchen nicht billigst, damit es weder durch die Schrift noch durch die Zeugnisse der alten Kirche bewiesen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dominus enim se ipsum ecclesiae praesentem esse et praebere se illi in s(acra) cena suum corpus, suum sanguinem testatur, non tantum potentiam suam, virtutem, operationem, effectum.">Der Herr bezeugt nämlich, dass er der Kirche gegenwärtig ist und dass er sich ihm in s(akra) seinen Leib und sein Blut bezeugt, nicht nur seine Macht, seine Kraft, seine Wirksamkeit und seine Wirkung.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hinc Paulus communicationem in sacramento confitetur non virtutis tantum et effectionis, verum etiam corporis et sanguinis ipsius.">Darum bekennt Paulus die Gemeinschaft im Sakramente nicht nur der Tugend und der Wirkung, sondern auch des Leibes und Blutes selbst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Atqui ista nemo vel rectius vel plenius domino ipso et spiritu eius eloqui potest.">Doch niemand kann diese Worte richtiger oder vollständiger sprechen als den Herrn selbst und seinen Geist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ut vero Irenęus, Hilarius, Chrysostomus, Cyrillus ac ceteri hoc mysterium explicent, non est opus ad te commemorare.">Aber wie Ireneus, Hilarius, Chrysostomus, Cyrillus und die anderen dieses Geheimnis ausführen, so ist es nicht nötig, dich daran zu erinnern.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed nec caelos et dexteram patris nec naturam corporis Christi (quae sane vera in domino permanet) sic vel per Scripturam vel per auctoritatem s(anctorum) patrum definire licebit, ut ex ea definitione sive veri corporis Christi sive gloriae caelestis, in quam illud ex hoc mundo exaltatum est, concludi possit, dominum se nobis non et hic totum ac ideo corpore quoque suo exhibere.">Aber weder der Himmel noch die Rechte des Vaters noch die Natur des Leibes Christi (der in der Tat im Herrn bleibt) dürfen wir durch die Schrift oder durch die Autorität der Väter bestimmen, so dass aus dieser Definition, sei es des wahren Leibes Christi oder der himmlischen Herrlichkeit, in der jenes von dieser Welt erhöht wurde, geschlossen werden kann, dass er uns nicht als ganzer und deshalb auch seinem Leibe dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Porro de Lutheri sententia hoc tibi coram deo confirmo: quanquam ille, quam Christi domini in cena praesentiam statuit, et corporalem vocat consentaneamque fatetur cum confessione Berengarii et doctrina Sophistarum, seclusa tantum transsubstantiatione, sic denique definit, ut adserat corpus domini manibus et ore percipi: haec, inquam, omnia quamvis Lutherus scribit et praedicat, eum tamen nihil aliud sentire aut affirmare his verbis velle, quam cum pane corpus domini verum dominum que ipsum totum vere exhiberi.">Was aber Luthers Meinung betrifft, so bekräftige ich dir dies vor Gott: Obwohl jener, den er beim Abendmahl vor Christi Gegenwart festlegt hat und ihn als körperlich bezeichnet, entspricht es dem Bekenntnis Berengars und der Lehre der Sophisten, wenn er nur die Transsubstantiation ausschliesst, so definiert er schliesslich, dass er behauptet, der Leib des Herrn werde mit den Händen und mit dem Munde wahrgenommen. Dies alles, sage ich, schreibt und predigt, wolle er doch nichts anderes denken oder behaupten, als dass mit dem Brot der Leib des Herrn der wahre Herr ist, der selbst wirklich gezeigt wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="De modo huius exhibitionis nihil disputat; abdit mentem suam fide in caliginem verbi domini.">Über die Art und Weise dieser Darbietung diskutiert er nichts; er verlässt seinen Geist im Glauben in die Dunkelheit des Wortes des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="At propterea, quod dominus de pane, quem praebet, ait: «Hoc est corpus meum», affirmat Lutherus has duas res natura inter se diversissimas, corpus domini et panem, eiusmodi unione (ipse «sacramentalem» vocat) inter se coniungi atque uniri, ut illis ea τῶν ἰδιωμάτων communicatio competat, qua corpori ea recte tribuantur, quae non corpori, sed pani proprie conveniunt, ut scilicet, sicut a Paulo recte dicitur, frangi corpus domini, quod ἰδίωμα panis est, ita etiam proba locutio sit, qua dicitur corpus domini tangi, teri dentibus, manducari.">Deshalb sagt der Herr von dem Brot, das er anbietet, und sagt: "Das ist mein Leib": Luther behauptet, dass diese beiden Dinge von Natur aus sehr verschieden sind, der Leib des Herrn und Brot, durch eine solche Einigung (er nennt "sakramental" (der Leib des Herrn) miteinander verbunden und vereinigt sind, damit ihnen die Gemeinschaft mit dem Körper zukommt, was nicht dem Körper, sondern dem Brot im eigentlichen Sinne zukommt, so dass, wie Paulus zu Recht sagt, der Leib des Herrn gebrochen wird, was das äpstliche Brot ist, so auch die beweisende Rede ist, mit der man den Leib des Herrn berührt, mit den Zähnen gespeist wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Et hac certe ἰδιωμάτων communicatione et sanctos patres saepe usos esse constat.">Und sicherlich ist es, dass die ägyptischen Rätsel häufig von der Gemeinschaft und den heiligen Vätern verwendet wurden.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc vero modum Lutherus in magna sua confessione ipse verba sua explicat et diserte confitetur, nihil talium παθημάτων, quae pani fiunt, corpori Christi in se fieri; sed quia ista pani fiunt, quo corpus Christi praebetur et quem prębendo dominus dixit: «Hoc est corpus meum», vult modo loquendi Scripturae eadem et corpori verbis tribui posse propter unionem sacramentalem, sicuti nimirum evangelista spiritui sancto tribuit, quod proprie competebat speciei columbae.">Auf diese Weise erklärt Luther seine Worte in seinem grossen Bekenntnis und bekennt ausdrücklich, dass nichts derartiges von dem Brot wird, dem Leib Christi in sich wird; aber weil das Brot wird, durch das der Leib Christi dargeboten wird und der der Herr sagte: "Dies ist mein Leib", will er, dass der Schrift auch dem Leibe desselben zugeschrieben werden kann wegen der sakramentalen Einigung, wie ja der Evangelist dem Heiligen Geiste zuschreibt, was der Gestalt der Taube eigentlich zukommt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Scribit enim, Iohannem vidisse spiritum sanctum in specie columbae, cum viderit speciem columbae, qua se spiritus sanctus praesentem exhibebat.">Er schreibt nämlich, dass Johannes den Heiligen Geist in der Gestalt einer Taube gesehen habe, wenn er die Gestalt einer Taube sieht, in der der heilige Geist sich zeigte.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc vero sensum cum intelligat Berengarii confessionem, et illam probat, cumque Sophistae nullam localem, nullam huius saeculi praesentiam domini in cena statuant, sed tantum habitudinem (ita Thomas Aquinas loquitur) quandam arcanam corporis domini ad speciem panis, ut ea corpus Christi praesens habeatur, cuius tamen praesentia non sensu, non ratione, sed sola fide percipiatur: non apparet, quid praeter transsubstantiationem et permanentiam corporis domini cum symbolo panis extra usum sacramenti a Christo institutum (quod commentum illi transsubstantiatione multo perniciosius confinxerunt) in sententia Sophistarum de praesentia domini in eucharistia reprehendi debeat.">Um diesen Sinn hingegen, wenn Berengars Bekenntnis versteht und beweist, dass die Sophisten keine örtliche, keine Gegenwart des Herrn beim Abendmahl bestimmen, sondern nur eine geheimnisvolle Beziehung (so Thomas von Aquin) des Leibes des Herrn zur Gestalt des Brotes, damit der Leib Christi gegenwärtig werde, dessen Gegenwart aber nicht durch den Sinn, sondern nur durch den Glauben wahrgenommen wird. Es zeigt sich nicht, was ausser der Transsubstantiation und Beständigkeit des Leibes des Herrn mit dem Symbol des Brotes, das ausserhalb des von Christus eingesetzten Sakramentes steht (das jener Transsubstantiation viel schädlicher bekräftigt hat), in der Meinung der Sophisten über die Gegenwart des Herrn in der Eucharistie zu tadeln ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De altero vero falso horum dogmate permanentiae Christi cum symbolo Lutherus non minus a papistis dissentit quam in priore de transsubstantiatione.">Über das andere falsche Dogma der Beharrlichkeit Christi mit dem Symbolum verweist Luther nicht weniger von den Papisten als in der vorherigen Transsubstantiation.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hanc Lutheranae sententiae explicationem ex ore et scriptis Lutheri ita percepi, ut libenter iuraturus sim, eum ita et non aliter sentire, sicque sentire eum innumerae ecclesiae et in his multi certe viri docti et pii non dubitant.">Diese Erläuterung der lutherischen Meinung habe ich aus dem Mund und den Schriften Luthers so wahrgenommen, dass ich gerne schwören würde, dass er so und nicht anders denke, dass er so der unzähligen Kirche und in diesen gewiss viele gelehrte und fromme Männer nicht zweifeln.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque ab eo nihil quam exhibitio quaedam vera et realis Christi in cena simpliciter adseritur et nullus eius modus ponitur, non video, quam tu ex scripturis afferre queas definitionem vel corporis Christi vel gloriae caelestis, in quam ex mundo hoc Christus assumptus est, cum qua pugnet praesentia et manducatio Christi, affirmata tam simpliciter et sic quoque explicata, ut mundi huius censeri nullo modo queat.">Da also von ihm nichts als eine wahre und wirkliche Darbringung Christi beim Abendmahl schlechthin behauptet wird und keine von ihm angenommen wird, sehe ich nicht, wie du aus den Schriften die Definition des Leibes Christi oder der himmlischen Herrlichkeit bringen kannst, in die Christus aus dieser Welt aufgenommen wurde, mit der er die Gegenwart und das Essen Christi bekämpft, so einfach und so erklärt wurde, dass er in keiner Weise betrachtet werden kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Praedicat enim clare Lutherus, ad hanc nec sensus nec rationem mundi huius, sed eam modo mentem et rationem attingere, quae per fidem, superato hoc mundo, sicut peccatis, ita et perituro schemati obnoxio, evecta sit ad Christum in supercaelestia.">Denn Luther predigt klar, dass zu dieser weder der Sinn noch die Natur dieser Welt, sondern dass sie nur den Geist und die Vernunft berührt, die durch den Glauben, wenn diese Welt überwunden ist, wie den Sünden, so auch dem Schema unterworfen ist und zu Christus erhoben worden ist in Überhimmlischem.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Oro itaque dominum, ut mentem tuam in hac disputatione sic regat et illustret, quo ex ipsius verbo et nullis hominum cogitationibus, nullis proprię rationis visis definitiones solidas et germanas petas et adferas corporis Christi, mundi, quem dominus reliquit, caelorum, in quos se recepit, sessionis et stationis eius ad dexteram patris, exhibitionis, praesentiae et manducationis Christi.">Ich bitte dich also zum Herrn, dass er deinen Geist in dieser Erörterung so regiert und erleuchten möge, dass er aus seinem Wort und den Gedanken der Menschen, die keiner im eigentlichen Sinne der Vernunft erschienen sind, feste und wahre Definitionen erbitte und bringe den Leib Christi, der Welt, die der Herr zurückliess, der Himmel, in welche er sich aufgenommen hat, seiner Sitzung und Station zur Rechten des Vaters, der Erscheinung, der Gegenwart und des Essens Christi.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Caussa est Christi, quam ages, et ages hanc ad versum virum certe non vulgaris ingenii et acrimoniae, quocum etiam faciunt innumerae ecclesię, quibus sua dona sunt non vulgaria.">Die Sache Christi ist, wie du tust und handelst in diesen Versen gegen einen Mann, der gewiss nicht von üblicher Begabung und Schärfe ist, mit der auch unzählige Kirchen handeln, denen ihre Gaben nicht allgemein sind.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Memineris etiam, requirendum esse abs te de omnibus, quae affirmes vel neges, certum clarumque verbum dei, e quo id, quod vis, non videatur tantum concludi, sed re ipsa concludatur et demonstretur.">Du erinnerst dich auch daran, dass du von dir nach allem fragen musst, was du behauptest oder leugnest, dass das sichere Wort Gottes, von dem das, was du willst, nicht nur zu schliessen scheint, sondern in der Sache selbst abgeschlossen und gezeigt wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Si enim gloriam Christi caelestem sic definias, ut loci, quae res mundi huius est, circumscriptionem in ea ponas, requiretur a te verbum dei, quo id doceatur.">Wenn du nämlich die Herrlichkeit Christi so definierst, dass der Ort, welcher die Dinge dieser Welt ist, die Beschneidung in sie lege, so würde von dir das Wort Gottes verlangt werden, damit dies gelehrt werde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Iam supra omnes caelos quis hominum fuit?">Wer war schon über allen Himmeln der Menschen?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quis conditionem mundi illius ultramundani nobis explicuit?">Wer hat uns die Beschaffenheit jener überweltlichen Welt entfaltet?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Deinde ut detur, esse Christum in certo quodam caelorum loco circumscriptum, quod Augustinus et Fulgentius videntur affirmare (quorum tamen, ut hominum, auctoritati) soli in hac disputatione theologica locus non dabitur): quo Scripturae oraculo ostendetur, id fieri non posse, ut Christus sese, in eo ipso suo caelesti loco existentem et manentem, tamen ecclesiae atque cenae suae praesentem exhibeat et praesentia sui et sui corporis, non virtutis tantum et operis sui, praesentia scilicet, quam verba eius testantur, non illa mundi huius, quam sensus aut ratio mundi huius percipiat, sed ultramundana, quam ratio tantum caelestis percipere potest, verum tamen eiusmodi quoque praesentia, quae divinae benignitatis miraculo, ut et degustatio doni caelestis illa et participatio spiritus sancti, de qua ad Ebreos 6., contingere potest etiam non probis Christianis?">Damit aber gegeben werde, dass Christus an einem bestimmten Ort der Himmel umschrieben ist, was Augustinus und Fulgentius zu behaupten scheinen (deren aber, wie die Autorität der Menschen, nicht nur in dieser theologischen Erörterung stattfindet), so wird dem Orakel der Heiligen Schrift gezeigt werden, dass dies nicht möglich ist, dass Christus an seinem himmlischen Ort existiert und bleibt, jedoch dass er der Gegenwart und des Abendmahls seiner Kirche gegenwärtig ist und dass er nicht nur seine Kraft und sein Wirken, sondern seine Gegenwart, die seine Worte bezeugen, nicht jene Gegenwart dieser Welt, die der himmlische Sinn oder die Natur dieser Welt wahrnimmt, sondern über die weltliche, die nur die himmlische Vernunft wahrnehmen kann. Ist es durch ein Wunder der Güte möglich, dass auch jene Schmeichelei der himmlischen Gabe und jene Teilnahme am Heiligen Geiste, von der Hebräer 6 spricht, auch den nicht tugendhaften Christen widerfahren kann?</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Adducis locum Pauli 1. Cor.">Du bringst den Platz Pauls 1. Kor.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="15. de caelesti ac spirituali conditione nostrorum corporum, quae corpori Christi sint futura conformia, portantia iam caelestis Adam imaginem.">15. Von der himmlischen und geistlichen Beschaffenheit unserer Körper, die dem Leibe Christi gleichförmig sind, die bereits das Bild des himmlischen Adam tragen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Sed cum nec hanc ipsam nostrorum corporum conditionem, qualis omnino futura sit, explicatam habeas, quid ex ea colliges?">Da du aber nicht einmal diese Beschaffenheit unserer Körper, wie sie überhaupt sein wird, erklärt hast, was wirst du daraus sammeln?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Petrus etiam in mortali conditione gradiebatur iubente domino super undas, quod tamen naturae corporis, quam nos quidem novimus, non convenit.">Petrus wandelte auch in der sterblichen Lage, wie der Herr befiehlt, über die Wellen; was aber der Natur des Körpers, den wir kennen, nicht zukömmlich ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Mose et Helias cum domino etiam corpore conspecti sunt in monte Thabor.">Mose und Elias wurden mit dem Herrn auch auf dem Berge Thabor gesehen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quis iam scit, an dominus tum non potuisset ac hoc hodie posset illos et quoslibet alios praesentes exhibere simul omnibus hominibus in orbe non minus, quam eos tum exhibuit praesentes discipulis suis?">Wer weiss schon, ob der Herr damals nicht konnte und dass er sie heute und jede andere Präsenz zugleich allen Menschen auf der Welt zeigen könnte, als er sie damals seinen Jüngern vorgestellt hat?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quis corpori Christi cum verbo dei in eadem ὑποστάσει unito salva etiam tota hominis natura, non plus tribuat divinae conditionis quam nostris corporibus etiam renatis?">Wer würde dann dem Leibe Christi mit dem Worte Gottes in der nämlichen ὑποστάσει, die mit der ganzen Natur des Menschen geeint ist, nicht mehr der göttlichen Beschaffenheit zuschreiben, als den unseren wiedergeborenen Körpern?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Similitudo non statim adfert virtutis et amplitudinis aequalitatem.">Die Ähnlichkeit trägt nicht sogleich die Gleichmässigkeit der Tugend und des Umfanges bei.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Stephanus vidit dominum stantem a dextris dei eoque praesentem sibi habuit.">Stephanus sah, dass der Herr zur Rechten Gottes stand und dass er sich anwesend war.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Annon potuisset dominus tum se ita praesentem exhibere cunctis per orbem hominibus?">Könnte der Herr nicht damals allen Menschen auf der Welt so gegenwärtig sein?</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Cumque se ad hunc modum praesentem queat exhibere oculis corporis, qui non possit id etiam in s(acra) cena oculis fidei per speculum et aenigma verbi sui et symbolorum?">Und da er sich auf diese Weise vor Augen des Leibes zeigen kann, der es nicht auch in s(akra) Abendmahl mit den Augen des Glaubens durch einen Spiegel und ein Rätsel seines Wortes und seiner Symbole tun kann?</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="At si hoc potest, ut sane potest - non enim pugnat cum veritate vel divinae vel humanae in eo naturae, cum nullus Scripturae locus sit, quo evinci possit, verba illa «accipite, manducate; hoc est corpus meum etc.»">Aber wenn dies möglich ist - er kämpft nicht mit der Wahrheit der göttlichen oder menschlichen Natur in ihm, da es keinen Platz für die Schrift gibt, an dem diese Worte bewiesen werden können: "Nehmet, esset; das ist mein Leib usw".</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="non esse verba domini, exhibentis pane illo suo suum corpus et se ipsum - quo demonstrabis, oportere verba ista domini sic intelligere: accipite et manducate; haec est virtus et operatio corporis mei?">Dass die Worte des Herrn nicht sind, indem das Brot seinen Leib und sich selbst darbietet - mit dem du beweisen wirst -, dass diese Worte des Herrn so verstehen müssen: Nehmet und esset; das ist die Kraft und das Wirken meines Leibes?</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="At si non demonstrabis, necessarium esse necessitate fidei ista verba domini sic interpretari, irreligiosae audacię tribuetur hanc ingerere interpretationem contra perpetuum ecclesiae consensum.">Wenn du aber nicht beweisen wirst, dass dies notwendig ist, um den Glauben des Herrn so zu deuten, wird es der gottlosen Kühnheit zuzuschreiben sein, diese Interpretation gegen die immerwährende Zustimmung der Kirche einzuführen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Nosti enim illud ἀξίωμα: Scripturam maxime naturali et simplici sensu accipiendam esse (loquitur enim deus cum suis populariter), ubi non a simplicitate sententiae depellit aliquid pugnans cum doctrina Christi universa aut cum praecipuis illius ac confessis apud omnes pios dogmatis.">Du weisst nämlich, dass die Schrift am meisten von Natur und Einfachheit verstanden werden muss (denn Gott spricht mit den Seinigen im Volke), wo sie nichts von der Einfachheit der Meinung abwendet, indem sie mit der Lehre Christi alles bekämpft, oder mit ihren Haupt- und Beichtvätern unter allen frommen Dogmen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Certe vere religiosos homines, qui tremunt ad verbum domini, nulla nisi verbi dei auctoritate eo perducetis, ut sustineant aliter credere et loqui de hisce mysteriis, quam habent verba domini et Pauli habet ecclesiae veteris sensus perpetuus.">Gewiss werden wahrhaft religiöse Menschen, die zum Wort des Herrn zittern, nur durch die Autorität des Wortes Gottes geführt werden, damit sie es ertragen können, anders zu glauben und von diesen Geheimnissen zu sprechen, die die Worte des Herrn und Paulus haben, einen ewigen Sinn für die alte Kirche.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Atqui clara verba sunt: «Accipite, manducate, hoc est corpus meum, quod traditur pro vobis»; item: «Panis, quem frangimus, est κοινωνία corporis Christi».">Doch sind die klaren Worte: "Nehmet, esset, das heisst mein Leib, der für euch dahingegeben wird"; ebenso: "Das Brot, das wir brechen, ist das Fleisch des Leibes Christi".</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nec enim ullam similem orationem ex omni Scriptura proferetis, in qua aliquid per signa exhibitum esse vel exhiberi commemoretur, ut non id ipsum, quod verba exprimunt, exhibitum sit vel exhibeatur re ipsa.">Denn ihr sollt keine ähnliche Rede aus jeder Schrift hervorbringen, in welcher etwas durch Zeichen dargeboten oder dargeboten wird, so dass nicht das, was die Worte ausdrücken, dargeboten oder dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Exhibitivae orationes, quibus scilicet aliquid per signa sensibilia exhibeatur, qualis scilicet ista est: «Accipite et manducate etc.», requirentur; attulisse orationes assimilativas, quibus res una alteri tantum similis affirmetur, non satisfacient.">Die Darbietungen, in denen nämlich durch sinnlich wahrnehmbare Zeichen etwas dargeboten wird, wie der Spruch: "Nehmet und esset usw.", sollen erforderlich sein; sie sollen ähnliche Gebete gebracht haben, durch die eine Sache dem anderen nur ähnlich behauptet wird, nicht zufriedenstellen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Circumcisio foedus vocatur, et ea foedus sanctum dei, cum rite peragebatur et suscipiebatur, re vera cum circumcisis constituebatur.">Die Beschneidung heisst ein Bund, und sie war der heilige Bund Gottes, der in der Tat mit den Beschnittenen geschlossen wurde.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Ierobeam quoque decem tribus regendae per signum decem partium scissi pallii tradebantur re ipsa.">Auch Jerobea, die zehn Stämme zu regieren hatten, wurde durch das Zeichen der zehn Teile des zerrissenen Palliums selbst überliefert.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Etiam sacrificium transilitionis religiosae peractum hoc ipsum beneficium transilientis meritae ultionis dei exhibebat.">Auch das Opfer der religiösen Verbannung, das durch die Verbannung der Gottesverehrung erlangt wurde, erwies diese Wohltat, die durch die Verdienste der himmlischen Rache Gottes verführt wurde.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Panem, signum corporis domini, non esse corpus ipsum, nemo negabit, nec ferent te de hoc multa verba facientem.">Das Brot, das Zeichen des Leibes des Herrn, wird niemand leugnen, dass der Leib selbst nicht ist, und sie werden dich nicht ertragen, wenn du viele Worte davon tust.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Hoc vero ut scripturis probes, requiretur: non dari hoc signo et percipi vere reque ipsa corpus domini.">Damit du dies durch die Schrift beweisen kannst, ist erforderlich: dass dieses Zeichen nicht gegeben und wahrgenommen wird, dass der Leib des Herrn selbst wahrhaftig wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Esse panem signum Corporis domini, constat; sed non esse signum exhibitivum Christi ipsius, id tibi claris disertisque scripturis evincendum erit.">Dass das Brot das Zeichen des Leibes des Herrn ist, ist sicher; aber das ist nicht das Zeichen seines Christus selbst, das wird dir in klaren Schriften widerlegt werden.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="κοινωνία illa corporis domini, quam praedicat Paulus, ut definierunt aliquando vestri, tenetur memoria.">Die κοινωνία des Leibes des Herrn, die Paulus predigt, wie die Euere schon einmal definiert haben, ist ein Gedächtnis.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Sed cum a Paulo definiatur talis, qua et nos sumus unus in domino panis, unum corpus, vestrorum definitio non admittetur, quam ne Oecolampadius probabat.">Wenn es aber von Paulus bestimmt wird, dass auch wir eins im Brote sind, so wird die Definition der Eurigen nicht zugelassen werden, welche Oecolampadius nicht beweist.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Ita si Christum praesentem esse in cena corpore aut corporalem eius in cena praesentiam (quam scilicet praesentiam affirmari dicitis a Luthero, negari a vobis) definiatis eiusmodi praesentiam esse, quae sit localis, sit huius mundi, detrahat aliquid veritati humanę et corporali naturae in Christo aut glorię eius caelesti, vos ut calumniatores Lutheri plurimi aversabuntur, ut qui sciant, Lutherum et eos, qui cum illo faciunt, cum his verbis utuntur, nihil prorsus ponere praesentiae corporalis ultra id, quod est a domino ipso et apostolo eius affirmatum et expressum his verbis: «Hoc est corpus meum, est communicatio corporis domini, reus sit corporis domini» et «diiudicat corpus domini».">Wenn ihr also behauptet, dass Christus beim Abendmahl anwesend ist oder dass seine leibliche Gegenwart beim Abendmahl (die ihr nämlich von Luther behauptet, dass sie von euch geleugnet wird) erklärt, dass solche Gegenwart eine örtliche, örtliche, örtliche, örtliche ist, etwas der Wahrheit der menschlichen und körperlichen Natur in Christus oder seiner himmlischen Herrlichkeit entzieht, werden euch als Verleumder Luthers viele Menschen abwenden, so dass diejenigen, die Luther wissen, Luther und die, die mit diesen Worten sprechen, mit diesen Worten nichts über das hinaussetzen werden, was vom Herrn selbst und seinem Apostel behauptet und ausgedrückt ist: "Das ist mein Leib, die Gemeinschaft des Leibes des Herrn, schuldig ist die Mitteilung des Leibes des Herrn".</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Atque hunc syllogismum consertis manibus tenebunt: quod a domino praebetur et ex manibus eius accipitur et editur cuiusque percipitur et habetur κοινωνίας, id praesens est his, quibus praebetur, et qui ipsum accipiunt eiusque habent communionem, habent etiam eius praesentiam.">Und diesen Syllogismus werden sie in gestrichenen Händen festhalten: Was vom Herrn gegeben wird, das wird aus seinen Händen empfangen und ausgegeben, von dem jeder wahrgenommen und besessen wird, das ist gegenwärtig denen, denen es gegeben wird, und denen, die es empfangen, haben Gemeinschaft mit ihm, haben auch seine Gegenwart.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Tunc urgebunt et illud: qui verbis domini ipsis de tantis mysteriis loquitur, eum loqui male non posse.">Dann werden auch die Worte bedrängen: Wer mit den Worten des Herrn selbst über solche Geheimnisse spricht, kann nicht schlecht sprechen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Vox denique «corporalis» vel «corporaliter» damnari hac in re quomodo possit, cum Paulus ausus sit scribere, divinitatem habitare in Christo corporaliter?">Schliesslich könnte die Stimme "körperlich" oder "körperlich" in dieser Angelegenheit verurteilt werden, da Paulus es gewagt hat, leiblich in Christus zu schreiben?</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Etenim esse vel habitare corporaliter magis a divinitate quam a corpore Christi dissidet.">Denn Sein oder Wohnen im Körper ist in höherem Grade von der Gottheit als vom Leibe Christi.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Non sum, optimi viri, irreligiose in hac re versatus tot iam annis; novi enim, abominationi esse domino, qui fucum in sua doctrina faciat aut ludat.">Ich bin seit so vielen Jahren nicht mehr, beste Männer, in dieser Angelegenheit irreligiös gesinnt; denn ich weiss, dass es einen Gräuel für den Herrn gibt, der in seiner Lehre eine Verkleidung macht oder spielt.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Excussi, quae utrinque allata sunt, non indiligenter; verum ex verbis domini consensuque ecclesię iam inde ab apostolis perpetuo id, gratia domini, didici, eum Scripturae locum non exstare, cui contradicat aut quocum pugnet ea praesentia domini in sacra cena, quam Lutherus vere ponit, non dico ponere plerisque videtur.">Ich habe abgeschafft, was auf beiden Seiten gebracht wurde, nicht unachtsam; aber aus den Worten des Herrn und aus der Zustimmung der Kirche habe ich bereits von den Aposteln das immer wieder, Gnade des Herrn, gelernt, dass es keinen Platz in der Schrift gibt, dem es widerstreitet oder mit wem sie die Gegenwart des Herrn beim Abendmahl bekämpft, das Luther wirklich aufstellt.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Admodum enim dure, fateor, et praecise ille saepe loquitur.">Denn ich gebe zu, dass er sehr hart ist, und er spricht besonders oft.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="At sententiam eius qui ostendat non consentaneam Scripturae, eum nondum vidi.">Aber ich habe ihn noch nicht gesehen, der seine Meinung nicht übereinstimmend in der Schrift zeigt.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Ut igitur, mi Bullingere, rationem probe ducas maiestatis verbi dei, necessitatis ecclesiarum, dignitatis ministerii tui, te etiam atque etiam in domino hortor, ne vel in verbum dei parum reverens vel in ministros eius calumniator videare.">Damit du also, mein Bullinger, die Rechenschaft über die Majestät des Wortes Gottes, die Notwendigkeit der Kirchen und die Würde deines Dienstes haltest, ermahne ich dich auch und sogar im Herrn, nicht in Ehrfurcht vor dem Wort Gottes oder unter seinen Dienern einen Verleumder zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Obiicis, ut et ad hoc obiter respondeamus, me Lutheri sententiam in disputatione Bernensi vobiscum oppugnasse.">Ihr wollt, damit wir auch Übrigens antworten können, dass ich Luthers Meinung in der Berner Disputation mit euch angegriffen habe.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Nemo me melius novit, quid oppugnarim in hac vel in aliis disputationibus: nullam sane aliam, quam quae sit huius saeculi, qualem crassioribus Lutheri et aliorum formulis ingeri metuebam, quanquam de sententia illorum haererem nec possem in animo meo statuere, ipsos tam crassum aliquid de domino imaginari.">Niemand weiss mich besser, was ich in diesen oder anderen Disputationen angegriffen habe; natürlich keine andere, als die, die dieser Welt ist, wie ich fürchtete, mit den grösseren Formeln Luthers und anderer zu verhandeln, obwohl ich mich an ihren Ausspruch hielt und in meiner Seele nicht entscheiden konnte, dass sie etwas so grobes von unserem Herrn vorstellen.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Spiritualem adserui praesentiam, sed veram et realem et corporis domini ipsius, non virtutis tantum et operis eius.">Ich habe die geistliche Gegenwart behauptet, aber die wahre und wahre und leibliche Gegenwart des Herrn selbst, nicht nur seiner Kraft und seines Wirkens.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="- Obiicis etiam auctoritatem Oecolampadii et Zvinglii, quorum ministerio quantum semper tribuerim, etiam publice testatus sum et hodie testor.">- Ich habe auch die Autorität von Oecolampadius und Zwingli, deren Dienst ich immer zugewiesen habe, öffentlich bezeugt und heute bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Oecolampadium autem scio in ea, quam sequor, sententia plane fuisse, quod et publice in suo Dialogo testatus est, ut ea nunc non commemorem, quae privatim ore et manu sua apud me testatus est.">Ich weiss aber, dass Oecolampadius in dem, was ich folge, eine Entscheidung getroffen hat, was er auch öffentlich in seinem Dialog bezeugt hat, so dass ich jetzt nicht an das erwähnen kann, was er mir privat und mit seiner Hand bezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Zvinglius quoque ita rem tractavit, respondens Eccio, ut mihi non tantum virtutis Christi, sed ipsius etiam Christi praesentiam confiteri visus sit.">Zwingli hat die Sache so behandelt und Eccio geantwortet, dass es mir nicht nur die Kraft Christi, sondern auch die Gegenwart Christi selbst zu bekennen schien.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Certe utrumque video tantum pugnasse contra eam corporalem domini in cena praesentiam, quae aliquid loci et condicionis huius saeculi in se comprehendat.">Gewiss haben beide beim Abendmahl nur die leibliche Gegenwart des Herrn gegen sie gekämpft, die etwas von dem Ort und der Lage dieser Welt in sich enthält.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Quod vero Lutherus id nunc rursus non credit, mirum non est, cum nec vos istis viris hanc sententiam tribuatis.">Was aber Luther jetzt nicht glaubt, ist nicht verwunderlich, da ihr diesen Männern diese Meinung nicht zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Fatalis sane tentatio fascinat multos utrinque, ut controversias ipsi sibi fingant, ubi re ipsa aut nulla est aut non tanta est.">Die tödliche Versuchung fasziniert in der Tat viele auf beiden Seiten, um Streitigkeiten für sich selbst zu erfinden, in der die Sache selbst entweder gar nicht ist oder nicht so gross ist.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Iam de Luthero ipso et eius libro.">Schon über Luther selbst und sein Buch.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Quod ad Lutherum ipsum attinet, vide, mi Bullingere, ne offensione humana aliquid Christi in illo reiicias.">Was Luther selbst betrifft, sieh, mein Bullinger, damit du nicht durch menschliches Anstoss etwas von Christus in ihm ablehnst.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Serena ac religiosa mente ista ponderare velis: quem dominus primum et adhuc voluerit tyrannidem Antichristi sola Christi fiducia, nullo carnis praesidio, publicis scriptis et factis et fortius et felicius perfringere?">Willst du dies mit heiterem und religiösem Geiste abwägen: "Wenn der Herr zuerst und immer noch die Tyrannei des Antichristen allein durch die Zuversicht Christi will, ohne den Schutz des Fleisches, durch öffentliche Schriften und Taten und stärker und glücklicher durchbrechen?</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="quem praedicationem paenitentiae verae et fidei in Christum purae verorumque fructuum fidei orbi restituere potentioribus ac celebrioribus et contionibus et scriptis ?">Welche Verkündigung der wahren Busse und des Glaubens an Christus, der reinen Frucht des wahren Glaubens, der Welt durch mächtigere und berühmtere Versammlungen und Schriften wiederherstellen?</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="quem Scripturam sacram maiore felicitate et gratia in linguam nostram transfundere et enarrare?">Wer würde die Heilige Schrift mit grösserer Glückseligkeit und Gnade in unsere Zunge übergiessen und erzählen?</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="quem ecclesias plures ad evangelion Christi per varias regiones restituere ?">Wen sollten mehrere Kirchen in verschiedenen Gegenden dem Evangelium Christi wiederhergestellt werden?</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="quem denique, in quo etiam evangelion suum ab Antichristis atrocius appeti et triumphare gloriosius?">Wen endlich, in welchem das Evangelium von den Antichristen um so grösser begehrt und ruhmvoller triumphiert?</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Haec det tibi deus, ut, qualia sint, vero spiritus iudicio, non fastidio aut offensione carnis consideres et perspicias.">Möge Gott dir das schenken, damit du erwägest, was sie sind, aber nach dem Urteil des Geistes, nicht nach der Beleidigung des Fleisches.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Habet ille sua vitia et in vita et in scriptis; sed quis vitiis omnino liber est?">Er hat seine Fehler im Leben und in den Schriften; aber wer ist ganz frei von den Lastern?</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Multa heroica in illum dominus contulit, quo ergo et in eius humilitate gloria misericordiae divinae illustrior fiat; non caret etiam vitiis quibusdam admodum eminentibus.">Vieles Heroische hat der Herr zu ihm geschenkt, damit also auch in seiner Demut die Herrlichkeit der göttlichen Barmherzigkeit erleuchtet werde; es fehlt auch nicht an gewissen sehr hervorragenden Fehlern.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Tamen hoc quoque perpendendum: de eius vitiis, qui nos laesisse videtur, suspectam esse nobis debere nostram iudicationem.">Aber auch das muss man bedenken: Über die Sünden dessen, der uns verletzt zu haben scheint, müssen wir unser Urteil verdächtigen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non et in se ipso et in aliis pleraque vel laudat vel dissimulat, quae aliis non ab re vitia censentur, digna non vulgari reprehensione?">Denn wer lobt oder verbirgt nicht in sich selbst und in anderen Dingen, die nicht als Laster anderer angesehen werden, die nicht einer gewöhnlichen Kritik würdig sind?</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Et contra: quam multa nobis vitia in aliis videntur, quae illi sibi aut laudi ducunt aut indigna, quae notentur?">Im Gegenteil: Wie viele Fehler scheinen uns in den anderen zu sein, die ihm Lob oder Unwürdiges preisen, was sie anerkennen?</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Atque haec iudiciorum diversitas etiam apud eos existit, quos nulla iniquiores reddit offensio.">Und diese Verschiedenheit der Urteile besteht auch bei denjenigen, die keine Beleidigung ungerechter macht.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Si dicas audacem et offendentem etiam subinde in scripturarum interpretatione et enarratione: cuius vel veterum vel recentium scripta his vitiis libera pronuntiabis?">Wenn du sagst, dass er kühn und beleidigt sei, dann wirst du von Zeit zu Zeit in der Interpretation und Erklärung der Schrift, von wem wirst du die Schriften der Alten oder der Neuen befreien?</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Et nisi propter reverentiam praestantium donorum domini conniveas ad multa: quotumquenque veterum sustineas legere dumtaxat in enarrationibus Veteris Testamenti?">Und wenn du nicht aus Ehrfurcht vor den vorzüglichen Gaben des Herrn zu vielen Dingen zusammenfügst, wie viele duldest du, nur in den Überlegungen des Alten Testamentes zu lesen?</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="In Erasmo, qui tamen oppugnare caussam Christi ausus est, quam multa dissimulastis propter excellentia commoda, quae ecclesiis ille suis scriptis attulit?">In Erasmus, der es jedoch wagte, die Sache Christi anzugreifen, wie viele wegen der hervorragenden Vorteile, die er seinen Kirchen schriftlich mitbrachte?</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Ad reprehendendum et damnandum alios Lutherus est cum pronior, tum acerbior iusto.">Luther ist bereit, andere zu tadeln und zu verurteilen, sowohl den Gerechten als auch den bitteren.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Conferamus his nostra in catabaptistas et cogitemus, quomodo nobis omnibus placebat Lutheri ista δείνωσις in papistas; cogitetur ingeniorum varietas ac etiam excessus, qui condonari magnis viris soleat.">Lasst uns unsere Katabaptisten vergleichen und darüber nachdenken, wie es uns allen gefallen hat Luthers diese Dämonis unter den Papisten; es wird die Vielfalt der Genialitäten und sogar die Übertretungen denken, die es gewohnt sind, grossen Männern zu verzeihen.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Ille non dubitat, se pugnare contra eos, qui verbo dei visa rationis suae praeferant quique suum, verum Christi ministerium dolis, contumeliis et iniuriis quaerant deiicere.">Er zweifelt nicht daran, dass er gegen diejenigen kämpft, die das Wort Gottes vorziehen und sich danach bemühen, seinen eigenen, wahren Dienst Christi durch List, Schmähungen und Beleidigungen zu werfen.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Dicit igitur et scribit in vos, quae et vos fatemini his tantis facinoribus minora esse; dolendum quidem valde, quod istam de vobis persuasionem persuaderi sibi passus est.">Er sagt und schreibt also an euch, was ihr auch bekennt, dass sie durch diese so grossen Verbrechen weniger sind; es ist sehr zu bedauern, dass er diese Überzeugung von euch gelitten hat.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Fatalis haec a domino tentatio est; sed id quoque plurimum dolendum: cum persuasio illa missa confessione vestra repulsa erat, quod adeo non necessariis dictis et scriptis etiam vestris ea revocata est.">Das ist die tödliche Versuchung vom Herrn, aber es ist auch sehr zu bedauern: Als die Überzeugung, dass ihr durch euer gesandtes Geständnis zurückgewiesen wurde, wurde sie durch die Aussagen und Schriften, die nicht notwendig sind, zurückgerufen.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Optata erant alcedonia per ecclesias, cum vestram Luthero confessionem Basiliensem et eius interpretationem miseratis; dum autem postea non similia scripta et ederentur et scriberentur a vobis, dum privatis literis vos victores in hac caussa, ille victus traduceretur, dum gloriosum iactaretur Luthero non accessisse: iis sane rebus revocata est gravis illa persuasio.">Es waren die Wünsche der Alkedonien durch die Kirchen, da ihr euer Basler Bekenntnis Luther und seine Interpretation geschickt habt; da sie aber später nicht ähnliche Schriften veröffentlicht und von euch geschrieben wurden, während ihr in diesem Fall als Sieger in den privaten Briefen überführt wurde, wurde jener Besiegte überführt, während Luther sich nicht näherte; in diesen Angelegenheiten wurde freilich diese schwere Überzeugung zurückgerufen.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Sed erat existimatio cum vestra, tum vestrorum, qui de ecclesia Christi bene meriti sunt, vindicanda.">Aber eure Meinung war sowohl für eure als auch für eure, die über die Kirche Christi verdient haben, zu rächen.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Verum; sed quatenus istud vindicandae saluti ecclesiarum et gloriae Christi conferat quantumque eo vestro studio illam ipsam vestram et vestrorum existimationem vindicari dominus velit.">Aber insofern dies dem Heil der Kirchen und der Herrlichkeit Christi zukommt, wie sehr der Herr es mit eurem Eifer behaupten will, dass eure eigene und eure eigene Meinung gerächt wird.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Equidem certus sum coram domino: si eam, quam dominus dederat post praesentatam illam Luthero vestram confessionem, tranquillitatem et qualemcunque concordiam fovere et colere voluissetis quietemque agere de hac disputatione, quae eo scilicet, quo perduci potuit, perducta erat et sic explicata, ut explicari amplius non posset, hoc est, si non dissentanea confessioni vestrae scripta edere et tractando negotium eucharistię adhuc adversarios quosdam incessere, qui indignam religione Christi praesentiam domini statuant, eoque Lutherum tacite perstringere, denique privatis literis nihil de Luthero et concordię negotio spargere iniquius -: de his, inquam, si supersedere placuisset, existimatio et vestra et vestrorum procul dubio hodie per omnes ecclesias esset multo et amplior et gratiosior, quae illa ad restituendam pugnam prolusione non parum apud multos oblęsa est et nunc, pugna revocata, impugnabitur a multis gravissime.">Ich bin sicher, dass ich vor dem Herrn gewiss bin, dass, wenn ihr die Ruhe, die der Herr nach dem vorgelegten Bekenntnis Luthers gegeben hatte, jeglicher Art von Frieden fördern und verehren wolltet, diesbezüglich über diese Debatte, die durch die Tatsache, dass er geführt und so erklärt wurde, dass sie nicht weiter erklärt werden könne, d. h. wenn eure Bekenntnissschreiben nicht unvereinbar sind, die Sache der Eucharistie zu veröffentlichen und zu behandeln, einige Gegner anzugreifen, die die unwürdige Anwesenheit des Herrn Christi festlegen, und dass Luther schweigend anrühren würde, schliesslich schliesslich durch private Briefe von Luther und die Einigung ungerechter ausstreuen würde: Wenn es sich um diese Dinge handelt, dann würde ich schweigend Luther schweigend angreifen, schliesslich durch private Angelegenheiten von Luther und Eintracht nichts Ungerechteres streuen. Ihr und eure Meinung wäre zweifellos heute in allen Kirchen viel grösser und willkommener, denn sie wurde von vielen sehr schwer angegriffen, um den Kampf wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Ad haec ecclesiae Christi quid aliud quam gravissima hinc scandala obiecta sunt et obiicientur postea, eiusmodi sane scandala, ut equidem meum nomen et meorum malim tam haberi exsecrandum, ut magis non possit, quam tantorum perferre conscientiam scandalorum.">Zu diesem Zweck ist etwas anderes als das schwerste Ärgernis der Kirche Christi von hier ausgegangen und wird später eingeworfen werden, so dass ich meinen Namen und meinen eigenen lieber so verabscheuen sollte, dass er nicht mehr vermag, als das Gewissen solcher Ärgernisse zu erdulden.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Magna profecto nobis servis domini adhibenda est religio, ne conservos abiiciamus, quos dominus illorum et noster assumpsit.">Eine grosse Gottesverehrung müssen wir den Dienern des Herrn zuwenden, damit wir nicht die Mitknechte verwerfen, die der Herr von ihnen und unser Herr angenommen hat.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Peccat ille in hoc permultum.">Darin sündigt er sehr.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Eo ergo magis vitandum nobis, ne in idem mali et ipsi incidamus.">Um so mehr müssen wir also vermeiden, dass wir nicht in ein und dasselbe Übel fallen.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Maiestatis divinae se obligat, quisquis iudicium invadit, quod pater omne filio suo.">Er verpflichtet sich der göttlichen Majestät, jeder, der das Urteil angreift, dass der Vater alles für seinen Sohn hat.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Haec ad vos scribi a me, boni consulite.">Ich bitte dich, dir diese Dinge zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Vae enim si falsum dem de servis domini testimonium!">Denn wehe, wenn ich ein falsches Zeugnis von den Dienern des Herrn gebe!</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Me vero filium et servum domini Lutherum, nisi non velim de eo iudicare, secundum verbum domini ex fructibus eius mihi perspectis agnoscere necesse est.">Ich aber, der Sohn und Diener des Herrn Luther, müsste, wenn ich nicht darüber urteilen möchte, nach dem Wort des Herrn von seinen Früchten, die ich erkenne, anerkennen.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Quod itaque, sequens verbum domini, persuasum de illo habeo, si non ibi profiterer, ubi videam contrarium de eo iudicari, falsi certe testimonii de servo domini me ipse obstringerem.">Dass ich also, nachdem ich dem Wort des Herrn folgt, von ihm überzeugt bin, wenn ich nicht dort bekenne, wo ich sehe, dass das Gegenteil von ihm gerichtet wird, so würde ich mich sicherlich mit einem falschen Zeugnisse über den Diener des Herrn selbst belasten.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Nunc de scripto, quod furiosum vocas, tamen nondum legisse te scribis.">Jetzt schreibst du, dass du über das verrückte Schreiben noch nicht gelesen hast.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Est quidem illud - proh dolor!">Es ist in der Tat das, oh Schmerz!</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="- acerbum nimis.">- zu bitter.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Damnat enim in eo anathemate omnes illos, qui moniti satis nolunt credere, panem domini in cena esse verum et naturale domini corpus quodque impius vel Iudas aeque ore percipiat atque S. Petrus et omnes sancti; et in his, quos ita condemnat, vos indubie numerat, quanquam nominibus vestris adhuc parcat.">Denn in ihm verurteilt er alle diejenigen, die nicht hinreichend ermahnt werden wollen, zu glauben, dass das Brot des Herrn beim Abendmahl wahrhaftig und natürlich der Leib des Herrn ist, dass jeder gottlose oder Judas mit gleichem Munde wahrnimmt wie der heilige Petrus und alle Heiligen; und in denen, die er so verurteilt, zählt er euch zweifellos, obwohl er noch mit euren Namen schont.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Hoc, inquam, iudicium mihi perquam acerbum et intempestivum videtur; non quod non et ipse sentiam, in gravi damnatione esse eos, qui obstinate nolint credere, Christum se ipsum et suum corpus pane hoc suo exhibere et exhibere omnibus, quibus instituto domini panis hic exhiberi debet, percipere quoque hoc ipsum ore, hoc est sacramento, quod ore sumunt, et sacramento tenus, quicumque verbis et instituto huic domini fidem accommodant nec illud impie pervertunt vel reficiunt.">Das scheint mir, sage ich, ein sehr bitteres und unzeitgemässes Urteil. Nicht als ob ich nicht auch denke, dass es in einer schweren Verdammnis diejenigen gibt, die nicht hartnäckig glauben wollen, dass Christus selbst und seinen Leib mit seinem Brot dargeboten und allen dargeboten werden, denen die Einsetzung des Herrn hier dargeboten werden soll, dass sie auch dieses Sakrament mit dem Munde, das heisst mit dem Munde, empfangen und durch das Sakrament festgehalten werden, die den Glauben an diesen Herrn in Worten und Einsetzung setzen und es nicht gottlos verderben oder erneuern.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Hi enim tantum fidei domino habent, ut non signum tantum corporis domini aut simplicem panem, verum etiam corpus domini offerri sibi sacramento sentiant; hactenus igitur illud in sacramento etiam percipiunt.">Diese haben nämlich nur den Glauben an den Herrn, dass sie nicht nur ein Zeichen des Leibes des Herrn oder ein einfaches Brot, sondern auch den Leib des Herrn für sich selbst durch das Sakrament dargebracht werden spüren. Bisher erhalten sie also auch das Sakrament.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Si autem id non grata faciant religione, in quo Corinthii peccabant, corpus domini non diiudicantes, reos se corporis constituunt, quod scilicet indigne sumunt.">Wenn sie aber dies tun, wenn sie nicht der Religion gedankt haben, in welcher die Korinther gesündigt haben, so stellen sie sich als schuldig des Leibes hin, was sie unwürdig nehmen.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Isti ergo cibum vitę ore tantum et externo homine, non etiam vivae sensu fidei et fruitione novi hominis percipiunt.">Sie empfangen also nur durch den Mund und den äusseren Menschen Speise des Lebens, nicht auch durch den lebendigen Sinn des Glaubens und durch den Genuss eines neuen Menschen.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Haec quidem et ego ita sentio.">Ich halte dies auch für richtig.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Verum Lutheri verba sunt nimis generalia et praecisa.">Aber Luthers Worte sind zu allgemeine und geschnitten.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Atqui ille, quia ea sua verba alibi explicavit et quia simplicitatem fidei in verbum domini de integritate sacramenti, quo non panis tantum, sed etiam corpus domini exhibetur, hic vindicare et commotus instituit, sic loquitur, ita rem proponit.">Weil aber jener seine Worte anderswo erklärt hat und weil er die Einfachheit des Glaubens an das Wort des Herrn von der Unversehrtheit des Sakramentes herstellt, womit nicht nur das Brot, sondern auch der Leib des Herrn dargeboten wird, so hat er hier zu rächen und zu erschüttern eingesetzt, so spricht er, so stellt er eine Sache vor.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Id fateor sane nimis affine esse impio et pernicioso commento papistarum de permanentia Christi in symbolis, etiam extra usum ab ipso institutum.">Das gestehe ich natürlich zu, dass der gottlose und verderbliche Kommentar der Papisten über die Dauer Christi in den Symbolen, auch ausserhalb des von ihm eingesetzten Gebrauchs.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Quid autem faciam?">Was soll ich tun?</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Scio, quid optem; praesto, quod possum.">Ich weiss, was ich wünsche; ich bin bereit, was ich kann.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Cur igitur, dices, illum vos fertis sic praecise et ad patrocinium errorum loquentem?">Warum also, sagst du, ertragst du jenen, der so präcis und zum Schutz der Irrtümer spricht?</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="In promptu est responsio: mihi meus locus in ecclesia tuendus est, nec fas est usurpare aliquid, quod dominus mihi non dedit.">Es gibt eine Antwort: Mein Platz muss in der Kirche verteidigt werden, und es ist nicht recht, etwas an sich zu nehmen, was der Herr mir nicht gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Ad commodam talium verborum explicationem adductus Lutherus iam erat, cum ei fidem feceramus, et vos non inanem panem, sed cum hoc etiam communicationem corporis Christi in sacra cena, ut vestra Basiliensis confessio clare habet, confiteri.">Luther war bereits zur bequemen Erklärung solcher Worte geführt worden, als wir ihm Glauben schenkten und ihr nicht leeres Brot, sondern auch mit diesem Abendmahl die Gemeinschaft des Leibes Christi, wie euer Basler Bekenntnis klar zu bekennen ist.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Haec si ei de vobis sententia non rursus per scripta et literas vestras fuisset exempta, ad pleniorem ille explicationem totius huius mysterii progressus fuisset.">Hätte er diese Meinung über euch nicht nochmals durch eure Schriften und Briefe entnommen, so wäre er zu einer volleren Erklärung dieses ganzen Geheimnisses vorangegangen.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="At ubi sentire sibi videtur, esse qui sua dictorum talium elucidatione eo conantur abuti, ut et ipsum ei opinioni affinem faciant, quae non exhiberi Christum in sacra cena arbitratur, sed absentis tantum symbola, recipit ille mox se totus, quantum potest, in caliginem dicti Christi et praesentiam et exhibitionem corporis Christi quam omnino potest crassissime, hoc est, ut ipsi videtur, plenissime exprimit et adseverat.">Aber wo es sich scheint, dass es diejenigen gibt, die sich mit ihrer Klarstellung derartiger Aussagen bemühen, ihn zu missbrauchen, damit sie ihn auch seiner Meinung nahestellen, die nicht meint, dass Christus im Abendmahl dargeboten werde, sondern nur die Symbole des abwesenden, empfängt er sich bald ganz, so gut er kann, in die Dunkelheit des Wortes Christi, die Gegenwart und die Darreichung des Leibes Christi, wie er ganz und gar möglich ist, das heisst, wie er selbst scheint, in grösster Fülle ausdrücken und behaupten.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="- Affirmat, panem ipsum esse corpus domini, quem tamen alias natura diversum a corpore Christi fatetur unirique cum corpore domini nonnisi sacramentaliter praedicat.">- er behauptet, dass das Brot der Leib des Herrn ist, von dem jedoch eine andere Natur als der Leib Christi bekennt, dass der eine mit dem Leibe des Herrn nur in sakramentaler Weise predigt.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Sumi quoque corpus domini dicit ab omnibus, qui panem eius sumunt, quod tamen et alias et in articulis concordiae contraxit ad eos tantum, qui verba et institutionem domini non falsa interpretatione pervertunt.">Er nennt auch den Leib des Herrn von allen, die sein Brot nehmen, weil er doch auch in anderen und in den Artikeln der Eintracht nur zu jenen gezogen hat, die die Worte und die Einsetzung des Herrn nicht durch falsche Interpretation verkehren.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Dumque in ea haeret persuasione, ut existimet, illud de vera praesentia et exhibitione corporis Christi in cena peti, sicut non dubitat, hoc moliri Satanam, ut, in hoc unico Scripturae loco admissa impię rationis nostrae audacia, mox eadem audacia sensim roborata praecipua Scripturae dogmata evertat omnia, ita non fert, qui huic eius vehementiori et crassiori affirmationi praesentiae et exhibitionis domini in cena moderari conantur; quod si quis, quamlibet charus et gratus sit, improbus tentaret, nihil aliud is efficeret, quam ut duram illius confessionem faceret adhuc multo duriorem.">Während er in dieser Überzeugung festhält, dass er es für wahre Gegenwart und Darbietung des Leibes Christi beim Abendmahl verlangt, wie er nicht zweifelt, so will er doch den Satan anstreben, dass, wenn an diesem einzigen Ort der Heiligen Schrift die Kühnheit unserer gottlosen Vernunft zugelassen wird, bald die grundlegende Lehre der Schrift allmählich gestärkt wird, so erträgt er es nicht, dass jener, der sich um die heftigere und härtere Behauptung der Gegenwart und der Darbringung des Herrn beim Abendmahl kümmert; wenn jemand, mag er auch lieb und wohlwollend sein, den Bösen versuchen würde, würde er nichts anderes erreichen, als dass er sein hartes Bekenntnis noch viel härter macht.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Sic est ille, sic eum nobis dominus dedit, sic dominus ipse eo utitur et ad tam praeclara et eximia filii sui testimonia.">So ist jener, so hat uns der Herr ihn gegeben, so gebraucht der Herr selbst ihn und zu einem so herrlichen und ausserordentlichen Zeugnis seines Sohnes.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur faciam ego miser vermiculus et malae frugi servulus?">Was soll ich also tun, ein unglücklicher Wurm und ein Sklave schlechter Früchte?</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Eiiciamne illum e regno domini, quem dominus ipse in eo tanto supra me intervallo constituit quemque tot etiam ecclesiae dei loco adeo sublimi collocatum suspiciunt?">Soll ich denjenigen aus dem Reich des Herrn vertreiben, den der Herr selbst in einem so grossen Zeitraum über mich gesetzt hat, den so viele Menschen, die sogar an der Stelle der Kirche Gottes in so hohem Masse stationiert sind, achten?</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Excommunicationem nosti tentari perniciose etiam contra confessa flagitia, quando ea, si non modo decerni, sed ne approbari quidem potest ab omnibus reliquis in ecclesia congregatis in nomine Christi et consentientibus cum spiritu apostolico, hoc iudicium instituente et cogente.">Du weisst, dass die Exkommunikation auch gegen die bekennende Verbrechen schädlich versucht wird, wenn sie nicht nur beschliesst, sondern auch von allen anderen, die in der Kirche versammelt sind, im Namen Christi und mit dem apostolischen Geiste übereinstimmen kann, indem sie dieses Urteil einsetzt und zwingt.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Mihi et hoc indubitatum est, et sentiunt in eo mecum multi, qui alias a vobis valde dissentiunt: posse esse, qui de confessione praesentiae domini in sacra cena non recte sentiant, qui tamen fundamentum Christum retineant, qui scilicet simplici infirmitate iudicii videre non possunt, non adversari hanc praesentiam, quae statuitur a Luthero, illis Scripturae locis, qui praedicant, Christum hunc mundum reliquisse et se in caelos recepisse.">Mir ist auch das zweifellos, und viele denken in ihm mit mir, die sich ganz anders von euch absprechen: dass es diejenigen geben kann, die über das Bekenntnis der Gegenwart des Herrn beim Abendmahl nicht richtig denken, die aber das Fundament Christi behalten, die nämlich durch die Schwäche des Urteils nicht sehen können, dass diese Gegenwart, die von Luther bestimmt wird, nicht widerstreitet, jene Stellen der Schrift, die predigen, dass Christus diese Welt verlassen und in den Himmel aufgenommen hat.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Equidem nihil non malim perpeti, quam vos, quos non dubito sententiam de eucharistia tueri verbo dei non consentaneam, addicere propterea Satanae; nec enim caussam habeo, ob quam vos iudicem vestra commenta verbo dei obstinate anteferre.">Ich möchte in der Tat nichts erdulden, als dass ihr, die ich nicht bezweifle, dass die Meinung über die Eucharistie das Wort Gottes verteidigt, dem Satan zufügt; denn ich habe keinen Grund, warum ihr euren Richter vor dem Worte Gottes hartnäckig stellt.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="In his igitur et plerisque aliis rebus Luthero multi non consentimus; interim tamen, cum tam ingentia in eo Christi et dona et opera merito suspicimus, quae in eo aliena iudicamus, ea ad gloriam Christi et aedificationem ecclesiae eius, quantum licet, tegimus, dissimulamus, extenuamus; quod scilicet debere nos quibuslibet membris Christi agnoscimus, nedum tamen praecellenti.">In diesen und meisten anderen Dingen stimmen wir also Luther nicht zu. Inzwischen aber, da wir mit Recht auf die grossen Gaben und Werke Christi achten, die wir in ihm für fremd halten, verkleinern wir sie zur Ehre Christi und zur Erbauung seiner Kirche, soweit es uns erlaubt ist, zu verbergen und zu verbergen; was wir nämlich allen Gliedern Christi anerkennen, geschweige denn dem vortrefflichen.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Dum autem nos Lutherum tantis vehimus laudibus, vitia eius ita extenuamus et tegimus, nullum ferociae eius frenum imponimus, vereris tu, nos eum hoc praepostero studio effecisse tam insolentem.">Während wir aber Luther mit so grossen Lobpreisen preisen und seine Laster so abschwächen und verdecken, legen wir keinen Zaum seiner Wildheit auf, du befürchtest, dass wir ihn mit diesem abscheulichen Eifer so unverschämt gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Valde vero ignotum tibi Lutheri ingenium esse necesse est, qui putes, eius animum humanis multum posse vel attolli praeconiis vel deiici vituperiis.">Es ist dir aber sehr unbekannt, dass Luthers Genius, der du denkst, dass sein Geist durch Verkündigungen oder Tadeln viel menschlicher Kraft bewirken kann.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Sed quicquid vel de Luthero ipso vel nobis, illius laudatoribus, statuere tu velis, ipse videris.">Aber was auch immer du über Luther selbst oder uns, seine Lobpreiser, entscheiden willst, du siehst es selbst.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Hoc tibi adfirmare de me ausim: quicquid in illo laudem, quicquid purgem, extenuem, dissimulem, feram, in eo me unum hoc propositum habere, ut erga eum et cum dona domini in eo, tum etiam vitia ita me geram, ut existimem esse e re ecclesiarum et approbari posse Christo domino Porro quod et illud videris contra scriptum Lutheri defendere velle quod in libro Zvinglii, non per ipsum, sed per vos edito, Hercules, Numa, Scipio, Catones, regum Francorum maiores omnes etc.">Ich wage es, dir von mir zu behaupten, dass ich in ihm all das Lob, was ich reinige, schwäche, verberge und ertrage, dass ich dieses einzige Ziel habe, dass ich ihm und den Gaben des Herrn in ihm gegenüber und auch den Lastern so halte, dass ich denke, dass es sich um die Angelegenheiten der Kirchen handelt und dass man Christus, dem Herrn, gutheisst, dass du es auch gegen Luthers Schrift verteidigen wolltest, was im Buch Zwinglis, nicht durch ihn, sondern durch dich herausgegeben wurde, Herkules, Numa, Scipio, Catos, die Vorfahren der französischen Könige usw. zu verteidigen wünschest.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="coniunguntur cum Christo et apostolis in caelis, confiteor tibi, me hac re multum perturbari, non quod et me huius fuisse sententiae affirmare videris (eo enim me facile purgavero), sed quod ministerium tuum et ecclesiam tuam hoc conatu gravissimae sanctorum omnium criminationi obiecturus sis.">Sie sind mit Christus und den Aposteln im Himmel verbunden, ich bekenne dir, dass ich in dieser Angelegenheit sehr beunruhigt bin, nicht weil du siehst, dass ich auch dieser Meinung behauptet habe (denn ich werde mich leicht reinigen), sondern weil du deinem Dienst und deiner Kirche durch diesen Versuch der schwersten Anklage aller Heiligen entgegentreten wirst.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="In meis Commentariis et alias hoc me sentire professus sum: me non dubitare, deum et inter gentes aliquos vero sui cultu imbuisse, inter quos et Iob numeratur; verum ut ullis ethnicis, de quorum fide in Christum nullum certum habeam testimonium, consortium tribuerem vitae beatae in caelis cum Christo iisque sanctis, quos translatos illo scio ex certis scriptrarum testimoniis, ab eo abfui semper longissime.">In meinen Kommentaren und anderen Dingen bekannte ich, dass ich dies halte: Ich habe keinen Zweifel daran, dass Gott und unter den Heiden, unter denen auch Hiob gezählt wird, durch eine eigene Anbetung geleitet haben; aber dass ich allen Heiden, deren Glauben an Christus ich kein zuverlässiges Zeugnis habe, eine Gemeinschaft mit dem glücklichen Leben im Himmel mit Christus und den Heiligen zuschreibe, die ich, wie ich weiss, aus sicheren Zeugnissen der Schrift, immer sehr lange von ihm entfernt waren.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Non fecit deus taliter omni nationi; peculium eius fuit Israel ex omnibus gentibus.">Gott hat nicht in solcher Weise jedem Volke gehandelt; sein Eigentum war Israel aus allen Völkern.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiae dei accenseri et in ea deum confiteri et colere oportet eos, quos ita Christo coniungere liceat.">Die Kirche Gottes muss angezündet und in ihr Gott bekennen und verehren, die man so mit Christus verbinden darf.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Rogo itaque te in domino et per maiestatem regni eius, quod verbo et sacramentis suis ac disciplina certa definivit, perque amplitudinem ministerii tui et tam praeclaram ecclesiam vestram oro et obtestor, cum plus nimio sis daturus ecclesiis offendiculi et damni defensione sententiae, quam in literis ad me de eucharistia profiteris, ne ad haec adiicias et huius dogmatis profecto horrendi scandalum.">Ich bitte dich daher im Herrn und durch die Majestät seines Reiches, das er durch sein Wort, seine Sakramente und seine bestimmte Disziplin bestimmt hat, und die Fülle deines Dienstes und deine so berühmte Kirche zu beschwören und zu beschwören, da du den Kirchen des Anstoss und des Verlusts der Meinung, die du in den Briefen über die Eucharistie bekennst, nicht zu diesen Dingen hinzufügst und in der Tat ein schreckliches Ärgernis dieses Dogmas ist.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Quo enim haec tua istius dogmatis defensio rapi queat a quamplurimis, quam vos ei Epicureorum dogmati, quorum hodie innumeri passim sunt, favere, quo hi omnibus civiliter bene viventibus salutem Christi addicunt, etsi ecclesias veras prorsus negligant aut etiam in papae vel Turcae externis caerimoniis haereant?">Denn wie könnte deine Verteidigung dieses Dogmas von vielen entrissen werden, wie euch das Dogma der Epikureer, deren heute unzählige Menschen überall sind, begünstigen, womit sie allen, die bürgerlich gut leben, das Heil Christi vermitteln, selbst wenn sie die wahren Kirchen völlig vernachlässigen oder auch an den äusseren Zeremonien des Papstes oder der Türken festhalten?</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="De me tandem ut respondeam: oras me, ut spem et studium concordiae deponam, in qua molienda experiar me operam et impensam ludere, vellesque hoc negotium nunquam coeptum; denique videris denuntiare, te mentionem facturum in tua ad Lutheri scriptum responsione et mei et eorum, quae in molitione concordiae vobiscum egi.">Um mir endlich zu antworten: Du betest mich, dass ich die Hoffnung und das Streben nach Eintracht vergebe, in der ich versuche, meine Arbeit und die Mühe zu spielen, oder dass du diese Angelegenheit nie begonnen hast; schliesslich siehst du an, dass du in deiner Antwort auf Luthers Antwort und auf die Dinge, die ich dir im Streben nach Eintracht gemacht habe, erwähnen wirst.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Quod attinet ad conatum meum et labores restituendae concordiae inter ecclesias in doctrina eucharistiae, ago merito gratias domino nostro lesu Christo ingentes, quod huic conatui meo, huic operae, his molitionibus meis tam praeclare benedixit istamque concordiam eo usque perduxit atque adhuc conservat.">Was meinen Versuch angeht, die Eintracht zwischen den Kirchen in der Lehre der Eucharistie wiederherzustellen, so danke ich mit Recht unserem Herrn Jesus Christus dafür, dass er diese meine Bemühungen, meine Arbeit und meine Anstrengungen so deutlich gesegnet und bisher diese Eintracht bewahrt hat.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Nulla enim est extra Helveticos fines ecclesia, quae non in hac consensione inita Witten - bergae perstet; nam etsi et Constantiensis ecclesia illis articulis sola non subscripsit, tamen non audio, docere eam aliter, quam in articulis illis continetur, quod quidem attinet ad caput rei, in sacra cena ipsum Christum a fidelibus percipi, non solum eius operationem, multo minus inania symbola.">Denn es gibt ausserhalb der eidgenössischen Gebiete keine Kirche, die in Wittens Zustimmung nicht eingegangen ist - inberg bleibt; denn obwohl die Konstanzer Kirche auch diesen Artikeln nicht allein unterschrieben hat, höre ich doch nicht, dass sie sie anders lehren, als sie in jenen Artikeln enthalten ist, was das Haupt der Sache betrifft, dass beim heiligen Abendmahl Christus selbst von den Gläubigen wahrgenommen wird, nicht nur ihre Wirksamkeit, sondern auch ihre leeren Symbole.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Apud vos certe, postquam vidi vos Basiliensi confessioni non stare, eo dumtaxat sensu, quem verba praebent et qui ad concordiam constituendam cum Luthero et ecclesiis, quae cum eo faciunt, necessario requiritur volvere hoc saxum desii tot iam annos.">Bei euch ist es gewiss, dass ihr, nachdem ich sah, dass ihr in Basel dem Basler Bekenntnis nicht stand, nur in dem Sinne, den sie Worte geben, und diejenigen, die zur Einigung mit Luther und den Kirchen, die mit ihm tun, notwendig sind, diesen Stein des Gottes bereits seit so vielen Jahren zu wünschen.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Quod autem nuper in literis ad te rem hanc rursus attigi, nulla id certe spe feci impetrandi a vobis, ut in sententiam, quam nos domini esse non dubitamus, concederetis, sed ut te ad instaurandam pugnam hac de re redderem, si possem, cunctatiorem et cautiorem.">Dass ich aber kürzlich in meinem Brief an dich diese Angelegenheit wieder berührt habe, habe ich sicherlich keine Hoffnung gemacht, dass du sie in der Meinung, die wir nicht zweifeln, Herrn sind, erhalten würdest, sondern damit ich dich zur Erneuerung des Kampfes in dieser Angelegenheit, wenn ich könnte, ausführlicher und vorsichtiger machen würde.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Semper enim vobis hoc clare testatus sum, Lutherum a sua sententia de praesentia et exhibitione domini in sacra cena nunquam discessisse aut discessurum esse nec quenquam fratrem agniturum, qui in eadem cum eo esse nolit, eamque ob rem ad concordiam cum eo restituendam plane necessarium esse, ut crederetur et diserte exprimeretur, in sacra cena non nuda symbola nec operationem tantum Christi, sed ipsum Christum et verum ipsius corpus cum symbolo vere et re ipsa exhiberi et percipi.">Denn ich habe euch immer deutlich bezeugt, dass Luther von seiner Meinung über die Gegenwart und die Darbietung des Herrn beim Abendmahl nie abgereist oder abweichen wird und kein Bruder anerkennen wird, der nicht wollte, dass in demselben Abendmahl mit ihm sein sollte, und dass es für die Wiederherstellung der Eintracht mit ihm unbedingt notwendig ist, damit man glaubt und ausdrücklich zum Ausdruck kommt, dass beim Abendmahl nicht bloss Symbole und Thätigkeit Christi bloss nicht bloss Symbole, sondern auch Christus selbst und seinen wahren Leib mit dem Symbol wahrhaft und wahrgenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Hoc vero si ei daretur, illum facile laturum, ut quaelibet ecclesia iis loquendi formis de hoc mysterio uteretur, quibus hanc veritatem suis hominibus quam commodissime exponere et planam facere posset.">Wenn ihm dies geschenkt würde, würde er ihn leicht dazu bringen, dass jede Kirche jene Worte von diesem Geheimnis gebrauchte, durch die er die Wahrheit so schnell wie möglich seinen Menschen erklären und klarmachen könnte.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque et vos audirem nolle inania in sacra cena symbola statuere, sed ipsum quoque corpus domini, non tantum opus eius dari et accipi a fidelibus agnoscere, dicebam inter vos et illum nihil amplius interesse, quam inter eos intersit, quorum alter de homine, quem venientem procul videat et obscurius, quam ut hominem esse agnoscere possit, affirmet, venire animal quoddam, alter vero, quia longius prospiciat et certo videat hominem esse, qui veniat, dicat advenire hominem.">Da ich also hörte, dass ihr beim heiligen Abendmahl keine leeren Symbole festlegen wolltet, sondern auch der Leib des Herrn selbst, so sagte ich, dass sein Werk nicht nur von den Gläubigen anerkennen und empfangen wird, dass zwischen euch und ihm nichts weiter sei als zwischen ihnen, von denen der eine von dem Menschen spricht, den er fern sieht und obskurer ist, als dass er einen Menschen anerkennen kann, behauptet er, dass ein Tier komme, der andere aber, weil er mit mehr Gewissheit schaut, dass der Mensch, der kommt, gekommen ist, sage er, dass der Mensch kommt.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Inter hos duos utique nulla est contradictio; non enim pugnat inter se: animal venit, homo venit.">Unter diesen beiden gibt es sicherlich keinen Widerspruch; denn er kämpft nicht unter sich; das Tier kommt, der Mensch kommt.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Ita dixi Lutherum affirmare, simpliciter corpus domini dari et percipi in sacra cena, de modo vero, quo datur et percipitur, eum omnino nihil disputare, utque alii modum huius prsenti explicent, ita scilicet, ne vera praesentia et perceptio domini per eam explicationem tollatur, non repugnare, ut dicatur videlicet: non percipi et edi in se hic corpus domini; non attingi sensu vel ratione naturali, sed tantum mente instructa fide; non detrahi Christum gloria sua caelesti, sed in ea ipsa offerri hic per speculum et aenigma verborum et symbolorum; nonnisi novis hominis oculis conspiciendum, manibus contrectandum et ore manducandum.">So habe ich gesagt, dass Luther behauptet, dass der Leib des Herrn einfach beim Abendmahl gegeben und wahrgenommen wird, und zwar von der Weise, wie er gegeben und wahrgenommen wird, dass er überhaupt nichts disputiert, und dass andere Weise dieses Satzes ausdrücken, so nämlich, dass nicht die wahre Gegenwart und Wahrnehmung des Herrn durch diese Erklärung hinweggenommen wird, nicht widerstreitet, wie es heisst: "Nicht wahrgenommen und in sich gegessen werde dieser Leib des Herrn; nicht mit dem Sinne oder der natürlichen Vernunft, sondern nur mit dem Geiste ausgestattet; man solle Christus nicht mit seinem himmlischen Ruhm berühren, sondern in ihm durch den Spiegel und das Rätsel der Worte und Symbole dargebracht werden; nur mit neuen Augen muss man ihn berühren und mit den Händen essen und mit dem Munde essen.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Videbatur itaque mihi hoc modo inter vos interesse, ut, cum Lutherus dicat, simpliciter corpus Christi cum pane praeberi et sumi in sacra cena, vos dicere, dari et accipi corpus domini cum pane, sed sine locali corporis Christi in pane inclusione, sine naturali illius cum pane mixtione, non ut cibus fiat ventris.">Es schien mir also auf diese Weise daran gelegen zu sein, dass, wenn Luther sagt, der Leib Christi schlechthin mit dem Brote dargeboten und beim Abendmahl gegessen wird, ihr sagt, dass der Leib des Herrn mit dem Brot gegeben und empfangen wird, aber ohne die Einbeziehung des örtlichen Leibes Christi im Brote, ohne die natürliche Mischung mit dem Brote, nicht damit die Speise des Leibes des Leibes werde.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Iam ista non pugnant: Christi corpus vere in sacra cena exhibetur et percipitur, et: Exhibetur et percipitur nullo modo huius saeculi, sed modo arcano, competente novo homini, exhiberi nobis, ut maneamus vivamusque amplius in eo et ille in nobis.">Sie kämpfen nicht mehr: Der Leib Christi wird im Abendmahl wahrhaftig dargeboten und wahrgenommen, und: "Es wird dargeboten und wahrgenommen in keiner Weise dieser Welt, sondern auf geheimnisvolle Weise, dem neuen Menschen zukommend, uns dargeboten, damit wir leben und mehr in ihm und jener in uns bleiben".</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Etenim in confessione Basiliensi diserte positum est, dominum dare corpus et sanguinem suum, id est se ipsum, suis vere; item symbolis ab ipso domino per ecclesiae ministerium veram et corporis et sanguinis eius communicationem exhiberi.">Denn im Basler Bekenntnis steht ausdrücklich fest, dass der Herr seinen Leib und sein Blut, das heisst sich selbst, wahrhaftig seinen Anhängern schenkt; und dass durch die Symbole vom Herrn selbst durch den Dienst der Kirche die wahre Gemeinschaft seines Leibes und Blutes dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Memini, vos Tigurinos, ut hanc confessionem daretis, persuaderi aegerrime potuisse; tamen eam quia dedistis, tanti in administratione religionis viri, spem certe concordiae per universam Germaniam constituendae conceperam, nonnunquam quidem nuta(n)tem eam spem tamen.">Ich erinnere mich daran, dass ihr dieses Bekenntnis den Zürchern auf sehr kranke Weise überredet werden könntet; aber weil ihr es gegeben habt, hatte ich in der Verwaltung eines so grossen religiösen Mannes die Hoffnung auf Einigkeit in ganz Deutschland empfangen, manchmal aber schwankend, doch diese Hoffnung.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Porro ubi animadverti vos antea et in ultimo conventu apud vos habito omnino mutatos, ego vos domino commisi.">Sobald ich aber feststellte, dass ihr zuvor und an der letzten Versammlung bei euch ganz geändert habt, habe ich euch dem Herrn anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam gravissimis tunc iniuriis et contumeliis essemus optimus Capito et ego in urbe vestra affecti, vobis non valde ob id (ut videbamini) irascentibus, - nam ipse pro contione nos non fraterne commendaveras tuo populo; mitto sparsas per urbem rumores ante adventum nostrum, dum aderamus, et post discessum nostrum; mitto, qu istinc etiam scripta postea et nuntiata sunt contra nos, multa sane inamica et non fraterna -, omnia tamen domino et tranquillitati ecclesiarum praeclarisque donis vestris, quibus vos dominus ornavit, condonavimus inque vero amore, studio et observantia vestri perstitimus, quae merito offendebant, omnino dissimulantes.">Und obwohl wir damals mit sehr schweren Beleidigungen und Schmähungen der beste Capito und ich in Euerer Stadt betroffen waren, schicke ich Euch, wie Ihr es sahet, nicht sehr aus Zorn, denn er selbst hatte uns für die Versammlung deinem Volk nicht brüderlich empfohlen; ich sende ausserdem die Gerüchte, die durch die Stadt vor unserer Ankunft verstreut wurden, während wir anwesend waren, und nach unserem Hinscheiden schicke ich Euch, die damals auch Schriften gegen uns verkündet wurden, natürlich vieles ist freundschaftlich und nicht brüderlich - aber dem Herrn und der Ruhe eurer Kirchen, mit denen der Herr Euch geschmückt hat, haben wir mit wahrer Liebe, Eifer und Beobachtung verliehen, was Euer Recht verheissen hat.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Idem et porro faciemus.">Dasselbe werden wir auch tun.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Quod itaque ad vos attinet, pridem feci id, quod oras: conatum, vos cum Luthero in concordiam hac in re reducendi et vestram (hanc scilicet, quam nunc clare profiteris) et Lutheri sententiam conciliandi, quod fieri non posse nunquam non vidi, deposui.">Was euch also betrifft, habe ich vor langer Zeit das getan, was ihr betet: Ich habe versucht, euch mit Luther in diese Einigung zurückzuführen und eure (das nämlich, was ihr jetzt klar bekennt) und die Meinung Luthers zu versöhnen, die ich nie gesehen habe, was nicht möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Apud alios autem, quibus dominus mihi plus auditus pro regno suo paravit, concordiam, quae ipsius singulari beneficio meo non vulgari studio et labore (ipsi sit gratia domino, qui hoc dedit) feliciter constituta est, fovere et conservare, ut debeo, dum licet, non desinam.">Bei den anderen aber, von denen der Herr für sein Reich mehr gehört hat, eine Einigkeit, die durch seine einzigartige Wohltat, die nicht durch meinen gewöhnlichen Eifer und meine Arbeit (wenn er selbst der Gnade des Herrn ist, der dies gegeben hat) glücklich eingerichtet ist, zu fördern und zu bewahren, so dass ich, wenn auch möglich, nicht aufhöre.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="De voto tuo, quo optas hoc negotium coeptum nunquam esse, ipse videris.">Von deinem Gelübde, das du mir wünschst, dass diese Angelegenheit nie begonnen wurde, siehst du selbst.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Equidem gratulor ecclesiis Christi, quod plurimi doctissimi et sanctissimi viri totque ecclesiae diverso voto sunt.">Ich beglückwünsche den Kirchen Christi, dass viele sehr gelehrte und heilige Männer und viele Kirchen verschiedener Art sind.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Porro quod de mentione mei facienda in tua responsione disputas, hoc a te obnixe oro et per Christum et ecclesiam eius omnemque, quam erga me retines, charitatem obsecro et flagito, ut id facias, quod Lutherus fecit: de me scilicet et omni eo negotio, quod pro ecclesiarum concordia susceperam, ne γρὺ quidem tuae ad Lutherum responsioni adiicias; nam nec de studio et proposito meo, quod mihi fuit, nec de actionibus meis, quas perfeci in hac caussa, id adhuc iudicasti, quod coram domino scio indicandum tibi esse.">Was du aber über meine Erwähnung in deiner Antwort diskutiert hast, bitte ich dich dringend durch Christus und seine ganze Kirche, die du mir gegenüber hältst, die Nächstenliebe und Bitte, dass du das tust, was Luther getan hat: über mich und all das Geschäft, das ich für die Eintracht der Kirchen übernommen habe, damit du nicht einmal zu Luthers Antwort hinzufügst; denn du weiss nicht, dass du über meinen Eifer und meine Absicht, die er für mich war, noch über meine Handlungen, die ich in dieser Sache vollbracht habe, was ich dir vor dem Herrn zeigen soll.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Quare si aliquid de me et actionibus meis pro concordia et apud vos reparanda commemores, video, te id ita facturum, ut contradicere me tibi palam oporteat.">Wenn du also etwas über mich und meine Angelegenheiten nach Eintracht und Wiederherstellung bei dir erwähnst, sehe ich, dass du das tun wirst, damit ich dir offen widersprechen muss.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Res ista mihi magis quam vobis cordi fuit; memoria plura teneo; exstant scripta vestra et Lutheri, nec desunt testimonia Basileae et alibi.">Die Angelegenheit war mir mehr als dir zu Herzen; das Gedächtnis halte ich fest; eure Schriften und Luthers sind vorhanden, und es fehlen keine Zeugnisse in Basel und anderswo.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Quare si hoc te non potero exorare, ut mei et negotii, quod ego apud vos gessi, totius nullam prorsus mentionem facias, ita ut vides, Lutherum nullam fecisse, non potero id alio interpretari, quam quod non satis ducas, te Lutherum et cum eo plane multos habere antagonistas, sed cupias et de me atque eis, qui mecum miserrimis alioqui atque afflictissimis ecclesiis parcere ab istis contentionibus student, aliquod victoriae tuae trophaeum statuere.">Wenn du also dies nicht vermagst, meine und meine Angelegenheiten, die ich bei dir getan habe, überhaupt nicht zu erwähnen, so dass du siehst, dass Luther keine anderen Dinge getan hat, als dass du nicht ausreichend führst, dass du Luther und mit ihm vollständig viele Antagonisten hast, aber du wünschst, dass du sowohl über mich als auch über die, die bei mir so elendsten und schädlichsten Kirchen irgendetwas verschonen wollen, um einen Trophäen deines Sieges zu etablieren.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Et his sane diebus ad me delatum est, te aliquando me dignum iudicasse, qui propter fucatam concordiam vapularem.">Und in diesen Tagen wurde mir gewiss berichtet, dass du mich eines Tages für würdig hieltst, weil ich wegen der verwüsteten Eintracht verwüstet habe.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Equidem autem fucati nihil egi unquam; quae utrinque staret sententia, bona fide utrinque retuli.">In der Tat habe ich nie etwas getan, was auf beiden Seiten feststeht, in gutem Glauben habe ich es auf beiden Seiten erzählt.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Concordiam in eo constituendam suasi, in quo et debere et posse constitui non dubitabam: ut fateremur scilicet utrinque, dari et percipi cum symbolis vere verum corpus domini, modum explicarent quique pro aedificatione suae ecclesiae.">Ich habe nicht daran gezweifelt, eine Eintracht zu errichten, in der ich nicht daran zweifelte, dass sie geschaffen werden sollten und geschaffen werden können. Um zu bekennen, dass auf beiden Seiten, mit den Symbolen der wahre Leib des Herrn gegeben und wahrgenommen werden, sollen sie die Art und Weise erklären, wie sie für den Aufbau ihrer Kirche erklären.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Vobiscum tamen, quia articulos concordiae Wittenbergae factae non simpliciter recipiebatis, nihil est constitutum aliud, quam quod Lutherus ipse ad magistratus vestros perscripsit.">Euch aber, weil ihr die Artikel der Wittenberger Eintracht nicht einfach annahmt, ist nichts anderes eingesetzt als das, was Luther selbst euren Magistraten geschrieben hat.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Itaque nullam omnino caussam video, cur te mei mentionem facere deceat.">Deshalb sehe ich keinen Grund, warum es dir ziemt, meine Erwähnung zu erwähnen.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Rogo itaque te et oro, ne ulla me ratione pugnae isti admisceas.">Ich bitte dich daher und bitte dich, mich nicht in irgendeiner Weise mit diesem Kampf zu vermischen.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Id ut orem te, mihi in manu est; ut te etiam exorem, det Christus, qui etiam dabit, ut, si me omnino in hanc pugnam invitum et reluctantem pertraxeris, ea tamen sic me expediam, immo ipse expediat dominus, ut studium et labores meos pro pace ecclesiarum exantlatos ecclesiis eius facile approbem.">Dass ich dich bete, das ist mir in meiner Hand, dass ich dich auch bete, Christus, der auch geben wird, dass ich, wenn du mich völlig ungern und wütend in diesen Kampf gezogen hast, dennoch es so gut gehen kann, ja der Herr selbst, dass ich meinem Eifer und meiner Arbeit, die zum Frieden der Kirchen erschüttert sind, leicht billige.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Quae res ut mihi exhibebit aliquid novi laboris et in melioribus me rebus impediet, ita tibi nihil sane nec gloriae nec commodi adferet.">Diese Angelegenheit, die mir eine neue Mühe erweisen wird und mich in besseren Angelegenheiten hindern wird, wird dir natürlich nichts Gutes, weder Ehre noch Vorteil bringen.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non videat, si tantopere deprecantem me huic adiungi caussae in eam tamen pertraxeris, cum Lutherus non ullam tibi occasionem huius dederit, ne verbo quidem mentione facta vel mei vel negotii a me gesti pro concordia, memorem te officii nec in ecclesiam Christi nec in me fuisse?">Denn wer würde es nicht sehen, wenn du mich so sehr beschwören würdest, dieser Sache beizufügen, wenn Luther dir keine Gelegenheit dazu gegeben hat, nicht einmal durch das Wort, das meine oder die von mir zur Eintracht erzogenen Angelegenheiten erwähnt wurde, eingedenk deine Pflicht, dass du weder in der Kirche Christi noch in mir warst?</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Quibus enim et quam non levibus negotiis ac bellis pro ecclesia dei contra communes hostes Colonienses et alios implicatus sim et occupatus, quam etiam tui et tuorum ex animo studiosus et observans sim, minime pauci perspectum habent; tum quod non sit e re ecclesiae, decertantium augere numerum, hoc praesertim tempore, arbitror nec te dubitare.">Denn ich glaube nicht, dass ich durch diese leichten Angelegenheiten und Kriege für die Kirche Gottes gegen die gemeinsamen Feinde der Kölner und andere verstrickt und besetzt bin, als ich von Herzen eifrig und beachtet bin, und dass es nicht um die Sache der Kirche geht, die Zahl der Streiter zu erhöhen, vor allem in dieser Zeit, glaube ich auch nicht, dass du daran zweifelst.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Atqui absque novo certamine non video te mei et eorum, quae apud vos pro concordia egi, mentionem facere posse.">Aber ohne neuen Kampf sehe ich nicht, dass du und die Dinge, die ich bei dir getan habe, als Eintracht erwähnen kannst.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Ut enim apud te, ita et coram ecclesia oportebit testatum facere, quid sentiam et quam vos concordiae accomodaveritis.">Denn wie du es bei dir tun musst, so wird es auch vor der Kirche bezeugen müssen, was ich denke und wie du der Eintracht angepasst hast.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Videri vultis, posse ferre in hac caussa dissentientes a vobis, qui in ceteris Christi dogmatis vobiscum consentiunt.">Ihr wollt sehen, dass es in diesem Fall möglich sein könnte, wenn ihr euch von denen abweicht, die in den übrigen Dogmen Christi mit euch übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Ferte igitur et me, qui vos et fero et amo et colo in domino, nec putetis, me ab ista pugna tantopere abhorrere vel metu vel gratia hominum.">Ertraget also auch mich, den ich euch liebe und liebe und verehre im Herrn und glaubet nicht, dass ich vor diesem Kampf so sehr mit Furcht oder Gnade der Menschen verabscheue.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Cur enim adeo bellum istud exsecror, hae caussae sunt: vidi et perspexi passim, quid ministrantium ecclesiis dissensiones, cum quaelibet, tum maxime illa de hoc communionis Christi sacramento in ecclesiis efficiant.">Warum ich diesen Krieg so frage, sind diese Gründe: Ich sah und sah überall, was die Meinungsverschiedenheiten der Diener der Kirchen, wie auch immer, und vor allem jene, die in den Kirchen dieses Sakrament der Gemeinschaft Christi bewirken.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Auctoritatem omnium administrantium evangelion Christi misere deiiciunt apud omnes; adversariorum non minimum argumentum, quo vulgo hominum persuadent, nos non agere ex spiritu Christi, qui eiusmodi doctrinam suggerat, confirmant.">Die Gewalt aller, die das Evangelium Christi verwalten, werfen das Elend vor allen nieder; das geringste Argument der Gegner, durch das sie allgemein die Menschen überzeugen, bestätigen, dass wir nicht vom Geist Christi handeln, der diese Lehre nahelegt.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Multis solutioribus religione suspectam reddunt doctrinam Christi universam, postquam vident, et doctissimos in ecclesiis et optimos non posse ex scripturis in eandem venire sententiam, idque de sacramento, quod ab omnibus Christianis oportet sicut sumi, ita etiam intellegi.">In vielen gelösteren Fällen verdächtigen sie die gesamte Lehre Christi, nachdem sie gesehen haben, und dass die Gelehrtesten in den Kirchen und den besten Männern nicht aus der Hl. Schrift zu derselben Meinung kommen können, und zwar über das Sakrament, das von allen Christen so verstanden werden muss, wie man es annimmt.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Tepidioribus fastidium doctrinae Christi in dies augent, multos ex ardentioribus misere in conscientiis perturbant, innumeros penitus a mensa domini abstinent, quo hi sensim ab omni communione et disciplina ecclesiae alienantur et Epicurismo adiunguntur.">In lästigerer Weise verstärken sie täglich den Ekel der Lehre Christi, viele aus glühenderem Gewissen stören sie viele, unzählige enthalten sich völlig vom Tisch des Herrn, wodurch diese allmählich von der Gemeinschaft und Disziplin der Kirche entfremdet werden und dem Epikurismus beigemischt werden.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero Satan molitus sit per hanc dissensionem ecclesiasticam etiam civilem Germaniae distractionem invehere et hac occasione opprimere omnes evangelii studiosos, novi melius quam vos; nihil enim saepe propius fuit, quam ut dogma vestrum publico decreto imperii damnaretur, Quid iam moturus sit his comitiis Antichristus, a quibus alioqui sibi plusculum metuit, et quam optato ei ista offeratur occasio impediendi, ne plus libertatis accipiat vera Christi religio, ita provideo, ut totus horrescam cogitans.">Wie Satan aber durch diesen kirchlichen Streit auch die Zerstreuung Deutschlands anstrebt und bei dieser Gelegenheit alle Strenge des Evangeliums unterdrücken wollte, so war es oft besser, als dass euer Dogma durch das öffentliche Dekret des Reiches verurteilt würde: Was der Antichrist jetzt bei diesen Wahlen bewegen wird, von denen er sonst etwas für sich selbst fürchtet und wie sehr ihm diese Gelegenheit geboten wird, daran zu hindern, dass er nicht mehr die wahre Religion Christi annehme, so dass er die ganze entsetzliche Furcht vor sich hat.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Hae, mi Bullingere, et nullae privatae caussae me cogunt, ut, quoad licebit, ab omni inter nostros homines dimicatione et me et quicumque me audiunt subtrahere studeam.">Diese, mein Bullinger, und keine privaten Angelegenheiten zwingen mich, mich so weit wie möglich von allen unseren Männern zu befreien und mich jeden, der mich hört, zu entziehen.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Caussam instaurati certaminis vos in Lutherum reiicitis, ille in vos.">Ihr strebt nach der Sache, die ihr neu erneuert habt, gegen Luther, er gegen euch.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Sed dedit Lutherus nimis multum caussae.">Luther aber gab zu viel Ursachen.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="Tamen, quoniam ecclesiae posthabenda sunt omnia, D. Philippus in literis ad me et plurimi alii optant, ut vos illi ne sic quidem provocati aliquid respondeatis, hoc praesertim tempore.">Da aber alles für die Kirche zu halten ist, wünschen sich Meister Philipp in Briefen an mich und viele andere, dass ihr, vor allem in dieser Zeit, nicht einmal so herausgefordert antwortet.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Ego ut non insto (quod frustra facerem), ut plane sileatis, tamen, quomodo optarim vos responsionem moderari, ad te ante perscripsi.">Ich bin, wie ich es nicht tun kann (was ich vergeblich tun würde), ganz zu schweigen, dennoch, wie ich euch eine Antwort wünsche, habe ich dir vorhin geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Haec ad te ut scriberem, extorsit mihi sane non parum reluctanti (pridem enim novi, ut cadant ista mea apud vos) religio officii mei, studium Christi et ecclesiarum eius et anxia illa consideratio cum periculorum, tum scandalorum, quae ex renovato hoc certamine ecclesiae manere intelligo.">Damit ich dir dies schreibe, hat er mir in der Tat keinen geringen Streit bereitet (wenn ich schon längst weiss, dass diese meine Pflichten unter euch fallen), dass die Religion meines Amtes, des Studiums Christi und seiner Kirchen und jene ängstlichen Überlegungen mit den Gefahren und auch der Skandale, die ich verstehe, dass aus diesem erneuerten Kampf der Kirche entspringt.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Ea igitur, rogo te per Christum, boni consulas aut toleranter feras.">Ich bitte dich also, durch Christus zu konsultieren oder zu dulden.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Ita sum, ita me esse dedit dominus, ita opto apparere coram tribunali Christi, quod uterque brevi adibimus.">So bin ich, der Herr hat mich so gegeben, und ich wünsche mir, dass es vor dem Tribunal Christi erscheinen wird, dass beide bald ankommen.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Perstet inter nos consensio in his, in quibus eam Christus largitus est; in ceteris feramus nos invicem ea spiritus lege, quae descripta est Rom. 15.">Es wird unter uns eine Einigung bestehen in denen, in denen Christus sie gegeben hat; in den übrigen wollen wir untereinander das Gesetz des Geistes tragen, das in Röm beschrieben ist.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="Amemus et iuvemus nos invicem in iis, in quibus eadem videre nobis donatum est, quae permulta sunt et in religione prima.">Wir lieben und helfen uns gegenseitig in den Dingen, in denen es uns geschenkt ist, das Gleiche zu sehen, was vieles ist, und in der ersten Religion.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Qui fortiores sibi videntur, infirmiores sublevent, ulteriorisque dissensionis et offensionis, quantum per deum licet, occasiones utrinque omnes recidamus et caveamus.">Diejenigen, die sich stärker scheinen, heben die Schwächeren auf und werfen, soweit es Gott erlaubt ist, jede Gelegenheit auf beiden Seiten zurück und hüten uns vor.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Opto te in domino bene valere et me certiorem quamprimum reddere, an mihi, si non plane veterano et rude digno, tamen in alio magis necessario bello domini occupato, missionem ab ipso vestro bello sane non necessario aut saltem non tam necessario dare velis.">Ich wünsche dir, dass du im Herrn gut gesund bist und mich so schnell wie möglich darüber informieren kannst, ob du mir, wenn du mir, wenn es nicht gänzlich Veteran und Ruhm würdig bist, dennoch in einem anderen, der notwendiger für den Krieg des Herrn besetzt ist, die Mission von deinem Krieg selbst natürlich nicht notwendig oder wenigstens nicht so notwendig geben möchtest.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus regat et ad ecclesiae suae veram utilitatem studia vestra perducat.">Möge der Herr Jesus herrschen und eure Studien zu wahrem Nutzen seiner Kirche führen.</s>
    <s translated="false" n="210" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, XIII. Decembris, anno etc. 44.">Strassburg, 13. Dezember, im Jahr usw. 44.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Martinus Bucerus, tuus in domino, ut semper.">Dein Martin Bucer im Herrn, wie immer.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Magnas ago tuae Charitati gratias de tua diligentia mihi, immo optimo illi principi praestita, quod attinet ad indices librorum.">Ich danke Euerer Nächstenliebe für Euren Fleiss, ja, Eueren vortrefflichen Fürsten, was die Liste der Bücher angeht.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Velim tuo bono occasio detur, ut gratitudinem animi mei adversus te declarare possim aliquo non vulgari officio.">Ich möchte, dass dir eine Gelegenheit gegeben wird, damit ich die Dankbarkeit meines Herzens gegen dich durch irgendeine nicht ungewöhnliche Pflicht erklären kann.</s>
  </letter>
</file>
