<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12069" id_hbbw="2022" id_irg_sort="2022" id_sort="120220"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Hactenus, non sine magno fructu, admonitione quadam et correctione fraterna inter se usi fuerant fratres, ut unusquisque plenius officium faceret, puriorque doctrina et incorrupti mores in ecclesia nostra locum haberent, et contrariis via occluderetur.">Bisher hatten die Brüder nicht ohne grosse Frucht, durch eine Ermahnung und brüderliche Zurechtweisung untereinander gebräuchlich gehandelt, um ein jeder volleren Pflicht zu erfüllen, eine reinere Lehre und unverdorbene Sitten in unserer Kirche zu haben und den entgegengesetzten Weg zu versperren.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tandem vero, praeter omnium spem, quidam insurrexit qui totam actionem damnaret.">Schliesslich erhob sich ausser der Hoffnung aller ein gewisser, der das ganze Tun verurteilte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quamvis autem diu expectatum fuerit (quod soleant cum tempore hominum sententiae mutari, potissimum ubi unus omnibus reluctatur, et multi sint alii qui illum unum conentur lucrifacere), tamen hac via nihil adhuc profectum est.">Obwohl es schon lange zu erwarten ist (was man sich zur Zeit der Menschen zu ändern pflegt, vor allem dort, wo der eine für alle kämpft, und es gibt viele andere, die sich bemühen, ihn zu gewinnen), ist doch auf diesem Weg noch nichts gebrochen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod etsi nobis plurimum dolet, hoc tamen non parum recreat quod ad sanctas ecclesias delatum sit judicium.">Wenn es uns auch am meisten schmerzt, so ist es doch nicht wenig gut, dass das Urteil zu den heiligen Kirchen hingewiesen wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nos autem aequitate causae freti, nihil melius esse putavimus quam piis fratribus simpliciter proponere ejus actionis rationem, quam, ut credimus, neque contra verbum Domini, neque contra charitatem hactenus secuti sumus.">Wir aber haben uns auf die Billigkeit der Sache verlassen, nichts Besseres geglaubt als den frommen Brüdern einfach die Art und Weise seines Handelns vorzulegen, als, wie wir glauben, weder gegen das Wort des Herrn noch gegen die Liebe bisher gefolgt sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In eo quod nobis objectum fuit, ipsi repugnanti liberum fecimus, ut in contrariam partem quod sibi videretur, adduceret.">In dem, was uns ausgesetzt war, haben wir dem Widerstreit selbst frei gemacht, um zu einem Gegenteil zu führen, was er für sich hielt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Itaque sua manu quaedam conscripsit, ex quibus, si ab ecclesiis, ut sperat, fuerint approbata, hunc nostrum corrigendi morem eversum iri sibi persuadet.">Daher hat er mit seiner Hand einige Dinge niedergeschrieben, von denen, wenn sie - wie er es hofft - von den Kirchen approbiert werden, dieser unser Verhalten dazu überreden wird, umgekehrt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem, viri patres et fratres, vestrum erit, quantum studetis gloriae Domini, judicium sanctum de hac re facere: ut haec nostra consuetudo, si sanctam et piam judicatis, conservetur.">Darum wird es euer sein, Männer, Väter und Brüder, wie sehr ihr um die Herrlichkeit des Herrn bemüht seid, ein heiliges Urteil über diese Angelegenheit zu fällen. Diese unsere Gewohnheit wird, wenn ihr heilig und fromm urteilt, bewahrt bleiben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cuperemus ex iis qui nobis negocium facessunt, specimen aliquod videre, et inde meliora discere: non privari iis quibus sine gravi jactura carere non possumus.">Wir wünschen uns, von denen, die uns Geschäfte bereiten, ein Exemplar zu sehen und von dort besseres zu lernen; nicht denen zu entziehen, denen wir ohne schweren Verlust nicht entbehren können.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Valete nosque vestris adjuvate precibus.">Lebt wohl mit euren Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Neocomi, 28 octob. 1544.">Neocomi, 28. Okt. 1544.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Censura ita peragitur: Censendus egredi jubetur.">Die Zensur geht so fort: Der Zensor soll ausgehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quo egresso, petit Decanus a vicinis censendi, quid norint in fratre quod palam offendat ecclesiam, unde impediatur aedificatio ecclesiae et pastoris ministerium vilipendatur, tum propter ipsum, tum propter suos?">Als er herauskam, bittet der Dekan von den Nachbarn um Einschätzung, was wissen sie im Bruder, dass er die Kirche offen beleidigt, von wo aus die Erbauung der Kirche und des Hirten gehindert wird, sowohl um ihn als auch um seinetwillen?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Demum generatim ab aliis petitur, quid putent dignum cujus frater admoneatur?">Schliesslich wird er von anderen gebeten, was sollen sie für würdig halten, dessen Bruder ermahnt wird?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ubi omnes suffragium tulerint, vocatur frater, et secundum conclusa per fratres, candide et amice admonetur, ut sancte officium faciat et ecclesiam aedificet.">Dort, wo alle Stimmen nahmen, wird er zum Bruder gerufen und wird nach dem Schluss durch Brüder, offen und freundlich ermahnt, heilig zu sein und die Kirche zu erbauen.</s>
  </letter>
</file>
