<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12066" id_hbbw="2019" id_irg_sort="2019" id_sort="120190"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Camillus Renatus Henricho Bullingero humanissimo pacem a Domino, amen.">Camillus Renatus Heinrich Bullinger, dem höflichsten Frieden vom Herrn, amen.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod Bartholomaeo, quem tibi brevissime commendaram et nostratem et Christianum adolescentem, cum tuo studio et opera, tum autoritate et gratia, ut nobis significatum fuit, plurimum commodaveris, et vehementer gaudemus et maximas tibi eius pater suique omnes atque inprimis ego gratias agimus.">Dass Bartholomäus, den ich dir in Kürze empfohlen habe, sowohl unseren jungen Mann als auch unseren christlichen Mann, mit deinem Eifer und deiner Arbeit, als auch mit deiner Autorität und Gnade, wie es uns angezeigt wurde, sehr gesegnet hat, freuen wir uns sehr und grössten Dank für dich, seinen Vater, alle und vor allem.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Haec certe res fecit, ut ego nescio quo pudore, - quo quidem, ne tibi aliquando molestus essem eo genere literarum, impediebar, - nunc plane iam videar liberatus mihique persuadeam fore, ut, si quid abs te unquam eiusmodi contendero, non solum non tibi me videri molestum aut impudentem, sed etiam, quod sane magnum est et amplum, nihil esse existimem, quod de te mihi non videar posse polliceri.">Das hat er gewiss getan, da ich nicht weiss, was für eine Schamhaftigkeit ich war - und ich glaube, dass ich, um dich nicht einmal in dieser Art von Briefen lästig zu machen, jetzt ganz klar ermahne, dass ich, wenn ich jemals irgendetwas von dir behaupte, nicht nur dir lästig oder unverschämt erscheinen werde, sondern auch, was natürlich gross und gross ist, glaube ich, dass es nichts gibt, was ich über dich versprechen könnte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Equidem id, quantum est, beneficii tuae humanitati et pietati debeo.">In der Tat schulde ich, soweit es deine Freundlichkeit und Frömmigkeit betrifft, deiner Freundlichkeit und Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quantum vero tibi ea re Camillus debeat, ex voluntatis in eum tuae magnitudine metiare.">Wie viel Camillus dir in dieser Angelegenheit schuldet, soll er nach deiner Grösse deines Willens messen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ego plane mihi videor gratiam tibi nunquam relaturus, habiturus tamen semper.">Ich scheine mir völlig dankbar zu sein, aber ich werde es immer haben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum cupio, ut, quando tam matare coepisti, obruas me tandem mari liberalitatis tuae, cui si nunquam, quae nostrae facultatis est tenuitas, respondere poterimus, illud spero tibi satis fore gratum, si immortalibus infinitisque tuis beneficiis devinctos nos esse tibi in perpetuum et ipse intelligas et nos profiteamur.">Ausserdem wünsche ich dir, dass du, sobald du so zu beschwichtigen angefangen hast, mich endlich dem Meer deiner Grosszügigkeit überwältigst. Wenn wir dir, die unserer Fähigkeit zugehört, niemals antworten können, so hoffe ich, dass es dir genügen wird, wenn wir durch deine unendlichen Wohltaten an dich gebunden sind, und du selbst verstehst und bekennst, dass wir uns bekennen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quam ob rem quando vestra nobis humanitas potestatem facit, abs te petimus, ut per otium ad nos aliquando scribas, quo res pietatis statu quave spe sint, his praesertim nescio cuius pacis maximorum principum temporibus.">Wenn also eure Menschlichkeit uns Macht schenkt, bitten wir dich, uns manchmal durch Müssiggang zu schreiben, in welchem Zustand und Hoffnung die Angelegenheiten der Frömmigkeit sind, besonders in diesen Zeiten des Friedens der Fürsten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et si quid habeatis in manibus novi, quod nostra interesse putetis scire, id ego vehementer, ut facias, etiam atque etiam rogo; pergratum enim est nobis omnibus futurum.">Und wenn ihr etwas Neues in den Händen habt, von dem ihr glaubt, dass wir es wissen, dann bitte ich euch dringend, es auch zu tun; denn es ist für uns alle sehr dankbar.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nostrae res, quod ad pietatem pertinet, procedunt hac in valle bellissime; itaque salutant vos in Domino omnes ad unum fratres.">Unsere Angelegenheiten, die zur Frömmigkeit gehört, gehen in diesem höchst kriegerischen Tal vor; deshalb grüssen euch alle im Herrn zu einem der Brüder.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tu nobis vicissim eo nomine salutabis ecclesiam Tigurinam, cuius precationibus commendamus rem nostram quam diligentissime.">Umgekehrt wirst du uns in diesem Namen die Zürcher Kirche grüssen, deren Gebet wir unsere Angelegenheit mit grösster Sorgfalt empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale in Domino nosque, ut facis, ama.">Leb wohl in dem Herrn, liebe uns, wie du es tust.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic, cui has ad te literas dedimus, Felix nomine, non ignobilis sane, ut regio fert, homo, nostratibus ut maxima necessitudine et familiaritate, ita mediocri etiam pietate coniunctus est; quem, si vacat, confirmabis.">Dieser Mann, dem wir diese Briefe an dich geschickt haben, Felix, ist, wie der König berichtet, in unserer Freundschaft mit der grössten Verbundenheit und Vertrautheit, so sehr mit mässiger Frömmigkeit verbunden; wenn er frei ist, wirst du ihn stärken.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ex Valle Tel(l)ina, XI. calendas Novembris MDXXXXIIII.">Ex Valle Tel(l)ina, XI. calendas Novembris 1994.</s>
  </letter>
</file>
