<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12080" id_hbbw="2033" id_irg_sort="2033" id_sort="120330"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ad illustrissimum optimumque principem et dominum, d. Ottonem Heinrychum, Palatinum Rheni et utriusque Bavariae ducem, dominum suum clementissimum, Heinrychi Bullingeri De ecclesia Christi sancta catholica expositio.">An den vortrefflichsten Fürsten und Herrn, Herrn Otto Heinrich, dem Rheinpalast und Herzog von Bayern, seinem gnädigsten Herrn, Heinrich Bullingers Erläuterung über die heilige Kirche Christi.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratias ago deo patri per redemptorem nostrum Iesum Christum, quod te quoque, princeps illustrissime et domine clementissime, verbo evangelii sui sancto et veraci illuminavit adeoque per te ecclesias quoque tuo subiectas dominio ablegatis longe humanarum traditionum erroribus atque superstitionibus.">Ich danke Gott dem Vater durch unseren Erlöser Jesus Christus, dass er auch dich, erlauchtester Fürst und gnädigster Herr, durch das Wort seines Evangeliums mit dem heiligen und wahren Wort seines Evangeliums erleuchtet hat, so dass durch dich auch die Kirchen, die deiner Herrschaft unterworfen sind, weit von Irrtümern und Aberglauben entfernt worden sind.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Eundem illum sedulo oramus, ut confirmet in te, quod coepit, quo in finem usque perseveres.">Wir bitten ihn eifrig, dass er in dir bestätigen möge, was er begonnen hat, und dass du bis zum Ende beharrst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non enim ignoras salutem, non bene quidem incipientibus, sed feliciter rem bene coeptam finientibus esse promissam.">Du weisst ja nicht, dass das Heil denjenigen, die anfangen, nicht gut, sondern glücklich versprochen wurde, wenn sie es beenden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="„Qui perseveraverit in finem usque“, ait salvator, „hic salvus erit“ [Mt 10, 22].">"Wer bis zum Ende ausharrt", sagt der Heiland, "hier wird gerettet werden" Mt 10, 22.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ideoque experimur in diem vel hic maxime salutis nostrae hostem advigilare diabolum et consilia perditionis per eos in mundo homines promovere, qui recte in stadio domini currentes positis in medium scandalis intercipiant palmamque intervertant iam iam superantibus.">Darum erleben wir, dass der Teufel und die Pläne des Verderbens durch jene Menschen in der Welt wachen, die, wenn sie recht im Felde des Herrn laufen, in die Mitte der Ärgernisse eintreten und die Palme unterbrechen, die bereits überlebt sind.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Cuius quidem generis exempla, non est, quod longe petamus.">Es gibt keine Beispiele für diese Art, die wir weit wegfordern.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Versantur in omnium manibus mordaces et maledici libelli contra veritatem evangelicam scripti.">Sie werden in alle Hände gezüchtigt und verflucht gegen die Wahrheit des Evangeliums geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Audiuntur in horas furiosi sermones multorum, quibus parum videtur doctrinam sive praedicationem evangelii appellare novam, nisi etiam addant haereticissimam.">In den Stunden der wütenden Rede vieler werden sie gehört, in denen die Lehre oder die Verkündigung des Evangeliums etwas Neues zu nennen scheint, wenn sie nicht auch die Häretiker hinzufügen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quid quod in vicinia, quantum intelligo ex amicis, agit famosus ille evangelicae doctrinae conviciator suo succo (maledicentia nimirum) veluti limax aut cochlea victitans, Ioannes Cochleus, qui, ut deo et hominibus contradicit, ita et bene coeptis tuis obstrepit et cursum evangelii ubivis terrarum, quantum potest, impedit?">Was bedeutet das, was in der Nachbarschaft, soweit ich es von Freunden verstehe, jener Gerücht, der die Lehre des Evangeliums verkündet, durch seinen Sack (die Bosheit nämlich) gleichsam als Schmeichel oder Schmeichel besiegt, Johannes Cochläus, der, wie er Gott und den Menschen widersprach, den Lauf des Evangeliums, so gut er begonnen hat, und den Lauf des Evangeliums in allen Ländern, soweit er kann, hindert?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Etenim nostras quoque ecclesias et me, illarum ministrum procul in Helvetiis agentem nec quicquam negotii cum hoc homine habentem, virulentis suis invasit scriptis.">Denn auch unsere Kirchen und mich, ihr Diener in der Nähe der Helvetier, hat in ihren Schriften in nichts mit diesem Mann zu tun gekommen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, cum syncerus dei timor et pium religionis studium deo instigante pios excitet ad vigiliam, ne videlicet in huiusmodi pravorum hominum conatibus securi in utranque, quod dici solet, aurem dormiamus, parum pium et christianum esse putavi, si scripta illa maledici hominis et contra nostras aliasque Germanorum illustres ecclesias scandalis plena dissimularem scandalumque positum non amoverem.">Da aber die aufrichtige Gottesfurcht und das fromme Streben nach Religion Gott auf Anregung der Frommen zur Wachsamkeit anregt, damit wir nicht in solchen bösen Menschen, wie es gewöhnlich heisst, das Ohr schläfen, wenig fromm und christlicher Meinung sind, wenn ich die Schriften des Menschen verflucht und gegen unsere vornehmsten Kirchen der Deutschen nicht vollständig verbergen würde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Principio ergo respondi illius libello, quo meum librum De scripturae sanctae authoritate certitudine, firmitate et absoluta perfectione hostiliter oppugnat.">Zunächst habe ich also jenes Buch geantwortet, in dem er mein Buch "Über die Autorität der Heiligen Schrift" mit feindlicher Gewissheit, Standhaftigkeit und absoluter Vollkommenheit angreift.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Responsionem autem editam additis literis candide mitto antagonistae.">Ich schicke jedoch die Antwort, die ich dem Brief beigefügt habe, offen dem Antagonisten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hic protinus Replicam parat, quam et 15. Maii edit, sed pro sua ingenuitate non mittit.">Hier bereitet er sofort eine Replik vor, die er am 15. Mai veröffentlicht, aber er schickt sie nicht nach eigener Freigebigkeit.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hanc enim mense demum Octobri submissam ab amicis accipio.">Ich nehme sie erst im Oktober von Freunden an.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="In illa repetit et quodammodo cumulat iam etiam convitia sua auctius.">In ihr wiederholt sie und fügt sie gewissermassen noch mehr mit ihren Beleidigungen ein.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Rursus ego coactus pietate Christiana, ecclesiarum item mihi commissarum cura ac pro fratribus solicitudine fideli secundam hanc meam responsionem scribo, cui nunc simplicem hanc meam De sancta Christi catholica ecclesia expositionem praefigo.">Ich, gezwungen von christlicher Frömmigkeit, auch von der Sorge für die mir anvertrauten Kirchen und für die Brüder, schreibe meine zweite Antwort, auf die ich nun meine einfache Deutung über die heilige katholische Kirche Christi lege.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hac explico, quid secundum scripturas de sancta Christi catholica ecclesia credam credendumque doceam et quam honorifice et religiose de ipsa sentiam.">In dieser Erklärung werde ich erklären, was ich nach der Schrift über die heilige katholische Kirche Christi glauben müsse und wie ehrenvoll und religiös ich von ihr denke.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quanquam vero hanc eandem caussam antea saepe attigerim, nunc tamen de ipsa peculiariter et certa quadam methodo dissero, nec aliam ob caussam, quam quod videam adversarium omnes nostras ecclesias evangelio Christi credentes ac papae et praelatorum ecclesiam adorare nolentes non pro ecclesiis Christi, sed pro haereticorum diverticulis conventiculisque schismaticorum habere, quod a sancta Christi ecclesia defecerint, proinde gladio verbi dei Gordium, imo serpentinum illum adversarii nodum, in quo omnia fere accusationis suae virulentae capita colligavit, uno ictu semel discindam.">Obwohl ich diese Sache früher oft berührt habe, habe ich sie aber jetzt in besonderer und sicherer Weise diskutiert, und nicht aus einem anderen Grund, als dass ich sehe, dass unsere Kirchen dem Evangelium Christi glauben und die Kirche des Papstes und der Prälaten nicht anbeten wollen, indem sie nicht für die Kirchen Christi, sondern für die Wandlungen der Häretiker haben, weil sie von der heiligen Kirche Christi abgefallen sind, werde ich durch das Schwert des Wortes Gottes Gordius, ja, jenen Knoten des Gegners, in dem er fast alle Köpfe seiner gewaltigen Anklage zusammengeführt hat, mit einem Schlag einmal unterscheiden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quod autem ego de sancta Christi catholica ecclesia ex scripturis trado et profiteor, idem alios quoque ministros ecclesiarum evangelium per Helvetiam et Germaniam praedicantes sentire et mecum docere non nesciunt, qui ipsorum doctrinam audiunt vel libros eorum legunt, ut hac mea expositione non tantum patrias Helvetiorum, sed reliquas quoque Germanorum socias ecclesias a crimine atrocissimo defectionis intentato purgare pergam.">Was ich aber von der heiligen katholischen Kirche Christi aus den Schriften überliefere und bekenne, so wissen auch die anderen Kirchendiener das Evangelium durch Helvetien und Deutschland predigen und nicht, mit mir zu lehren, die ihre Lehre hören oder ihre Bücher lesen, damit ich durch meine Erklärung nicht nur die Schweizer, sondern auch die übrigen Kirchen der Deutschen, die von einem sehr schrecklichen Verbrechen beabsichtigt sind, reinigen werde.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Oro autem tuam pietatem, princeps illustrissime, ut haec mea piis patientibusque audias auribus.">Ich bitte dich aber um deine Frömmigkeit, erlauchtester Fürst, dass du meine Worte mit frommen Ohren hörst, die geduldig sind.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam spero ista suum habitura fructum.">Denn ich hoffe, dass diese Dinge ihre Frucht haben werden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="„Ecclesia“ vox est petita a Graecis, significans Latinis „concionem“, hoc est populum evocatum ad audiendum de reipublicae negotiis.">"Ecclesia\" wird von den Griechen gebeten, die lateinische "Concionem\", das heisst ein Volk, das zum Hören über die Angelegenheiten des Staates aufgerufen wurde.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nam  est apud concionem verba facere, et  is est, qui publicitus orat apud multitudinem.">Denn es heisst, bei der Predigt Worte zu machen, und das ist derjenige, der in der Menge öffentlich betet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Unde sanctus Lucas in Actis capite 19. [Apg 19, 39] „ecclesiam“ posuit pro „coetu“ seu „concione“, quae publicitus confluxit.">Darum setzte der heilige Lukas in der Apostelgeschichte 19. Apg 19, 39 "ecclesiam\" für „Cetu\" oder "concione\", die als öffentlicher Zuflucht kam.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Translatum est autem vocabulum in usum sacrum, dicique coepit „ecclesia“ sanctorum communio sive congregatio credens sancto Christi evangelio.">Das Wort wurde aber in den heiligen Gebrauch übersetzt, und so begann die Gemeinschaft der Heiligen, sei es die Gemeinde, die dem heiligen Evangelium Christi glaubte.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ea docendi gratia divisa est in universalem et specialem sive particularem, in ecclesiam veterum, qui ante adventum Christi vixerunt, et novi populi, qui post Christi adventum domino credidit, in ecclesiam item militantem et triumphantem, in visibilem et invisibilem, in ecclesiam veram ac sanctam bonorum et falsam sive pollutam malignantium.">Diese Lehrgnade ist in die allgemeine und besondere, in die Kirche der Alten geteilt, die vor der Ankunft Christi lebten, und das neue Volk, das nach der Ankunft Christi dem Herrn glaubte, und in die Kirche streitet und triumphiert, sichtbar und unsichtbar, in die wahre und heilige Kirche der Guten und Falschen, die sie befleckt haben.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Generalis ecclesia est collectio et coetus omnium fidelium, etiam eorum, qui ore confitentur se Christianos esse ac sacramentis participant, tametsi professioni suae neutiquam respondeant.">Die allgemeine Kirche ist die Sammlung und Versammlung aller Gläubigen, auch derer, die mit dem Mund bekennen, dass sie Christen und Sakramente sind, obwohl sie keineswegs auf ihre Berufung antworten.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="De ea loquutus dominus dicit: „Simile est regnum coelorum verriculo iacto in mare et ex omni genere [piscium] contrahenti“ [Mt 13, 47].">Von ihr sagt der Herr: "Es ist das Himmelreich ähnlich, wenn es auf dem Meer liegt und aus allen Arten von Fischen zusammengezogen ist" Mt 13, 47.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Specialis vero sive particularis ecclesia certum numerum comprehendit credentium.">Besondere oder besondere Kirche umfasst aber eine bestimmte Zahl der Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Paulus enim scripsit Romanorum ecclesiae, Corinthiorum, Galatarum et Ephesiorum ecclesiae.">Paulus schrieb nämlich an die Kirche der Römer, der Korinther, der Galater und der Epheser.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="In epistola ad Colossenses ecclesiam ponit pro familia fideli dicens: „Salutate Nympham et, quae in domo eius est, ecclesiam“ [Kol 4, 15].">In einem Brief an die Kolossanerkirche setzt er für die treue Familie mit den Worten: "Salutate Nympham und die Kirche in seinem Haus" Kol 4,15.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia veterum societas est omnium eorum, qui ante incarnationem Christi crediderunt deo, quemadmodum et novi populi ecclesia omnium eorum coetus est, qui Christo ab incarnatione crediderunt.">Die Kirche der Alten ist die Gemeinschaft aller, die vor der Menschwerdung Christi Gott geglaubt haben, wie es auch die Kirche des neuen Volkes aller ist, die an Christus von der Menschwerdung geglaubt haben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Ubi illud admonere volui, coetum sanctorum dictum esse priscis synagogam, post evangelium praedicatum ecclesiam.">Sobald ich daran erinnern wollte, dass die Versammlung der Heiligen die Synagoge sei, die nach der Verkündigung des Evangeliums verkündet wurde.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Nam ingratum erat nomen synagogae, cum eo vocabulo plerique intelligerent collectionem Iudaeorum.">Denn der Name der Synagoge war undankbar, da die meisten Menschen mit diesem Namen die Sammlung der Juden verstehen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ergo ut doctrinae nomen novum inditum est et appellatum evangelium, ita coetus eorum, qui crediderunt evangelio, ecclesia dici coepit.">Wie also der neue Name der Lehre eingeführt und das Evangelium genannt wurde, so begann die Versammlung derer, die dem Evangelium glaubten, die Kirche zu nennen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Nemo autem ignorat synagogam aliud non esse quam congregationem.">Niemand aber weiss nicht, dass die Synagoge nichts anderes ist als die Gemeinde.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Significat enim „“ in unum cogere aut contrahere.">Es bedeutet nämlich, dass „\" in eins gezwungen oder zusammengehalten wird.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Militans eccl esia omnium fidelium congregatio est, qui adhuc in terris agentes militant, decertantes cum carne et sanguine, cum satana et mundo, a terrenis eluctantes ad coelestia.">Die militante Kirche ist die Versammlung aller Gläubigen, die noch auf Erden kämpfen und mit Fleisch und Blut kämpfen, mit Satan und Welt, die sich vom irdischen Kampf zum Himmel erheben.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nam triumphans eorum societas est, qui per mortem calcata morte, peccato, mundo et diabolo cum Christo rege iam regnant in coelestibus atque de hostibus omnibus superatis triumphant.">Denn wenn sie triumphieren, ist die Gemeinschaft derer, die, nachdem sie durch den Tod, durch die Sünde, die Welt und den Teufel mit Christus, dem König, herrschen und über alle, die überwunden sind, triumphieren.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Visibilis ecclesia ea est, quae ab omnibus hominibus ex confessione et participatione sacramentorum pro ecclesia agnoscitur.">Es ist eine sichtbare Kirche, die von allen Menschen aus der Beichte und der Teilnahme an den Sakramenten für die Kirche anerkannt wird.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Invisibilis appellatur eadem, non quod homines sint invisibiles, sed quod hominum oculis non appareat, qui vere credant et qui non credant, soliusque dei oculis pateat.">"Unsichtbar" heisst sie, nicht weil die Menschen unsichtbar sind, sondern weil sie den Augen der Menschen nicht sichtbar wird, die wirklich glauben und die nicht glauben, nur den Augen Gottes offenbar werden.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia vera et sancta bonorum in terris est omnium sanctorum societas.">Die wahre und heilige Kirche der Güter auf Erden ist die Gemeinschaft aller Heiligen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quam in symbolo confitentes dicimus: „Credo unam sanctam catholicam ecclesiam, sanctorum communionem“.">Das bekennen wir im Symbol: "Ich glaube eine heilige katholische Kirche, die Gemeinschaft der Heiligen".</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="De eccle-sia falsa ac malignantium loquutus David.">Von der falschen und böswilligen Kirche spricht David.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="„Non sedi“, inquit, „in consilio vanitatis, et cum iniqua agentibus non miscebor.">"Ich sitze nicht im Ratschluss der Eitelkeit, und ich werde mich nicht mit ungerechten Handlungen vermischen".</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Odivi ecclesiam malignantium, et cum impiis non sedebo“ [Ps 25, 4].">Ich habe die Kirche der Bösen gehasst, und mit den Gottlosen werde ich nicht sitzen" Ps 25,4.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Explicatis his in hoc negotio vulgatis et receptis vocabulis videamus iam, quid sit revera ipsa dei bonorum in terris sancta ecclesia catholica, de qua nos dicturos recepimus.">Nachdem wir diese in dieser Angelegenheit veröffentlicht und erhalten haben, wollen wir nun sehen, was das ist, was die Güter Gottes auf Erden ist, die heilige katholische Kirche, von der wir empfangen haben, dass wir sprechen werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Hanc alii non male finierunt.">Andere haben das nicht schlecht beendigt.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia est congregratio iustorum omnium, qui vere credunt Christo et sanctificantur spiritu Christi.">Die Kirche ist die Versammlung der Gerechten aller, die wahrhaft an Christus glauben und durch den Geist Christi geheiligt werden.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Alii brevius rem absolventes „Ecclesia“, inquiunt, „est communio sanctorum“.">Andere wiederum sagten, die kürzere Lösung "Ecclesia\" sei eine Gemeinschaft der Heiligen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Eadem poterat etiam hoc modo describi: Ecclesia est omnium in terris fidelium coetus sanctorumque arctissima quaedam coniunctio societasque spiritu cohęrens; primo quidem per fidem capiti Christo sanctificanti ipsam, deinde vero sibi invicem per mutuam charitatem.">Sie konnte auch auf diese Weise beschrieben werden: Die Kirche ist die Gemeinschaft aller auf Erden der Versammlung der Gläubigen und eine sehr enge Vereinigung, die mit dem Geist verbunden ist; zuerst durch den Glauben an das Haupt Christi, der sie heiligt, dann durch gegenseitige Liebe.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="In hac descriptione id primum considerandum, imo demonstrandum venit, quod ecclesia dicitur, et est omnium in terris credentium coetus collectio sive communio.">In dieser Beschreibung muss man zuerst überlegen, ja sogar zeigen, was die Kirche heisst, und es ist eine Gruppe von Gläubigen auf Erden, sei es eine Gemeinschaft, sei es eine Gemeinschaft.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Paulus ergo Romanorum, Galatarum et Philippensium aliarumque gentium ecclesiis scribens omnibus in iis sanctis scribit, unde consequens est particularem ecclesiam continere omnes sanctos, qui in ipsa sunt.">Paulus also schreibt in seinem Schreiben an die Römer, Galater und Philipper, an die anderen Kirchen der Völker, an alle Heiligen. Daraus folgt, dass die besondere Kirche alle Heiligen enthält, die in ihr sind.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Cum autem catholica ecclesia non aliud sit quam omnium particularium complexio, quis non intelligat catholicam ecclesiam in terris aliud non esse quam omnium fidelium coetum?">Da aber die katholische Kirche nichts anderes ist als die Umarmung aller Einzeldinge, wer versteht nicht, dass die katholische Kirche auf Erden nichts anderes ist als die Gemeinschaft aller Gläubigen?</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Nam ne quis ad vocabulum sancti aut sanctorum obstupescat, sciendum est apostolum Paulum non alios vocare sanctos quam fideles in terris, qui videlicet spiritu dei sancto, voluntate patris et sanguine filii dei sanctificati sunt.">Damit nämlich niemand sich über den Namen "heilig" oder "heilig" verwundere, muss man erwägen, dass der Apostel Paulus nicht andere Heilige nennt als die Gläubigen auf Erden, die durch den Heiligen Geist, den Willen des Vaters und das Blut des Sohnes Gottes geheiligt sind.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Idem apostolus Corinthiorum ecclesiae scribens: „Congregationi“, inquit, „dei, quę est Corinthi, una cum sanctis omnibus, qui sunt in tota Achaia“ [2Kor 1, 1].">Derselbe Apostel schreibt an die Kirche der Korinther: "Kongregationi\", sagt er, "idei, die Korinther ist, zusammen mit allen Heiligen, die in ganz Achaja\ sind" 2Kor 1, 1.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Et rursus: „Ecclesiae dei, quae est Corinthi, sanctificatis per Christum Iesum, vocatis sanctis una cum omnibus, qui invocant nomen domini nostri Iesu Christi in quovis loco“ [1Kor 1, 2] etc.">Und wiederum: "Die Kirche Gottes, die Korinther ist, seid geheiligt durch Christus Jesus, zusammen mit allen Heiligen, die den Namen unseres Herrn Jesus Christus an irgendeiner Stelle anrufen" 1Kor 1, 2 usw.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Idem apostolus scribit alibi se ecclesiam dei persequutum esse, ac iterum alibi ait se accepisse potestatem a principibus sacerdotum vinciendi omnes, qui invocant nomen Christi.">Derselbe Apostel schreibt an anderer Stelle, er habe die Kirche Gottes verfolgt, und wiederum sagt er an anderer Stelle, er habe die Macht empfangen, alle zu überwinden, die den Namen Christi anrufen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Unde liquido claret ecclesiam dei catholicam coetum esse omnium in orbe credentium et invocantium nomen Christi.">Daher ist klar, dass die katholische Kirche Gottes eine Gemeinschaft aller Gläubigen auf der ganzen Welt ist und die den Namen Christi anrufen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Quo illos respexisse arbitror, qui Apostolico symbolo confitenti „sanctam ecclesiam“ explicandi gratia addiderunt „sanctorum communionem“.">Darum glaube ich, dass diejenigen, die das Apostolische Symbol bekennen, "die heilige Kirche" mit der Erläuterung der "Gemeinschaft der Heiligen" hinzugefügt haben.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Alioqui non meminerunt eius particulae vel Cyprianus vel Augustinus in expositione symboli.">Sonst erinnerten sie sich nicht an die Einzelheiten desselben entweder Cyprianus oder Augustinus in der Erklärung des Symbolums.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet et illud apostoli: „Quemadmodum corpus unum est et membra habet multa, omnia vero membra corporis unius, multa cum sint, unum sunt corpus, sic et Christus.">Dazu gehört auch das Wort des Apostels: "Wie ein Leib ist und viele Glieder hat, aber alle Glieder eines Leibes sind, da sie viele sind, ein Leib, so auch Christus.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Etenim per unum spiritum nos omnes in unum corpus baptizati sumus, sive Iudaei, sive Gręci, sive servi, sive liberi, et omnes unum spiritum hausimus; etenim corpus non est unum membrum, sed multa“ [1Kor 12, 12-14].">Denn durch den einen Geist sind wir alle zu einem Leibe getauft worden, sei es Juden, Griechen, Knechte, Kinder, und wir alle haben einen Geist getauft. Denn der Körper ist kein Glied, sondern viel". 1Kor 12,12-14.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Et paulo post: „Vos autem estis corpus Christi et membra ex parte.">Und gleich darauf: "Ihr aber seid der Leib Christi und die Glieder teilweise".</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Et alios quidem posuit deus in ecclesia, primum apostolos, deinde prophetas“ [1Kor 12, 27f] etc.">Und zwar setzte Gott die anderen in die Kirche, zuerst die Apostel, dann die Propheten" (1Kor 12,27f etc.).</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Haec sufficere putamus ad explicationem eius, quod in descriptione diximus: ecclesiam catholicam esse coetum omnium in orbe credentium.">Das genügen für die Erklärung dessen, was wir in der Beschreibung gesagt haben: dass die katholische Kirche eine Gruppe aller Gläubigen in der Welt ist.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Membra igitur ecclesiae sunt omnes credentes.">Die Glieder der Kirche sind also alle Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Et quamvis in membris dignitas quaedam sit atque excellentia, est tamen infimum in ecclesia membrum non minus verum ecclesię membrum, quam sit supremum.">Und obgleich in den Gliedern eine gewisse Würde und ein Vorrang vorhanden ist, so ist doch das niedrigste Glied in der Kirche nicht weniger wahr als das höchste Glied der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Descendimus nunc ad expositionem eius, quod diximus ecclesiam esse arctissimam quandam coniunctionem societatemque etc.">Wir sind jetzt zur Erklärung dessen, was wir gesagt haben, dass die Kirche eine sehr enge Verbindung und eine Gesellschaft ist usw.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Ac primo dicemus de coniunctione, quam ecclesia cum Christo habet, deinde de societate membrorum ecclesiae inter se mutua.">Zunächst werden wir von der Vereinigung sprechen, die die Kirche mit Christus hat, dann von der Gemeinschaft der Glieder der Kirche untereinander.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Coniungi nos Christo spiritu ac fide in communionem et societatem arctissimam, atque adeo ipsi deo per Christum, ut ipse vivat in nobis et nos in eo, omniaque bona sua nobis communicet, scriptura prophetica et apostolica multis demonstrat et illustrat venustissimis allegoriis atque parabolis, nuptiarum in primis.">Die prophetische und apostolische Schrift zeigt und erleuchtet uns vor allem in den vornehmsten Allegorien und Parabeln der Ehe.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Fingit enim nuptias intercedere inter filium dei, quem sponsum vocat, et ecclesiam, quam appellat sponsam, arctissimam nimirum significans copulam, qua cum Christo coniungitur ecclesia.">Sie begründet nämlich, dass die Heirat zwischen dem Sohne Gottes, den sie Bräutigam nennt, und der Kirche, die sie Braut nennt, eine sehr enge Verbindung bedeutet, mit der die Kirche mit Christus verbunden ist.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Verba apostoli hoc explicabunt, qui Ephesiis sic scribit: „Sic debent viri suas diligere uxores ut sua ipsorum corpora.">Die Worte des Apostels werden dies erklären, der den Ephesern so schreibt: "So sollen die Männer ihre Frauen lieben wie ihre eigenen Leiber.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Qui diligit suam uxorem, seipsum diligit.">Wer seine Frau liebt, liebt sich selbst.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Nullus enim unquam suam ipsius carnem odio habuit; imo enutrit ac fovet eam sicut et dominus ecclesiam, quoniam membra sumus corporis eiusdem ex carne eius et ex ossibus eius.">Denn niemand hat jemals sein Fleisch gehasst; ja er verehrt und fördert es, wie auch der Herr die Kirche, weil wir Glieder desselben Leibes sind aus seinem Fleische und aus seinen Gebeinen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Huius rei gratia relinquet homo patrem et matrem et adiungetur uxori suae, atque e duobus fiet una caro.">Aus diesem Grund wird der Mensch Vater und Mutter lassen und seiner Frau beigefügt werden, und aus den beiden wird ein Fleisch werden.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Mysterium hoc magnum est: verum loquor ego de Christo et ecclesia“ [Eph 5, 28-32].">Das ist ein grosses Mysterium: Aber ich spreche von Christus und der Kirche" Eph 5, 28-32.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Haec omnia Pauli sunt.">Das alles ist Paulus.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Coniugium efficit e duobus unum corpus, unde iubetur vir relinquere patrem et matrem et cohaerere suo corpori.">Die Ehe bewirkt aus zweien einen Leib, von dem der Mann befohlen wird, Vater und Mutter zu verlassen und sich mit seinem Körper zusammenzuschliessen.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Connubium enim non tantum est foedus vitae, sed et nova quaedam concorporatio omniumque fortunarum coniunctio et nexus indissolubilis, omnia, quę alterius sunt, ceu proprium alteri communicans.">Denn die Ehe ist nicht nur der Bund des Lebens, sondern auch eine neue Verbindung aller Glücke und eine unauflösliche Verbindung, die alles, was des anderen ist, einem anderen mitteilt.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Talis quodammodo copula est inter Christum et ecclesiam.">Eine solche Verbindung ist gewissermassen zwischen Christus und der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Christus carnem nostram assumpsit, noster factus per omnia, nostra insuper caro eius facta est, quae tamen ex contactu et consortio nostro nihil contraxit impuritatis.">Christus hat unser Fleisch angenommen, unser in allem geworden, überdies ist sein Fleisch geworden, das aber aus unserer Berührung und Gemeinschaft nichts Unreinheit zugefügt hat.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Ipse enim, cum sit sanctus sanctorum, conceptus ex spiritu sancto et natus ex Maria virgine, sanctificat et purificat immundam ecclesiam suam, abluens eam ab omnibus peccatis et contactu suo conferens ipsi suam puritatem, si modo non expers spiritus sancti credat illum sibi a deo datum esse sanctificationem, iustitiam et redemptionem.">Da er nämlich heilig ist, empfangen vom Heiligen Geiste und geboren aus Maria, heiligt und reinigt er seine unreine Kirche, indem er sie abwasche von allen Sünden und von seiner Berührung, indem er ihr seine Reinheit verleiht, wenn er nur nicht ohne Erfahrung des Heiligen Geistes glaubt, dass er ihm von Gott gegeben ist die Heiligung, Gerechtigkeit und Erlösung.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Apostolo iterum testante: „eratis quondam impuri, sed abluti et sanctificati estis, sed et iustificati estis, per nomen domini Iesu et per spiritum dei nostri“ [1Kor 6, 11].">Wenn der Apostel wieder bezeugt: "Ihr seid einst unrein, seid aber abgewaschen und geheiligt, aber ihr seid auch gerechtfertigt durch den Namen des Herrn Jesus und durch den Geist unseres Gottes" (1Kor 6,11).</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Huc referendum puto articulum fidei ex Symbolo apostolorum: „Credimus enim sanctam ecclesiam catholicam“.">Ich denke, dass der Glaubensartikel aus dem Glaubensbekenntnis der Apostel bezogen werden muss: "Wir glauben nämlich die heilige katholische Kirche".</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Confitemur his omnes per orbem terrae dispersos fideles esse unam societatem et sanctam quidem, hoc est purgatam a peccatis per spiritum et sanguinem Christi.">Wir bekennen, dass alle, die auf der Erde zerstreut sind, eine einzige Gemeinschaft und eine heilige, das heisst, von den Sünden durch den Geist und das Blut Christi gereinigt worden sind.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Quod nonnulli contendunt in ecclesiam esse credendum, sine authore et nulla id ratione faciunt.">Manche behaupten, man müsse an die Kirche glauben, ohne den Autor, und das ohne keinen Grund.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Monuerunt hoc ante me et veteres et neoterici scriptores.">Die alten und neugeborenen Schriftsteller haben dies vor mir gewarnt.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Cyprianus enim in Expositione symboli: „Non dixit“, inquit, „in sanctam ecclesiam.">Cyprian sagt nämlich in der Symbolauslegung: "Er sagte nicht zu der heiligen Kirche".</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Si enim addidisset ’in’ praepositionem, una eademque vis fuisset cum superioribus.“">Wenn er nämlich "in eine Präposition" hinzufügte, dann wäre die gleiche Kraft wie die höheren gewesen.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem praepositionis syllaba creator a creaturis secernitur, et divina separantur ab humanis.">Nun aber wird die Silbe der Präposition vom Schöpfer getrennt von den Kreaturen und die Göttlichen werden von den Menschen getrennt.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Augustinus item de fide et symbolo legit: „Credo sanctam ecclesiam“ et non „in sanctam ecclesiam“.">Augustinus liest auch vom Glauben und vom Symbol: "Ich glaube die heilige Kirche" und nicht "in die heilige Kirche".</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Eiusdem verba citantur De consecrat[ione], distinctione 4., capite prima, quibus docet nos non credere in ecclesiam, sed in ecclesia conversantes credere in deum.">Die gleichen Worte werden über die Konsekration, den Unterscheidungsgrund 4., an das erste Kapitel zitiert, in dem er lehrt, dass wir nicht an die Kirche glauben, sondern in der Kirche lebend an Gott glauben.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Paschasius quoque libro De spiritu sancto 1. capite 1.: „Credimus ecclesiam“, ait, „quasi regenerationis matrem, non in ecclesiam quasi in salutis authorem.">Auch Paschasius' Buch "De spiritu sancto 1. capite 1.: "Wir glauben die Kirche" sagt: "Wenn ich die Mutter der Wiedergeburt bin, nicht in die Kirche als Urheber des Heiles".</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Qui in ecclesiam credit, in hominem credit.">Wer an die Kirche glaubt, glaubt an den Menschen.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Non enim homo ex ecclesia, sed ecclesia esse coepit ex homine.">Denn nicht der Mensch aus der Kirche, sondern die Kirche fing an, von Menschen zu sein.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Recede itaque ex hac blasphemiae persuasione, ut in aliquam humanam te aestimes debere credere creaturam, cum omnino nec in angelum nec in archangelum sit credendum.">Geh also von dieser Gotteslästerung ab, damit du denkst, dass du an eine menschliche Kreatur glauben müssest, da sie ganz und gar weder an einen Engel noch an das Erzengel glauben darfst.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Imperitia nonnullorum praepositionem ’in’ velut de proxima vicinaque sententia in consequentem traxit et rapuit et ex superfluo imprudenter apposuit.“">Die Unerfahrenheit einiger hat das Präpositionswort "in" gleichsam in der Nachbarschaft und in der Folge gefasst, geraubt und aus dem Überfluss unklug aufgestellt.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Haec Paschasius, cuius liber a beato Gregorio valde approbatus est.">Das ist Paschasius, dessen Buch vom seligen Gregor sehr approbiert wurde.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Sed et Thomas Aquinas in Secunda secundae, articulo 9, quaestione 1 de fide: „Si dicitur“, ait, „’Credo in sanctam ecclesiam’, intelligendum quod fides nostra refertur ad spiritum sanctum, qui sanctificat ecclesiam, ut sit sensus, ’Credo in spiritum sanctum sanctificantem ecclesiam’.">Auch Thomas von Aquin sagt im zweiten Artikel 9, in der Frage 1. über den Glauben: "Wenn man sagt, so glaube ich in die heilige Kirche", so ist zu verstehen, dass unser Glaube auf den Heiligen Geist bezogen wird, der die Kirche heiligt, damit der Sinn sei: Ich glaube an den Heiligen Geist, der die Kirche heiligt".</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Sed melius est et secundum communiorem usum, ut non ponatur ibi ’in’, sed simpliciter dicatur ’sanctam ecclesiam catholicam’, sicut etiam Leo papa dicit.“">Es ist aber besser und gemäss dem allgemeinen Gebrauche, dass man dort nicht "in" nennt, sondern einfach "die heilige katholische Kirche", wie auch Leo der Papst sagt.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Ista ex Aquinate sumpsimus.">Wir haben diese Dinge aus Aquin übernommen.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Iam quod in symbolo Constantinopolitano patres confitentur se credere in spiritum sanctum, qui loquutus sit: „“, in unam sanctam et apostolicam ecclesiam, non eum sensum habet, quem nonnulli sequuntur.">Die Väter bekennen schon im Symbolum von Konstantinopel, dass sie an den Heiligen Geist glauben, der sprach: "\", in eine heilige und apostolische Kirche, hat nicht den Sinn, dem einige folgen.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Non enim confitentur se credere patres in unam ecclesiam, sed hoc potius confitentur, quod spiritus sanctus, in quem credunt, loquutus sit per prophetas, in unam sanctam et apostolicam ecclesiam.">Denn sie bekennen nicht, dass die Väter an eine Kirche glauben, sondern sie bekennen vielmehr, dass der Heilige Geist, an den sie glauben, durch die Propheten geredet hat zu einer heiligen und apostolischen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Unum ergo confitentur esse utriusque populi et testamenti spiritum, unum prophetarum et apostolorum spiritum, qui utrobique ea, quae salutis sunt, egerit in una catholica ecclesia.">Sie bekennen also, dass es einen Geist von beiden Völkern und Testamenten gibt, einen Geist von Propheten und Aposteln, der auf beiden Seiten das, was zum Heile gehört, in der einen katholischen Kirche gewirkt hat.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Utcunque vero hoc habeat, certum est sanctos credere in deum, non in ecclesiam, ac rursus credere ecclesiae, quatenus haec ex spiritu sancto illustrata, sponsi sui verbum sequitur, atque sequendum proponit.">Obschon er dies hat, ist es sicher, dass die Heiligen an Gott glauben, nicht an die Kirche, und wiederum an die Kirche glauben, insofern diese Dinge vom Heiligen Geiste erleuchtet, dem Wort ihres Bräutigams folgt und vorlegt, dem zu folgen.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Sed haec hactenus.">Aber so weit.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Redimus ad coniunctionis mysterium.">Ich kehre zu dem Geheimnis der Vereinigung zurück.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet alia allegoria de capite et membris.">Hier handelt es sich um eine andere Allegorie von Haupt und Gliedern.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Nam Paulus ad Ephesios: „Deus“, inquit, „dedit Christo nomen super omne nomen, quod nominatur, non solum in saeculo hoc, sed etiam in futuro, et omnia subiecit sub pedes illius, et eum dedit caput super omnia ipsi ecclesiae, quae est corpus illius, complementum eius, qui omnia in omnibus adimplet“ [Eph 1, 21-23].">Denn Paulus sagt zu den Ephesern: "Gott gab Christus den Namen über allen Namen, den man nennt, nicht nur in dieser Welt, sondern auch in der Zukunft, und alles unter seinen Füssen und gab ihn zum Haupte über alle Kirche, die sein Leib ist, die Vollendung dessen, der alles in allem erfüllt" Eph 1,21-23.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Vir est caput uxoris, quemadmodum et Christus est caput ecclesiae, et idem est, qui salutem dat corpori“ [Eph 5, 23].">Und wiederum: "Der Mann ist das Haupt der Frau, wie auch Christus das Haupt der Kirche ist, und derselbe ist der, der dem Leibe das Heil schenkt" Eph 5,23.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="En exponit paucis apostolus, quid sit esse caput ecclesiae, salutem videlicet dare corpori.">Siehe, der Apostel erklärt in wenigen Worten, was das Haupt der Kirche ist, nämlich das Heil dem Körper zu geben.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Quemadmodum enim caput in constitutione corporis humani, toti corpori videtur subministrare vim vivificam, ita ecclesia a Christi virtute, operatione ac spiritu percipit, quod est ac vivit.">Wie nämlich das Haupt in der Bildung des menschlichen Körpers dem ganzen Körper die lebendigmachende Kraft zu verleihen scheint, so empfängt die Kirche von der Kraft Christi, von der Thätigkeit und dem Geiste das, was ist und lebt.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Praeterea libenter utuntur prophetae et apostoli parabola aedificii ac fundamenti, eadem ipsa significantes societatem Christi et ecclesiae.">Ausserdem bedienen sich die Propheten und die Apostel gerne der Parabel des Gebäudes und der Fundamente, indem sie die gleiche Gemeinschaft mit Christus und der Kirche bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Nam fundamentum ipsum constituunt Christum, cui mox imponunt ac superstruunt ecclesiam ceu aedificium.">Denn sie bilden Christum selbst, dem sie bald auflegen und bauen die Kirche als Gebäude auf.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Testimoniis hoc fiet illustrius.">Das wird durch Zeugen deutlicher werden.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Apud Isaiam sic legis: „Sic dicit dominus deus: Ecce, ego pono pro fundamento in Zion lapidem, lapidem probatum, angulum pretiosum, fundamentum solidum, qui credit, non festinabit“ [Jes 28, 16].">Bei Isaias: "So spricht der Herr Gott: Siehe, ich lege einen Stein für den Fundament in Zion, einen bewährten Stein, einen kostbaren Eckstein, einen festen Fundament, der glaubt, wird nicht eilen" Jes 28, 16.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Eodem testimonio usus est etiam dominus noster Iesus Christus perfrequenter in sancto evangelio.">Durch dasselbe Zeugnis hat auch unser Herr Jesus Christus sehr oft im Heiligen Evangelium gebraucht.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Paulus certe: „Fundamentum“, inquit, „aliud non potest poni praeter hoc, quod positum est, quod est Iesus Christus“ [1Kor 3, 11].">Paulus sagt gewiss: "Einen anderen Grund kann man nicht ausser dem gelegten Satz, der Jesus Christus ist" 1Kor 3, 11.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Non estis hospites et incolae, sed concives sanctorum et domestici dei, superstructi super fundamentum apostolorum et prophetarum summo angulari lapidi, ipsi Iesu Christo, in quo quaecunque structura coagmentatur, ea crescit in templum sanctum in domino, in quo et vos coaedificamini in habitaculum dei per spiritum“ [Eph 2, 19-21].">Und wiederum: "Ihr seid nicht Gäste und Bewohner, sondern Mitbürger der Heiligen und Hausgenossen Gottes, auf dem Fundament der Apostel und Propheten mit dem Eckstein, dem Jesus Christus selbst, auf dem jede Struktur gezwungen wird, wächst sie in den heiligen Tempel im Herrn, in dem auch ihr zusammenbauet zur Wohnstätte Gottes durch den Geist" Eph 2,19-21.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Ea ipsa significatissime repetit et sanctus apostolus Petrus in 1. epist. cap. 2. [1Petr 2, 6]; in evangelio dominus: „Super hanc petram“, inquit, „aedificabo ecclesiam meam“ [Mt 16, 18].">Dies wiederholt der heilige Apostel Petrus in seinem Brief 1. Petr 2, 6; im Evangelium sagt der Herr: "Auf diesen Felsen werde ich meine Kirche bauen" Mt 16, 18.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Petra autem Paulo interprete Christus est.">Der Fels des Auslegers Paulus aber ist Christus.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Super Christum ergo imposita est ecclesia, Christo inhaerens et infixa, per Christum instructa ad omne bonum, per eundem vincens etiam por-tas inferorum.">Auf Christum also ist eine Kirche auferlegt, die Christo anhängt und durch Christum unterrichtet ist zu allem Guten, indem sie auch den Hafen der Hölle überwindet.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Rursus legimus in evangelio dixisse dominum: „Ego sum vitis vera, et pater meus agricola est.">Wiederum lesen wir im Evangelium, dass der Herr gesagt hat: "Ich bin der wahre Weinstock, und mein Vater ist ein Ackermann.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Omnem palmitem in me non ferentem fructum tollit, et omnem, qui fert fructum, purgat, ut fructum copiosiorem proferat“ [Joh 15, 1f].">Alle Reben in mir, die keine Frucht trägt, nimmt er auf mich und reinigt alle, die Früchte tragen, damit er reichere Früchte hervorbringe" Johannes 15, 1f.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Hoc involucrum est; sequitur involucri explicatio: „Iam vos mundi estis propter sermonem, quem loquutus sum vobis.">Das ist ein Hülle; es folgt die Erklärung des Hüllens: "Ihr seid schon rein um des Wortes willen, das ich euch gesagt habe.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Manete in me, et ego in vobis.">Bleibet in mir und ich in euch.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Sicut palmes non potest fere fructum a semetipso, nisi manserit in vite, sic et vos, nisi in me manseritis.">So kann die Rebe von sich selbst keine Frucht haben, wenn sie nicht im Weinstocke bleibt, so auch ihr, wenn ihr nicht in mir bleibet.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Ego sum vitis, vos palmites.">Ich bin der Weinstock, ihr Reben.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Qui manet in me, et ego in eo, hic fert fructum multum, quia sine me nihil potestis facere.">Wer in mir bleibt und ich in ihm, der bringt viele Frucht, weil ihr ohne mich nichts tun könnt.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Si quis in me non manserit, eiectus est foras sicut palmes et exaruit; et colligunt eos, et in ignem coniiciunt et ardent“ [Joh 15, 1-6].">Wenn jemand nicht in mir bleibt, so ist er wie die Palmen hinausgeworfen und verdorrt; und sie sammeln sie, werfen sie ins Feuer und brennen" Joh 15, 1-6.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Verbis amplioribus et explicatioribus non opinor esse opus.">Ich glaube nicht, dass es eine Notwendigkeit für umfassendere und explizitere Worte gäbe.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non intelligat spiritu per fidem nos Christo inseri atque coniungi atque per consequens omnibus donis et bonis Christi nos communicare?">Denn wer versteht nicht, dass wir im Geiste durch den Glauben Christus eingegliedert und verbunden sind und dass wir folglich allen Gaben und Gütern Christi mitteilen?</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Eiusdem naturae sunt vitis et palmites, atque illa hos irrigat; unum ergo cum Christo sunt fideles, quos succu, spiritu inquam suo, irrigat et fructificat, ut fructus bonorum operum varios proferant.">Die Reben und Reben sind derselben Natur, und sie bewässert sie; sie sind eins mit Christus, die er, ich sage, mit seinem Geiste bewässert und fruchtbar macht, um die Früchte guter Werke auf verschiedene Weise hervorzubringen.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Ex his patere, arbitror, ecclesiam, id est coetum fidelium, esse coniunctionem huiusmodi, qua illam sibi dominus arctissime copulavit, omnia bona ipsi impartiens, ipsam lustrans atque purificans, in ipsa vivens, animans ac vegetans ipsam, ad proferendos vere bonorum operum fructus.">Daraus ergibt sich, glaube ich, dass die Kirche, das heisst die Gruppe der Gläubigen, eine derartige Vereinigung ist, durch die der Herr sie in enger Weise mit sich verbunden hat, indem er ihr alle Güter mitteilt, sie ertötet und reinigt, in ihr lebt, belebt und belebt, um wirklich gute Werke hervorzubringen.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam ex tota disputatione non obscure inclaruerit fidem ac spiritum illud esse vinculum, quo ecclesia Christo cohęret atque coniungitur, subiiciam tamen nihilominus de hac eadem re unum atque alterum evidens scripturę testimonium.">Und obwohl sich aus der ganzen Erörterung nicht klar herausstellte, dass der Glaube und der Geist jenes Band ist, durch das die Kirche mit Christus verbunden und verbunden ist, werde ich dennoch eine Unterwerfung darüber geben, dass diesbezüglich ein und der andere deutliches Zeugnis der Schrift ist.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Paulus ad Romanos 8.: „Si quis“, inquit, „spiritum Christi non habet, hic non est eius“ [Rm 8, 9].">Paulus sagte zu den Römern 8.: "Wenn jemand keinen Geist Christi hat, so ist er nicht sein" Rm 8,9.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Et: „quicunque spiritu dei ducuntur, hi sunt filii dei“ [Rm 8, 14].">Und: "Alle, die vom Geiste Gottes geführt werden, das sind die Söhne Gottes" Rm 8,14.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="„Quod si filii, igitur et haeredes.">"Wenn die Kinder sind, dann sind sie auch Erben.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Haeredes quidem dei, cohaeredes autem Christi“ [Rm 8, 17].">Die Erben Gottes, aber die Erben Christi, Rm 8,17.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Cui respondens Ioannes in canonica sua: „Per hoc scimus“, ait, „quod manet in nobis e spiritu, quem nobis dedit“ [1Joh 3, 24].">Johannes antwortete ihm in seiner kanonischen Sprache: "Daran wissen wir", sagt er, "dass in uns bleibt vom Geiste, den er uns gegeben hat" (1 Joh 3, 24).</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Ex hoc cognoscimus, quod in eo manemus et ipse in nobis, quoniam de spiritu suo dedit nobis“ [1Joh 4, 13].">Und wiederum: "Daran erkennen wir, dass wir in ihm bleiben und er in uns, weil er uns von seinem Geiste gegeben hat" (1 Joh 4,13).</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Rursus apostolus Paulus: „Christus“, ait, „inhabitat per fidem in cordibus vestris“ [Eph 3, 17].">Wiederum sagt der Apostel Paulus: "Christus\", "wohnt durch den Glauben in euren Herzen" Eph 3,17.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Cui iterum respondens Ioannes dicit: „Quisquis confessus fuerit, quod Iesus est filius dei, deus in eo manet et ipse in deo“ [1Joh 4, 15].">Als er abermals darauf antwortete, sagte Johannes: "Wer bekennt, dass Jesus der Sohn Gottes ist, der bleibt in ihm und er in Gott" (1 Joh 4,15).</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Est autem confiteri propriissimum fidei opus.">Das Bekennen aber ist das eigentlichste Werk des Glaubens.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Proinde spiritu per fidem ceu vinculum coniungimur Christo regi domino et capiti nostro.">Durch den Glauben also werden wir durch den Geist wie ein Band mit Christus, dem Herrn und unserem Haupte verbunden.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Hoc vinculo, qui caret, hoc est, qui spiritum Christi non habet vivaque fide in Christum destituitur, non est consors societatis sanctorum neque membrum est corporis Christi diserte ipso testante domino: „Si quis in me non manserit, eiectus est foras sicut palmes, et exa-ruit; et colligunt eos et in ignem coniiciunt et ardent“ [Joh 15, 6].">Dieses Band, das mangelt, das heisst, das ist derjenige, der den Geist Christi nicht in lebendigem Glauben an Christus hat, ist nicht Teilhaber der Gemeinschaft der Heiligen und ist kein Glied des Leibes Christi, indem der Herr selbst bezeugt: "Wenn jemand nicht in mir bleibt, wird er hinausgeworfen wie die Palmen und zerrissen; und sie sammeln sie und brennen ins Feuer" Joh 15,6.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Rursus vero apostolus Ioannes: „Deus“, inquit, „charitas est, et qui manet in charitate, in deo manet et deus in eo“ [1Joh 4, 16].">Wiederum sagt der Apostel Johannes: "Gott ist die Liebe, und wer in der Liebe bleibt, der bleibt in Gott und Gott in ihm" (1 Joh 4,16).</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Proinde dilectionem quoque dei a fide et spiritu non separamus.">Daher trennen wir auch nicht die Liebe Gottes vom Glauben und vom Geiste.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Ita qui recte intelligunt et apertissimis verbis dei credunt, cernunt, quam crassus et blasphemus sit error Romanae, hoc est multorum errorum sedis, asserere audentis: papam - id est hominem peccati - esse caput militantis per totum terrae orbem ecclesiae.">Diejenigen also, die richtig verstehen und mit den klarsten Worten Gottes glauben, sehen, wie krass und blasphemisch der Irrtum der Römer ist, das heisst der Sitz vieler Irrtümer, wenn sie behaupten: der Papst - der Mensch der Sünde - sei das Haupt der streitenden Weltkirche.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Caput corpori salutem dat, eam praestat scilicet ecclesiae pontifex Romanus.">Das Haupt schenkt dem Körper Heil, das heisst der römische Papst der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Capiti coniungitur corpus, Christo ecclesia spiritu ac dilectione per fidem.">Der Leib des Hauptes ist mit Christus verbunden, die Kirche mit dem Geist und der Liebe durch den Glauben.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Quis vero talem copulam, nisi ter sacrilegus, posuerit inter militantem ecclesiam et stolidum atque blasphemum illud caput Romanum?">Wer aber hat eine solche Gemeinschaft, wenn nicht dreimal ein Gottesraub, zwischen der militärischen Kirche und der törichten und blasphemischen Kirche jenes römische Haupt gesetzt?</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Non dissimili insania usurpant sibi cardinales, episcopi atque praelati ecclesiae Romanae ecclesiae Christi nomen et primatum in ecclesia, cum plerique illorum operibus suis testentur, quam parum aut nihil fidei in Christum habeant, adeo ut videri possint ne ultimum quidem in ecclesia locum, nedum primum obtinere.">Die Kardinäle, Bischöfe und Prälaten der römischen Kirche nehmen in der Kirche den Namen und den Vorrang der Kirche Christi in Anspruch, da die meisten von ihnen durch ihre Werke bezeugen, wie wenig oder gar nichts vom Glauben an Christus haben, so dass sie nicht einmal als letzter Platz in der Kirche angesehen werden können, geschweige denn als erstes.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Quid, quod beatus Petrus, cuius isti se falso iactitant successores, scriptum reliquit: „Presbyteros, qui inter vos sunt, obsecro - qui sum et ipse presbyter ac testis afflictionum Christi atque idem consors gloriae, quae revelabitur -, pascite, quantum in vobis est gregem Christi, curam illius agentes non coacte, sed volentes, non turpiter affectantes lucrum, sed propenso animo, neque ceu dominium exercentes adversus cleros, sed sic, ut sitis exemplaria gregis“ [1Petr 5, 1-3]?">Was soll es heissen, dass der selige Petrus, dessen Nachfolger sich falsch rühmen, geschrieben hat: "Ich bitte euch, die Priester, die unter euch sind - ich bin der Priester und Zeuge der Bedrängnis Christi und derselbe Mitbruder der Herrlichkeit, die offenbart werden wird -, weidet, wie sehr die Herde Christi in euch ist, indem sie sich nicht gezwungen, sondern gezwungen bemühen, nicht schändlich nach Gewinn zu streben, sondern nach eifriger Bereitschaft, nicht wie eine Herrschaft über die Klerus, sondern so, dass ihr die Vorbilder der Herde seid" 1 Petr 5, 1-3?</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Ad eundem modum sanctus Paulus dixit: „Sic nos aestimet homo ut ministros Christi et dispensatores mysteriorum dei“ [1Kor 4, 1].">In gleicher Weise sagte der heilige Paulus: "So schätzt uns der Mensch als Diener Christi und Verwalter der Geheimnisse Gottes" 1Kor 4, 1.</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Item: „Ego vero testem deum invoco in animam meam, quod parcens vobis nondum venerim Corinthum, non quod dominemur vobis nomine fidei, sed adiutores sumus gaudii vestri“ [2Kor 1, 23].">Ebenso: "Ich rufe Gott zum Zeugen an zu meiner Seele, dass ich noch nicht nach Korinth gekommen bin, nicht als ob wir euch im Namen des Glaubens herrschen, sondern als Helfer eurer Freude" 2Kor 1, 23.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Verum omissis his ad Christi ecclesiam revertamur.">Aber nachdem wir diese Dinge vernachlässigt haben, werden wir zur Kirche Christi zurückkehren.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Ecclesia corpus quoddam est, quod sicut Paulus dixit, ex multis constituitur membris [1Kor 12, 12].">Die Kirche ist ein Leib, der, wie Paulus sagte, aus vielen Gliedern gebildet wird 1Kor 12,12.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Haec autem inter se cohaerent per consensum religionis, per spiritus unitatem et praecipue per charitatem.">Diese Dinge aber hängen untereinander zusammen durch die Zustimmung der Gottesverehrung, durch die Einheit des Geistes und zumal durch die heilige Liebe.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Nascitur illa consensio inter se membrorum ex communione Christi.">Diese Einigung der Glieder untereinander entsteht aus der Gemeinschaft Christi.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Quia enim hic ceu dominus ecclesiae, rex et caput unicum, omnes fideles sibi aptavit in membra, filios, fratres et cohaeredes, non potest odisse ecclesia sponsi sui sponsam, membra, filios et cohaeredes; imo diligit eos impensissime, Ioanne apostole attestante atque dicente: „Omnis, qui diligit eum, qui genuit, diligit et eum, qui natus est ex eo“ [1Joh 5,1].">Denn weil dieser wie der Herr der Kirche, der König und das einzige Haupt, sich alle Gläubigen an die Glieder, Kinder, Brüder und Erben angepasst hat, kann die Kirche des Bräutigams nicht hassen die Braut, die Glieder, die Kinder und die Erben. Ja, er liebt sie sehr aufrichtig, während der Apostel Johannes bezeugt und sagt: "Jeder, der ihn liebt, liebt und den, der aus ihm geboren ist" (1 Joh 5,1.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="„Si quis dixerit: ’diligo deum’, et fratrem suum oderit, mendax est.">"Wenn jemand sagt: Ich liebe Gott, und er hasst seinen Bruder", so ist er ein Lügner.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Qui enim non diligit fratrem suum, quem vidit, deum, quem non vidit, quo-modo potest diligere?“ [1 Joh 4, 20f].">Denn wer seinen Bruder, den er gesehen hat, nicht liebt, den Gott, den er nicht gesehen hat, wie kann er ihn lieben?</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Hanc unionem congruentiamque ob oculos quasi obiicere volens apostolus utitur parabola membrorum in corpore hominis ad Romanos sic scribens: „Quemadmodum in uno corpore membra multa habemus, membra vero omnia non eundem habent actum, sic multi unum corpus in Christo sumus, sigillatim autem alii aliorum membra“ [Rm 12, 4f].">Diese Einigung vor Augen gebraucht der Apostel das Gleichnis der Glieder im Leibe des Menschen an die Römer, indem er so schreibt: "Wie wir an einem Leibe viele Glieder haben, die Glieder aber nicht alle dieselbe Thätigkeit haben, so sind wir viele ein Leib in Christus, aber zumal die Glieder der anderen Glieder. Rm 12,4f.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Idem in 12. prioris ad Corinthios copiosius significantiusque eandem capitis et membrorum et horum praecipue parabolam exponens atque elegantissime expoliens testificatur inter ima et summa ecclesiae membra summum et congruentissimum esse consensum, solicitudinem sedulam et auxilium fidissimum [1Kor 12, 12-30].">Dasselbe bezeugt im 12. Kapitel des ersten Korintherbriefes deutlicher, indem er das Gleichnis von Haupt und Gliedern vor allem auslegt und in einer höchst eleganten Auslegung der Gleichnisse zwischen den tiefsten und grössten Gliedern der Kirche bezeugt, dass die Zustimmung, die aufrichtige Besorgnis und die treueste Hilfe von 1Kor 12, 12-30 besteht.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Et brevius etiam testificans idem charitate sanctos in terris connecti: „Ante omnia“, inquit, „charitatem, quae vinculum est perfectionis, tenete“ [Kol 3, 14].">Und noch kürzer bezeugt er, dass die Heiligen auf Erden in Liebe verbunden sind: "Vor allem", sagt er, "die Liebe, die das Band der Vollkommenheit ist, haltet fest" Kol 3, 14.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Utriusque autem coniunctionis - et nostrae cum Christo per spiritum ac fidem et omnium inter se sanctorum per charitatem - mentionem faciens apostolus Ioannes in Canonica sua: „Quod vidimus“, inquit, „et audivimus, annunciamus vobis, ut et vos societatem habeatis nobiscum, et societas nostra sit cum patre et filio eius, Iesu Christo“ [1Joh 1, 3] etc.">So sagt der Apostel Johannes in seiner Kanonik: "Was wir gesehen haben, das verkünden wir euch, damit auch ihr Gemeinschaft mit uns habt, und unsere Gemeinschaft mit dem Vater und seinem Sohn, Jesus Christus" (1 Joh 1, 3 usw.).</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Haec ecclesia dei sancta et unica et catholica - id est universalis - appellatur, quia non licet invenire plures.">Diese Kirche Gottes ist heilig und einzig und katholischer - das heisst universal - genannt, weil es nicht möglich ist, mehr zu finden.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="De hac ecclesiae unitate egregie disserens beatus Christi martyr Cyprianus in tractatu De simplicitate prael[atorum]: „Ecclesia una est“, inquit, „quae in multitudinem latius incremento foecunditatis extenditur, quomodo solis multi radii, sed lumen unum, et rami arboris multi, sed robur unum tenaci radice fundatum.">In seiner Auseinandersetzung mit dieser Einheit der Kirche sagte der selige Märtyrer Christi in der Abhandlung über die Einfachheit der Prälaten: "Die Kirche ist eine", sagte er, "dass sich zu einer grösseren Menge an fruchtbarem Wachstum ausdehnt, wie viele Sonnenstrahlen, aber ein Licht und viele Zweige des Baumes, aber eine Wurzel haben.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Et cum de fonte uno rivi plurimi defluunt, numerositas licet diffusa videatur exundantis copiae largitate, unitas tamen servatur in origine.">Und wenn aus einer Quelle viele Bäche abfliessen, so scheint die Zahl, wenn auch die Fülle der überfliessenden Kräfte weit verbreitet erscheint, doch die Einheit bleibt im Ursprünge.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Avelle radium solis a corpore, divisionem lucis unitas non capit.">Der Strahl der Sonne vom Körper entfernt, die Trennung des Lichtes lässt die Einheit nicht wahrnehmen.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Ab arbore frange ramum, fractus germinare non poterit.">Der gebrochene Baum kann nicht den Rasen brechen, der gebrochen ist.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="A fonte praecide rivum, praecisus arescet.">Von der Quelle abgeschnitten, wird das Wasser abgeschnitten und verdorrt.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Sic et ecclesia domini luce perfusa per orbem totum radios suos porrigit - unum tamen lumen est, quod ubique diffunditur, nec unitas corporis separatur -, ramos suos in universam terram copia ubertatis extendit, profluentes largiter rivos latius expandit.">So breitet auch die Kirche, die durch das Licht des Herrn über den ganzen Erdkreis gegossen wurde, ihre Strahlen aus - ein einziges Licht, das überall verbreitet wird und die Einheit des Leibes nicht getrennt wird -, weitet ihre Zweige auf die ganze Erde aus und breitet die Fluten weit weiter aus.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Unum tamen caput est et origo una, et una mater foecunditatis successibus copiosa“ et reliqua.">Ein Haupt ist jedoch der Ursprung und eine Mutter der Fruchtbarkeit sind reichlich nacheinander gegangen und der Rest.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Verum de hac unitate ecclesiae non tantum humana, sed divina quoque habemus testimonia.">Aber über diese Einheit der Kirche haben wir nicht nur menschliche, sondern auch göttliche Zeugnisse.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Nam in Canticis legimus: „Una est columba mea et perfecta mea“ [Hhld 6, 8].">Denn im Lied lesen wir: "Meine Taube ist eine und meine Vollkommenheit" Hhld 6,8.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Quo nimirum respiciens Paulus ad Ephesios dixit: „Unum corpus et unus spiritus, quemadmodum et vocati estis in una spe vocationis vestrae.">In diesem Zusammenhang sagte Paulus zu den Ephesern: "Ein Leib und ein Geist, wie ihr auch in einer Hoffnung auf eure Berufung berufen seid.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Unus dominus, una fides, unum baptisma, unus deus et pater omnium, qui est super omnia et per omnia et in omnibus vobis“ [Eph 4, 4-6].">Ein Herr, ein Glaube, eine Taufe, ein Gott und der Vater aller, der über alles und in allem und in euch allen ist" Eph 4, 4-6.</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Tametsi ergo ecclesia propter diversa accidentia in multas dividatur spe-cies docendi gratia, revera tamen manet una vera ecclesia.">Obgleich also die Kirche wegen der verschiedenen Accidentien in viele geteilt wird, um die Hoffnung zu lehren, so bleibt doch in der Tat eine wahre Kirche.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Id quo intelligatur rectius, percurremus superiores ecclesiae nomenclaturas sive species.">Um das richtiger zu verstehen, wollen wir die höheren Namen der Kirche durchgehen oder die Arten.</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Universalis ecclesia comprehendit omnes, qui profitentur evangelium, etiam hypocritas, quoniam vero de his dicit apostolus Ioannes: „Exierunt ex nobis, sed non erant ex nobis“ [1Joh 2, 19].">Die universale Kirche umfasst alle, die das Evangelium bekennen, auch die Heuchler, denn von ihnen sagt der Apostel Johannes: "Sie gingen aus uns, aber sie waren nicht aus uns" (1Joh 2,19).</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Quis non videat unam perpetuo manere ecclesiam sanctorum, quae adeo non scinditur, et in plures partes dividitur hypocritarum apostasia seu revelatione potius, ut magis reddatur purgatior?">Wer würde nicht sehen, dass eine Kirche der Heiligen immer eine bleibt, die so sehr nicht zerrissen wird, und in mehrere Teile der Heuchler wird der Abfall oder vielmehr die Offenbarung geteilt, dass sie mehr gereinigt wird?</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Religiosissime enim sanctus Augustinus libro 7. contra Donatistas capite 51. putat malos esse in ecclesia, quod sunt paleae in tritico, zizania in segete, proditores inter cives et profugi inter milites.">Denn der hl. Augustinus hält in seinem Buch 7. gegen die Donatisten 51. für Übel in der Kirche, die Spreu im Weizen, Unkraut in der Saat, Verräter zwischen Bürgern und Flüchtlingen.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Atqui manifestum est triticum reddi purius, laetiorem segetem, cives tutiores, militesque fortiores, quando discedunt ab iis paleae, zizania, proditores ac profugi.">Aber es ist offenkundig, dass Weizen reiner, fröhlicher, sicherer als die Bürger, stärker als die Soldaten, wenn sie von ihnen Stroh, Unkraut, Verräter und Flüchtlinge verlassen.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Specialibus porro sive particularibus ecclesiis sic non scinditur ecclesiae unitas, ut regnum non dividitur copia plurimarum urbium.">Ausserdem wird die Einheit der Kirche nicht durch besondere oder besondere Kirchen gespalten, so dass das Reich nicht in die Fülle vieler Städte geteilt wird.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Nam ex pluribus urbibus constituitur regnum, quemadmodum ex pluribus membris confit corpus integrum.">Denn aus mehreren Städten wird ein Königreich gebildet, wie aus mehreren Gliedern der ganze Körper bekannt ist.</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Rursus eandem esse fidem, eandem ecclesiam eorum, qui ante Christum et qui post Christum fuere; illud evincit, quod sanctus Petrus ait spiritum Christi fuisse in prophetis [1Petr 1, 10f], et quod sanctus Paulus Corinthiis scribit, patres omnes eandem escam spiritualem comedisse et omnes eundem potum spiritualem bibisse; bibisse autem de spirituali, quae ipsos comitata sit, petra; petram fuisse Christum [1Kor 10, 3f].">Und wiederum beweist er, dass der heilige Petrus sagt, der Geist Christi sei in den Propheten gewesen 1 Petr 1,10f, und dass der heilige Paulus den Korinthern schreibt, dass alle Väter dieselbe geistliche Speise gegessen und alle geistliche Speise getrunken haben; dass er aber von dem geistlichen Trinken getrunken habe, der sie begleitet hat, ein Fels; der Fels sei Christus gewesen 1Kor 10, 3f.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Neque vero plures sunt vineae, sed una duntaxat vinea domini est, in qua agricolae alii et alii diversis sub temporibus laborant.">Es gibt aber nicht mehrere Weinberge, sondern nur ein Weinberg des Herrn, in dem die Bauern und andere zu verschiedenen Zeiten arbeiten.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Quibus vero in rebus differamus a veteribus, alias saepius dictum est.">In den Dingen aber, in denen wir von den Alten verschieden sind, heisst es öfter.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Iam vero triumphans ecclesia non aliud nacta est caput, aliud militans.">Schon im Triumph war die Kirche kein anderes Haupt, sondern ein anderes Soldat.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Videt quidem haec in speculo, quod illa cernit de facie ad faciem.">Sie sieht diese Dinge im Spiegel, dass sie von Angesicht zu Angesicht sieht.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Nec cessat in sanctis charitas.">Die heilige Liebe hört nicht auf.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Unde fit, ut unum sit perpetuo corpus, una ecclesia beatorum et beandorum.">Deshalb kommt es, dass ein Leib für immer sei, eine Kirche der seligen und seligen.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Ideo apostolus ad Hebraeos de patribus loquens dicit: „Omnes hi testimonium promeriti per fidem non acceperunt promissionem, quod deus de nobis melius quiddam providit“ [Hebr 11, 39f].">Deshalb sagt der Apostel an die Hebräer, wenn er von den Vätern spricht: "Alle, die sich verdient haben, haben die Verheissung durch den Glauben nicht empfangen, weil Gott etwas Besseres von uns vorausgesehen hat" Hebr 11, 39f.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Ita non scinditur ecclesiae unitas, quia alia visibilis, alia invisibilis dicitur.">So wird die Einheit der Kirche nicht zerrissen, weil die eine sichtbar ist, die andere unsichtbar genannt wird.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="Nam si visibilis fidem, invisibile dei donum, habet, eadem est cum invisibili, non diversa.">Denn wenn der Glaube sichtbar ist, das unsichtbare Geschenk Gottes, so ist er dasselbe wie das Unsichtbare, nicht verschieden.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="Praeterea, ut malignantium una est ecclesia, ita una est duntaxat piorum.">II. Wie die böswilligen eine Kirche sind, so ist nur eine der Frommen.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Esse autem unum corpus omnium ab exordio mundi impiorum, illud arguit maxime, quod dominus apud Matth. dixit: „Veniet super vos omnis sanguis iustus, qui effusus est super terram a sanguine Abel iusti usque ad sanguinem Zachariae, filii Barachiae, quem occidistis inter templum et altare“ [Mt 23, 35] etc.">Es sei aber ein Leib aller von Anfang an der Welt der Gottlosen, das tadelt vor allem das, was der Herr bei Matth. sagt: "Jedes gerechte Blut wird über euch kommen, das auf die Erde vergossen ist vom Blute Abels des Gerechten bis zum Blute des Zacharias, des Sohnes des Barachjas, den ihr zwischen dem Tempel und dem Altar getötet habt" Mt 23,35.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Habet autem consolationis plurimum illud, quod una duntaxat est ec-clesia.">Er hat aber viel Trost, was nur eine Kirche ist.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Inde enim colligimus nos et Christi domini et omnium ab exordio mundi sanctorum esse socios atque cohaeredes, amicos atque domesticos.">Von dort sammeln wir nämlich, dass wir sowohl Christi Herrn als auch aller von Anfang der Welt Genossen und Miterben sind, Freunde und Hausgenossen.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Imo tanti ecclesiae suae communionem facit dominus, ut pro transfuga et desertore religionis eum habeat, quicunque se separat a Christiana societate, sed et eius authoritatem sic commendat, ut dum illa violatur, suam ipsius imminutam censeat.">Tatsächlich macht der Herr die Gemeinschaft seiner so grossen Kirche, dass er ihn für die Flucht und die Abtrünnigkeit seiner Religion hat, wer sich von der christlichen Gesellschaft trennt, aber auch seine Autorität so empfiehlt, dass er, wenn sie verletzt wird, seine eigene Verminderung für sich selbst halte.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="„Quaecunque“, ait, „ligaveritis vel solveritis in terra, ea et in coelo ligata solutaque erunt“ [Mt 18, 18].">"Was auch immer ihr auf Erden binden oder lösen werdet, das wird auch im Himmel gebunden sein" Mt 18, 18.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Et schismatici sunt, qui licet nihil in doctrinae synceritate fideive articulis aberrent, separant se tamen ab hac ecclesiae unitate, quae deum rite colit, et uni omnia tribuit, ab uno omnia petit, unum audit et in unico filio omnem plenitudinem quaerit.">Und es gibt Schismatiker, die zwar nichts in der Aufrichtigkeit der Lehre oder in den Artikeln des Glaubens abwesend sind, aber sich von dieser Einheit der Kirche trennen, die Gott in rechter Weise verehrt und dem einen alles gibt, von dem einen alles erbittet, das eine hört und sucht alle Fülle in einem einzigen Sohne.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Etenim unitas ista ecclesię consistit primo in communione Christi capitis et membrorum in spiritu per fidem, qua ita coniungimur Christo, ut ipse nobis omnia bona sua communicet et nos eius vita, iustificatione et sanctificatione participemus, velutique membra ab unico capite pendeamus, ab uno omnia postulantes, uni omnia tribuentes ac soli spe et dilectione maxima adhaerentes.">Denn diese Einheit der Kirche besteht zuerst in der Gemeinschaft des Hauptes und der Glieder im Geiste durch den Glauben, durch die wir so mit Christus verbunden sind, dass er uns alle seine Güter mitteilt und wir an seinem Leben, an der Rechtfertigung und Heiligung teilhaben, gleichsam als Glieder von einem einzigen Haupte abhängen, indem wir alles dem einen zuschreiben und dem einzigen mit der grössten Hoffnung und Liebe anhangen.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Scindunt hanc corporis Christi compagem, qui alibi quam in Christo salutem et docent et quaerunt.">Sie spalten diesen Gefüge des Leibes Christi, die anderswo als in Christus das Heil lehren und suchen.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Consistit haec ecclesiae unitas et in doctrinae sanae, e verbo dei petitae, unanimi consensu, in firma veritatis observatione fidelique obedientia, denique in religioso dei cultu et legitimo sacramentorum a sponso traditorum usu.">Diese Einheit der Kirche besteht in der gesunden Lehre, die vom Wort Gottes erbeten wurde, in einmütigem Einverständnis, in der festen Beobachtung der Wahrheit, in treuem Gehorsam und schliesslich in der religiösen Anbetung Gottes und im rechtmässigen Gebrauch der von der Braut überlieferten Sakramente.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="De ritibus in ecclesia a sanctis non odiose et pertinaciter rixatur.">Die Riten in der Kirche werden von den Heiligen nicht hass und hartnäckig gestritten.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="De qua re mox dicemus quaedam.">Über diese Angelegenheit werden wir bald einige Dinge sagen.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Qui iam contra scripturam, quae verbum dei est, contra fidei articulos contraque ecclesiae verbo dei natae et nutritae dogmata sana ex sua opinione vel humana electione diversa et aliena recipit, deligit, tradit, sectatur et pertinaciter retinens defendit, haereticus est.">Wer bereits gegen die Schrift, die das Wort Gottes ist, gegen die Artikel des Glaubens und gegen das Wort der Kirche, das durch das Wort Gottes geboren und genährt wurde, gesunde Dogmen aus seiner Meinung oder aus menschlicher Wahl annimmt, wählt, übergibt, verfolgt und hält hartnäckig fest, ist ein Häretiker.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Praeterea consistit ecclesiae unitas in unanimi, amabili et charitate plena communione, inque officiis charitatis sanctorum, qui amore, studio, consilio et auxilio ita inter se cohaerent et mutuo se iuvant, sicuti membra hominis in corpore humano.">Ausserdem besteht die Einheit der Kirche in einer einmütigen, liebenswürdigen und vollen Gemeinschaft, in den Pflichten der Liebe der Heiligen, die in Liebe, Eifer, Rat und Hilfe miteinander verbunden sind und sich gegenseitig unterstützen, wie die Glieder des Menschen am menschlichen Körper.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="Unde apostolus: „Sustinentes invicem“, ait, „in dilectione, satagentes servare unitatem spiritus in coniunctione pacis“ [Eph 4, 2f] etc.">Deshalb sagt der Apostel: "Die sich gegenseitig enthalten", "in der Liebe, die mühsam sind, die Einheit des Geistes in der Vereinigung des Friedens zu bewahren" Eph 4, 2f etc.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="Iam ut una est ecclesia, ita per totum terrarum orbem dicitur dispersa, nulli loco alligata.">Nun, wie es eine Kirche gibt, so heisst es, dass sie durch den ganzen Erdkreis zerstreut und an keinen Ort gebunden ist.</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Ideo enim Ioannes in evangelio dicit mortuum esse filium dei, ut filios dei, qui erant dispersi per orbem, congregaret in unum [Joh 11, 52].">Deshalb sagt Johannes im Evangelium, dass der Sohn Gottes gestorben sei, damit er die Kinder Gottes, die über den Erdkreis zerstreut waren, zu dem einen Joh 11, 52 versammelte.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="Stulti itaque fuerunt Donatistae haeretici, qui ecclesiam certo affixerunt loco, asserentes nullibi esse ecclesiam nisi apud suo illo errore infectos homines.">Die Donatisten also waren die Häretiker, die die Kirche an einem bestimmten Ort behaupteten und behaupteten, dass es keine Kirche gäbe, ausser bei ihrem Irrtum seien sie Menschen.</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="Quibus parum dissimiles sunt Romanenses nostri, qui et ipsi nullam in orbe veram Christi ecclesiam agnoscunt, nisi quae se prius subiecerit sedi Romanae.">Unähnlich sind unsere Römer, die selbst keine wahre Kirche Christi auf dem Erdkreis anerkennen, ausser die, welche sich zuerst dem römischen Stuhl unterworfen hat.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Sed haec istorum hominum tyrannis est.">Aber das ist die Tyrannei dieser Menschen.</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="Veritas canonica aequat omnes per totum terrae orbem ecclesias Christi.">Die kanonische Wahrheit steht allen Kirchen Christi auf dem ganzen Erdkreis gleich.</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="Non haec illi aut illa huic dominari cupit; in charitate omnes se mutuo complectuntur et Christum omnes caput, regem et pontificem suum agnoscunt et celebrant.">Sie wollen nicht diese oder jene beherrschen; in der Nächstenliebe umarmen sich alle, Christus erkennen und feiern alle ihr Haupt, ihren König und Hohenpriester.</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Eadem veritas ecclesiarum ministros omnes aequat.">Die gleiche Wahrheit steht allen Kirchendienern gleich.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="Testatur omnes eiusdem esse potestatis, dignitatis, honorisque, nisi quod alii aliis excellentiora dona consequuti sunt.">Er bezeugt, dass alle dieselbe Macht, Würde und Ehre haben, ausser dass die anderen die grössten Gaben erhalten haben.</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="At hic maxime valet verbum domini: „Quicunque voluerit inter vos magnus fieri, sit vester minister, et qui voluerit inter vos primus esse, sit vester servus“ [Mk 10, 43f].">Aber hier gilt das Wort des Herrn: "Wer unter euch gross werden will, soll euer Diener sein, und wer unter euch sein will, der sei euer Diener" Mk 10, 43f.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinere videtur illa sancti Hieronymi celebris ad Euagrium sententia: „Nec altera Romanae urbis ecclesia, altera totius orbis existimanda est.">Das scheint der berühmte Ausdruck des heiligen Hieronymus zu sein: "Die andere Kirche der römischen Stadt, die andere der ganze Erdkreis.</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Et Galliae et Britanniae et Aphrica et Persis et Oriens et India et omnes barbarae nationes unum Christum adorant, unam observant regulam veritatis.">In Gallien, Grossbritannien, Aphrik, Persien, Oriens, Indien und alle barbarischen Völker beten den einen Christus an, halten die eine Richtschnur der Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="Si authoritas quaeritur, orbis maior est urbe.">Wenn die Autorität gesucht wird, ist der Planet grösser als die Stadt.</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Ubicunque fuerit episcopus, sive Romae, sive Eugubii, sive Constantinopoli, sive Rhegii, sive Alexandriae, sive Tanis, eiusdem meriti, eiusdem est et sacerdotii.">Wo auch immer es einen Bischof gibt, sei es in Rom, sei es in Eugubius, sei es in Konstantinopel, sei es in Rhegium, sei es in Alexandria oder in Tanis, ist dasselbe wie das Priestertum.</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Potentia divitiarum et paupertatis humilitas vel sublimiorem vel inferiorem episcopum facit.">Die Macht des Reichtums und der Armut macht Demut zu einem höheren oder niedrigeren Bischof.</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Caeterum omnes apostolorum successores sunt.“">Im übrigen sind alle Nachfolger der Apostel.</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="Haec ille.">Das ist das.</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam idem in eadem epistola dicat presbyteros unum aliquem ex se elegisse, quem in excelsiori gradu collocarint, in schismatis remedium, id tamen nihil pro ea facit sede, quae a multis hodie adoratur.">Und obwohl derselbe in demselben Briefe sagt, dass die Presbyter einen von sich selbst erwählt hätten, den sie auf höherem Grade aufgestellt haben, in das Schisma ein Heilmittel, so macht das doch nichts für jenen Sitz, der heute von vielen angebetet wird.</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Nam ut uni Romanae sedi non subdit omnes per orbem ecclesias, ita humana est inventio, et fine hodie caret, ob quem stabilitata est.">Denn wie einem einzigen römischen Stuhle nicht alle Kirchen auf dem ganzen Erdkreise unterworfen ist, so ist die Erfindung eine menschliche, und heute fehlt sie an einem Ende, um dessentwillen sie gefestigt worden ist.</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Sedent enim in sede illa, qui dispergunt magis quam colligant, qui sibi venditant, quae Christi sunt, et suas leges pro Christi verbo ecclesiae obtrudunt, Antichristum, non Christum nobis referentes.">Denn sie sitzen auf jenem Sitze, die mehr zerstreuen als sammeln, die sich selbst verkaufen, was Christus ist, und ihre Gesetze für das Wort der Kirche erdulden, indem sie den Antichristen nicht auf uns beziehen.</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="De qua re dixi quaedam in capitibus 27. et 29.">Davon habe ich einiges in den Kapiteln 27 und 29 gesagt.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Responsionis meae primae.">Meine Antwort war die erste.</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Caeterum haud difficile erit ex his, quae allata sunt hactenus, colligere, unde oriatur aut quomodo plantetur aut etiam conservetur ecclesia.">Andererseits wird es nicht schwer sein, aus dem bisher Gegebenen zu sammeln, woraus die Kirche entsteht oder wie sie gepflanzt oder auch bewahrt wird.</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Oritur non e terra aut dispensatione, voluntate et favore Romani pontificis, sed per spiritum et verbum dei e coelo.">Es entsteht nicht aus der Erde oder aus der Verwaltung, aus dem Willen und der Gunst des römischen Papstes, sondern durch den Geist und das Wort Gottes vom Himmel.</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="Si enim ecclesia coetus est sive collectio omnium credentium, si fide et spiritu coniungitur cum Christo - spiritu item, unitate fidei et charitate cohaeret cum omnibus sanctis; spiritus autem, fides et charitas dona sunt coelestia -, oritur certe ecclesia e coelo.">Wenn nämlich die Kirche eine Gemeinschaft ist oder eine Ansammlung aller Gläubigen, wenn sie durch den Glauben und den Geist mit Christus verbunden ist - im Geiste, in der Einheit des Glaubens und in der Liebe mit allen Heiligen; Geist aber, Glaube und Liebe sind Gaben des Himmels -, so entsteht sicherlich die Kirche aus dem Himmel.</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Rursus, si fides ex auditu est, auditus autem per verbum dei, si item ecclesia recte dicitur generari e verbo dei, certe ex deo nata rectissime creditur.">Wiederum, wenn der Glaube aus dem Hören stammt, das Hören aber durch das Wort Gottes, wenn man auch mit Recht sagt, dass die Kirche aus dem Wort Gottes erzeugt wird, dann wird gewiss mit grösster Recht geglaubt, dass sie aus Gott geboren ist.</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="Paulus enim dicit: „In Christo Iesu per evangelium ego vos genui“ [1Kor 4, 15].">Paulus sagt nämlich: "In Christus Jesus habe ich euch durch das Evangelium gezeugt" (1Kor 4,15).</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Et Petrus: „Renati estis non ex semine mortali, sed ex immortali per sermonem viventis dei et ma-nentis in aeternum, quod illud ipsum verbum est, quod per evangelium delatum est ad vos“ [1Petr 1, 23-25].">Und Petrus: "Ihr seid nicht aus sterblichen Samen, sondern aus dem unsterblichen durch das Wort des lebendigen Gottes und desjenigen, der in Ewigkeit lebt, entschuldigt, das ist eben das Wort, das durch das Evangelium zu euch gebracht wurde" 1 Petr 1, 23-25.</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Eodem autem verbo dei plantatur, regitur et conservatur ecclesia, quo generatur.">Durch dasselbe Wort Gottes aber wird gepflanzt, gelenkt und bewahrt die Kirche, durch die es gezeugt wird.</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Nam apostolus iterum dicit: „Christus dedit alios quidem apostolos, alios vero prophetas, alios autem evangelistas, alios autem pastores et doctores ad instaurationem sanctorum, in opus administrationis, in aedificationem corporis Christi, donec perveniamus omnes in unitatem fidei et agnitionis filii dei, in virum perfectum, in mensuram aetatis plene adultae Christi, ut non amplius simus pueri, qui fluctuemus et circunferamur quovis vento doctrinae per versutiam hominum, per astutiam ad circumventionem imposturae, sed veritatem sectantes in charitate adolescamus in illum per omnia, qui est caput, nempe Christus; ex quo totum corpus, dum coaptatur et compingitur per omnem commissuram subministrationis, iuxta actum in mensura, uniuscuiusque partis, incrementum corporis facit, in aedificationem suiipsius per charitatem“ [Eph 4, 11-16].">Denn der Apostel sagt wiederum: "Christus hat zwar andere Apostel, andere Propheten, andere Evangelisten, andere Hirten und Lehrer zur Erneuerung der Heiligen, zum Dienstwerk, zur Erbauung des Leibes Christi gegeben, bis wir alle zur Einheit des Glaubens und der Erkenntnis des Sohnes Gottes gelangen, zum vollkommenen Mann, zum Mass der voll erwachsenen Zeit Christi, so dass wir nicht mehr Kinder sind, die wir durch irgendeinen Wind der Lehre durch die Verschämtheit der Menschen getrieben werden, durch die Schlauheit zur Umwälzung der Unklarheit, sondern durch die Wahrheit in Liebe auf ihn heranwachsen, der das Haupt ist, nämlich Christus. Gemäss dem Masse eines jeden Teiles macht das Wachstum des Körpers zum Aufbau seiner selbst durch die Nächstenliebe Eph 4, 11-16.</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Haec de illo hactenus ex scriptis protulimus apostolicis, quomodo plantetur atque conservetur ecclesia.">Dies haben wir bisher aus den apostolischen Schriften hervorgebracht, wie die Kirche gepflanzt und bewahrt wird.</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Proinde non aedificabitur neque conservabitur ecclesia Christi ullis hominum vel armis vel consiliis aut practicis.">Dementsprechend wird die Kirche Christi nicht aufgebaut und durch praktische Räte oder Räte oder Räte bewahrt werden.</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="Dominus enim collecturus ex toto terrarum orbe ecclesiam catholicam non emisit milites, sed praedicatores verbi sui, qui gladio verbi dei mundum Christo subigerent.">Denn der Herr hat die katholische Kirche aus der ganzen Welt sammeln lassen, nicht die Soldaten, sondern die Prediger seines Wortes, die der Welt durch das Schwert des Wortes Gottes unterworfen sind.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Quin ipse Christus non alio gladio quam spiritu oris sui dicitur iugulaturus Antichristum [2Thess 2, 8].">Christus selbst soll den Antichristen töten 2 Thess 2,8.</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Et Paulus apostolus Corinthiis scribens dicit: „Cum ego ad vos venirem, fratres, non veniebam cum eminentia sermonis ac sapientiae, annuncians vobis testimonium dei.">Und der Apostel Paulus schreibt an die Korinther: "Als ich zu euch kam, Brüder, kam ich nicht mit der hervorragenden Rede und Weisheit und verkündete euch das Zeugnis Gottes.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Non enim me iudicavi quicquam scire inter vos nisi Iesum Christum, et hunc crucifixum.">Denn ich habe mich nicht beurteilt, dass ich etwas unter euch wisse, ausser Jesus Christus und diesen Gekreuzigten.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Et praedicatio mea non erat in persuasoriis humanae sapientiae verbis, sed in ostensione spiritus et potentiae, ut fides vestra non sit in sapientia hominum, sed in potentia dei“ [1Kor 2, 1-5].">Und meine Predigt war nicht in den Worten menschlicher Weisheit, sondern in der Offenbarung des Geistes und der Macht, so dass euer Glaube nicht in der Weisheit der Menschen sei, sondern in der Macht Gottes" 1Kor 2,1-5.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="Haec autem ecclesia, quae spiritu, fide ac verbo Christi nascitur, regitur ac conservatur, non errat (de fidei doctrinaeque erroribus, non vitae et morum vitiis loquimur), non quia hominum collectio est, sed quia Christi ecclesia est, ea inquam, de qua ipse dominus Iesus dixit: „Oves pastorem sequuntur, quia noverunt vocem eius.">Diese Kirche, die im Geist, im Glauben und im Wort Christi geboren wird, wird gelenkt und bewahrt, irrt nicht (von den Irrtümern des Glaubens und nicht von den Lastern des Lebens und der Sitten sprechen wir), nicht weil sie eine Ansammlung von Menschen ist, sondern weil sie die Kirche Christi ist, sage ich, von der der Herr Jesus selbst sagte: "Die Schafe folgen dem Hirten, weil sie seine Stimme kennen.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="Alienum autem non sequentur, sed effugient ab eo, quia non noverunt vocem alienorum“ [Joh 10, 4f].">Die Fremden werden aber nicht folgen, sondern von ihm fliehen, weil sie die Stimme der Fremden nicht kennen" Joh 10, 4f.</s>
    <s translated="true" n="255" original_language="la" original_no_xml="Ideo et Cyprianus de ipsa legitur dixisse: „Adulterari non potest sponsa Christi, incorrupta est et pudica.">Darum wird auch Cyprian von ihr gelesen, dass er gesagt hat: "Die Braut Christi kann nicht verheiratet werden, sie ist unverweslich und schamhaft.</s>
    <s translated="true" n="256" original_language="la" original_no_xml="Unam domum novit, unius cubiculi sanctitatem casto pudore custodit.“">Er weiss ein Haus, bewahrt die Heiligkeit eines Kammers mit keuscher Scham.</s>
    <s translated="true" n="257" original_language="la" original_no_xml="Alioqui enim illud scripturae semper verum est: „Omnis homo mendax, solus autem deus verax“ [Rm 3, 4].">Ansonsten ist nämlich immer das Wort der Schrift wahr: "Jeder Mensch ist ein Lügner, allein aber Gott ist wahr" Rm 3,4.</s>
    <s translated="true" n="258" original_language="la" original_no_xml="Quia ergo vera et sancta Christi ecclesia in nullo suum sequitur arbitrium, sed ubique et in omnibus ab uno dei verbo dependet, in quo nullae sunt tenebrae, errores nulli, ideo dicitur non impie ecclesiam Christi non errare.">Weil also die wahre und heilige Kirche Christi in keinem ihrer Wahlen folgt, sondern überall und in allem vom einen Worte Gottes abhängt, in welchem keine Finsternis, keine Irrtümer sind, deshalb heisst es, dass die Kirche Christi nicht gottlos irrt.</s>
    <s translated="true" n="259" original_language="la" original_no_xml="Nam et Paulus ad Timotheum scripsit: „Haec ad te hactenus dedi, ut noris, quomodo oporteat te in domo dei versari, quae est ecclesia dei viventis, columna et basis veritatis“ [1Tim 3, 14f].">Denn auch Paulus schrieb an Timotheus: "Das habe ich dir bisher gegeben, wie du weisst, wie du im Hause Gottes leben musst, die Kirche des lebendigen Gottes, die Säule und Basis der Wahrheit" 1Tim 3, 14f.</s>
    <s translated="true" n="260" original_language="la" original_no_xml="Quare, obsecro, columna et basis veritatis?">Warum, bitte, Säulen und Füsse der Wahrheit?</s>
    <s translated="true" n="261" original_language="la" original_no_xml="Quia innititur super fundamentum apostolorum et prophetarum summo angulari lapidi, ipsi Iesu Christo, qui est petra et ipsissima veritas.">Denn sie stützt sich auf das Fundament der Apostel und Propheten mit dem höchsten Ecksteine, Jesum Christo selbst, der der Fels und die Wahrheit selbst ist.</s>
    <s translated="true" n="262" original_language="la" original_no_xml="Proinde revera et proprie ipsum dei verbum, quo regitur ecclesia, est columna et basis veritatis, est et ecclesia propter verbum dei, cui innititur, columna et basis veritatis.">In der Tat ist das Wort Gottes, durch das die Kirche geleitet wird, die Säule und Basis der Wahrheit, auch die Kirche um des Wortes Gottes willen, dem sie sich stützt, die Säule und die Füsse der Wahrheit.</s>
    <s translated="true" n="263" original_language="la" original_no_xml="Iccirco quaecunque iudicat ecclesia, secundum verbum Christi iudicat, et sine verbo ac contra verbum Christi nihil omnino iudicat.">Was auch immer die Kirche urteilt, das urteilt nach dem Wort Christi und urteilt ohne Wort und gegen das Wort Christi gar nichts.</s>
    <s translated="true" n="264" original_language="la" original_no_xml="Subiicit sese in omnibus regulae verbi dei, nullibi sibi imperium vendicat in verbum dei.">Er unterwirft sich in allen Dingen der Regel des Wortes Gottes, ohne sich selbst die Herrschaft zum Wort Gottes zu rächen.</s>
    <s translated="true" n="265" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet evidentissimum illud de spiritu, verbo et ecclesia Christi vaticinium apud Isaiam in capite 59: „Hoc est foedus meum cum eis: ’Spiritus meus, qui super te est, et verba mea, quae inserui ori tuo, nunquam excident de ore tuo, neque de ore seminis tui, neque de ore nepotum ac pronepotum tuorum’, ait dominus, ’usque in sempiternum’“ [Jes 59, 21].">Dazu gehört der klarste Ausspruch des Geistes, des Wortes und der Kirche Christi im Haupte von Isaias 59: "Das ist mein Bund mit ihnen: Mein Geist, der über dich ist, und meine Worte, die ich deinem Munde eingepflanzt habe, werden niemals aus deinem Munde, weder aus dem Munde deines Samens noch aus dem Munde deines Enkels und Urenkels, spricht der Herr: "bis in Ewigkeit" Jes 59, 21.</s>
    <s translated="true" n="266" original_language="la" original_no_xml="Et hac ratione ecclesia et filia est et mater.">Auf diese Weise ist die Kirche, die Tochter und die Mutter.</s>
    <s translated="true" n="267" original_language="la" original_no_xml="Generatur enim ex verbo, et generat atque nutrit eodem dei verbo.">Er wird nämlich aus dem Worte erzeugt und nährt und zeugt aus dem gleichen Worte Gottes.</s>
    <s translated="true" n="268" original_language="la" original_no_xml="Unde revera mater fidelium, ecclesia, magni fit a piis suis filiis.">In Wahrheit also wird die Mutter der Gläubigen, die Kirche, von ihren frommen Kindern gross.</s>
    <s translated="true" n="269" original_language="la" original_no_xml="Quo nimirum illud Cypriani pertinet: „Habere iam non potest deum patrem, qui ecclesiam non habet matrem.">Daher ist das Wort Cyprians: "Es kann nicht mehr Gott Vater haben, der keine Mutter hat.</s>
    <s translated="true" n="270" original_language="la" original_no_xml="Haec nos deo servat, haec filios regno, quos generavit, assignat.">Das bewahrt uns Gott, das schreibt er uns Söhne des Reiches an, das er gezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="271" original_language="la" original_no_xml="Quisquis ab ecclesia segregatus adulterae iungitur, a promissis ecclesiae separatur“ etc.">Wer von der Kirche getrennt als Ehebrecherin ist, der wird von den Verheissungen der Kirche getrennt usw.</s>
    <s translated="true" n="272" original_language="la" original_no_xml="Porro ecclesia, quae spiritu et verbo Christi neque orta est neque regitur ac conservatur, ea haudquaquam meretur dici ecclesia Christi sancta attestante iterum domino in evangelio atque dicente: „Qui ex deo est, verba dei audit“ [Joh 8, 47], unde consequens est eos non esse ex deo, qui verbum dei non audiunt.">Die Kirche aber, die durch den Geist und das Wort Christi weder gelenkt noch bewahrt ist, verdient es keineswegs, die heilige Kirche Christi genannt zu werden, indem sie im Evangelium wieder bezeugt und sagt: "Wer aus Gott ist, der hört die Worte Gottes" Joh 8, 47. Daraus folgt, dass sie nicht von Gott sind, die das Wort Gottes nicht hören.</s>
    <s translated="true" n="273" original_language="la" original_no_xml="Negat idem dominus Iudaeos suas esse oves, nec aliam caussam allegat, nisi quod verbo suo neque credant neque obsequantur.">Der Herr leugnet, dass die Juden ihre Schafe sind, und gibt keine andere Sache an, ausser dass sie weder an sein Wort glauben noch gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="274" original_language="la" original_no_xml="Ex quibus omnibus nemo est, qui non colligat, qualis illa sit ecclesia, quae non modo verbum dei non audit, sed credentes verbo evangelii persequitur atque extinguit, insuper et humanis traditionibus tota innititur.">Aus all dem gibt es niemanden, der nicht sammelt, was für eine Kirche sie ist, die nicht nur das Wort Gottes hört, sondern auch die Gläubigen durch das Wort des Evangeliums verfolgt und ausgelöscht hat. Darüber hinaus stützt sich auch die ganze menschliche Tradition.</s>
    <s translated="true" n="275" original_language="la" original_no_xml="At ea hodie sibi vendicat primatum et imperium in universam Christi ecclesiam.">Aber sie beansprucht heute den Vorrang und die Herrschaft über die ganze Kirche Christi.</s>
    <s translated="true" n="276" original_language="la" original_no_xml="Verum de tali loquens dominus pronunciavit: „Quare loquelam meam non agnoscitis?">Aber der Herr sprach von einer solchen Rede: "Warum kennt ihr meine Rede nicht?</s>
    <s translated="true" n="277" original_language="la" original_no_xml="Quia non potestis audire sermonem meum.">Denn ihr könnt meine Rede nicht hören.</s>
    <s translated="true" n="278" original_language="la" original_no_xml="Vos ex patre diabolo estis, et desideriis patris vestri vultis obsequi.">Ihr seid vom Vater, dem Teufel, und ihr wollt euren Vater nachfolgen.</s>
    <s translated="true" n="279" original_language="la" original_no_xml="Ille homicida erat ab initio, et in veritate non stetit, quia non est veritas in eo“ [Joh 8, 43f].">Er war von Anfang an Mörder, und er stand nicht in der Wahrheit, weil er nicht die Wahrheit in ihm ist" Joh 8, 43f.</s>
    <s translated="true" n="280" original_language="la" original_no_xml="Verum omissis istis pergamus clarius demonstrare verbo Christi et fide in Christum ceu nota certissima insigniri ecclesiam, hoc est paulo significantius explanare, quibus notis designarit nobis dominus veram suam visibilemque ecclesiam.">Aber nachdem wir diese Dinge vernachlässigen, wollen wir weiterhin klarer zeigen, dass das Wort Christi und der Glaube an Christus als eine sehr sichere Kirche gekennzeichnet ist, das heisst etwas deutlicher erklären, denen uns der Herr seine wahre, sichtbare Kirche bezeichnet hat.</s>
    <s translated="true" n="281" original_language="la" original_no_xml="Solus quidem deus invisibilem ecclesiam novit, qui videlicet sint sui, et qui sint perseveraturi in finem usque.">Gott allein weiss die unsichtbare Kirche, die sich selbst gehören und die sich bis zum Ende ausharren werden.</s>
    <s translated="true" n="282" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen utile est scire, qui nobis habendi pro filiis dei, deus hac in parte se nobis utcunque accommodavit.">Weil es aber nützlich ist, zu wissen, wer uns für die Kinder Gottes gehalten hat, hat Gott sich in dieser Hinsicht uns so gut wie auch immer angepasst.</s>
    <s translated="true" n="283" original_language="la" original_no_xml="Fidem ex charitate et poenitentia voluit aestimare, ut pro ecclesiae membris agnoscamus, qui fidei aperta confessione, poenitenti vita et sacramentorum participatione eundem nobiscum deum et Christum confitentur.">Er wollte den Glauben aus Liebe und Busse würdigen, um für die Glieder der Kirche anzuerkennen, die durch das offene Bekenntnis des Glaubens, durch die Teilnahme am Leben und an den Sakramenten denselben Gott und Christus mit uns bekennen.</s>
    <s translated="true" n="284" original_language="la" original_no_xml="Ubicunque ergo purum verbum dei non corrupto et depravato, sed genuino et orthodoxo sensu praedicatur et auditur, ubi vera viget poenitentia et remissio peccatorum in nomine Christi, ubi sacramenta legitime ex instituto Christi exercentur, ubi funduntur per Christum ad deum patrem preces fideles, ubi, inquam, est fidelis et iugis adoratio, invocatio et cultus aeterni dei, ibi est vera Christi ecclesia.">Wo immer also das reine Wort Gottes nicht verdorben und verdorben ist, sondern im wahren und orthodoxen Sinne gepredigt und gehört wird, wo die wahre Busse und der Nachlass der Sünden im Namen Christi gültig ist, wo die Sakramente rechtmässig durch die Einsetzung Christi ausgeübt werden, wo die gläubigen Gebete durch Christus zum Vater gegründet werden, wo, sage ich, die treue und ewige Anbetung, die Anrufung und der Kult Gottes, dort die wahre Kirche Christi ist.</s>
    <s translated="true" n="285" original_language="la" original_no_xml="Audiamus de his testimonia divina et humana.">Von diesen hören wir die göttlichen und menschlichen Zeugnisse.</s>
    <s translated="true" n="286" original_language="la" original_no_xml="Sanctus Paulus: „Christus“, inquit, „dilexit ecclesiam et semetipsum exposuit pro ea, ut illam sanctificatam mundaret lavacro aquae per verbum, ut adhiberet eam sibi ipsi gloriosam, ecclesiam non habentem maculam aut rugam, aut quicquam eiusmodi, sed ut esset sancta et irreprehensibilis“ [Eph 5, 25-27].">Der heilige Paulus: "Christus\ hat die Kirche geliebt und sich selbst für sie erklärt, um sie durch das Wort durch das Bad des Wassers zu reinigen, damit er sie für sich selbst glorreich halte, ohne Makel oder Runzel oder etwas dergleichen zu haben, sondern um heilig und untadelig zu sein" Eph 5, 25-27.</s>
    <s translated="true" n="287" original_language="la" original_no_xml="Habes in his internas et externas sanctae catholicae ecclesiae notas.">Ihr habt in diesen inneren und äusseren Merkmalen der heiligen katholischen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="288" original_language="la" original_no_xml="Interna est sanctificatio Christi sanguine gratuito facta et per fidem accepta.">Die innere Heiligung ist die durch das freie Blut Christi gemachte und durch den Glauben empfangene Heiligung.</s>
    <s translated="true" n="289" original_language="la" original_no_xml="Externae notae sunt verbum et lavacrum aquae, quibus verbi Christi praedicationem et sacramentorum dispensationem intellexit.">Die äusseren Zeichen sind das Wort und das Wasserbad, durch das er die Predigt des Wortes Christi und die Spendung der Sakramente verstanden hat.</s>
    <s translated="true" n="290" original_language="la" original_no_xml="In 2. ad Timotheum 2. capite idem dicit: „Solidum fundamentum dei stat habens signaculum hoc: ’Novit dominus, qui sint sui’ et ’discedat ab iniquitate omnis, qui nominat nomen Christi’“ [2Tim 2, 19].">In 2. an Timotheus 2.: "Das feste Fundament Gottes steht im Besitz dieses Siegels: Der Herr weiss, wer die Seinigen sind, und lass jeder, der den Namen Christi nennt, von der Bosheit abweichen" 2Tim 2,19.</s>
    <s translated="true" n="291" original_language="la" original_no_xml="Praeterea legimus in Actis apostolorum Iudaeos audita praedicatione sancti Petri compunctos esse corde ac dixisse ad apostolos: „Quid faciemus?“;">Ausserdem lesen wir in der Apostelgeschichte, dass die Juden durch die Verkündigung des heiligen Petrus im Herzen und zu den Aposteln gesagt haben: "Was sollen wir tun?"</s>
    <s translated="true" n="292" original_language="la" original_no_xml="Petrum vero respondisse: „Resipiscite et baptizetur unusquisque vestrum in nomen Iesu Christi ad remissionem peccatorum, et accipietis donum spiritus sancti“ [Apg 2, 38].">Petrus aber habe geantwortet: "Erholt und getauft werde jeder von euch auf den Namen Jesu Christi zur Vergebung der Sünden, und ihr werdet die Gabe des Heiligen Geistes empfangen" Apg 2, 38.</s>
    <s translated="true" n="293" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Erant autem perseverantes in doctrina apostolorum et communicatione seu beneficentia et fractione panis ac precationibus“ [Apg 2, 42].">Und wiederum: "Sie waren beharrlich in der Lehre der Apostel, in der Gemeinschaft, in der Wohltat, im Brechen des Brotes und im Gebet" Apg 2, 42.</s>
    <s translated="true" n="294" original_language="la" original_no_xml="Habent fideles in pauculis hisce certissimas sanctae Christi ecclesiae notas atque adeo manifestas, ut nulla opus sit repetitione.">Die Gläubigen haben in diesen wenigen sehr sicheren Merkmalen der heiligen Kirche Christi und so deutlich, dass keine Wiederholung nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="295" original_language="la" original_no_xml="De ecclesia hac Christi vera disputans vetus scriptor Lactantius libro Institut[ionum] 4. capite 30.: „Sola“, inquit, „catholica ecclesia est, quae verum cultum retinet.">Über diese wahre Kirche Christi diskutiert der alte Schriftsteller Lactantius in dem Buch der Institutionen 4. Kapitel 30.: "Sola\ ist die katholische Kirche, die den wahren Kult hält.</s>
    <s translated="true" n="296" original_language="la" original_no_xml="Hic est fons veritatis, hoc est domicilium fidei, hoc templum dei, quo si quis non intraverit, vel a quo si quis exiverit, a spe vitae ac salutis aeternae alienus est.“">Hier ist die Quelle der Wahrheit, das heisst der Sitz des Glaubens, dieser Tempel Gottes, in den jemand nicht eintritt, oder von dem, wenn jemand weggeht, der von der Hoffnung auf Leben und ewiges Heil fremd ist. "</s>
    <s translated="true" n="297" original_language="la" original_no_xml="Sed quia etiam haeretici suam catholicam ecclesiam esse putant, sciendum est illam esse veram, in qua est religio, confessio et poenitentia, quae peccata et vulnera, quibus est subiecta imbecillitas carnis, salubriter curat.">Weil aber auch die Häretiker glauben, sie sei ihre katholische Kirche, so muss man wissen, dass jene wahre, in welcher die Gottesverehrung, das Bekenntnis und die Busse ist, welche die Sünden und Wunden, denen die Schwäche des Fleisches unterworfen ist, heilsam heilt.</s>
    <s translated="true" n="298" original_language="la" original_no_xml="Cyprianus quoque martyr de simplicitate praelatorum: „Quisquis“, inquit, „ab ecclesia segregatus, iungitur adulterae, a promissis ecclesiae separatur.">Auch Cyprian, der Märtyrer über die Einfachheit der Prälaten, sagt: "Wer von der Kirche getrennt ist, wird mit der Ehebrecherin verbunden und von den Verheissungen der Kirche getrennt".</s>
    <s translated="true" n="299" original_language="la" original_no_xml="Nec pertinet ad Christi praemia, qui relinquit ecclesiam Christi; alienus est, prophanus est, hostis est.">Und es gehört nicht zur Belohnung Christi, der die Kirche Christi verlässt; er ist fremd, profand, Feind.</s>
    <s translated="true" n="300" original_language="la" original_no_xml="Habere iam non potest deum patrem, qui ecclesiam non habet matrem.">Er kann nicht mehr Gott Vater haben, der keine Mutter hat.</s>
    <s translated="true" n="301" original_language="la" original_no_xml="Si potuit evadere, qui extra arcam Noe fuit, et, qui extra ecclesiam foris fuerit, evadit“ etc.">Wenn er herauskommen konnte, der ausserhalb der Arche Noe war und der ausserhalb der Kirche war, soll er entkommen.</s>
    <s translated="true" n="302" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet, quod sanctus Augustinus libro Adversus Faustum Manicheum 19. capite 11. in haec verba scribit: „In nullum nomen religionis, seu verum, seu falsum, coagulari homines possunt, nisi aliquo signaculorum seu sacramentorum visibilium consortio colligentur.“">Das ist es, was der heilige Augustinus in seinem Buch Adversus Faustus Manicheus 19. Kapitel 11 schreibt: "In keinem Namen der Religion, sei es der Wahrheit, sei es der Falsche, können die Menschen zusammengefasst werden, es sei denn, sie werden durch eine Gemeinschaft sichtbarer Zeichen oder Sakramente versammelt".</s>
    <s translated="true" n="303" original_language="la" original_no_xml="Atque idem author non uno in loco, sicut et Tertullianus, sacramenta illa Christianae societatis recensens numerat non septem illa papistica, sed duo christiana, baptismum et coenam dominicam.">Und derselbe Autor zählt nicht an einem einzigen Ort, wie auch Tertullian, jene Sakramente der christlichen Gesellschaft auf und zählt nicht die sieben päpstlichen, sondern zwei christliche, die Taufe und das Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="304" original_language="la" original_no_xml="Hic tamen illud in primis observandum erit, multos esse, qui sine fide ex hypocrisi verbum dei audiunt, in coetu sacro intente orant, sacramentis quoque participant, sed ideo non sunt membra ecclesiae sancta, tametsi notae in his reperiantur externae.">Hier muss jedoch vor allem geachtet werden, dass es viele gibt, die ohne den Glauben das Wort Gottes aus der Heuchelei hören, in der heiligen Versammlung beten, auch an den Sakramenten teilnehmen, doch deshalb sind sie nicht Glieder der heiligen Kirche, obwohl in diesen Dingen äussere Zeichen gefunden werden.</s>
    <s translated="true" n="305" original_language="la" original_no_xml="Nam huiusmodi in nuptiis sedent inter invitatos; quoniam vero veste nuptiali non sunt induti, proiiciuntur in tenebras exteriores.">Denn solche Dinge sitzen bei der Hochzeit unter Einladungen; weil sie aber nicht mit Hochzeitskleidern bekleidet sind, werden sie in die Finsternis von aussen geworfen.</s>
    <s translated="true" n="306" original_language="la" original_no_xml="Rursus carent alii notis externis ecclesiae, non audiunt externam verbi praedicationem, non participant ecclesiae sacramentis; non quod haec contemnant, sed quod in captivitate detenti et vinculis impliciti, aut alia quapiam necessitate impediti, illud audire atque haec percipere non datur, quę alioqui et audire et percipere ex animo desiderant et cum licet summo cum animi gaudio frequentant; atque hi nihilominus sunt sancta ecclesiae sanctae membra.">Andere entbehren wiederum der äusseren kirchlichen Kenntnisse, hören nicht die äussere Predigt des Wortes und nehmen nicht an den Sakramenten der Kirche teil; nicht als ob sie diese Dinge verachten, sondern weil sie in Gefangenschaft gefangen gehalten und in Bande verwickelt sind, oder weil sie durch irgendeine andere Notwendigkeit gehindert sind, das zu hören und diese Dinge nicht wahrzunehmen vermag, was sie sonst wünschen, zu hören und zu erfassen, und wenn sie es auch mit grösster Freude besuchen; und diese sind dennoch die heiligen Glieder der heiligen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="307" original_language="la" original_no_xml="Exemplum vivum habes in Daniele et sociis, qui in Babylonem abducti alienique a sacris et coetibus populi dei, deo dilecti et accepti erant, cum interim Hierosolymis complures quotidie sacris interessent coetibus, qui nihilominus abominatio erant deo.">Du hast ein lebendiges Beispiel in Daniel und seinen Gefährten, die, von den heiligen Gefährten und Versammlungen des Volkes Gottes, von Gott geliebt und angenommen wurden, während in der Zwischenzeit viele heilige Versammlungen in Jerusalem anwesend waren, die Gott trotzdem verabscheuen konnten.</s>
    <s translated="true" n="308" original_language="la" original_no_xml="Id quod haud dubie hodie quoque sit.">Das ist ohne Zweifel auch heute.</s>
    <s translated="true" n="309" original_language="la" original_no_xml="Multi enim reperiuntur in Turcia, Graecia, Asia, Aethiopia et Aphrica servi Iesu Christi, qui a sacris Christianorum per tyrannidem Machometicam exclusi nihilominus membra sunt ecclesiae, cum interim complures inter nos invenias sacris nostris participantes ex hypocrisi, qui nihil minus sunt, quam quod audiunt Christiani.">Viele finden sich in der Türkei, Griechenland, Asien, Äthiopien und Aphrica, Diener Jesu Christi, die von den heiligen Christen durch die Machmetik-Tyrannei ausgeschlossen sind und dennoch Glieder der Kirche sind, während in der Zwischenzeit viele unter uns an unseren heiligen Schriften teilnehmen, die an der Heuchelei teilnehmen, die nichts weniger sind als das, was die Christen hören.</s>
    <s translated="true" n="310" original_language="la" original_no_xml="Ex istis autem certo possumus colligere, ecclesiam ut loco nulli ita neque externis alligari notis; quas tamen, utpote a Christo traditas ac-ceptasque ab apostolis fideliter et religiose, cum licet, usurpat atque custodit.">Aus diesen können wir aber mit Sicherheit die Kirche sammeln, dass sie an keinem Ort so und nicht an äussere Kenntnisse gebunden ist; sie aber, da sie von Christus überliefert und von den Aposteln treu und religiös geübt wurde, nimmt sie an und bewahrt sie, wenn es erlaubt ist.</s>
    <s translated="true" n="311" original_language="la" original_no_xml="Alioqui ab initio in usu et accommodatione externorum rituum magna usa est libertate, imo pauculis adeoque nullis fere semetipsam ceremoniis innexuit ac oneravit.">Andernfalls hat er von Anfang an in Gebrauch und Anpassung an äussere Riten grosse Freiheit gebrauchen, ja nur wenige hat er sich fast auf Zeremonien gestützt und belastet.</s>
    <s translated="true" n="312" original_language="la" original_no_xml="Et cum ritus nonnihil iam excrevissent, inventi tamen sunt viri pii et prudentes, qui ut libertatem in illis valere ita omnes rixas propter illos procul abesse voluerunt.">Und als die Riten schon etwas gestiegen hatten, wurden doch fromme und kluge Männer erfunden, die, wie die Freiheit in ihnen so stark ist, alle Streitigkeiten um ihrertwillen fernbleiben wollten.</s>
    <s translated="true" n="313" original_language="la" original_no_xml="De moderatis adhuc veterum ritibus nihil de superstitionibus papae loquor.">Von den gemässigten Riten der Alten spreche ich noch nichts von den Aberglauben des Papstes.</s>
    <s translated="true" n="314" original_language="la" original_no_xml="Sanctus Augustinus de hac re graviter ad Ianuarium disputans inter alia egregie dicit: „Nulla disciplina est in his melior gravi prudentique Christiano, quam ut eo modo agat, quo agere viderit ecclesiam; ad quancunque forte devenerit.">Der heilige Augustinus, der in dieser Angelegenheit ernsthaft zum Januar diskutiert, sagt unter anderem: "Es gibt keine grössere Disziplin darin, die kluger ist als ein Christ, als auf die Weise zu handeln, wie er die Kirche sieht; vielleicht kommt er dazu.</s>
    <s translated="true" n="315" original_language="la" original_no_xml="Quod enim neque contra fidem neque contra bonos mores iniungitur, indifferenter est habendum, et pro eorum, inter quos vivitur, societate servandum est.“">Denn was weder gegen den Glauben noch gegen die guten Sitten sich richtet, das muss indifferent gehalten werden; und für die, unter denen man lebt, muss man in der Gesellschaft beobachten.</s>
    <s translated="true" n="316" original_language="la" original_no_xml="Idem mox iterum ecclesia dei inter multam paleam multaque zizania constituta multa tolerat, et tamen quae sunt contra fidem vel bonam vitam, non approbat, nec tacet, nec facit.">Gleich darauf hatte die Kirche Gottes unter vielen Strohstücken viel Unkraut zu ertragen, und doch billigt sie nicht, was gegen den Glauben oder das gute Leben ist, und schweigt nicht, noch tut sie es.</s>
    <s translated="true" n="317" original_language="la" original_no_xml="Haec hactenus de notis ecclesiae Christianae.">Soviel zu den Bekannten der christlichen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="318" original_language="la" original_no_xml="Dicendum porro, quibus sese rebus impendat, quibus occupetur, aut quid operetur ecclesia Christi catholica.">Ferner muss man sagen, welchen Dingen sich die katholische Kirche Christi zuwendet oder was sie bewirkt.</s>
    <s translated="true" n="319" original_language="la" original_no_xml="Adorat deum in essentia unum, in personis trinum, adorat autem in spiritu et veritate; eundem colit rebus spiritualibus et puritate, quibus ipsum delectari novit.">Anbetet Gott im Wesen einen, in den drei Personen anbetet er aber im Geiste und in der Wahrheit; er verehrt ihn mit geistlichen Dingen und mit geistiger Reinheit, an denen er weiss, dass er sich ergötzt.</s>
    <s translated="true" n="320" original_language="la" original_no_xml="Exercet se in fide et verbo dei indefinenter, meditatur in lege dei excelsi.">Er übt sich unaufhörlich im Glauben und im Wort Gottes aus, er meditiert im Gesetze Gottes des Höheren.</s>
    <s translated="true" n="321" original_language="la" original_no_xml="Amat coetus et congregationes sanctas, amat prędicationem verbi dei, qua et delectatur et afficitur maxime.">Er liebt heilige Versammlungen und Versammlungen, liebt die Verkündigung des Wortes Gottes, durch das er sich am meisten ergötzt und berührt.</s>
    <s translated="true" n="322" original_language="la" original_no_xml="Orat intentissime, deum patrem invocat per Christum mediatorem, huius bonitate laudat amplissime, et pro beneficiis gratias agit cumulatissime, adeoque in deo liberatore et servatore suo semper exultat.">Er betet mit grösster Aufmerksamkeit, ruft Gott den Vater an durch Christus, den Mittler, rühmt ihn mit seiner Güte und dankt für die Wohltaten in grösster Fülle, so dass er in Gott, seinem Befreier und Erlöser, immer frohlockt.</s>
    <s translated="true" n="323" original_language="la" original_no_xml="Sacramentis sponsi sui libenter et cum gaudio in coetu sanctorum communicat.">Er teilt die Sakramente seines Bräutigams gern und mit Freude in der Versammlung der Heiligen mit.</s>
    <s translated="true" n="324" original_language="la" original_no_xml="Disciplinae iustae ut observantissima est, ita ei semetipsam subiicit ultro, doctores et episcopos suos tanquam patres venerans.">Wie die Richtschnur der gerechten Disziplin ist, so unterwirft sie sich selbst aus freien Stücken, Lehrer und Bischöfe, die als Väter verehrt wurden.</s>
    <s translated="true" n="325" original_language="la" original_no_xml="Purgat sese a mundi contagiis, fugit vitia strenue, persequitur studio sancto virtutes, mortificat veterem Adamum et renovatur quotidie ad imaginem conditoris et redemptoris sui, ad cuius voluntatem sese per omnia et in omnibus dictis, factis et in tota totius vitae conversatione componit, singulis momentis acceptam et rationalem sese deo hostiam offerens.">Er reinigt sich von der Ansteckung der Welt, flieht den Fehlern energisch, verfolgt mit heiligem Eifer die Tugenden, ertötet den alten Adam und erneuert sich täglich nach dem Bilde seines Schöpfers und Erlösers, nach dessen Willen er sich in allem und in allen Worten, Taten und im ganzen Leben zusammenfügt, indem er sich in jedem Augenblick Gott als vernünftiges Opfer darbringt.</s>
    <s translated="true" n="326" original_language="la" original_no_xml="Eadem aperte, candide, extra periculum, quoties dei gloria requirit, et in maximis rerum discriminibus etiam cum facultatum ipsiusque vitae dispendio deum et Christum confitetur.">Dieselbe offen, lieber, ausserhalb der Gefahr, so oft die Herrlichkeit Gottes verlangt, und in den grössten Krisen bekennt er Gott und Christus, auch wenn er die Fähigkeiten des Lebens selbst bekennt.</s>
    <s translated="true" n="327" original_language="la" original_no_xml="Propter eundem patitur multa, et libenter quidem.">Um desselben willen leidet er vieles und zwar gern.</s>
    <s translated="true" n="328" original_language="la" original_no_xml="Sponte enim crucem ferens eum sequitur, qui prior per crucem et ignominiam ingressus est in gloriam.">Aus freien Stücken nämlich folgt ihm, der zuerst durch das Kreuz und die Schande in die Herrlichkeit eingetreten war.</s>
    <s translated="true" n="329" original_language="la" original_no_xml="Confirmat item debiles, excitat desides, consolatur tristes; relinquit et calcat praesentia, caduca et terrena, ut apprehendat teneatque futura illa et aeterna sponsi sui adamati bona.">Er stärkt auch die Schwachen, erweckt den Verlangen, tröstet die Traurigen; er hinterlässt und tritt mit dem gegenwärtigen, vergänglichen und irdischen, um die zukünftigen und ewigen Güter seines geliebten Bräutigams zu erfassen.</s>
    <s translated="true" n="330" original_language="la" original_no_xml="Praecipue vero exercet seipsam in charitate Christiana, syncera et non ficta; condonat omnibus, servit et impendit se omnibus, nocet nemini, breviter omnia pietatis et officia sanctae vitae explet, alacris semper et indefessa.">Vor allem aber übt er sich in der christlichen, aufrichtigen und unverfälschten Liebe aus; er verzeiht allen, dient und verpflichtet sich allen; er schadet niemandem, er erfüllt in Kürze alles der Frömmigkeit und der Pflichten des heiligen Lebens, immer eifrig und unermüdlich.</s>
    <s translated="true" n="331" original_language="la" original_no_xml="Non enim citra insignem rationem appellatur ecclesia a doctore gentium et homine electissimo „ecclesia gloriosa, non habens maculam aut rugam“ [Eph 5, 27]; quod quamvis non suo habeat beneficio suave virtute, sed Christi sponsi gratia, nihilominus quoniam toto studio convertitur ad solidam puritatem, totaque viribus omnibus suis (sicut hactenus exposui) enititur ad sanctitatem, munditia absoluta ei, quam tamen plene et secundum districtum dei iudicium in hisce terris agens non assequitur, sponsi bonitate et munificentia imputatur; quo nimirum illud salvatoris pertinet: „Qui lotus est, non opus est, nisi ut pedes lavet, sed est mundus totus“, Ioan. 13 [Joh 13, 10].">Denn nicht ohne einen besonderen Grund wird die Kirche vom Lehrer der Heiden und vom erwählten Menschen "die ruhmreiche Kirche genannt, die keinen Flecken oder Runzel hat" Eph 5, 27. Wenngleich sie nicht durch ihre eigene Wohltat, sondern durch die Gnade Christi des Bräutigams, so strebt sie doch mit ganzem Eifer nach einer festen Reinheit, nach seiner ganzen Kraft (wie ich sie bisher dargelegt habe) zur Heiligkeit, absoluter Reinheit, die jedoch vollständig und gemäss dem strengen Urteil Gottes in diesen Ländern nicht erlangt, dem Bräutigam durch Güte und Freigebigkeit angerechnet wird.</s>
    <s translated="true" n="332" original_language="la" original_no_xml="Proinde membra ecclesiae Christi catholicae vera ipsam ecclesiae catholicae congregationem non temere propter naevos aliquot seditioso deserunt schismate; rursus alienas congregationes extra Christum et veritatem cavent, ne ullis se sacris polluant prophanis.">Daher verlassen die Glieder der katholischen Kirche Christi die wahre Gemeinschaft der katholischen Kirche nicht voreilig wegen einiger aufrührerischer Schismae; wiederum hüten sich fremde Gemeinden ausser Christus und der Wahrheit, damit sich keine gottlosen Personen verunreinigen.</s>
    <s translated="true" n="333" original_language="la" original_no_xml="Ad illud respiciens apostolus Paulus: „Consideremus nos invicem“, ait, „in hoc, ut provocemus ad charitatem et bona opera, non deserentes aggregationem nostri mutuam, sicuti mos est nonnullis, sed adhortantes invicem“ [Hebr 10, 24f].">Auf den Blick des Apostels Paulus: "Lasst uns einander in Betracht ziehen", sagt er, "damit wir zur Nächstenliebe und zu guten Werken aufrufen und die gegenseitige Aggregation nicht aufgeben, wie es einige tun, sondern sich gegenseitig ermahnen" Hebr 10, 24f.</s>
    <s translated="true" n="334" original_language="la" original_no_xml="Ac quantum scelus sit schisma, inde licet colligere, quod, qui olim fecerunt idolum, usitata gladii morte perempti sunt; qui vero schismata facere voluerunt, principes, hiatus terrae devorat, et turba consentiens igne consumpta est.">Und wie viel Verbrechen das Schisma ist, kann man daraus sammeln, dass diejenigen, die einst Götzenbilder gemacht haben, durch den Tod des Schwertes vernichtet wurden. Diejenigen aber, die Spaltungen machen wollten, die Fürsten, die Lüfte der Erde verschlingen und die Menge, die mit dem Feuer übereinstimmt, verbrannt wurde.</s>
    <s translated="true" n="335" original_language="la" original_no_xml="Rursus autem apostolus Paulus docens vera Christi membra neque cum impiis neque cum idololatris participare: „Quod consortium“, inquit, „iustitiae cum iniustitia?">Aber wiederum sagt der Apostel Paulus, als er lehrte, dass die wahren Glieder Christi weder mit den Gottlosen noch mit den Götzendienern teilhaftig seien: "Was ist mit der Gerechtigkeit und mit der Ungerechtigkeit?</s>
    <s translated="true" n="336" original_language="la" original_no_xml="Aut quae communio luci cum tenebris?">Oder welche Gemeinschaft des Lichtes mit der Finsternis?</s>
    <s translated="true" n="337" original_language="la" original_no_xml="Aut quae concordia Christi cum Belial?">Oder welche Eintracht Christi mit Belial?</s>
    <s translated="true" n="338" original_language="la" original_no_xml="Aut quę pars fideli cum infideli?">Oder welcher Teil des Gläubigen mit dem Ungläubigen?</s>
    <s translated="true" n="339" original_language="la" original_no_xml="Quid autem templo dei cum simulachris?“ [2Kor 6, 14-16].">Was aber ist mit den Bildern der Tempel Gottes?\" 2Kor 6, 14-16.</s>
    <s translated="true" n="340" original_language="la" original_no_xml="Et reliqua.">Und das Übrige.</s>
    <s translated="true" n="341" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: „Non potestis poculum domini bibere et poculum daemoniorum.">Und wiederum: "Ihr könnt den Becher des Herrn nicht trinken und den Becher der Dämonen".</s>
    <s translated="true" n="342" original_language="la" original_no_xml="Non potestis mensae domini participes esse et mensae daemoniorum.“ 1. Cor. 10. [1Kor 10, 20].">Ihr könnt nicht am Tische des Herrn teilhaben und an dem Tisch der Dämonen teilnehmen".</s>
    <s translated="true" n="343" original_language="la" original_no_xml="Servat itaque se puram ab omni contagio et prophanatione sancta Christi ecclesia, quae se semper tota et in omnibus sanctificationi impendit religiosissime.">Die heilige Kirche Christi bewahre sich also rein von jeder Ansteckung und Profanation, die sich immer ganz und in allen Dingen der Heiligung widmet.</s>
    <s translated="true" n="344" original_language="la" original_no_xml="Ex istis, quae hucusque disseruimus de ecclesia Christi catholica, sine negotio intelliget pius, cur illa tot egregiis ornetur epithetis, imo dignis elogiis.">Aus dem, was wir bisher über die katholische Kirche Christi gehandelt haben, wird der Fromme ohne Geschäft verstehen, warum das mit so vielen hervorragenden Epitheten, ja sogar mit würdigen Ausdrücken belastet wird.</s>
    <s translated="true" n="345" original_language="la" original_no_xml="Appellatur enim ecclesia in scripturis atrium dei, domus et locus et templum dei, civitas regis magni, mons Zion, urbs sancta Hierusalem, area dominica, ovile Christi, grex dei aeterni, columba speciosa, soror domini, sponsa Christi, virgo et mater, mater et filia, petra immota, oliva fructifera, hortus conclusus, puteus aquarum viventium, fons signatus etc.">Denn es wird in der Schrift die Kirche genannt der Hof Gottes, der Ort und der Tempel Gottes, die Stadt des grossen Königs, der Berg Zion, die heilige Stadt Jerusalem, die Tenne des Herrn, die Herde Christi, die Herde des ewigen Gottes, die schöne Taube, die Schwester des Herrn, die Braut Christi, die Mutter und die Tochter, der ungeheure Fels, der fruchtbare Ölbaum, der schlossene Garten, der Brunnen der lebendigen Wasser, die gesiegelte Quelle usw.</s>
    <s translated="true" n="346" original_language="la" original_no_xml="Donata est his a munificio sponso et rege glorioso Iesu Christo.">Sie wurde ihnen von der Freigebigkeit des Bräutigams und dem glorreichen König Jesus Christus geschenkt.</s>
    <s translated="true" n="347" original_language="la" original_no_xml="Invitamur illis amplissimis praeconiis omnes ad consortium et sodalitium ecclesiae, in qua et Christo sponso redemptorique coniugamur fide et omnibus sanctis copulemur per charitatem.">Wir werden mit jenen sehr grossen Verkündigungen einladen, alle zur Gemeinschaft und zur Gemeinschaft der Kirche, in der wir auch dem erlöserischen Bräutigam Christus mit dem Glauben und mit allen Heiligen durch die Liebe vereint werden.</s>
    <s translated="true" n="348" original_language="la" original_no_xml="Exposui hucusque, illustrissime princeps, quid sentiam ex scripturis de sancta Christi catholica ecclesia, quid de hac credam, quomodo denique doceam de illa publice; quantopere item illam ornem, quam reverear, cuius in consortio saluberrimo hęrere cupio, in cuius gremio memet religiosissime contineo.">Ich habe bisher, erlauchtester Fürst, erklärt, was ich aus den Schriften über die heilige katholische Kirche Christi denke, was ich an diesen Punkt glauben soll, wie ich endlich öffentlich über sie lehren soll; wie sehr soll ich auch die ganze Welt, die ich ehrfürchtig halte, in deren Gesellschaft ich in einer heilsamen Gesellschaft verbleiben möchte, in deren Schoss ich mich in einem höchst religiös halte.</s>
    <s translated="true" n="349" original_language="la" original_no_xml="Exposui, quid ea fit, quomodo Christo capiti coniungatur spiritu per fidem et omnibus sanctis per charitatem, quae inde ad fideles utilitas perveniat.">Ich habe erklärt, was geschieht, wie Christus mit dem Haupte verbunden wird durch den Glauben und durch alle Heiligen durch die Liebe, die von da an zum Nutzen der Gläubigen gelangt.</s>
    <s translated="true" n="350" original_language="la" original_no_xml="Docui, quod una modo sit, et in quibus consistat ecclesiae unitas.">Ich gelehrte, dass es nur eine sei und in denen die Einheit der Kirche besteht.</s>
    <s translated="true" n="351" original_language="la" original_no_xml="Dixi, unde oriatur ecclesia, quibus rebus plantetur et conservetur, item quibus agnoscatur insignita notis; praeterea, quae sint eius studia, quibus occupetur ac sese exerceat, quantumque caveat, ne uspiam sese a corporis unione separet vel per morosum schisma vel per prophanorum sacrorum participationem.">Deshalb habe ich gesagt, dass die Kirche, durch welche die Dinge gepflanzt und bewahrt werden, und auch jene, durch welche die mit ihnen gekennzeichneten Kenntnisse erkannt werden, ausserdem, was ihre Studien sind, durch die sie besetzt und sich ausübt, so sehr er sich hütet, sich von der Einigung des Körpers zu trennen, sei es durch ein sittliches Schisma oder durch eine Teilnahme an den heiligen Gottlosen.</s>
    <s translated="true" n="352" original_language="la" original_no_xml="Iam ergo intelligere licet, quam maledicus sit et effrons meus ille et omnium per Germaniam ecclesiarum evangelio Christi credentium adversarius.">Es ist also bereits zu verstehen, wie verflucht und mein Ausspruch und das Evangelium der Gläubigen in Deutschland durch das Evangelium Christi.</s>
    <s translated="true" n="353" original_language="la" original_no_xml="An perget dicere: perperam nos sentire de Christi ecclesia?">Oder wird er weiter sagen: "Ich bin verkehrt über die Kirche Christi"?</s>
    <s translated="true" n="354" original_language="la" original_no_xml="Nihil ne tribuimus ecclesiae, qui ea ei tribuimus, quę scriptura, os dei, concedit?">Nichts geben wir der Kirche zu, die wir ihr zuschreiben, was die Schrift, der Mund Gottes, gewährt?</s>
    <s translated="true" n="355" original_language="la" original_no_xml="An vero maligni et parci sumus in praedicandis eius praeconiis?">Sind wir aber böswillig und schonen in der Predigt seiner Predigt?</s>
    <s translated="true" n="356" original_language="la" original_no_xml="Amplius ei tribuere, quam is tribuit, qui illam sibi iunxit sponsam, pro qua et mortem subiit, non est ipsam ornare laudibus iustis, sed foedis fucare mendaciis.">Denjenigen mehr zuzuschreiben, als derjenige, der die Braut mit sich vereinigt hat, für den er auch den Tod begeht, ist es nicht, mit gerechten Lobpreisen zu schmücken, sondern mit schändlichen Lügen zu fliehen.</s>
    <s translated="true" n="357" original_language="la" original_no_xml="Agnoscimus libenter, quaecunque ei ubique in scripturis conceduntur, etiamsi ea hisce nostris non inseruerimus.">Wir erkennen gerne an, was ihm überall in der Schrift gewährt wird, auch wenn wir sie nicht in diese unsere einfügen.</s>
    <s translated="true" n="358" original_language="la" original_no_xml="Nec reiicimus, quae sancti patres, quantumvis augusta, amplissime de ipsa secundum fidei analogiam et scripturae regulam disseruerunt.">Wir lehnen auch nicht ab, was die heiligen Väter, so hoch sie auch sein mag, nach der Analogie des Glaubens und der Regel der Hl.</s>
    <s translated="true" n="359" original_language="la" original_no_xml="Dicet fortassis haec nostra ex nobisipsis esse conficta, eadem nec satis firma neque satis esse probata.">Vielleicht wird er sagen, dass diese unsere Dinge aus uns selbst erfunden sind, dass sie nicht durchaus sicher und nicht ausreichend erprobt wurden.</s>
    <s translated="true" n="360" original_language="la" original_no_xml="Sed revincetur scripturarum testimoniis per me hac in expositione citatis accomodatisque.">Aber die Zeugnisse der Schrift werden durch mich in dieser zitierten Erklärung widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="361" original_language="la" original_no_xml="Si pro solita sua impudentia dicere perrexerit splendida hic quidem dicta esse de ecclesia Christi sancta catholica, verum nostras ab illa discrepare plus , revincetur omnium per Helvetiam Germaniamque ecclesiarum moribus ac testimoniis.">Wenn er fortfährt, aufgrund seiner üblichen Unverschämtheit zu sagen, dass hier ansehnlich über die heilige katholische Kirche Christi gesprochen wird, aber dass unsere von ihr mehr abweichen, werden alle durch die Schweiz und Deutschland durch die Sitten und Zeugnisse der Kirchen widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="362" original_language="la" original_no_xml="Nostrae ecclesiae nunquam defecerunt ab ipso capite Christo, nunquam separarunt se a societate sanctae ca-tholicae ecclesiae, imo perstant etiamnum firmissime in vera ecclesiae unitate et perstabunt deo donante in finem usque in iis, in quibus sancta consistit unitas.">Unsere Kirchen sind nie vom Haupt Christi selbst abgefallen, niemals haben sie sich von der katholischen Gesellschaft der heiligen Kirche getrennt, ja sie bleiben noch immer in der wahren Einheit der Kirche fest und bleiben, indem sie Gott hingab bis zum Ende in denen, in denen die heilige Einheit besteht.</s>
    <s translated="true" n="363" original_language="la" original_no_xml="Vinculum spiritus, fidei et charitatis manet integrum et indissolutum.">Die Verbindung des Geistes, des Glaubens und der Nächstenliebe bleibt unversehrt und unauflöslich.</s>
    <s translated="true" n="364" original_language="la" original_no_xml="Nam est et manet in ecclesiis nostris vera et viva catholica et orthodoxa fides in deum patrem, filium et spiritum sanctum.">Denn er ist und bleibt in unseren Kirchen wahrhaft und lebendig katholische und orthodoxe Glaube an Gott Vater, Sohn und Heiligen Geist.</s>
    <s translated="true" n="365" original_language="la" original_no_xml="Non discedunt hae vel latum, quod dici solet, pilum a Symbolo apostolorum et salutaris fidei veteris et apostolicae ecclesiae sana, recta, aperta et libera confessione.">Sie gehen nicht von dem Glaubensbekenntnis der Apostel und dem heilsamen Glauben der alten und apostolischen Kirche ab, das rechte, offene und freie Bekenntnis.</s>
    <s translated="true" n="366" original_language="la" original_no_xml="Agnoscunt pii in ecclesiis omnes incarnationis filii dei mysterium, redemptionis nunquam satis laudatum beneficium et gratuitam credentium in morte filii dei iustificationem.">Die Frommen erkennen in den Kirchen alle das Geheimnis der Menschwerdung des Sohnes Gottes an, die nie genug gelobte Wohltat und die Unentgeltlichkeit der Gläubigen im Tode die Rechtfertigung des Sohnes Gottes.</s>
    <s translated="true" n="367" original_language="la" original_no_xml="Christo redemptori, iustitiae, capiti, regi, pontifici, mediatori, vero deo et homini, intercessori, unicae omnium fidelium saluti, viae, luci et vitae perpetuae adhaerent omnes, et uni quidem adhaerent.">Christus, dem Erlöser, der Gerechtigkeit, dem Haupt, dem König, dem Papst, dem Mittler, dem wahren Gott und dem Menschen, dem einzigen Heil aller Gläubigen, hängen alle an dem ewigen Licht und Leben.</s>
    <s translated="true" n="368" original_language="la" original_no_xml="Non enim aliud caput cum hoc aut pro hoc unico, non alium regem et redemptorem, non aliam iustitiam, purificationem et sanctificationem, non alium summum pontificem, non aliam hostiam aut sacrificium aliud, non alium mediatorem et apud deum patrem intercessorem, non aliam salutem, lucem, viam et vitam aut agnoscunt aut recipiunt, vel in coelo, vel in terra.">Denn nicht ein anderes Haupt mit diesem oder für diesen einen, nicht einen anderen König und Erlöser, nicht eine andere Gerechtigkeit, Reinigung und Heiligung, nicht einen anderen Hohenpriester, nicht ein anderes Opfer oder ein anderes Opfer, nicht einen anderen Mittler und bei Gott dem Vater als Fürsprecher, nicht ein anderes Heil, Licht, Weg und Leben anerkennen oder empfangen, sei es im Himmel oder auf Erden.</s>
    <s translated="true" n="369" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc autem modum virginalem pudorem et fidem servant sponso Christo ecclesiae nostrae.">Auf diese Weise bewahren sie die jungfräuliche Scham und den Glauben dem Bräutigam Christo unserer Kirche.</s>
    <s translated="true" n="370" original_language="la" original_no_xml="Sic uni adhaerent et ab uno dependent totae, ut non putent vel aliis sibi opus esse vel citra crimen se aliis coniungere posse; imo nephas esse sciunt illa communicare aliis, quae sponsi sunt solius.">So hängen die einen an und hängen ganz von einem ab, so dass sie nicht glauben, dass sie entweder für sich selbst notwendig seien oder dass sie sich nicht mit anderen vereinigen können; ja sie wissen, dass es schändlich ist, die anderen mitzuteilen, die nur Bräutigam sind.</s>
    <s translated="true" n="371" original_language="la" original_no_xml="Hinc vero illae adversariorum lachrymae!">Daher sind jene Tränen der Gegner!</s>
    <s translated="true" n="372" original_language="la" original_no_xml="Dolet illis repulsam pati stolidum illud caput Romanum, quod se hactenus impie venditavit pro capite totius militantis ecclesiae.">Es tut ihr leid, dass jenes törichte römische Haupt ihnen zurückgewiesen wurde, das sich bisher gottlos als Haupt der ganzen streitenden Kirche verkaufte.</s>
    <s translated="true" n="373" original_language="la" original_no_xml="Dolet ecclesias nostras unicae Christi redemptioni tribuere tantum, ut nolint amplius papisticas redimere indulgentias.">Es schmerzt unsere Kirchen, nur der Erlösung Christi zuzuschreiben, damit sie nicht mehr die päpstlichen Absichten erlösen wollen.</s>
    <s translated="true" n="374" original_language="la" original_no_xml="Dolet illis iustificatione Christi operum et meriti humani iustitiam imo iniustitiam revelari.">Es tut ihnen leid, dass durch die Rechtfertigung Christi die Werke und das Verdienst des Menschen die Gerechtigkeit sogar als Ungerechtigkeit offenbart wird.</s>
    <s translated="true" n="375" original_language="la" original_no_xml="Dolet in Christi sanctificatione sanctificationes ceremoniarum varias, et in purgatione Christi plena aurivorum illud papae purgatorium ablui atque extingui.">In der Heiligung Christi trauert es, dass die verschiedenen Zeremonien geheiligt werden, und in der Reinigung Christi bedauert es, dass jenes Goldschmied des Papstes abgewaschen und ausgelöscht wird.</s>
    <s translated="true" n="376" original_language="la" original_no_xml="Dolet illis, quod ecclesiae nostrae Christo principi ita plene expiandi vim et summum pontificatum tribuunt, ut nolint alium cum hoc aut pro hoc agnoscere summum pontificem, non ullos alios sacerdotes expiatores, non sacrifitium ullum pro peccato, non intercessores alios, non viam, vitam aut salutem aliam ullam.">Es tut ihnen leid, dass sie dem Fürsten Christi die Kraft und den Hohenpriester so vollständig auszuüben geben, dass sie keinen anderen mit diesem oder dafür den Hohenpriester anerkennen wollen, nicht irgendwelche anderen Priester, die Sühner, nicht Opfer für die Sünde, nicht Fürbitte für andere, nicht Weg, Leben oder Heil.</s>
    <s translated="true" n="377" original_language="la" original_no_xml="Nam omnes ecclesiae nostrae a sancto Petro edoctae unanimes clamant: „Non est in alio quoquam salus.">Denn alle unsere Kirchen, die vom heiligen Petrus belehrt sind, rufen einmütig aus: "Es gibt kein Heil in einem anderen.</s>
    <s translated="true" n="378" original_language="la" original_no_xml="Nec enim aliud nomen est datum inter homines, in quo oporteat nos salvos fieri“ [Apg 4, 12].">Denn unter den Menschen ist kein anderer Name gegeben, in dem wir gerettet werden müssen" Apg 4,12.</s>
    <s translated="true" n="379" original_language="la" original_no_xml="Videat ergo Cochleus, quis hodie vinculum illud spiritus et fidei unitatisque ecclesiae disrumpens et sponsam separans a sponso ecclesiam a creatore abducat ad creaturas, aut quis unitatem servans et vinculum fidei sanctissime custodiens ecclesiam uni Christo sponso ut virginem integerrimam constringat arctissime.">Cochläus möge also sehen, wer heute jene Bande des Geistes und des Glaubens der Einheit der Kirche zerreisst und die Braut vom Bräutigam trennt, um die Kirche vom Schöpfer zu den Geschöpfen zurückzuführen, oder wer die Einheit bewahrt und das Band des Glaubens mit aller Heiligkeit behütet, indem er die Kirche eines einzigen Bräutigams Christus bewahrt, damit er die unversehrtste Jungfrau in engster Weise anbinden möge.</s>
    <s translated="true" n="380" original_language="la" original_no_xml="Nascuntur hae nostrae per Helvetios et Germaniam ecclesię non ex hominum consiliis et constitutionibus e terra, sed per praedicationem evangelii vel scripturarum, verbi inquam dei, e coelo.">Diese Unsere Dinge werden durch die Helvetier und Deutschland der Kirche nicht aus den Plänen und Konstitutionen der Menschen von der Erde geboren, sondern durch die Predigt des Evangeliums oder der Schrift, sage ich des Wortes Gottes, vom Himmel.</s>
    <s translated="true" n="381" original_language="la" original_no_xml="Primam enim et solidam authoritatem habet in ecclesiis nostris scriptura seu verbum dei.">Denn die erste und solide Autorität hat in unseren Kirchen die Schrift oder das Wort Gottes.</s>
    <s translated="true" n="382" original_language="la" original_no_xml="Ex verbo dei docetur fides in Christum.">Aus dem Wort Gottes wird der Glaube an Christus gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="383" original_language="la" original_no_xml="Fide inseruntur et coniunguntur Christo fideles.">Durch den Glauben werden die Gläubigen in Christus eingegliedert und verbunden.</s>
    <s translated="true" n="384" original_language="la" original_no_xml="Omnia denique instituuntur in his ad lucernam et regulam verbi dei.">Schliesslich werden in diesen Dingen alles zur Leuchte und zur Regel des Wortes Gottes eingesetzt.</s>
    <s translated="true" n="385" original_language="la" original_no_xml="Verbo dei plantantur, gubernantur et conservantur ecclesiae.">Durch das Wort Gottes werden sie gepflanzt, geleitet und bewahrt die Kirchen.</s>
    <s translated="true" n="386" original_language="la" original_no_xml="Ergo quod adversarius Tigurinae ecclesiae (urbi alioqui tam illustri, tantaque potentia et dignitate praeditae) impingit victitare ipsam propinato per me veneno, tam falsum est quam quod falsissimum, nisi furioso huic conviciatori ipsum Christi evangelium venenum esse videatur, iuxta illud apostoli: Evangelium „his, qui pereunt, odor est mortis ad mortem, illis vero, qui salvi fiunt, odor vitae ad vitam“ [2Kor 2, 15f].">Dass also der Widersacher der Zürcher Kirche (wo sonst so erlauchte, so gewaltige und begabte Stadt) antreibt, sie zu besiegen, indem er von mir vergiftet ist, ist ebenso falsch wie falsch, wenn nicht dieser wütende Vermittler das Evangelium Christi selbst als Gift erscheint, nach dem Wort des Apostels: "Das Evangelium ist der Geruch des Todes zum Tode, denen aber, die gerettet werden, der Geruch des Lebens zum Leben" 2Kor 2, 15f.</s>
    <s translated="true" n="387" original_language="la" original_no_xml="Revera autem in hunc hominem maledicum illud propheticum quadrare credas: „Sepulchrum apertum guttur eorum, linguis suis ad dolum usi sunt, venenum aspidum sub labiis eorum, quorum os execratione et amarulentia plenum est“ [Rm 3, 13f] etc.">Tatsächlich wirst du glauben, dass jenes prophetische Verfluchtswort auf diesen Menschen verdoppelt ist: "Ihr Grab ist offen, ihre Zungen haben sich in List gebrauchen, das aspide Gift unter den Lippen derer, deren Mund voll Betrübnis und Betrübnis ist" Rm 3, 13f usw.</s>
    <s translated="true" n="388" original_language="la" original_no_xml="Sed redimus ad ecclesias nostras, in quibus notae inveniuntur verae Christi ecclesiae.">Wir kehren aber zu unseren Kirchen zurück, in denen die wahren Kirchen Christi bekannt sind.</s>
    <s translated="true" n="389" original_language="la" original_no_xml="In his enim, quod iam etiam dixi, praedicatur verbum evangelii, et in eo docetur poenitentia et remissio peccatorum in nomine Christi.">Denn in dem, was ich bereits gesagt habe, wird das Wort des Evangeliums gepredigt und in ihm wird gelehrt die Busse und der Nachlass der Sünden im Namen Christi.</s>
    <s translated="true" n="390" original_language="la" original_no_xml="Auditur praedicatio veritatis, magni fit et recipitur.">Die Predigt der Wahrheit hört, wird gross und empfangen.</s>
    <s translated="true" n="391" original_language="la" original_no_xml="Agnoscunt et confitentur omnes peccata sua supplices deo; quęrunt iustam animarum medicinam apud Christum, valetque iusta poenitentia.">Alle ihre Sünden anerkennen und bekennen Gott ihre Bittsteller. Sie suchen nach einer gerechten Heilung der Seelen bei Christus und nach einer gerechten Busse.</s>
    <s translated="true" n="392" original_language="la" original_no_xml="In his invocatur deus per nomen Iesu Christi.">In ihnen wird Gott genannt durch den Namen Jesu Christi.</s>
    <s translated="true" n="393" original_language="la" original_no_xml="Offeruntur iugi quodam sacrificio laudes et gratiarum actiones.">Dem täglichen Opfer werden Lob und Danksagungen dargebracht.</s>
    <s translated="true" n="394" original_language="la" original_no_xml="Administrantur reverenter percipiunturque sacramenta Christiana religiose.">Ehrfurchtvoll werden die christlichen Sakramente verabreicht.</s>
    <s translated="true" n="395" original_language="la" original_no_xml="Sed et disciplina et charitas fraterna non est inefficax.">Auch die Zucht und die brüderliche Liebe aber ist nicht unwirksam.</s>
    <s translated="true" n="396" original_language="la" original_no_xml="Et quanquam multorum in nostris ecclesiis mores vitiosi sint, enituntur tamen illae perpetuo ad meliora, agnoscunt imbecillitatem et peccata, petunt veniam et gratiam ac sese subinde reparantes ad voluntatem dei componunt.">Und obwohl die Sitten vieler in unseren Kirchen fehlerhaft sind, werden sie doch immer zu Besserem kommen, erkennen ihre Schwäche und Sünden an, bitten um Verzeihung, Gnade und sich von Zeit zu Zeit wieder auf den Willen Gottes.</s>
    <s translated="true" n="397" original_language="la" original_no_xml="De studiis ecclesiarum nostrarum ampliora iam non dicam, ne adversario adulari videar, sicuti pridem quaedam mea interpretatus est.">Ich werde nicht mehr über das Studium unserer Kirchen sagen, damit ich nicht den Anschein erwecke, als würde ich meinem Gegner schmeicheln, wie er schon längst einiges ausgelegt hat.</s>
    <s translated="true" n="398" original_language="la" original_no_xml="Fortassis et Paulum alicubi adulari dicet, ubi ecclesias laudat, in quibus ipsis tamen mox quaedam vituperat et multa correcta optat.">Vielleicht wird er auch sagen, dass Paulus irgendwo geschmeichelt wird, wo er die Kirchen lobt, in denen er aber bald einige Dinge tadelt und sich nach der Zurechtweisung vieles wünscht.</s>
    <s translated="true" n="399" original_language="la" original_no_xml="Claret ergo, princeps illustrissime, nostras per Helvetiam et Germaniam ecclesias non hęreticorum diverticula neque schismaticorum conventicula, sed veras esse sanctas Christi ecclesias, catholicae socias.">Es möge also, illustrer Fürst, unsere Kirchen durch Helvetien und Deutschland klarmachen, dass nicht die Umrisse der Häretiker oder die Versammlungen der Schismatiker, sondern die heiligen Kirchen Christi, die katholischen Verbündeten, wahr sind.</s>
    <s translated="true" n="400" original_language="la" original_no_xml="Claret item adversarium conviciando semetipsum dedecorare, non ullis Christi ecclesiis nocere.">Es ist auch klar, dass der Gegner sich durch seine Beleidigung selbst verunreinigt, und nicht irgendwelchen Kirchen Christi schadet.</s>
    <s translated="true" n="401" original_language="la" original_no_xml="Non itaque quicquam vel huius vel alterius conviciatoris clamores aut blanda subdolave scripta heroicum tuum animum commoveant aut a coepto sancto optimoque retrahant.">Daher mögen sie nicht irgendetwas von diesem oder einem anderen Verleumder oder schmeichelhafte oder heroische Schriften deinen Geist erregen oder ihn von einem heiligen Angehörigen abziehen.</s>
    <s translated="true" n="402" original_language="la" original_no_xml="Coepisti rem pulcherrimam.">Sie haben eine sehr schöne Sache begonnen.</s>
    <s translated="true" n="403" original_language="la" original_no_xml="Perge prudenter ac constanter; parabisque tibi haud dubie nomen in memoria sanctorum gloriosum.">Geh mit Klugheit und Standhaftigkeit fort; du wirst ohne Zweifel den glorreichen Namen im Gedächtnis der Heiligen vorbereiten.</s>
    <s translated="true" n="404" original_language="la" original_no_xml="Servabis interim et te et tuo subiectos dominio.">Du wirst in der Zwischenzeit sowohl dich als auch deine Untergebenen der Herrschaft beschützen.</s>
    <s translated="true" n="405" original_language="la" original_no_xml="Habes clarissimorum regum exempla, quae te commoveant: Ezechię, Iosiae, Valentiniani et Theodosii.">Du hast Beispiele der berühmtesten Könige, die dich bewegen: Ezechia, Josia, Valentinian und Theodosius.</s>
    <s translated="true" n="406" original_language="la" original_no_xml="Ac quoniam te, princeps illustrissime, amo propter pietatis studium ex animo, ad res pulcherrimas te adhortor, teque, quantum possum, adiuvare et, quae te impedire poterant, removere cupio.">Und da ich dich, erlauchtester Fürst, wegen des Eifers für die Frömmigkeit von Herzen liebe, ermahne ich dich zu den schönsten Dingen, und ich wünsche dir, so gut ich kann, zu helfen und zu entfernen, was dich verhindern könnte.</s>
    <s translated="true" n="407" original_language="la" original_no_xml="Ideo haec ad te scribo, et utranque meam responsionem, quo Christi ecclesiae, verbi dei, pietatis et salutis negotium contra Cochleum defendo, tuo dedico nomini celeberrimo, simul ut deponam apud posteros, ad quos forte pervenient adversariorum convicia, testimonium, fuisse homines veritatis studiosos, qui cupierint veritatem defensam, nec defuisse principes, qui emergentem iuverint pietatem.">Darum schreibe ich dir sowohl meine Antwort, in der ich die Kirche Christi, des Wortes Gottes, die Aufgabe der Frömmigkeit und des Heils gegen Cochläus verteidigte, als auch unter deinem berühmten Namen verzeihe, um unter den Nachwelten niederzulegen, zu denen vielleicht Schmähungen der Gegner gelangen werden, ein Zeugnis dafür, dass es Männer der Wahrheit waren, die die Wahrheit verteidigt haben, und dass es an Fürsten fehlt, die der aufkommenden Frömmigkeit geholfen haben.</s>
    <s translated="true" n="408" original_language="la" original_no_xml="Caeterum doctissimum piissimumque virum d. Adamum Barptolomaeum, concionatorem illum tuum evangelicum, una cum reliquis ecclesiarum ministris, fratribus meis dilectis, in Christo commendatos habere velis.">Ausserdem möchtest du, dass der gelehrteste und frommste Mann Herrn Adam Bartholomäus, deinen evangelischen Prediger, zusammen mit den anderen Kirchendienern, meinen geliebten Brüdern, in Christus empfohlen werden.</s>
    <s translated="true" n="409" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus, princeps regum terrae, servet te, illustrissime princeps.">Möge der Herr Jesus, der Fürst der Könige der Erde, dich, den erlauchtesten Fürsten, bewahren.</s>
    <s translated="true" n="410" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 10. novemb. 1544.">Zürich, 10. November 1544.</s>
  </letter>
</file>
