<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12334" id_hbbw="2287" id_irg_sort="2287" id_sort="122870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Obtulit mihi tuas et aliorum quorundam literas Ioannes Hallerus, quem huc, vir humanissime, misisti, ut nostrę serviat ecclesię.">Johannes Haller hat mir deinen Brief und einiger anderer angeboten, den du, höflichster Mann, hierher geschickt hast, um unserer Kirche zu dienen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quod post tuas postremas nihil rescripsi, non hinc est factum, quod vel literis tuis offensum sim vel dissentientem alicubi ferre nequeam (cum ipse ex animo morositatem istam in ecclesia detester, qua unius et alterius dissentiunculę gratia tanta excitantur dissidia putaturque pax nisi inter prorsus in omnibus consentientes constare non posse), sed ob eam duntaxat causam silere volui, quod videbam denuo infoelicissimum illud sacramentarię contentionis incendium inter vos et Lutherum opera satanę magno ecclesię malo ac plurimorum bonorum offendiculo excitatum; quod non mihi modo, sed et multis aliis non frustra illud in animo refricat: Tempus tacendi, tempus loquendi.">Dass ich nach deinen letzten Briefen nichts zurückgeschrieben habe, ist nicht deshalb geschehen, weil ich durch deine Briefe irgendwo beleidigt oder abweichend ertragen kann (ich verabscheue die Moral in der Kirche selbst von Herzen, durch die die Gnade des einen und des anderen widersprechend so grosse Streitigkeiten angeregt werden und der Frieden nur zwischen euch und Luther nicht bestehen könne), sondern nur deshalb wollte ich schweigen, weil ich sah, dass jener unglückliche Streit zwischen euch und Luthers Werk der Kirche, dem grossen Übel und dem Anstoss vieler Güter angeregt wurde; was nicht nur für mich, sondern auch für viele andere nicht vergeblich ist: Die Zeit, zu schweigen, erquickt sich in der Absicht, zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quapropter tuum erit id boni consulere nec aliter interpretari, quam ipsa habet veritas, deinde, quod a me petis, mihi quoque non denegare, nempe ut et ipse parumper a vobis dissentientem feras, quanquam, si recte meam sententiam consyderes, mirum, si dissentire queas, cum plane nihil habeat carnalium cogitationum nec quicquam ei sententię detrahat, qua Augustinus dicit: „Immortalitatem dedit; naturam non abstulit“, et illi: „Oportet Christum esse in uno coeli loco et non ubique secundum corpus diffusum“; quod adiectę similitudines satis, opinor, declarant.">Darum wird es deine Aufgabe sein, das Gute zu konsultieren und nicht anders zu deuten, als die Wahrheit selbst hat, und dann, was du von mir bittest, mir auch nicht zu verweigern, nämlich dass du es auch selbst ein wenig von dir abweichst, obwohl du, wenn du meine Meinung richtig betrachtest, erstaunlich bist, wenn du widersprechen kannst, da er ganz nichts von fleischlichen Gedanken hat und ihm nichts entzieht, was Augustin sagt: "Die Unsterblichkeit hat sie gegeben; die Natur hat sie nicht weggenommen", und jene: "Christus muss an einem Himmel sein und nicht überall nach dem Körper ausgegossen werden".</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Illud, quod adiecisti uti me aliis atque aliis loquutionibus, vellem apertius scripsisses et loca demonstrasses.">Was du hinzugefügt hast, dass ich andere und andere Redewendungen gebrauche, würde ich gerne ausführlicher schreiben und die Orte zeigen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="De hoc mihi conscius sum, quod mens eadem est, de verbis vidissem, si admonuisses, ubi aliter atque aliter loquutus sim, quanquam rarum non est rem eandem aliis atque aliis loquutionibus exprimere; quod tibi quoque ignotum esse non potest.">Ich weiss wohl, dass ich, wenn du mich daran erinnert hättest, wo ich anders und anders gesprochen habe, auch wenn es nicht selten ist, das Nämliche mit anderen und anderen Redewendungen auszudrücken, was dir auch nicht unbekannt sein kann.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non enim mox contraria sunt, quę aliter atque aliter proferuntur, praecipue in causa, ubi diversi respectus ac diversę consyderationes ultro varias loquutiones pariunt.">Denn das, was anders ausgesprochen wird, ist nicht sogleich entgegengesetzt, zumal in der Ursache, wo die verschiedenen Beziehungen und die verschiedenen Meinungen von freien Stücken verschiedene Redeweisen hervorbringen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod Halleri vocationem concernit, de qua usque ad ipsum fere adventus eius diem nihil sciebam, hoc tantum in praesentia rescribere possum: Placent hominis mores et ingenui, ut videntur, et modesti.">Dass Haller die Berufung wahrnimmt, von der ich bis zur Ankunft fast nichts wusste, kann ich nur in der Gegenwart zurückschreiben: "Sie gefallen dem Menschen an Sitten und Freigebigkeit, wie es scheint und bescheiden ist".</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tot literis commendatus honorifice receptus est.">Er wurde in so vielen Briefen ehrenvoll empfangen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quo loco futurus sit, iam indicare non possum, cum id sit in manu dominorum.">Ich kann nicht mehr sagen, wohin er kommen wird, da das in der Hand der Herren ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod ad me attinet, si se ecclesię nostrę ita accommodabit, ut eam nulla  turbet, erit mihi fratris ac symmystę dilecti loco, ac spes esse potest, ut hic admodum ad ecclesię utilitatem emergat.">Was mich betrifft, wenn er sich unserer Kirche so anpassen wird, dass es keine Unruhe gibt, dann werde ich ein Ort meines geliebten Bruders und Symmystes sein, und es kann Hoffnung geben, dass er hier sehr zum Nutzen der Kirche hervortritt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Verum si peregrini aliquid admiscere voluerit, faciam, quod tu ipse in simili casu ecclesię tuę bono ratione ministerii faceres, ut et pax inter fratres servetur et ecclesia non turbetur.">Aber wenn ein Fremder etwas beimischen will, werde ich tun, was du selbst in einem ähnlichen Fall mit deinem Kirchendienst tun würdest, damit der Friede unter den Brüdern gewahrt und die Kirche nicht beunruhigt wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Zvinglii filium cupide vidi.">Ich habe den Sohn von Zwingli sehr gespannt gesehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="An parentem pię memorię referat facie et ingenio, iudicare non possum.">Oder kann ich den Eltern nicht mit frommem Gedächtnis und Genie beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Audio tamen referre per omnia, quantum ipsa aetas permittit.">Ich höre jedoch, dass er in allen Dingen berichtet, soweit das Alter selbst es erlaubt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Det illi dominus gratiam huic adolescentię necessariam, ne vel ingenii fertilitate et praecoci exuberantia a pietate degeneret vel praesentis sęculi malicia ad serviendum sęculo magis quam Christo abripiatur.">Der Herr gebe ihm die notwendige Gnade für diesen Jüngling, damit er nicht durch die Fruchtbarkeit des Geistes und die Überschwemmung des Verkünders von der Frömmigkeit abweicht oder die Bosheit der gegenwärtigen Welt entrissen werde, um der Welt mehr zu dienen als Christus.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="De rebus, quę iam aguntur, non est, quod scribam.">Was die Angelegenheiten angeht, so habe ich nichts zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Belli nostri quę sit catastrophe, nondum patet.">Die Katastrophe unseres Krieges ist noch nicht klar.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Audio enim Cattum adhuc esse in armis.">Denn ich höre, dass Cattus noch in Waffen ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sequenti mense futura sunt Franckfordię nostrorum statuum, protestantium scilicet, comitia, in quibus foedus evangelicum vel dissiliet vel denuo prorogabitur.">Im nächsten Monat werden unsere Stände in Frankfurt, das heisst der Protestanten, die Wahlen stattfinden, in denen der evangelische Bund entweder zerfällt oder wieder verlängert wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ut scindatur, miris hactenus technis tentatur ab adversariis, et sunt inter nostros, qui locum illis praebuerunt.">Um gespalten zu werden, wird bisher von unseren Gegnern durch erstaunliche Technologien versucht, und es gibt unter unseren Leuten, die ihnen einen Platz gegeben haben.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Colloquium Ratisbonam destinatum videtur quidem agi serio; sed revera aliud agitur et aliud simulatur.">Das für Regensburg bestimmte Religionsgespräch scheint zwar ernsthaft verhandelt zu werden, aber es wird tatsächlich etwas anderes und etwas anderes vorgebildet.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nostri comparebunt, ut audio, termino praefixo.">Unsere Leute werden, wie ich höre, am Ende vorbereiten.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="De adversariis nihil scitur, an aliqui et quinam sint venturi.">Von den Gegnern ist nichts bekannt, ob einige und wer sie werden werden werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Confundat dominus hunc satanę spiritum in omnes sese formas vertentem, et qui doctrinam evangelii Christi iam publicis edictis, iam ęditis articulis, iam bullis antichristianis damnat, iam concilii simulatione ac specie colloquii viciare vel saltem sistere, ne ulterius progrediatur, iam bellorum molitionibus prorsus extirpare conatur.">Der Herr möge diesen Geist des Satans verwirren, der sich in alle Formen verwandelt, und wer die Lehre des Evangeliums Christi bereits öffentlich herausgegeben hat, verurteilt bereits die antichristlichen Bullen, indem er die Verstellung und Anschein des Konzils besiegen oder wenigstens aufhalten will, damit er nicht weiter voranschreitet. Er versucht schon, die Kriegsbewegungen auszurotten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Bene in domino vale, charissime Bullingere.">Gott behüte dich, lieber Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Fratribus omnibus salutem meo nomine.">Grüsse an alle Brüder in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Augustae, 1545, 19. novembris.">Augsburg 1545, 19. November 1545.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="W. Musc. tuus in domino.">Dein W. Musc. im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Praestanti theologo d. Heinricho Bullingero, Tigurinę ecclesię antistiti celeberrimo, domino ac fratri charissimo.">Dem vortrefflichen Theologen Herrn Heinrich Bullinger, dem berühmten Bischof der Kirche von Zürich, dem liebsten Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
