<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12176" id_hbbw="2129" id_irg_sort="2129" id_sort="121290"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Vix tantum nactus sum ocii, ut hęc scribere possem; nam tacere non valui.">Ich habe kaum so viel Musse bekommen, dass ich dies schreiben könnte; denn ich konnte nicht schweigen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Venit hodie ad me de contentione Helvetiorum inter ipsos ob iuramentum foederis renovandum, et ut civitates evangelium foventes sanctos addere plane recusent; hinc ortum dissidium inter Immontanos et civitates iam dictas, ut illi cum fremitu iactent, priusquam hic velint cedere, renunciaturos pacta foederis.">Heute ist er zu mir gekommen, um den Eidschwur der Helvetier zu erneuern und die heiligen Städte zu fördern, die das Evangelium fördern, ganz zu schweigen; daher kommt der Streit zwischen den Immontaniern und den bereits erwähnten Städten, dass sie sich mit Krämpfen rühmen, bevor sie sich hier aufgeben wollen, die Vereinbarungen des Bundes aufzugeben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non autem unus aut alter sic fremit, sed totę civitates.">Nicht der eine oder der andere ist so ergrimmt, sondern die ganze Stadt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Equidem horrui valde, praesertim cum hoc tempore adeo necessaria sit nobis concordia ut antehac nunquam aeque.">Ich bin in der Tat sehr erschreckend, zumal in dieser Zeit die Eintracht uns so notwendig ist, dass wir es bisher nie so gut getan haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Id quod novi ab exteris, sunt enim contra nos molimina dura et gravia.">Was ich von den Aussenstehenden kenne, das sind harte und schwere Mühlen gegen uns.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hęc igitur dum nos adiuvamus dissidiis, Helvetios perire non erit difficile.">Wenn wir also diesen Streitigkeiten helfen, wird es nicht schwer, dass die Helvetier zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Resistendum itaque puto, quantum fieri potest, a viris prudentibus, ne quid fiat in detrimentum foederis, imo nec religionis.">Ich glaube daher, dass, so gut es möglich ist, von klugen Männern widerstanden werden muss, damit nichts zum Schaden des Bundes oder sogar der Religion geschehe.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ut autem Immontanis difficile est omittere sanctos, ut quibus maiores eorum sic usi sunt, ita impossibile est nobis sanctos addere, ut qui didicimus iam longo tempore ex literis divinis esse rata debere nostra omnia in solo deo.">Wie es aber den Immontaniern schwer ist, die Heiligen zu vernachlässigen, so ist es unmöglich, dass diejenigen, die wir gelernt haben, seit langem aus den göttlichen Briefen geregelt werden müssen, dass alle unsere Dinge auf Gott allein gerichtet sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quid igitur?">Was also?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Videtur mihi et bonis viris, posteaquam dominus dedit, ut primas civitas vestra teneat inter Helvetios et ęque cum aliis destructionem tam sacri foederis horreatis, consilio utamini eorum maxime, qui donati sunt evangelio, et simul tentetis persuadere quam blandissime et christianissime Immontanis, ut iuramentum fiat, qualiter semper factum est a sanctis dei.">Es scheint mir und den guten Männern, nachdem der Herr es gegeben hat, dass eure erste Stadt zwischen den Helvetiern und dem Pferd einen so schrecklichen Zerstörung des heiligen Bundes halte, so gebrauchet ihr den Rat derer, die dem Evangelium geschenkt sind, und ihr werdet zugleich versuchen, zu überzeugen, wie freundlich und christlich die Immontani, damit ein Eid geschehe, wie es von den Heiligen geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hic autem eo studio incumbatis, ut, tametsi nihil obtinebitis, dicere tamen nemo queat nos non egisse per omnia, quę deceant pios.">Hier aber widmet ihr euch mit diesem Eifer, dass wir, obwohl ihr nichts erreichen werdet, doch niemand sagen kann, dass wir in allem, was fromm ist, nicht getan haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Cęsar poterit produci in exemplum, qui cum suis Hispanis non utitur, ut audio, alia forma.">Cäsar wird in einem Beispiel hervorgebracht werden können, das sich nicht, wie ich höre, mit seinen Spaniern in einer anderen Form bedient.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Illud constat: Ubi ex Italia per Athesiam, quam dicunt, Sueviam intravit et civitates iuramentum facere sibi requisivit, contentus est forma, qua illę iurare post evangelium receptum sunt solitę, nempe per deum et sacrosanctum evangelium.">Es ist klar, dass, wenn er aus Italien nach Suevia eingegangen ist und sich die Städte um einen Eid gebeten hat, sich mit der Form begnügt, in der er gewohnt ist, nach dem Evangelium zu schwören, nämlich bei Gott und dem heiligen Evangelium.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Velle igitur potius civitatis Helveticę rumpi foedus, quam in domino solo firmatum esse, non pii fuerit animi.">Er möchte also lieber einen eidgenössischen Bund zerbrechen, als dass er allein im Herrn gefestigt und nicht fromm war.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hęc scribo, non ut doceam, sed ut animum indicem in illo negocio longe gravissimo, qualis, inquam, sit, et quęnam fieri vellet, quod in ipso est, ne foedus dissiliret.">Ich schreibe dies, nicht um zu lehren, sondern um die Gesinnung in dieser schwersten Angelegenheit zu zeigen, wie es ist, sage ich, und was er tun möchte, um den Bund nicht zu zerstören.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sentio quidem adfectum hic in me carnis.">Ich weiss zwar, dass ich hier in mir des Fleisches gesinnt bin.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Non puto autem esse prorsus contra dominum, postquam in unam patrię tranquillitatem, quę et ipsa domino haud displicet, intueor.">Ich glaube aber nicht, dass er ganz gegen den Herrn ist, nachdem ich in der einen Ruhe des Vaters, die auch dem Herrn nicht missfällt, sehe.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sanam, quęso, mentem is nobis misericorditer tribuat.">Ich bitte dich, er möge uns einen gesunden Geist in Mitleid geben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Scripsit praeterea d. Calvinus 27. martii anni huius detectam esse diebus superioribus coniurationem virorum et mulierum, qui proximo triennio pestem in urbe Geneva sparserunt, nescio quibus veneficiis.">Ausserdem schrieb der Herr Calvin am 27. März dieses Jahres, dass in den letzten Tagen die Verschwörung von Männern und Frauen entdeckt wurde, die in den nächsten drei Jahren die Pest in Genf verstreut hatten, ich weiss nicht mit welchen Vergiftungen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et cum iam exustę sint mulieres quindecim, viri aliquot atrocius plexi, quidam in carcere sibi mortem consciverint et captivi teneantur adhuc 25, non tamen unguentis suis illinere seras domorum desinant (sic enim intoxicatio facta est, et inde magni viri, praesertim in domino, perierunt): „Hactenus“, inquit, „intactam domum nostram servavit dominus, utcunque sępius fuerit adpetita.“">Da nun schon fünfzehn Frauen ausgebrannt sind, sind einige schrecklichere Männer ins Gefängnis gezogen, einige haben sich den Tod gefangen genommen und sind noch 25 Gefangene gefangen gehalten, doch sollen sie nicht aufhören, die Riegel der Häuser mit ihren Salben zu hüllen (denn so ist die Unkeuschheit entstanden, und von dort sind grosse Männer, besonders im Herrn, verloren): "Hactenus\, sagt er, "er hat unser Haus unversehrt bewahrt, so oft es sich öfter erlangt hat".</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hęc ideo, ut, si prius ignorasti, machinationes diaboli in hominibus contra Christum dominum plaenius videas et expendas, quantum sit hostium hoc tempore, qui conantur vi vel fraude tollere et extirpare doctrinam Christi.">Damit du, wenn du es vorher nicht gekannt hast, die Machenschaften des Teufels unter den Menschen mit grösserer Klarheit sehen und ausgeben kannst, wie gross die Feinde in dieser Zeit sind, die versuchen, die Lehre Christi mit Gewalt oder Betrug zu beseitigen und zu entreissen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Domine Iesu, intende in adiutorium nostrum et averte iram tuam a nobis!">O Herr Jesus, merke auf unseren Beistand und wende deinen Zorn von uns ab!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="De aliis alias.">Das Gegenteil wird behauptet.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Gastium, suspensum ab officio, spero propediem restitutum iri.">Ich hoffe, dass Gastius, nachdem er vom Amt gehängt wurde, bald wiederhergestellt wird.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale in domino cum Theodoro, cui mox scribam, et Pellicano et Gvalthero, cui gratias agam, dum erit ocium, de Apologia missa.">Leb wohl im Herrn mit Theodor, dem ich bald schreiben werde, und Pellicano und Gvalther, dem ich danken werde, solange es Musse gibt, über die Apologie geschickt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Basileę, 7. aprilis anno 1545.">Basel, 7. April 1545.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Os. Myconius tuus.">Dein Os. Myconius.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="D. Heinricho Bullingero, viro doctissimo, ecclesię Tigurinorum antistiti, domino suo in Christo venerando.">An Herrn Heinrich Bullinger, den höchst gelehrten Mann, Bischof der Kirche von Zürich, verehrt seinen Herrn in Christus.</s>
  </letter>
</file>
