<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12243" id_hbbw="2196" id_irg_sort="2196" id_sort="121960"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Quamvis officii mei esset, doctissime Bullingere, his meis literis tibi inprimis et reliquis praeceptoribus ac fratribus pro vestra humanitate et officiis mihi praestitis gratias agere, tamen, cum hoc tempore molestia itineris impediar ac tempore, ne commode hoc possim, excludar, mihi huius rei a vobis omnibus venia danda est, praesertim cum animum meum benevolem erga vos vestramque ecclesiam cognoveritis.">Obwohl es meine Pflicht ist, gelehrter Bullinger, dir in erster Linie meine Briefe und die übrigen Lehrer und Brüder für deine Freundlichkeit und meine Pflichten zu danken, muss ich doch, da ich in dieser Zeit wegen meiner lästigen Reise gehindert werde und zur Zeit, damit ich dies nicht bequem ausschliessen kann, von euch allen verzeihen, zumal ihr meine Wohlwollen gegenüber eurer Kirche kennt.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Solum iam hoc dico: Memoriam vestrorum in me beneficior[um] sempiternam fore nihilque mihi gratius unquam accidere posse, quam ut certis indiciis meum animum in vos vestramque ecclesiam declarare concederetur et par pari vel etiam maiori rependere quaeam.">Ich sage nur das: Das Gedächtnis euerer Wohltaten wird mir niemals etwas Angenehmeres zuteil werden können, als dass es mir zugestanden wird, durch sichere Informationen meine Aufmerksamkeit gegenüber euch zu erklären und eine gleiche oder noch grössere Art von Gleichem und Gleichem zurückzuzahlen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hoc vobis certo in domino de me persuadeatis.">Ihr werdet euch sicher im Herrn von mir überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod autem iam ad te scribo, frater dilectissime, haec praecipua causa est, quod hos duos optimos viros fratresque in Christo charissimos sine mea commendatione ad vos proficisci passus non sim; non quod de vestra humanitate in hospites suscipiendos dubitarem aut hos propter proprias virtutes ac doctrinam vobis seipsos commendare non possent, sed ut admonerem vos, quales essent et cur ad vos profecti sint, ut ipsi iudicaretis, qua human[itate] digni et a vobis suscipiendi essent, meumque amorem ita quoque erga hos declararem.">Was ich dir aber, lieber Bruder, schreibe, ist der Grund, warum ich nicht gelitten habe, diese beiden vortrefflichen Brüder in Christus ohne meine Empfehlung zu euch zu gehen; nicht als ob ich daran zweifelte, dass ich eure Menschlichkeit als Gäste annehmen sollte, oder weil sie euch wegen ihrer eigenen Tugenden und Lehre nicht empfehlen könnten, sondern damit ich euch daran erinnere, wie sie sind und warum sie zu euch gegangen sind, damit ihr selbst urteilt, mit welcher Menschlichkeit sie würdig und von euch angenommen werden sollten, und auch meine Liebe zu diesen zu erklären.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Maiori natu nomen est Gerardo Westenborch, qui legum doctor est, Coloniensis natione.">Der ehemalige Bürgermeister Gerardo Westenborch, der Doktor der Gesetze ist, ist ein Kölner Bürgermeister.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hic ille est, qui tantum certamen cum magistris nostris Coloniensibus de purgatorio ante viginti annos habuit et propterea civitate pulsus ac tandem omnibus facultatibus spoliatus est et a iam duodecimo anno locum exilii in mea patria habuit et semper evangelii et syncerioris sententiae vestrae de sacramento assertor fuit strennuus, et propterea etiam a multis exosus; sed amore vestri captus ad vos venit, ubi vobiscum conferat communemque consolationem accipiat, praesertim hoc tempore, cum videat illas ecclesias in veritate semel strenue suscepta ac defensa vacillare ac ab illa deficere.">Er ist derjenige, der vor zwanzig Jahren einen so grossen Kampf mit unseren Lehrern über das Fegefeuer gehabt hat und deshalb von der Stadt vertrieben und schliesslich mit allen Mitteln beraubt wurde und seit dem zwölften Jahr einen Exilsort in meinem Vaterland hatte und immer euer Evangelium und eure aufrichtigste Meinung über das Sakrament behauptet hat, und deshalb auch von vielen vertrieben worden ist; aber er ist von eurer Liebe zu euch gekommen, wo er euch gemeinsamen Trost annimmt, besonders in dieser Zeit, da er sieht, dass diese Kirchen in der Wahrheit einst energisch aufgenommen und verteidigt werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen narrabit vobis de nostra ecclesia in Frysia, quae vos exhilarabunt, et pro quibus gratias domino agatis, quod ecclesias longissime inter se distantes ita inter se coniungat.">In der Zwischenzeit wird er euch aber über unsere Kirche in Friesland erzählen, die sie euch erfreuen werden und für die ihr dem Herrn dankt, dass er die sehr langen Kirchen untereinander verbindet, die voneinander getrennt sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Facite igitur, hunc pro vestra consueta humanitate suscipiatis et non sine fructu ad nos remittatis.">Tut also, dass ihr ihn für eure gewohnte Freundlichkeit annehmen und uns nicht ohne Frucht verzeihen lasst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Amat ac colit vos in domino ut fratres dilectissimos.">Er liebt und verehrt euch im Herrn als geliebte Brüder.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Alter vero Polonus est, nobilis genere ac virtutibus necnon et pietate; hac sane impulsus est, ut aulicam vitam dimitteret seque studiis inprimis sacrarum literarum daret.">Der andere Polon ist eine edle Art und Tugend und auch eine Frömmigkeit; er war in der Tat dazu angespornt, das höfliche Leben zu entlassen und sich in erster Linie dem Studium der heiligen Schriften zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Huius rei causa primo Vitebergam, inde Argentinam profect[us] est.">Zu diesem Zweck brach er zunächst nach Wittenberg, von dort nach Strassburg.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ubi cum iam per annum fuerit deque vestra ecclesia multum audierit et meo relatu et aliorum necnon et in Gallia Parisiis, ubi post pascatis fuit, amore veritatis cognoscendae et Haebraicarum literarum perdiscendarum gratia ad vos profectus est; nec hoc interim se ab instituto deterrere passus est, quod concionatorum quispiam Argentinensium, cum communicare cum ipsis voluerit, praemonuerat, ne vestram sententiam de sacramento legeret.">Als eure Kirche schon seit einem Jahr viel von mir gehört hat, sowohl in meinem Bericht als auch in Frankreich, wo sie nach der Weide war, um die Wahrheit zu erkennen, als auch in der Gnade der hebräischen Briefe zu euch gereist war, hat sie sich in der Zwischenzeit nicht von der Einsetzung abhalten lassen, weil einer der Strassburger Prediger, als er mit ihnen kommunizieren wollte, gewarnt hatte, eure Meinung über das Sakrament nicht zu lesen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Suscipite ergo hunc quoque pro vestro candore, et fovete in domino.">Darum nehmet auch diesen für eure Weisheit an und hebe ihn im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non dubito, quin cognita ab ipso veritate illius vindex fidelissimus futurus sit.">Ich bezweifle nicht, dass sein treuer Rächer, nachdem er von der Wahrheit selbst bekannt ist, sein wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nihil, credo, est, (ut Vitebergensibus omnibus fit) quod illum remoretur nisi authoritatis hominum nimia superstitio.">Ich glaube, es gibt nichts (wie es bei allen Wittenbergern geschieht), dass ihn nur der übermässige Aberglaube der Autorität der Menschen zurückgehalten wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Agite ergo cum hoc tamquam cum infirmo fratre in hac re, qui se meliora doceri cupit.">Tut also mit dem kranken Bruder in dieser Angelegenheit, der sich besser belehren will.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Certe mihi propter candorem ac pietatem charissimus est.">Gewiss ist er mir wegen meiner Offenheit und Frömmigkeit sehr lieb.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quicquic ergo huic praestiteritis, hoc mihi praestari ne dubitetis, et si Pellicanus illum recipere recusaret, tu monito[r] ac instigator sis, ne hunc repellat; nam ut a Pellicano Haebrea disceret, maxima quoque ca[usa], cur ad vos venerit.">Was auch immer ihr ihm anvertraut habt, so sollt ihr nicht daran zweifeln, dass ich dies halte, und wenn der Pelikan ihn ablehnt, ihn zu empfangen, seid ihr ein Beobachter und Anstifter, damit er ihn nicht zurückziehe; denn um von Pellicanus in Hebräisch zu erfahren, ist es auch die grösste Ursache, warum er zu euch gekommen ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hactenus Argentinae Buczeri convictor fuit, qui non dissuasit, ut ad vos iret.">Bisher war er ein Strassburger Mitbürger von Buczeri, der sich nicht davon überzeugen liess, zu euch zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Credo sane, si Lutherus non esset aut sibi non usque adeo ab illo metueret, aliter sentiret ac loqueretur.">Ich glaube natürlich, wenn Luther nicht wäre oder sich nicht so sehr vor ihm fürchtete, würde er anders denken und sprechen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et ut pauca de Buzero referam: misit ad me nuncium, qui me vocaret ad se.">Und um ein paar Worte über Buzer zu berichten: Er hat mir einen Boten geschickt, der mich zu ihm rief.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam venissem, haec fuit orationis summa: Se audire summo se odio a Tigurinis prosequi et a vobis varie suum nomen traduci; quod pridie quoque se ex amicorum literis cognovisse dicebat, cum tamen interim Tigurinos defenderet illorumque ecclesiam, ubicunque posset.">Nachdem ich eingetroffen war, war dies die höchste Rede: dass er von den Zürchern mit dem grössten Hass hörte und von euch auf verschiedene Weise seinen Namen überführte, was er am Vortag auch aus Briefen seiner Freunde erfahren hatte, als er in der Zwischenzeit jedoch die Zürcher in ihrer Kirche verteidigte, wo immer er konnte.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Se ergo a me cupere, quid ego de hac re scirem.">Ich wünschte also, dass er von mir wünscht, was ich über diese Angelegenheit weiss.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Respondi libere mihi de odio contra illum nihil constare; sed verum esse ipsum Tigurinis valde suspectum esse, ut nihil fiderent ipsi, deinde hoc palam dicere: nisi Bucerus hanc male sartam concordiam tentasset, hoc negotium melius habiturum.">Ich antworte freilich, dass über den Hass gegen ihn nichts feststeht; aber es ist wahr, dass er den Zürchern sehr verdächtigt ist, dass sie ihm nichts vertrauen und dann offen sagen: Wenn Bucer diese schlechte Einigung nicht versucht hätte, würde dieses Geschäft besser haben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ille deinde se excusare coepit; ego vero, quę occurrebant, obiiciebam.">Dann fing er an, sich zu entschuldigen; aber ich habe vorgeworfen, was ihnen begegnet war.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tandem dicebat se negotium deo committere et deum pro vobis oraturum et optimum esse, ut idem vos faceretis pro se.">Schliesslich sagte er, dass er Gott die Sache anvertrauen und Gott für euch beten werde, und dass ihr das Gleiche für sich tun würdet.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Admonebat praeterea me, ut de hac re non disputarem, sed subiicerem me verbo domini et studerem paci, quantum fieri posset; satis contentionum esse.">Ausserdem ermahnte er mich, nicht darüber zu diskutieren, sondern mich dem Wort des Herrn zu unterwerfen und mich nach dem Frieden zu bemühen, soweit es möglich ist; es genügte Streitigkeiten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Et ita a me discessit.">Und so ging er von mir ab.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nova nulla scribo, eo quod vera et bona nulla sint.">Ich schreibe nichts Neues, denn es gibt keine Wahrheiten und Güter.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Mitto tamen literas Gerardi tui et domini a Lasko, quas Basileae accepi, sed per quem tum tuto ad vos transmitterem, non habebam, quare iam mitto.">Trotzdem schicke ich dir den Brief deines Gerhard und des Herrn von Lasco, den ich in Basel erhalten habe, aber durch den ich dir damals sicher zusenden würde, habe ich nicht, weshalb ich ihn jetzt sende.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si quid praeterea de utrisque scire cupis, hic doctor narrabit omnia, qui utrosque optime novit.">Wenn du noch etwas über beides wissen willst, wird dieser Doktor alles erzählen, was er beide gut kennt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ut iter successerit, longum esset scribere, nisi quod te latere nolim ubique nos humanissime exceptos esse, agoque tibi gratias pro tua commendatione, qua minime dignum me agnosco.">Möge es lange gehen, zu schreiben, es sei denn, dass ich dich nicht verbergen möchte, dass wir auf höflichste Weise ausgenommen sind, und ich danke dir für deine Empfehlung, die ich anerkenne, dass ich dir nicht würdig bin.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="De libro inquiro ubique, nec uspiam invenio; sed puto me Moguntiae habere posse.">Ich frage überall nach dem Buch, und ich finde es nicht irgendwie; aber ich glaube, ich habe es in Mainz.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Statim atque accepero, mittam.">Sobald ich es erhalten habe, werde ich es dir schicken.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos multi fratres in domino, qui vos plurimum amant propter confessionem aeditam, licet interim propterea alii vos odio habeant.">Viele Brüder im Herrn grüssen euch, die euch sehr lieben wegen des bekannten Bekenntnisses, obwohl andere euch in der Zwischenzeit hassen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Salutes meo nomine omnes fratres ac praeceptores, qui me noverunt.">Grüsse in meinem Namen alle Brüder und Lehrer, die mich kennen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus sit cum omnibus vobis.">Möge der Herr Jesus mit euch allen sein.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Mei, quaeso, in orationibus vestris semper apud dominum memores sitis.">Ich bitte dich, in euren Gebeten sollst du immer an den Herrn denken.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ego idem vicissim faciam.">Ich werde das auch im Gegenzug tun.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Salutat te m. Matthaeus Zellius cum uxore, qui vos saepius defendere coguntur.">Matthäus Zellius lässt dich mit seiner Frau grüssen, die gezwungen sind, dich öfters zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Valebis, vir doctissime, in domino.">Lebe wohl, gelehrtester Mann, im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Argentine, pridie discessus mei, 12. iulii anno 1545.">Strassburg, am Vortag meiner Abreise, am 12. Juli 1545.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Gerardus zum Camph, Embdensis, tuus ex animo frater ac amicus.">Gerard zum Camph, Embdens, dein Bruder und Freund von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Hoc die maximis ceremoniis d. Marbachius, qui Isenaci fuit, in pastorem Argentinae a Buzero ordinatus est apud d[ivum] Nicolaum.">Das ist an dem grössten Zeremonien Herrn Marbach, der in Isenak war, von Buzer zu einem argentinischen Pfarrer bei dem göttlichen Nikolaus berufen worden.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Hanc extemporalem scriptionem boni consulas.">Bitte berücksichtige diese aussergewöhnliche Schrift.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Et pietate et eruditione praeclaro viro d. Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae fidelissimo pastori, suo in domino fratri charissimo et amico semper observando.">Dem hochverehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem treuen Pastor der Zürcher Kirche, seinem sehr lieben und freundlichen Bruder im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
