<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12216" id_hbbw="2169" id_irg_sort="2169" id_sort="121690"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venit ad vos Ioannes Rodolphus Stumppffius, optimae spei adolescens, praesentium lator, d. Ioannis Stumppffii, qui consilium Constantiense descripsit et edidit, filius, discendarum literarum bonorumque morum gratia.">Johannes Rodolph Stumppffius, ein junger Mann von bester Hoffnung, ist zu euch gekommen, der Überbringer der Anwesenden, Herrn Johannes Stumppffius, der den Rat von Konstanz beschrieb und herausgegeben hat, ein Sohn und dank der Erlernung guter Briefe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Pater, ut est vir pius et honestatis amantissimus, intellexit et institutionem optimam et disciplinam sanctissimam adolescentium apud vos florere.">Der Vater hat, wie er ein frommer und ehrbarer Mann ist, verstanden, dass die beste Bildung und die heiligste Disziplin der jungen Männer bei euch blühen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Cupivit ergo vestrae institutioni et disciplinae filium suum, quem vellet sanctissime institutum, subdere.">Er wünschte also, dass eure Erziehung und Erziehung seinen Sohn, den er in aller Ehrfurcht eingesetzt hätte, unterwerfen wollte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quia vero apud Constantienses nullos novit, quibus illum commendet, me rogavit, ut amicis scriberem.">Weil er aber bei den Konstanzern niemanden weiss, denen er ihn empfiehlt, bat er mich, an Freunde zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Libenter eum suscepi laborem, praesertim cum aliquid et apud te et apud ludi literarii moderatorem posse confidam.">Ich habe ihn gern übernommen, zumal ich vertraue, dass er in der Lage ist, sowohl bei Ihnen als auch bei den literarischen Spielführern etwas zu tun.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non vacabat autem utrique sigillatim scribere; unis ergo adolescentem utrique volui commendare, ac te quidem primum per nostram amicitiam oro, ut adolescenti non desis, sed iuves, quo possit commodo et honesto uti hospicio.">Es war aber nicht unermüdlich, auf beiden Seiten zu schreiben; ich wollte also einen jungen Mann auf beiden Seiten empfehlen. Zuerst bete ich dich durch unsere Freundschaft, dass du dem Jüngling nicht vernachlässigst, sondern den jungen Mann, damit er sich seiner angenehmen und ehrenhaften Herberge bedienen kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Verum cum hic sciam te usurum opera ludi moderatoris (nolui enim hac re gravari te longe maioribus occupatum), etiam illum oro, ne quid hic diligentiae, humanitatis et fidei nobis neget.">Aber da ich weiss, dass du die Werke des Regulierungsmeisters verwenden wirst (denn ich will dich nicht belasten, wenn du in dieser Angelegenheit von weit grösseren Männern belastet bist), bitte ich dich auch, hier nichts zu verweigern, um unsere Menschlichkeit und unseren Glauben zu verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Adolescens est bonus et tractabilis, sed qui tamen pro iuvenili ingenio moderatore strenuo et disciplina indiget iusta.">Der Jüngling ist ein guter und handhabbarer Mann, aber derjenige, der für seine jugendliche Begabung einen energischen Regierenden und eine gerechte Disziplin braucht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod si paria aliquando vestratibus conferre licet, sedulos nos exhibebimus.">Wenn es aber einmal möglich ist, euren Landsleuten Gleiches zu leisten, werden wir uns beharrlich zeigen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ac si nescis, quis ille Stumpffius sit, scias illum esse hospitem nostrum, cuius usi sumus humanitate, cum Stameniae colloqueremur.">Und wenn du nicht weisst, wer dieser Stumpffius ist, weisst du, dass er unser Gast ist, dessen Freundlichkeit wir gebrauchen, wenn wir mit Stamenia sprechen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Avus adolescentis maternus est praepositus Embracensis Heinrychus Brennwald, de pietate optime meritus.">Der mütterliche Hauch des jungen Mannes ist der beste Verdienst für die Frömmigkeit, Heinrich Brennwald.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale et me semper commendatum habe.">Leb wohl und behalte mich immer empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutabis fratres et amicos, imprimis ludi literarii magistrum.">Grüsse die Brüder und Freunde, besonders den Schulmeister des Literaturwesens.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 2. iunii anno 1545.">Zürich, 2. Juni 1545.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="H. Bullingerus tuus.">Dein H. Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro d. Ambrosio Blaurero, fratri et amico incomparabili et semper colendo.">Dem vortrefflichen Herrn Ambrosius Blaurer, meinem unvergleichlichen und stets verehrenswerten Bruder und Freund.</s>
  </letter>
</file>
