<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12175" id_hbbw="2128" id_irg_sort="2128" id_sort="121280"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Te amicitiam meam diu expetivisse, vir memorabilissime, ex animo lętor.">Du hast lange nach meiner Freundschaft gestrebt, mein sehr gedenklicher Mann, von Herzen der Leser.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam id ipsum est, quod ego obviis tibi manibus offerre iam pridem decreveram, si quacunque occasione id fieri commode hactenus potuisset.">Denn das ist genau das, was ich dir schon längst in meinen Händen anbieten wollte, wenn dies bei irgendeiner Gelegenheit bequem geschehen könnte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero, cum tuam et pietatem et humanitatem in me tam liberaliter profuderis, ut non solum humanissimis literis, sed etiam tuo foetu, nimirum sacrosancta Tigurinę ecclesię confessione, me et salutaveris et donaveris, iamiam votis meis ardentibus compos sum.">Nun aber, da du deine Frömmigkeit und Freundlichkeit in mir so grosszügig vergossen hast, dass ich nicht nur durch höflichste Briefe, sondern auch durch deinen eigenen Bund, nämlich durch das heilige Bekenntnis der Zürcher Kirche, mich begrüsst und geschenkt hast, bin ich jetzt in meinen glühenden Gebeten wohlgesinnt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Vicissim si te mediocritate Lęti gaudere libet, tibi satisfactum esse puta.">Wenn du dich umgekehrt mit mässiger Mässigkeit an Leti freuen willst, glaubst du, dass du zufriedengestellt bist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Scio equidem me tibi haud commendabilem fecisse vel erudicionem vel rerum experientiam, de quibus nihil plane gloriari possum; sed si quid pietatis in me esse existimatur, dei solius benignitati, cui semper sit gratia, acceptum, referatur, qua fidelium mentes variis et miris quibusdam modis conglutinantur.">Ich weiss in der Tat, dass ich dir nicht lobenswert gemacht habe, sowohl die Gelehrsamkeit als auch die Erfahrung der Dinge, von denen ich nichts ganz zu rühmen vermag. Aber wenn man meint, dass etwas von Frömmigkeit in mir ist, dann wird die Güte Gottes, dem immer Gnade ist, wieder aufgenommen, verwiesen, wodurch die Seelen der Gläubigen auf verschiedene und wunderbare Weise aneinanderhängen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ita spero me tibi primum innotuisse, et nunc, quod faustum et fęlix sit, perpetuum amicitię foedus tecum percussisse.">Ich hoffe, dass ich dir zuerst bekannt bin, und dass ich dir jetzt, weil es glücklich und glücklich ist, einen ewigen Bund mit dir geschlossen habe.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ecquid potuerat de me plus mereri quam Gordius et Spinx illa, quę Lutheri apophtegma et nodum multis indissolubilem tanta modestia, tanta gravitate, tanta denique maiestate solverit, ita ut, quotiesquoties reconnectantur, explicata sint?">Könnte er mehr von mir verdienen als Gordius und Spinx, der das Apophtegma und den Knoten Luthers mit solcher Bescheidenheit, so grosser Ernst und so grosser Majestät gelöst hat, so dass sie, so oft sie zitiert werden, erklärt wurden?</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Indicibile est, vir optime, quam mihi syncerisque omnibus apud nos hoc scriptum vestrum arrideat; necessarium enim fuit et salubre futurum est reclamantibus etiam portis inferorum et Cerbero ipso.">Es ist unklar, bester Mann, dass ich allen aufrichtig bei uns diese eure Schrift lachen möge; denn es war notwendig und wird heilsam sein, auch wenn es die Tore der Hölle und Cerber selbst protestieren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Illa, inquam, vestra confessio, etiamsi dei gratia iamdudum recte institutus sim, omni metallo mihi erit pretiosior meisque liberis thesauri loco custodienda.">Jenes Bekenntnis, sage ich, wird mir, auch wenn ich durch die Gnade Gottes schon längst richtig eingerichtet bin, für alle Metalle kostbarer sein als meine Kinder, um den Ort zu behüten.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, ut audio, restauratur confessio auricularis, cęnę domini previa, et forsitan nonnihil aliud Romanę farinę. Bucerus ędidit concordiam inter ipsum et Wicelium olim Lipsię meditatam, quę mihi et plerisque bonis admirationi est.">In Strassburg, wie ich höre, wird das Ohrenbekenntnis wiederhergestellt, das Abendmahl des Herrn ist vorangegangen, und vielleicht etwas anderes als die römische Mahlzeit. Bucer hat eine Einigung zwischen ihm und Wicelius veröffentlicht, die einst in Leipzig meditiert hat, die mir und den meisten guten Menschen zu Bewundern ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Utinam tandem Prothei formam, sibi semper congruam, induant!">Ich wünschte, sie würden schliesslich die Gestalt des Protheus anziehen, die ihr immer angemessen ist!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non equidem inviderem quibusdam tantopere quęsitam authoritatem, nisi et ipsi alios secum ad lapsum raperent.">Ich würde in der Tat nicht einige Leute beneiden, um die Autorität so sehr zu suchen, es sei denn, sie selbst würden andere mit sich in den Fall stürzen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutem tam celebrium virorum, d. Pellicani, Bibliandri, Megandri, Gvaltheri, gratissime amplector adeoque, ut lętus lęter et exultem.">Ich grüsse die so berühmten Männer, die Herren Pellican, Bibliander, Megander, Gvalther, so dankbar umarmen, dass ich glücklich und fröhlich bin.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="O si aliquando merear in album singulorum amicitię referri!">Oh, wenn ich es jemals verdient hätte, mit der Freundschaft der einzelnen zu weiss zu werden!</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Resalutabis singulos quam diligentissime, omniaque officia illis de me pollicearis.">Du wirst jeden mit grösster Sorgfalt grüssen, und du versprichst ihnen alle Dienste, die du mir versprechen wirst.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale et meam rudiloquentiam boni consule.">Leb wohl und berate meine Grausamkeit.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="4. aprilis 1545.">4. April 1545.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="GeorgiusFroelich, Lętus appellatus, archigrammateus Augustę Vindelicorum.">Georg Froelich, Letus genannt, Erzbischof von Augsburg.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Virtutibus et erudicione ornatissimo viro domino Henricho Bullingero, Tigurino ecclesiastae vigilantissimo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="false" n="21" original_language="de" original_no_xml="Zurch."/>
  </letter>
</file>
