<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12301" id_hbbw="2254" id_irg_sort="2254" id_sort="122540"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="De Gerhardo Westerburgio vehementer mihi gratum fuit, quod eum domi tuae exceptum tam liberaliter tractasti; quae tua humanitas, Bullingere humanissime, quamvis nova et a natura tua abhorrere non videretur, ex ea tamen cognoscere potui tuum erga me excellentem amorem et studium; de quo mihi ut gratulari valde debeo, ita adhibendam a me omnem diligentiam intelli[go], ut tuis in me meritis aliqua ex parte respondere me cupere sentias.">Was Gerhard Westerburg betrifft, war mir sehr dankbar, dass du ihn ausser deinem Haus mit so grosszügig behandelt hast; diese Freundlichkeit, höflichster Bullinger, obwohl er von deiner eigenen Natur nicht abzuweichen scheint, konnte ich aus ihr jedoch deine ausserordentliche Liebe und deinen grossen Eifer zu mir erkennen; über den ich mich sehr beglückwünsche, muss ich allen Fleiss anwenden, damit du mir einen Teil deiner Verdienste zu antworten wünschest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed cum diu multumque cogitarem de occasione ut homo gratus et memor, de te bene merendi divina ratione, ut arbitror, materia se obtulit, de qua, si [ad]monerem, non parvam gratiam apud te inire me posse confidebam, praesertim cum persuasum haberem hanc meam operam ad Christi gloriam et ecclesiae tr[an]quillitatem pertinere.">Da ich aber schon lange an die Gelegenheit dachte, ein dankbarer und erinnernder Mensch zu sein, stellte sich, wie ich glaube, die Materie, über die ich, wenn ich daran erinnerte, nicht geringe Gnade bei dir einzugehen vermochte, zumal ich überzeugt war, dass diese meine Arbeit zur Ehre Christi und zur Ruhe der Kirche gehört.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In vestra illa de sacro corporis et sanguinis d. Iesu symbolo ad M. Lutherum edita apologia inter coetera, quae accurate et diligenter disputat[is], mentionem quoque de Casparo Swencfeldio factam legi, sed talem, quae nonnullis indigna visa sit et ips[a] causa, quam agitis, et illius ingenio.">In eurem Buch über das heilige Blut und das heilige Symbol Jesu an M. Luther veröffentlichte Entschuldigung unter den anderen Dingen, die ihr sorgfältig und sorgfältig diskutiert, habe ich auch von Kaspar Swencfeldius erwähnen lassen, aber so, dass es einigen unwürdig schien, sowohl für die Sache, die ihr tut, als auch für seine Begabung.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam cum in eo[dem] versari argumento, iisdem uti armis et hactenus [com]mune periculum putemini sustinuisse, probis hominibus dolere video vos in ea re, in qua minime conve[nit], tantopere abalienari, quos animis et viribus in t[am] difficile discrimine consociatos opportebat esse.">Denn wenn es sich um ein und dasselbe Argument handelt, so sehe ich, dass ihr in der Sache, in der es keineswegs passt, so sehr entfremdet seid, dass ihr euch so sehr von den guten Menschen entfremdet seid, die in einer so schwierigen Krise verbunden sein müssten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod ad Swencfeldium attinet, probatur is vir multis a doc[tri]na et vitae innocentia.">Was Swencfeld betrifft, so wird dieser Mann von vielen durch Lehre und Unschuld des Lebens bewiesen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hanc enim fertur ab omni, etiam mali suspicione integram servare; illam vero, si quis in eo vere iudicet, talem esse, quae Christi amplitudinem maxime celebret et piis magnam salutis lucem afferat.">Sie ist es nämlich, von jedem Verdacht auf ein Übel ganz und gar zu bewahren; jene aber, wenn jemand in ihm wirklich urteilt, ist so, dass sie die Grösse Christi am meisten feiern und den Frommen ein grosses Licht des Heils bringen wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Qua de re, tametsi in praesentia meum iudicium interponere non debeo, his literis tamen praestare studeo, ut intelligas eo me animo esse, qui multum, ut par est, cupiam concordiam inter vos et Swencfeldium sancire, ne ea, quę iam coepit gliscere et caput mediocriter extollere, dissensio discordiam pernicialem pariat, quae evangelii hostibus gaudium, ecclesiae tristiciam ac luctum pariat.">Obwohl ich in dieser Angelegenheit mein Urteil nicht vorlegen darf, möchte ich es dennoch in diesem Brief leisten, damit du verstehst, dass ich es mit dem Geist verstehe, der, wie es angemessen ist, einen Frieden zwischen dir und Swencfeld festlegen möchte, damit nicht das, was bereits begonnen hat, zu wachsen und das Haupt mässig zu erheben, eine verderbliche Zwietracht erzeugt, die den Feinden des Evangeliums Freude und Trauer bringt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Porro, ut audio, iam parati sunt libri et ab ipso Swencfeldio et ab iis, qui illius doctrinam sequuntur, qui proximo quoque tempore prodituri sint in lucem; qui sane, si caveri possint quacunque ratione, ne, priusquam quid de huiusmodi dogmatis statuatur, inter vos conveniat, divulgentur, non parum id ex dignitate Christi et ex usu ecclesiarum fore arbitror.">Ausserdem sind, wie ich höre, schon Bücher bereit, sowohl von Swencfeldius selbst als auch von denen, die seiner Lehre folgen, die auch in der nächsten Zeit ans Licht kommen werden. Wenn sie sich in jeder Weise vorsehen können, werden sie, so glaube ich, nicht wenig aus der Würde Christi und dem Gebrauch der Kirchen hervorgehen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam, ut fama est, doctrina Swencfeldii longius pervagatur quam pro opinione, et alia multis in recessu probatur esse, quam ipsa primo aspectu prę se ferat.">Denn wie berichtet wird, läuft die Lehre von Swencfeld weit weiter als die Meinung, und es gibt viele andere Beweise, dass sie sich in der Rezession vorfindet, als sie sich mit dem ersten Blick vor Augen stellt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quo magis elaborandum est, ut eius libri positis animi perturbationibus magna cura legantur, et istius hominis fides ac spes in domino temere non contemnatur, quorum alterum ad iudicium, alterum ad amorem pertinet.">Um so mehr muss man darauf hinarbeiten, dass die Bücher, die in den Verwirrungen des Geistes gesetzt sind, mit grosser Sorgfalt gelesen werden, und dass der Glaube und die Hoffnung dieses Menschen nicht unbesonnen auf den Herrn verachtet werden, von denen der eine zum Urteile, der andere zur Liebe gehört.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Atque utrumque sane huiusmodi est, quod homines Christi spiritu pręditi minime debeant negligere, qui nimirum hanc legem tanquam novam nobis praescripserit, ut int[er] nos diligamus et coelestes dotes in nemine suorum aspernemur, sed apostoli monita servantes probemus omnia et, quae bona sunt, amplexemur.">Beides ist natürlich derart, dass die Menschen, die mit dem Geist Christi begabt sind, nicht vernachlässigen dürfen, der uns dieses Gesetz als ein neues vorgeschrieben hat, damit wir unter uns lieben und die himmlischen Gaben gegen niemanden der Seinen verachten, sondern unter Wahrung der Ermahnungen des Apostels alles, was gut ist, umarmen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Si mihi credis, Bulli[n]gere, vir clarissime, iam multis ego quoque annis pe[ius] sensi de Swencfeldio propter illam  domini Iesu, sed simulatque ad libellos eius legendos et iudicandos adie[ci] animum, paulo aliter erga virum hunc affici coepi, deprehendique in hac disputatione multis in locis  verius quam  spectari.">Wenn du mir glaubst, Bullinger, hochberühmter Mann, dass ich seit vielen Jahren schlechter über Swencfeldius wegen jenes Herrn Jesus gefühlt habe, sondern indem ich seine Büchlein liest und urteilte, habe ich mir etwas anderes zu diesem Mann angefangen, und in dieser Disputation habe ich an vielen Stellen wahrer gesehen als gesehen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nam quod attinet ad creaturam, cur hanc vocem nolit Swencfeldius convenire in Christum, primo videndum e[rat], quid is creaturae nomine designari vellet.">Denn was die Geschöpfe anbelangt, warum Swencfeld nicht mit diesem Wort in Christus übereinstimmen wollte, so war zuerst zu sehen, was er unter dem Namen der Geschöpfe bezeichnen wollte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam vero id neglectum est, eo progressa est contentio, ut, dum neutri alteros satis intelligunt, utręque partes incerto proelio dimicasse videri possint.">Nachdem dies jedoch vernachlässigt worden war, ging der Streit so weit, dass die beiden Parteien, während die beiden Parteien ausreichend verstehen, in einer unsicheren Schlacht zu kämpfen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Idem in  usu venisse, si recte iudico, existimo.">Ich denke, dass das Gleiche in den Gebrauch gekommen ist, wenn ich es richtig urteile.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="In hac, quia visus fuit aut duas naturas Christi confundere, aut alteram, humanam videlicet, tollere divina solum asserta (in quam Christi caro tota absorpta migrasset), ab initio etiam valde, tanquam absurdus rer[um] coelestium doctor, displicuit mihi Swencfeldius.">Da es erschien, entweder die beiden Naturen Christi zu verwirren oder die eine, die menschliche, die Behauptung, das Göttliche allein zu beseitigen (in welche das ganze Fleisch Christi verschwunden war), missfiel mir Swencfeldius von Anfang an sehr, als absurder Lehrer der himmlischen Dinge.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed ubi rem ipsam, qua potui fide et diligentia, pro mea tenuitate expendere coepi, aliam illius sententiam esse cogn[ovi], quam vulgo iactabatur.">Aber als ich die Sache selbst, mit der ich durch Glauben und Fleiss vermochte, in meiner Schwäche zu prüfen begann, erfuhr ich, dass es eine andere Meinung von ihm gibt, als die gewöhnliche Prahlerei.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nam utramque naturam deprehendi ab eo confirmatam in Christo, sed hac ratione, ut humana, peruncta plenitudine divinitatis, omnem gloriam patris per resurrectionem e mortuis et cooptationem eius in regnum maiestatis adepta sit.">Denn die beiden Naturen werden von ihm in Christo bestätigt, aber auf diese Weise, dass er, mit der Fülle der Gottheit verbunden, alle Herrlichkeit des Vaters durch die Auferstehung von den Toten und seine Teilnahme an der Herrlichkeit in das Reich der Majestät erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="In quo regno sedens homo Christus ad dextram dei patris vetera nomina (quae, dum serviret nobis in statu crucis, habuit) exuerit et nova, divinae naturae consentanea, induerit, ut iam vere Christus moderari omnia, sacrique spiritus munera, ipse fungens sacerdotio et aeterno regno per hanc divinę naturę intimam in humanam transfusionem (non nudam illam verbi, qualem sophistę fingunt, unionem) dispensare dici possit et debeat.">In diesem Reich sass der Mensch Christus zur Rechten Gottes des Vaters (der, während er uns im Stande des Kreuzes diente) die alten Namen, die der göttlichen Natur angemessen sind, ausübte und annahm, dass Christus nun wirklich alles mässige, die heiligen Gaben des Geistes, indem er selbst das Priestertum und das ewige Reich durch diese innerste Verwandlung des göttlichen Wesens in die menschliche Natur ausübte (nicht jenes nackten Wortes, wie die Sophisten schliessen), dispensieren kann und muss.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Legimus siquidem in eo plenitudinem deitatis corporaliter habitare, et ei datam omnem potestatem in coelo et in terra, eum unctum sine mensura sacro patris spiritu; per quam unctionem inmensi spiritus Christus homo vere dicatur, aequalis patri potentia et sapientia; cuius quoque nos consortes, sed ad mensuram donationis illius, tanquam capitis, reddamur magna consolatione et indubitata spe similis transformationis nostri ad possessionem futurae glorię.">Wir lesen nämlich, dass in ihm die Fülle der Gottheit körperlich wohnt und ihm alle Macht im Himmel und auf Erden gegeben ist, ihn gesalbt ohne das Mass des heiligen Geistes des Vaters. Durch diese Salbung wird der unermessliche Geist Christus wahrhaft Mensch genannt, gleich dem Vater Macht und Weisheit; auch wir sind mit ihm, aber nach dem Mass seiner Gabe werden wir als Haupt mit grosser Tröstung und unzweifelhafter Hoffnung auf eine ähnliche Verwandlung zum Besitze der zukünftigen Herrlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De quo consorcio his verbis Petrus: „Vos estis consortes divinae naturae“.">Von dieser Versammlung sagt Petrus: "Ihr seid Mitgenossen der göttlichen Natur".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Haec igitur cum videretur mihi sentire Swencfeldius, coepi melius de eo aestimare et in ipso amplecti, quae prius suspectę fuerant, spiritus Christi dot[es], per quas tribueret eam exaltatę ad dextram patris carni gloriam, quam sacrae literae ei tribuunt et communis sanctorum fides agnoscit.">Als also Swencfeldius mir das zu denken schien, fing ich an, ihn besser zu schätzen und in ihm zu umarmen, was vorher verdächtig war, die Gaben des Geistes Christi, durch die er sie zuteilte, erhebt sie zur Rechten des Vaters, den die heiligen Briefe ihm zuschreiben und den gemeinsamen Glauben der Heiligen anerkennt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="At vero haec non ita a me scripta intelligas, qui Swencfeldianorum dogmatum vel defensor vel arbiter haberi velim (quod minime mihi assumo); sed hortatorem solum praestare volo, ut vos, quomodo concordia componatur et discordia nocentissima inter sanctos, pestis, devitetur, rationes ineantur, inter vos deliberetis.">Aber du verstehst mir diese Schriften nicht so, dass ich entweder als Verteidiger der swencfeldischen Lehre oder als Verteidiger betrachtet werden möchte (was ich nicht annehme); sondern ich wünsche, dass der Ermahner nur darbietet, dass du, wie Eintracht und die schädlichste Zwietracht zwischen Heiligen, Pest, vermeidest, Vernunft stiftest, zwischen dir überlegen wirst.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Fertur Swencfeldius nihil perinde optare, quam ut secum vel literis de constituenda tranquillitate agatur vel ad congressum aliquem doctorum et piorum hominum admittatur, in quo liceat sibi de regno glorię Chris[ti] suas, quas habet, sententias exponere; et maxime ap[ud] vos dicunt eum cupere, qui Tiguri evangelium regn[i] profitemini, fidei suae rationem reddere.">Es wird berichtet, dass Swencfeld nichts genauso wünscht, als dass es mit ihm oder in Briefen zur Friedensstiftung verhandelt wird oder zu einem Treffen von Gelehrten und frommen Menschen zugelassen wird, in dem es ihm erlaubt ist, seine Meinungen über das Reich der Herrlichkeit Christi zu erklären; und vor allem unter euch sagen sie, dass derjenige, der das Evangelium des Reiches in Zürich bekennt, Rechenschaft über seinen Glauben ablegen möchte.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quae san[e] petitio, o Bullingere, quia satis aequa videtur et ad pacem conficiendam apta, iterum atque iterum te rogo, ut pro tua sapientia providere velis, quomodo hac in re viri iusta petenti voluntati satisfiat.">Diese Bitte, o Bullinger, weil es angemessen erscheint und für den Frieden geeignet ist, bitte ich dich immer wieder, für deine Weisheit Sorge zu tragen, wie es in dieser Angelegenheit dem gerechten Willen des Mannes genügt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quod, cum facies, ex magna parte gloriae Christi et communi ecclesię commodo inservieris et rem professione tua longe dignissimam praestiteris.">Wenn du dies tust, wirst du zum grossen Teil der Herrlichkeit Christi und des gemeinsamen Nutzens der Kirche dienen und eine Sache, die bei weitem würdig ist, beweisen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Qua in re si existimes me posse opera mea aliquid efficere, fac, id intelligam.">Wenn du denkst, dass ich meine Werke irgendetwas vollbringen kann, werde ich das verstehen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Studebo pro virili, ut cognoscas mihi neque fidem neque diligentiam defore.">Ich werde mich aufrichtig darum bemühen, dass du mir weder Glauben noch Fleiss entgeht.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Non enim ignoro, in quanta benevolentia dei sint pacis autores sententia domini nostri: „Beati pacifici, quoniam hi filii dei vocabuntur“, ut contra in maximo odio habentur concordiae inter fratres turbatores.">Ich weiss nämlich nicht, wie gross das Wohlwollen Gottes die Urheber des Friedens sind, das Wort unseres Herrn: "Selig sind die Friedfertigen, denn diese werden Kinder Gottes genannt werden".</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quod praeter Salomonem novit etiam Graecus poeta:">Das weiss ausser Salomon auch der griechische Dichter:</s>
    <s translated="false" n="32" original_language="el" original_no_xml="Αϕρητωρ, αθεμιστος, ανεστιος εστιν εκεινος, ος πολεμου εραται επιδημίου οκρυοεντος."/>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tu vale, vir clarissime, et has meas literas boni consulas, rogo.">Gott behüte dich, hochberühmter Mann, und ich bitte dich, diese meine Briefe gut zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Mea salute Megandrum, Pellicanum, Gwaltherum, Bibliandrum, Fabritium Erasmum impertias.">Meine Grüsse an Megander, Pelikan, Gwalther, Bibliander und Fabricius Erasmus.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Anno 1545, septembris 26.">1545, 26. September.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Martinus Borrhaus.">Martin Borrhaus.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Eximio literis et pietate viro Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesię episcopo, amico et fratri, d. observando.">An den hervorragenden Brief und die Frömmigkeit des Mannes Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, Freund und Bruder, d.</s>
  </letter>
</file>
