<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12178" id_hbbw="2131" id_irg_sort="2131" id_sort="121310"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] d[ico] in domino.">Ich grüsse Dich im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas et librum tuum accepi et gratias habeo de libro.">Ich habe deinen Brief und dein Buch erhalten und danke dir für das Buch.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Meam epistolam sive librum te accepisse tam sero et apertum non est factum mea culpa ac dolet.">Mein Brief oder mein Buch, das du so spät erhalten hast, und es wurde nicht durch meine Schuld geöffnet und bedauert.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quanquam providebam iam tum consilium non tam meum quam multorum Christi servatoris, ecclesiarum eius ac vestrum vere studiosorum, et inter hos Philippi, apud vos tantundem, quantum scribis, ponderis habiturum, optarim tamen, ad vos quam primum pervenisset, quod - ut testarer apud vos - religio Christi et cura ecclesiarum compulit.">Obwohl ich schon damals meinen Rat vorausgesehen habe, nicht so sehr wie mein Erlöser Christi, seiner Kirchen und eurer wahrhaft studierenden Studenten, und unter ihnen Philippi, würde ich es mir wünschen, dass er, wie du schreibst, so viel wie möglich zu dir gelangt ist, weil er - wie ich bezeuge - durch die Religion Christi und die Fürsorge der Kirchen bei euch gebracht hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nihil prorsus vos debere ad Lutheri librum respondere, non ego, sed alii censebant.">Ihr müsstet überhaupt nichts auf Luthers Buch antworten, nicht ich, sondern andere glaubten, dass ihr.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Respondere equidem vos cupiebam, sed ut et vestras ecclesias apud pios homines defenderetis et, quae Christi sunt in aliis, non oppugnaretis nec in suspitionem iniquam raperetis.">Ich wollte euch zwar antworten, aber damit ihr auch eure Kirchen vor frommen Menschen verteidigen und die Dinge, die Christus in anderen hat, nicht angreifen und nicht zu einem ungerechten Verdacht hinreissen könnt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nunc, quia videmini rem in eucharistia non Christum - ut Confessio habebat Basiliensis - sed memoriam tantum Christi re ipsa absentis - quod alii quidam vestrum aperte scripserunt - facere, tum nihil praetermisistis, quibus ostendatis Lutherum esse malum virum, plenum fastu fratrumque contemptu, contentiosum, praefractum, furentem, impurum, nec aliquo loco in ecclesia Christi vos eius dona et ministerium dignari, scio apud innumeras ecclesias defensionem vestram fore non levem vestrum ac ministerii vestri accusationem.">Nun, da ihr in der Eucharistie denkt, dass Christus - wie das Basler Bekenntnis - nicht nur das Gedächtnis des abwesenden Christus -, das einige von euch offen geschrieben haben, sondern auch das Gedächtnis des abwesenden Christus getan hat, worauf ihr hinweisen könnt, dass Luther ein schlechter Mann ist, voller Verachtung, Streit, Raserei, Raserei, Unreinigkeit, und dass ihr an irgendeinem Ort in der Kirche Christi seine Gaben und seinen Dienst würdig seid, weiss ich, dass eure Verteidigung bei unzähligen Kirchen nicht leicht eures Amtes und eures Dienstes sein wird.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Obiicitis, quae ille in vos; sed et ista mihi et quam plurimis dolent ut quae maxime.">Ihr wollt vorwerfen, was er gegen euch ist; aber auch das für mich und die meisten bedauern mich so sehr wie das, was sie am meisten bedauern.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ad vestram confessionem vitam et omnia vultis deponere.">Ihr wollt alles auf euer Bekenntnis legen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nos tantundem deposuimus et ad nostram, idque non quando nos perpulit adversarius, sed quia monet verbum Christi.">Wir haben so viel niedergelegt und zu unserer, nicht als unser Gegner uns vertrieben hat, sondern weil er das Wort Christi ermahnt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non cedetis nec tacebitis, nisi apertis scripturis convicti.">Ihr sollt nicht nachgeben und nicht schweigen, es sei denn, ihr seid durch die offenen Schriften überführt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="At qui nolit, convinci his non potest.">Aber wer es nicht will, kann nicht widerlegt werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Me non cum adversariis, sed cum veritate Christi coniuncturum scripsi.">Ich habe nicht mit meinen Gegnern, sondern mit der Wahrheit Christi verbunden geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non minatus sum, siquidem de Capitonis et mea actione pro concordia narretis aliud, quam res habet - id quod certe fecistis.">Ich habe es nicht gedroht, da ihr über Capito und mein Handeln nach Eintracht etwas anderes erzählen würdet als die Sache, was ihr gewiss getan habt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Non enim nec Capito nec ego vobis Basileae diximus tantum esse inter Lutherum et vos discrepantiam verborum, siquidem vos in sacra coena absentis tantum Christi symbola ponatis, sed siquidem exhiberi per ecclesiae ministerium in sacra coena cum pane et vino veram corporis et sanguinis domini communicationem agnosceretis et negaretis tantum naturalem symbolorum cum corpore et sanguine domini unionem aut localem illorum in his inclusionem, ut scilicet Confessio Basiliensis habet.">Denn weder Capito noch ich haben euch in Basel gesagt, dass es nur ein Unterschied zwischen Luther und euch sei, da ihr im heiligen Abendmahl nur Symbole Christi anstellt, sondern da ihr durch den Dienst der Kirche beim Abendmahl mit Brot und Wein die wahre Gemeinschaft des Leibes und Blutes des Herrn anerkennt und leugnet, dass so viel natürliche Symbole wie die Vereinigung mit Leib und Blut des Herrn oder ihre örtliche Einbeziehung in sie enthält, wie das Basler Bekenntnis.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Haec, inquam, si sentiretis, ita diximus nihil re, sed verbis tantum inter vos controverti.">Wenn ihr diese Dinge empfindet, sagte ich, haben wir nichts mehr gesagt, sondern nur in Worten zwischen euch gestritten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Iam autem scribitis vos Capitonem et me vobis Basileę in primo conventu hac de re habito simpliciter proposuisse contentionem sacramentariam ">Nun aber schreibt ihr, dass ihr Capito und ich euch in Basel bei der ersten Versammlung in dieser Angelegenheit einfach die sakramentale Auseinandersetzung vorgelegt habet.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Id si tulerit Lutherus nec me pertraxerit in causam, ipse me ei non admiscebo - non certe vestri styli metu (veritas enim apud filios ve-ritatis vincit tandem), sed quod contentionem omnem inter ministros ecclesiarum pernitiosam novi et alia multo magis necessaria ecclesiis scripta praestare non valeo.">Wenn Luther das genommen und mich nicht in die Sache gebracht hat, werde ich mich nicht mit ihm vermischen - sicherlich nicht mit eurer Furcht (denn die Wahrheit hat unter den Söhnen der Eucharistie endlich überwunden), sondern weil ich nicht fähig bin, jeden Streit zwischen den Kirchendienern, der schädlich ist, zu leisten, die für die Kirchen notwendiger sind.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="At si Lutherus ea de re me impetat, id de nostra narratione apud vos testabor, quod ex actis conventuum vestrorum, quibus interfuimus, ac etiam novissimi Tigurini clare possum demonstrare.">Aber wenn Luther mich in dieser Angelegenheit angreift, bezeuge ich euch von unserer Erzählung, dass ich aus den Akten eurer Treffen, an denen wir teilgenommen haben, und auch dem letzten Zürich deutlich zeigen kann.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Si propterea excipietis vos me aliter, quam e re sit ecclesiarum, dominus dabit mihi, ut me a vobis expediam bono ecclesiae.">Wenn ihr mich aus diesem Grund anders annehmen werdet, als es in der Angelegenheit der Kirchen steht, wird mir der Herr geben, dass ich von euch für das Wohl der Kirche behilflich bin.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Scribis: „Si ingratus et iniquus nobis esse perrexeris“.">Du schreibst: "Wenn du uns weiterhin undankbar und ungerecht bist".</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ego vero opto a vobis cognoscere, cui vestro in me beneficio ingratus unquam extiterim aut quid in vos designarim iniquitatis; satisfaciam vobis, si potero.">Ich möchte aber von euch erfahren, wem ich jemals durch eure Freundlichkeit in mir undankbar gewesen bin oder was ich euch in Ungerechtigkeit angedeutet habe; ich werde euch Genugtuung tun, wenn ich kann.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Amicitiam inter nos et fraternitatem non minus coluisse me scio, quam vos erga me colueritis in ultimo quidem vestro conventu Tiguri et postea aliquamdiu.">Ich weiss, dass ich meine Freundschaft zwischen uns und der Brüderlichkeit nicht weniger gedient habe, als ihr mir gegenüber in eurer letzten Versammlung in Zürich verehrt habt und später eine Zeitlang.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Domino autem et ecclesiae eius illa condonavi et, quae verae charitatis sunt, sectari studui.">Ich habe aber dem Herrn und seiner Kirche jene Dinge verzeiht und mich bemüht, dem zu folgen, was wahre Liebe ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Idem porro studebo, etiamsi - quod dominus avertat - me in causam hanc vel vos vel Lutherus vel utrique pertrahatis.">Dasselbe werde ich auch untersuchen, wenn du - was der Herr abwendet - mich in diese Angelegenheit ziehen wirst, entweder Luther oder auf beiden Seiten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dominus custodiat me, ne aliud agam, quam quod e re sit ecclesiarum ipsius, detque spectare semper, non quid liceat, multo minus quid libeat, sed quid expediat ad sanctificandum nomen ipsius.">Möge der Herr mich behüten, dass ich nichts anderes tue, als dass es in der Sache der Kirchen ist und dass ich immer darauf achte, nicht was mir erlaubt ist, noch viel weniger, was du willst, sondern was für die Heiligung seines Namens nützlich ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Opto vos in ipso optime valere.">Ich wünsche euch, dass ihr in ihm gut geht.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Mitto libellos meos, magis ut declarem, quod studeo esse gratus vobis, quam ut putarim lectionem eorum vobis aliquid collaturam.">Ich sende dir meine Büchlein, mehr damit ich sie erklären kann, weil ich mich bemühe, euch dankbar zu sein, als dass ich denke, dass ihre Lektüre euch etwas bringen wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Iterum valete.">Ein erneutes Lebewohl!</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 9. aprilis 1545.">Strassburg, 9. April 1545.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Optimi viri, cogitemus et consyderemus, quam sint hi dies mali et, si unquam, hoc certe tempore oporteret nos versari in nostro ministerio cum timore et tremore multo omnique ratione vitae nostrae, verbis et scriptis orbi testari nihil nos velle scire quam dominum Iesum et hunc crucifixum, et ab eo longe abesse, ut ulla in re quam in cruce domini nostri Iesu Christi gloriari nobis lubeat.">Wir sollten uns sehr gute Männer denken und beraten, wie schlecht diese Tage sind und wie wir in dieser Zeit gewiss in unserem Dienst leben müssen mit Furcht und Zittern auf viele Weise unseres Lebens, in Worten und Schriften der Welt bezeugen, dass wir nichts wissen wollen, als den Herrn Jesus und den Gekreuzigten, und dass er von ihm weit entfernt ist, damit er uns in der Sache, die wir am Kreuz unseres Herrn Jesus Christus rühmen wollen, rühmen möchte.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nolo, ut praedicationi Christi ob ullam mundi iniquitatem tantulum detrahatur, aut tenebrae ulla in parte in eam inducantur.">Ich will nicht, dass die Verkündigung Christi nur wegen der Ungerechtigkeit der Welt verkleinert wird, oder dass die Finsternis in sie hineingeführt wird.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Eam autem opto a nobis omnibus efferendae illi et illustrandae observari religionem, cuius in Christo domino et apostolo eius exemplum videmus nobis esse propositum.">Ich wünsche aber, dass diese Religion von uns allen beachtet und erleuchtet wird, deren Beispiel wir in Christus, unserem Herrn und Apostel, sehen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Video, quid in me ipso, quid in iis, quibus irati estis, iure desideretis.">Ich sehe, was ihr in mir selbst verlangt, was ihr in den Dingen, mit denen ihr zornig seid, mit Recht wünscht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Video, quid etiam in vobis iure desideretur.">Ich sehe, was auch in euch mit Recht wünscht.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Singuli itaque, et qui prior potest ante caeteros, ad praescriptam nobis a domino formam nos conformemus, ne cuiquam ullam demus offensionem vituperandive ministerii nostri occasionem, nedum causam.">Wir wollen also, wer vor allen anderen möglich ist, uns nach der vom Herrn vorgeschriebenen Form gleichförmig werden, damit wir niemandem einen Anstoss oder eine Gelegenheit unseres Dienstes tadeln, geschweige denn einen Grund.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Me profecto moneri quam luberrime a quibusvis opto de cunctis meis erratis; audire alios cupio, quanquam sequi unum dominum debeo.">Ich bin sicherlich ermahnt, wie gerne ich von allen meinen Irrtümern wünsche; ich möchte andere hören, obwohl ich dem einen Herrn folgen muss.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="In aliis autem - dum video dominum nec mihi nec aliis hominibus medendi eorum morbis facultatem ullam reliquam fecisse - ferendum puto, quod mutare non valeo, et id interim in unoquoque nihilominus colere et ad ecclesiae Christi utilitatem promovere me debere, quodcunque video donum Christi ad hoc ipsum ullis hominibus collatum esse.">In anderen Dingen aber - wenn ich sehe, dass der Herr weder mir noch den anderen Menschen ihre Krankheiten heilen kann - muss ich ertragen, dass ich nichts anderes getan habe, was ich nicht ändern kann, und dass ich das in der Zwischenzeit in jedem jeden dennoch verehren und zum Nutzen der Kirche Christi fördern müsse, was ich sehe, dass das Geschenk Christi allen Menschen geschenkt wurde.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Christus, dominus et magister noster, ipse nos doceat et vere suos discipulos faciat in omnibus.">Christus, unser Herr und Meister, lehrt uns selbst und macht wahrhaft seine Jünger in allen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Si ita haec mea excęperitis, ut scripsi, optimo ea animo excipite.">Wenn ihr diese meine Angelegenheiten so annimmt, wie ich geschrieben habe, dann nehmet sie mit gutem Herzen an.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Imperator in Belgico horrendis modis saevit, mulieres vivas defodit, viros ustulat.">Der Kaiser wütet in den Niederlanden auf schreckliche Weise, begraben lebendige Frauen und gebrannt Männer.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="In comitiis proposuit per fratrem Turcam adventare; tempus igitur non esse, ut de religione in comitiis his, ut promiserat, agatur; quod etiam non sit necesse concilio iam celebrari coepto.">Bei den Wahlen schlug er vor, durch den türkischen Bruder anwesend zu sein; es sei also keine Zeit, um in diesen Wahlen, wie er versprochen hatte, über die Religion zu handeln; was auch nicht notwendig ist, wenn das Konzil bereits begonnen wird.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nam recęperit de reformatione actionem instituturum, tamen ut constaret certa religionis ratio, dum concilio generali aliquid certius constitueretur.">Denn er hat es empfangen, dass er die Reformation einleiten werde, so dass die Vernunft der Religion feststeht, während das allgemeine Konzil eine gewissere Gewissheit aufstellte.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Agendum igitur esse de Turcis, si non iusto bello petendis - cum tempus ad id bellum apparandum defluxerit -, tamen hoc anno arcendis, dum in sequentem annum iustum offensivum, ut vocant, bellum apparetur (pecunia etiam ab aliquibus statibus collecta petatur).">Die Türken müssen also vorgehen, wenn man nicht um einen gerechten Krieg bittet - wenn die Zeit, um diesen Krieg zu führen, abgeschwächt ist -, doch in diesem Jahr, wenn man in einem folgenden Jahr, wie sie es nennen, einen Krieg erscheint (das Geld wird auch von einigen Staaten angeworben).</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Agendum esse et de iudicio camerae constituendo et sustinendo a statibus, de quo constituendo, si status inter se convenire non valeant, debere eos sibi deligendi iudicem et assessores potestatem facere.">Die Entscheidung der Kammer muss auch über die Errichtung und Unterstützung der Staaten handeln, über die die Ernennung eines Staates, wenn sie nicht in der Lage sind, den Staat untereinander zu treffen, sich selbst als Richter und Beisitzer zu entscheiden.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Ab augusto enim nullum iudicium camerae fuit, quod de assessoribus et iudice non potuerit convenire.">Denn vom August gab es kein Urteil über die Kammer, was über die Beisitzer und Richter nicht vereinbart werden konnte.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Inter electores maior pars vult promissa et constituta servari in prioribus comitiis, ut primum de religione agatur.">Der grösste Teil der Kurfürsten wünscht, dass die Verheissungen und die Konstitution bei den vorherigen Wahlen aufrecht erhalten werden, um zunächst über die Religion zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Idem civitates petunt.">Dasselbe begehren die Städte.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="In ordine principum, quia episcopi numero superant, maior pars imperatori assentitur omnia, minor sentit cum electoribus.">In der Ordnung der Fürsten, weil die Bischöfe die Zahl übertreffen, wird der grösste Teil dem Kaiser zugestimmt, der jüngere fühlt sich mit den Kurfürsten.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Itaque de communi responso convenire non potuit; singuli ergo suum regi dederunt.">Daher konnte er sich nicht über eine gemeinsame Antwort einigen; jedermann gab dem König sein eigenes.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Dominus det constantiam iis, qui sunt in meliore sententia.">Der Herr gebe Beständigkeit denen, die in einer besseren Meinung sind.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Interim Brunsvicensis struit insidias Monasteriensi, cui adest pseudoclerus illius.">In der Zwischenzeit errichtete er einen Hinterhalt des Klosters in Braunschweig, bei dem sein Pseudokler anwesend ist.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Via ad landtgravium affectatur.">Der Weg zum Landgrafen ist beunruhigt.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Brabanti Brunsvicensi clam adsunt; militem iam coegit gregarium.">Brabant ist heimlich in Brabant, Brabant in Braunschweig; der Soldat zwingt schon einen Truppenhaufen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Imperator, qui ante egit de sequestranda ditione Brunsvicensi, donec causa iudicetur, nunc petit Brunsvicensem simpliciter restitui, ne qui motus in Germania fiant.">Der Kaiser, der zuvor über die Beilegung der Herrschaft Braunschweig gehandelt hat, bittet jetzt, dass Braunschweig einfach wiederhergestellt wird, damit keine Bewegung in Deutschland stattfinden kann.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Foedus papisticum instaurant, cui et Lotharingum dedisse se aiunt.">Die Papisten haben einen Bund geschlossen, dem sie auch Lothring gegeben haben.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Videtur antichristus aliquid velle audere.">Es scheint, dass der Antichrist etwas wagen will.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Dominus eum reprimat et ad veram nos omnes poenitentiam adigat et in se consensionem.">Der Herr drängt ihn und treibt uns alle zur wahren Busse und zur Einigung in sich.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Coloniensis gravissime etiamnum dimicat cum suis, quem vestris precibus commendo ut et Monasteriensem.">Der Kölnerkämpft noch sehr schwer mit den Seinen, den ich empfehle, wie auch mit den Münstern.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Henrico Bullingero, Tigurensis ecclesiae ministro primar[io] fidelissimo, s[uo] fratri char[issimo].">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst treuen Pfarrer der Kirche von Zürich, seinem geliebten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
