<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12142" id_hbbw="2095" id_irg_sort="2095" id_sort="120950"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] p[lurimam].">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas, Bullingere, quas Tiguri 1. februarii cursori meo dedisti ad me, recepi 18. februarii.">Deine Briefe, Bullinger, die du mir am 1. Februar in Zürich gegeben hast, habe ich am 18. Februar erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ago itaque tibi gratias pro tua erga nuncium humanitate.">Ich danke dir daher für deine Freundlichkeit gegenüber dem Boten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam pro amico in me animo possim tibi confidenter gratias agere!">Und ich wünschte, ich könnte Ihnen vertrauensvoll für einen Freund in mir danken!</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed obstat mihi pertinax in contentione contra ecclesiam Christi propositum tuum, de quo sane ita tristor ac doleo, ut arbitrer David regem non gravius doluisse super morte Saul et Jonathę.">Aber es steht mir im hartnäckigen Streit gegen deine Kirche Christi, über die ich natürlich so traurig und traurig bin, dass David, der König, nicht schwerer trauert über den Tod Sauls und Jonathes.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ego enim de animę tuę morte - qua certissime in ęternum periturus es, nisi ad ecclesiam redieris, unde exiisti - iustius doleo quam ille de occisis corporibus.">Ich bin nämlich über den Tod deiner Seele - und mit welcher Sicherheit du auf ewig zugrunde gehen wirst, es sei denn, du kommst zur Kirche zurück, von der du ausgegangen bist - schmerze mehr als er über die getöteten Körper.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quam amabilis fores mihi, o Bullingere, per nobile ingenium tuum, si ecclesię matris nostrę (quę nos ambos per baptismum Christo genuit et incorporavit) obędiens remansisses filius aut saltem per poenitentiam ad eam rediens diceres: Mater, peccavi in cęlum et coram te!">Wie lieblich wärest du mir, Bullinger, durch deinen edlen Charakter, wenn du, o Sohn unserer Mutter Kirche, gehorsam gewesen wärest, der uns beide durch die Taufe Christi gezeugt und eingegliedert hat, uns gehorsam gewesen wärest oder wenigstens durch Busse zu ihr zurückkehrst: "Mutter, ich habe gesündigt gegen den Himmel und vor dir!"</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quamvis autem quam plurimi sint hodie (proh dolor) homines eruditi, qui parricidali (ut mihi videtur) odio et rebellione adversus hanc communem matrem, quę ipsos sicut et nos in Christo regeneravit, insurgunt et pugnant!">Aber obwohl es heute sehr viele Menschen gibt (weh Schmerz), die sich durch Hass und Auflehnung gegen diese gemeinsame Mutter, die sie wie auch wir in Christus wiedergeboren haben, auferstehen und kämpfen!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="De nullis tamen magis doleo quam de te et de Philippo Melanchthone, quos solos scio inter complices vestros legitimas habere uxores, ingenioque et eruditione nobiliter pręfulgere.">Ich bedauere jedoch mehr über niemanden als über dich und Philipp Melanchthon, von denen ich weiss, dass sie nur unter euren Komplizen rechtmässige Gattinnen haben, und zwar in begabter und gelehrter Weise.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Scripsit mihi de te vir quidam pius, doctus et gravis nuper ex Colonia (cuius nomen tibi probe cognitum atque etiam venerabile, ni fallor, est), quod magisterium in artibus illic assecutus fueris anno domini 1522 in gymnasio Bursę Montis, in quo et ego sex annos olim studui bonis literis.">Ein frommer, gelehrter und ernsthafter Mann aus Köln hat mir über dich geschrieben (den Namen, den ich dir gut bekannt und auch ehrwürdig bin, wenn ich mich nicht irre), dass du im Jahr 1522 in der Turnhalle von Burse Mont ein Lehramt an den Künsten erlangst, in dem ich auch sechs Jahre lang an guten Briefen studierte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Unde tanto plus mihi dolet, quod te adversarium habere debeo, qui in studio quoque literarum communem mecum sortitus es matrem, quę et Henricum Glareanum, conterraneum tuum, mihi amore et familiaritate coniunctissimum fecit.">Daher schmerzt mich um so mehr, als ich dich als Feind haben muss, der du auch in dem Studium der Briefe eine gemeinsame Mutter mit mir erhalten hast, die auch Heinrich Glarean, deinen irdischen Freund, mit mir in Liebe und Vertrautheit verbunden hat.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ne vero suspiceris me palpando et fictis verbis tuam quęrere gratiam, addam hic ea verba, quę Coloniensis ille, communis pręceptor noster, in suis ad me literis adiecit: „Quod vero tam prodigiosas“, inquit, „ac prorsus inconcinnas adducit argumentationes, inde profectum credo, quod ipsius apud nos tempore iuventuti persuasum fuerat, tam nullius momenti esse artem dialecticam omnemque ethnicorum philosophiam, ut, nisi certis horis coepissemus pręlegere in sacris literis, actum fuisset de gymnasiis.“">Damit du nicht vermutest, dass ich durch deine täuschenden und erfundenen Worte deine Gnade beschweren würde, will ich hier die Worte hinzufügen, die unser gemeinsamer Präzeptor von Köln in seinen Briefen an mich fügte: "Was aber so wundersam ist, das bringt die Argumentationen völlig unverständlich, so glaube ich, dass es bei uns zur Zeit der Jugend so sehr von Bedeutung ist, dass die Dialektik aller heidnischen Philosophie so wichtig ist, dass, wenn wir nicht zu bestimmten Stunden in den heiligen Schriften zu lesen begannen, es sich um die Schule handelte.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hęc ille, a quo et id accepi, quod patria tibi est Bremgarten.">Das ist derjenige, von dem ich das erhalten habe, was dir aus Bremgarland gehört.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ex tuis autem literis perlibenter accepi, quod nunquam „iuraveris in cuiuscumque episcopi, abbatis aut prioris pręscripta“, quamquam levitate in margine impiam adiecisti annotationem, quasi non pigeret te facti, si pręstitam illis fidem falleres, sicut inhoneste ac impie fecerunt Lutherus, Bucerus, Musculus, Osiander et id genus alii scelerate uxorati complices tui - si tamen Lutherum et Osiandrum pro complicibus agnoscis, qui Zwinglii tui doctrinam publice redarguuntur.">Aus deinen Briefen aber habe ich sehr gern erhalten, dass du niemals eine ungläubige Aufzählung bei jedem Bischof, dem Abt oder den früheren Vorschriften hinzugefügt hast, obwohl du dich am Rande des gottlosen Eids nicht verdriesst, als hättest du dich nicht verdriessen können, wenn du ihnen den guten Glauben täuschen würdest, wie Luther, Bucer, Musculus, Osiander und dies eine Art anderer verbrecherischer Ehefrauen - wenn du aber Luther und Osiander als Komplizen anerkennst, die die Lehre deines Zwingli öffentlich widerlegt haben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Video autem displicere tibi, quod ad concilium provocavi teque amice invitavi; et ais vos habere „magni consilii angelum“ atque „prophetarum et apostolorum sacrosanctum consilium“ et consessum.">Ich sehe aber, dass du missfallen wirst, weil ich dich zum Konzil eingeladen habe, und du sagst, du habest "einen grossen Rat" und einen "heiligen Rat der Propheten und Apostel".</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="At nos de eisdem gloriamur et confidimus.">Aber wir rühmen uns desselben und vertrauen auf ihn.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Gloriantur et Lutherani de eisdem; et quidem ante vos gloriantur item et anabaptistę.">Die Lutheraner rühmen sich auch über dieselben; und vor euch rühmen sich auch die Wiedertäufer.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quid ergo?">Was also?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Permanendum ne est propterea perpetuo in discordia et schismate!">Darum muss man nicht für immer in Zwietracht und Schisma bleiben!</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="At vero Christi ecclesia una est, sicut foeliciter ante Zwinglii et Lutheri rebelliones fuit et in finem sęculi usque permanebit.">Aber die Kirche Christi ist eine, wie sie glücklich vor Zwinglis und Luthers Aufruhr war und bis zum Ende der Welt fortdauert.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Consydera, precor, quo nam iuris aut ęquitatis titulo aut prętextu possis te ipsum iudicem in hac discordię causa constituere.">Ich bitte dich, dich zu entscheiden, mit welchem Titel oder Titel du dich selbst als Richter in dieser Streitfrage stellen kannst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Excitaverunt hanc discordiam docti quidem, sed inquieti, superbi, vehementes nimiumque confidentes homines Lutherus et Zwinglius inter nos Germanos.">Die Gelehrten haben diese Zwietracht zwar aufgeweckt, aber unruhig, hochmütig, sehr heftig und zuversichtlich, dass Luther und Zwingli unter uns Deutsche sind.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Pars nostra desyderavit semper aliarum nationum super omnibus discordię articulis iudicium atque determinationem, ne videremur in propria causa iudicium nobis temere usurpare.">Unser Teil hat immer bemüht, das Urteil und die Entschlossenheit der anderen Nationen über alle Artikel der Uneinigkeit zu beurteilen, damit wir nicht scheinen, als ob wir in unserer eigenen Sache das Urteil voreilig annehmen würden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Appellavit Lutherus quoque non semel concilium, sed fraudulenter ubique et semper, cuius dolos et Melanchthon imitatus est, quum aliud haberent in corde quam in ore.">Luther nannte auch nicht einmal das Konzil, sondern betrügerisch überall und immer, dessen List und Melanchthon ihn nachahmten, da sie in ihrem Herzen etwas anderes hatten als in ihrem Munde.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Te itaque et Zwinglium in hoc illis pręfero, quod neque tam dolose neque tam instabiliter egistis, sicut egerunt illi.">Deshalb liebe ich dich und Zwingli darin vor, dass ihr weder so listig noch so unbeständig gehandelt habt, wie sie es taten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ideoque valde placet mihi hoc epistulę tuę verbum: „Ego (inquis) aliter loqui non possum nec debeo, quam sentio in pectore et animo meo.“">Deshalb gefällt mir dieses Wort deines Briefes sehr: "Ich, sagst du, kann nicht anders sprechen und darf nicht, als ich es in meinem Herzen und meinem Geiste empfinde".</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Sed dolet mihi vehementer, quod nimium confidis et inniteris prudentię tuę.">Aber es tut mir sehr leid, dass du zu sehr auf deine Klugheit vertrauest und dich auf deine Klugheit stützst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Et miror, quod hactenus non videris meum in te libellum De invocatione sanctorum.">Und ich wundere mich, dass du bisher mein Buch "De invocatione sanctorum" nicht gesehen hast.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Certe affirmat typographus meus tuum typographum recepisse Francfurti, id est in superiore mercatu, aliquot exemplaria meorum in te libellorum.">Sicher ist, dass mein Drucker deinen Drucker in Frankfurt, das heisst auf dem oberen Markt, erhalten hat, einige Exemplare meiner Büchlein in dir.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Respondisti ad Replicam; at ante eam scripsi De invocatione, ubi profecto de multo pluribus te reprehendi quam in Replica.">Du hast auf die Replicam geantwortet; aber vor ihr habe ich über die Berufung geschrieben, in der ich sicherlich viel mehr über dich getadelt habe als über die Replica.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Reprehendi et Vadianum vestratem, de quo sane libenter ex te velim intelligere, an adhuc vivat.">Ich habe auch deinen Vadianus kritisiert, von dem ich gern verstehen möchte, ob er noch lebt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Si ita est, valde grandęvus sit, oportet, qui Viennę olim ante Lutherum et Zwinglium praeclara eruditionis fama patriam vestram illustravit.">Wenn dies der Fall ist, ist es sehr wichtig, dass derjenige, der früher in Wien vor Luther und Zwingli das berühmte Gerücht von Gelehrsamkeit erleuchtet hat, euer Land erleuchtet hat.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Multa quidem legistis ambo, sed Mille artifex, cuius instinctu ex ecclesię sinu excidistis, excęcavit mentes vestras, ut in tanta lectionis et eruditionis ubertate videre non possitis, quid rectum, quid verum et pium sit in ecclesia, quam non vane veritatis columen et basim vocat apostolus.">Ihr habt zwar beides gelesen, aber tausend Künstler, durch dessen Instinkt ihr aus dem Schoss der Kirche entfallen seid, hat euer Gemüt verblendet, dass ihr in einer solchen Fülle von Lektüre und Gelehrsamkeit nicht sehen könnt, was recht, was wahr und fromm ist in der Kirche, die der Apostel nicht ohne eitle Wahrheitssäule und Basis nennt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Tenet enim vos pater mendacii captivos, quod per culpam defectionis plenam in vos (quod dolenter dico) potestatem accepit, sicut solet accipere lupus in oves a grege aut a caulis aberrantes.">Denn der Vater der Lüge hat euch gefangen gehalten, weil er durch die Schuld des Fehlers, den ich schmerzlich sage, die Gewalt über euch empfing, wie der Wolf von der Herde oder von der Herde abweichend zu empfangen pflegt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Hoc ego et in vobis et in complicibus vestris non ficto dolore deploro, et si qua via aut ratione tam presenti et famę et animarum vestrarum periculo possem opem ullam ferre, nihil puto tam grave aut difficile esse, quod vestri causa, ut ab illius tam cruenti hostis captivitate redimi possitis, recusarem ferre aut subire.">Ich bedauere dies sowohl in euch als auch in euren Komplizen, und wenn ich auf irgendeine Weise oder auf irgendeine Weise, auf der so gegenwärtigen Gefahr eurer Seelen Hilfe leisten könnte, glaube ich nicht, dass es so schwer oder schwierig ist, dass ihr aus seiner blutigen Gefangenschaft des Feindes erlöst werden könnt, und ich würde es verweigern, es zu ertragen oder zu unterwerfen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Crede Bullingere, ut lubet!">Glaube Bullinger, wie es mir gefällt!</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quamvis autem decreverim non amplius tecum contendere, libenter tamen videre vellem, quid respondere possis tum ad ea, quae in libello De invocatione vel tibi obieci vel in te redargui, tum ad ea, quę nunc in Replica contra Musculum repetivi et a te nondum responsum esse dixi.">Obwohl ich mich aber entschlossen habe, mit dir nicht mehr zu streben, möchte ich gerne sehen, was du antworten kannst, sowohl auf das, was ich dir in dem Buch "Devocatione" oder gegen dich gerichtet habe, als auch auf das, was ich jetzt in der Replica contra Musculus wiederholt habe und von dir noch nicht geantwortet habe.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Ingenio quidem et eruditione linguarumque peritia tibi libenter cedo, sed interim in ecclesiae veritate et eius spiritu, quem a Christo accepit, ita confido, ut in ea permanens per gratiam dei vobis omnibus invictus atque etiam imperterritus haberi et esse velim, probe sciens, quod veritas nullis fucis aut artibus expugnari queat.">Ich vertraue dir zwar gerne die Kenntnis der Sprache, aber in der Zwischenzeit in der Wahrheit der Kirche und im Geiste dessen, den er von Christus empfangen hat, so zuversichtlich, dass ich in ihr durch die Gnade Gottes unbesiegt und auch unerschrocken bleiben möchte, gut weiss, dass die Wahrheit durch keine Füsse oder Künste besiegt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hęc dolens tristisque ad te - quem in ecclesia prae omnibus complicibus tuis complecti et amare desyderarem, si non obsisteres pertinaciter - scribo deumque rogo, ut malę voluntati tuę resistat et, si aliter fieri nequeat, per absolutam potentiam suam voluntatem tuam cogat atque etiam violenter ad meliora convertat, sicut Paulo fecit apostolo.">Ich schreibe dir in der Kirche vor allen deinen Komplizen und wünsche zu lieben, wenn du dich nicht hartnäckig widersetzen würdest - ich schreibe dir schliesslich, dass er deinem bösen Willen widersteht und, wenn er nicht anders geschehen kann, durch seine absolute Macht deinen Willen zwingt und sich auch gewaltsam zu Besserem wendet, wie der Apostel Paulus getan hat.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, charissime in Christo frater, si antiquę matris nostrę tu obędiens fueris filius.">Gott behüte dich, lieber Bruder in Christus, wenn du der Sohn unserer alten Mutter gehorsam bist.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ignosce precor mihi et da veniam prolixitati, ad quam et dolor ex contentione et salutis bonęque famae tuę desyderium me adegit.">Vergib mir, ich bitte dich, und verzeih mir die Länge, zu der auch der Schmerz aus Streit und Heilsstreit, aus dem guten Ruf deines Rufes, mir den Wunsch gegeben hat.</s>
    <s translated="false" n="43" original_language="de" original_no_xml="Ex Eychstet, 11. die martii 1545."/>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Cochlęus, tristis et invitus adversarius tuus.">Johannes Cochläus, dein trauriger und ungerner Gegner.</s>
  </letter>
</file>
