<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12189" id_hbbw="2142" id_irg_sort="2142" id_sort="121420"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quanquam ego pro infantia mea, colendissime patrone, coram tanti viri humanitate merito silerem, utpote ad quem nonnisi eloquentissimi homines scribere et solent et debent, tamen, quoniam dolor pudoris offitio adeo obstat, ut non possim non illum in sinum effundere tuum, rogatam velim humanitatem tuam, ne alio animo id fieri suspicetur, quam de te adhuc optime nihilque fere non et sentiente et sperante.">Obwohl ich wegen meiner Kindheit, hochverehrter Gönner, mit Recht vor der Freundlichkeit eines so grossen Mannes schweige, da es dem Menschen, dem nur die äusserst redegewandten Männer zu schreiben pflegen und schulden, möchte ich, da der Schmerz durch die Pflicht der Schamhaftigkeit so sehr daran hindert, dass ich ihn nicht in deinen Busen ausgiessen kann, deine Freundlichkeit bitten, damit er das nicht mit einem anderen Geist vermutet, als dass du noch am besten spürst und erhofft.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Charior siquidem mihi es meliusque de me meritus, quam ut tibi irasci aut possim aut debeam, ac quidvis suspicari malim, quam te ab offitio cessasse.">Denn du verdienst mir lieber, als dass ich dir zürnen kann oder schulde, und ich würde lieber alles verdächtigen, als dass du vom Amt aufhörst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed tamen vehementer et miror et doleo, quod, licet sciant nostrates in hisce pulveribus me, nisi propediem liberer, penitus suffocatum iri, tamen subinde sit ipsis hactenus morae aliquid, qua a vocatione mea impediantur.">Aber ich bin sehr überrascht und bedauert, dass, obwohl unsere Landsleute wissen, dass ich, wenn ich nicht bald frei bin, völlig erstickt werde, doch von Zeit zu Zeit eine Verzögerung besteht, durch die sie von meiner Berufung gehindert werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ad hos sane hactenus hisce in miseriis meis tanquam ad sacram ancoram confugiendum censebam; non enim stultus subodorabar eos, postquam me semel praecipue in pistrinum dedissent, in eodem tam diu non sine summo salutis et valetudinis discrimine esse derelicturos.">Zu diesen Männern habe ich gewiss bisher in meinem Elend gedacht, als ob ich zum heiligen Anker fliehen sollte; denn ich bin nicht töricht, dass sie, nachdem sie mich einmal besonders in die Bäckerei gegeben hatten, in derselben Zeit nicht ohne die grösste Gefahr für Gesundheit und Gesundheit verlassen würden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam, si hoc, ut crederem, potuissem adduci, potius quidvis fuissem perpessus quam miserrimo huic me servitutis generi addici.">Denn wenn ich, um zu glauben, dazu gebracht werden könnte, hätte ich lieber alles ertragen, als mich dieser elendsten Art von Sklaverei zuzufügen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Postquam enim colendę genitricis, germani etiam fratris reliquorumque meorum et meae petitiones necnon et supplicationes ad tam ecclesiasticum quam polyticum magistratum tantum ponderis nondum habuerunt, ut vel gry responderint neutri, res clamitat ipsa cogi me omni et expectatione et spe de his positis aliunde opem sperare flagitareque.">Denn nachdem ich meine Mutter verehren soll, hatten die Deutschen auch die anderen meines Bruders, meiner Bitten und auch die Bitten an den kirchlichen und polytischen Magistrat noch nicht so viel Gewicht, dass sie entweder gy weder geantwortet haben noch haben, schreit die Sache selbst, dass ich mich gezwungen habe, von allen Erwartungen und Hoffnungen auf die gesetzten Dinge von anderswo zu hoffen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Siquidem ex certorum mihi relatione hominum constat potuisse, si modo cordi fuisset, pistrino eximere me.">Denn es ist mir sicher, dass ich aus den Berichten bestimmter Menschen, wenn sie nur im Herzen gewesen wäre, mich loswerden konnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam ea est Tigurinę ditionis amplitudo, ea ecclesiasticarum conferendarum functionum copia, ut intra triennium fere credam non vel unam atque alteram tertiamque vacasse, ut, si me revocandi extitisset animus, vel dudum legitima vocatione revocatus rediissem.">Denn das ist die Ausbreitung der zürcher Herrschaft, die Fülle der kirchlichen Funktionen, so dass ich glaube, dass es innerhalb von drei Jahren nicht entweder einen oder einen dritten Platz gehabt habe, so dass ich, wenn die Absicht, mich zurückzurufen, schon längst durch eine rechtmässige Berufung zurückgekehrt wäre.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero, etsi tandem accersitus fuero, improbitate mea factum arbitrabor, eamque vocationem nec iustam nec legi-timam ducam, ideoque haud absque conscientiae scrupulo vocationi acquiescam, licet gravibus causis adductus ego revocari et cupiverim et etiamnum cupiam desideremque.">Nun aber, wenn ich endlich vorgeladen werde, werde ich denken, dass dies durch meine Unehrlichkeit geschehen ist, und ich werde diese Berufung weder gerecht noch rechtmässig halten, deshalb werde ich nicht ohne Gewissensgründe der Berufung gerecht werden, obwohl ich in ernsten Gründen dazu gebracht worden bin, zurückgerufen und gewünscht habe, und ich wünsche immer noch, dass ich es wünsche.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quum namque toties contemptus, spretus, neglectus prae cęteris mecumque facta, transacta omnia, ut comicus adolescens conquerebatur, etiamsi alicui functioni alii ab his olim fuero pręfectus, tamen me iisdem fidei suspectum verebor anxieque suspicabor, utpote cui, cane vehementius et angui, committere concredereque diu, quae aliis coaequalibus dudum commisere, horruerint.">Da nämlich die Verachtung, Verachtung und Vernachlässigung vor allen anderen Dingen, die mit mir geschehen sind, so wie der junge Komiker sich beklagte, auch wenn ich einst zu einer Funktion von anderen gehörte, so werde ich doch denselben Glauben verdächtigen Verdacht ängstlich verdächtigen, da sie mich mit grösserer Heftigkeit und Schlange anvertrauen und lange anvertrauen, was sie vor langer Zeit anderen Gleichen anvertraut haben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam ut eos parum de me frugis bonę et expectare et sperare persuasum habeam, facit, quod ante, cum Basileę Marpurgique agerem, tam mordaci ac intollerabili fere invectiva in me, licet innoxium, ferrentur, tanquam omnis in deum, patriam, praeceptores ac patronos pietatis oblitum.">Denn da ich überzeugt bin, dass sie von mir wenig gute Frucht erwarten und hoffen, tut er, was ich früher, als ich in Basel in Marburg tätig war, gegen mich so gezückt und fast unerträglich war, obwohl es unschuldig war, wie alle gegen Gott, sein Vaterland, seine Lehrer und Gönner der Frömmigkeit vergessen hatten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quod si idem etiam iam sentiunt de me, prudenter faciunt, quod me ad inclytae ecclesiae vestrae officia administranda adhibere renuunt, priusquam evidens melioris de me frugis specimen aedam; nam sic volens sciensque vidensque offendiculo essem futurus, quo an aliud gravius vel salvatore teste crimen queat a me admitti nescio.">Wenn sie das Gleiche von mir denken, tun sie es mit Klugheit, weil sie sich weigern, mich zur Verwaltung eurer erhabenen Kirche zu verwenden, bevor ich ein klares Beispiel von besserem Ertrag an mir erbaue; denn wenn ich es wüsste, wüsste ich es und wüsste es, dass ich ein Anstoss sein würde, mit dem ich nicht weiss, ob ein anderes schwerwiegenderes Verbrechen von mir als Zeugen zugelassen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quid vero tot verbis haec conqueror et deploro, quasi vero ante me nulli aut eadem aut similia obtigerint?">Was beklage und beklage ich aber mit so vielen Worten, als ob vor mir niemand das Gleiche oder Ähnliche getan hätte?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Solatii enim est miseris socios habere malorum.">Denn: I. Es ist ein Trost für die Elenden, Verbündeten des Bösen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Annon, siquidem accidit idem pię memorię viro Ioanni Rhellicano, affini et praeceptori meo colendo eidemque erga Tigurinam ecclesiam et rempublicam optime affecto nec parum de eadem commerito?">Ist es nicht geschehen, wenn derselbe frommem Gedächtnis einem Mann von Johannes Rhellican, einem Verwandten und Lehrer, der demselben gegenüber der Zürcher Kirche und der Republik sehr wohlgesinnt ist und nicht wenig von der gleichen Verehrung verdient hat?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Id quod ab obitu eius libellus aeditus testatur, quo Tigurum Tigurinosque, per sese quidem satis claros, honorificis tamen encomiis ornare atque celebrare sicque gratitudinem pietatemque in patria suam exerere studuit.">Dass das Büchlein, das von seinem Tod bezeugt wird, mit dem der Zürcher, der an und für sich ganz klar ist, dennoch mit ehrenvollen Umwelten schmückte und so seine Dankbarkeit in seinem Land ausübte.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="At ipse interim totam fere tanquam exulem quodammodo vitam extra dulcissimae patriae limites conterere fuit coactus, nec unquam in ea, quanquam id nunquam non ardentissimis expetiverit votis, commoda potiri conditione quivit.">Aber in der Zwischenzeit war er gezwungen, fast das ganze Leben als Exil, das ausserhalb der Grenzen des süssesten Landes liegt, zu zerstören, und niemals konnte er in ihm, obwohl er dies nie nach den äusserst eifrigsten Gelübden verlangte, unter der Bedingung nützlich sein.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Haec ad te scripsi liberius copiosiusque fretus partim conscientia offitii tui benevolentiaque, quam in me, quoad poteris, conservabis, partim statute mei non ampli-us obtundendi hac de re te.">Ich habe dir dies ausführlicher geschrieben und teils auf das Gewissen deiner Pflicht gestützt, das Wohlwollen deiner Pflicht, das du mir in dieser Angelegenheit so gut wie möglich bewahrt hast, teils auf die Begründung meines nicht allumfassenden Verhaltens.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Te omni vacare culpa omnino fateor, quod multoties in conferendis ecclesiasticis muneribus nulla mei mentio fit, inprimis vero nuper admodum apud vos facta est.">Ich gestehe, dass du gänzlich frei von jeder Schuld bist, weil bei der Verleihung kirchlicher Aufgaben viele Male keine Erwähnung von mir entsteht, vor allem aber, dass sie in letzter Zeit sehr unter euch geworden ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Atque his exagitatus meditationibus in spem erigor tandem me eos tyrannos Tigurinos non experturum; ut, quia devinctio mea, qua his devinctus teneor, apud eosdem nihil promovet, etiam apud alios remorari ac male cedere debeat.">Und durch diese Meditationen bin ich schliesslich in der Hoffnung gedrängt, dass ich diese Zürcher Tyrannen nicht erleben werde, damit er, da meine Verbindung, durch die ich daran gebunden bin, bei ihnen nichts fördert, auch bei anderen verweilen und schlecht aufgeben muss.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tu ergo iam, colendissime Bullingere, una mecum patrocinari mihi ac sollicitare hos desine, quibus surdis eandem usque videmur narrare fabulam.">Du also, hochverehrter Bullinger, höre auf, mich mit mir zu beschützen und mich zu beunruhigen, wie wir die Geschichte von den Tauben erzählen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ego simul tibi, a quo abunde plus satis factum est, mihi vicissim et his molestus esse cesso, tibique pro omnibus beneficiis, quibus me meosque affecisti, immortales gratias ago habeoque.">Zugleich höre ich auf, dir zu lästig zu sein, und ich danke dir für alle Wohltaten, die du mir zugetan hast, und ich danke dir für die unsterblichen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Datum Hergoeorum Aroę, 12. calendas maii anni dominici 1545.">Gegeben zu Hergoeorum Aroe, 12. Mai 1545.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Raptim.">In Eile (geschrieben).</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Humanitatis tuę devinctissimus">Deiner Menschlichkeit am engsten</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Hospinianus.">Hospinianus.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Viro undiquaque doctissimo clarissimoque domino m. Heinrycho Bullingero, patrono Mecoenatique unice colendo, archiepiscopum Tigurinae ecclesię agenti fidelissimo.">Dem überall sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem einzig verehrten Patron in Mecoenat, dem treuesten Erzbischof der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="false" n="30" original_language="de" original_no_xml="[Zü]rich."/>
  </letter>
</file>
