<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12260" id_hbbw="2213" id_irg_sort="2213" id_sort="122130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia domini tecum.">Die Gnade des Herrn sei mit dir.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quum decima augusti e suggestu descendissem me actutum a templo ad aulam conferens (vocatus scilicet a cancellario ob quędam negotia ecclesię componenda), venit hic tuus legatus hora ferme nona et, dum in angiportu sisto gradum, servum ad limina de Erbio rogat, me vero oculis ostiario significante ne proderet, statim digito demonstrat dicens: „Hic est.“">Als ich am zehnten August von der Kanzel herabgekommen war, um mich vom Tempel an den Hof zu bringen (der Kanzler wurde nämlich wegen einiger kirchlicher Angelegenheiten zu schlichten), kam dein Gesandter etwa um die neunte Stunde und bittet um einen Sklaven an die Schwelle von Erbio, während ich mit meinen Augen nicht verräte, indem er sogleich mit dem Finger zeigt: "Dies ist der".</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Is ergo ad me veniens percunctatur, an mihi sit nomen Erbio.">Wenn er also zu mir kommt, prüft er, ob er mein Name Erbio ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Aio.">Ich spreche davon.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Statimque litteras depromens dicebat a te missas.">Sobald er den Brief abwarf, sagte er, dass er von Ihnen geschickt wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Acceptas legi simul obstupescens tuam, qui alias occupatissimus es, sedulitatem in describendis ex autographo copiis.">Ich habe es gelesen, indem ich dich erstaunt habe, dass du, der du sonst sehr beschäftigt bist, dich um die Eifersucht kümmerst, um die Kräfte des Autors zu beschreiben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Stans ergo attonitus et propemodum exanimis iussi adolescentem expectare, dum redeam, atque subinde inter tractatus et varias dissidentium quęstiones et tacite et indesinenter volvo ac revolvo intime, quę scripseras.">Ich bin also beunruhigt und habe mir befohlen, den Jüngling zu erwarten, bis ich zurückkomme, und von Zeit zu Zeit zwischen den Verhandlungen und den verschiedenen Fragen der Meinungsverschiedenheiten, sowohl stillschweigend als auch unaufhörlich zu drehen, was du geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Absolutus a strepitu aulico eo cum adolescente pransum interque epulandum de singulis rebus percunctor, statim scilicet a mensa tibi responsurus.">Er wurde vom Höfling freigesprochen und mit dem Jüngling zu Mittag gespeist, und ich werde dir sofort vom Tische antworten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Dum id meditor, alius adest nuntius litteras ferens a principe, in quibus multa mihi committuntur negotia principemque a comitiis propediem rediturum pollicentes.">Während dieser Meditor, gibt es einen anderen Boten, der einen Brief vom Fürsten trägt, in dem mir viele Angelegenheiten anvertraut werden und der Fürst bald von den Wahlen zurückkehren wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hinc eo die, tametsi adolescens crebro urgeret abituriens, nil scripsi omnia in posterum, hoc est in hodiernum, reiiciens diem.">Darum habe ich an diesem Tag, obwohl der Jüngling häufig abreisen wollte, nichts geschrieben, das heisst heute, indem er den Tag ablehnt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Haec de pueri tui diligentia.">Das ist der Fleiss deines Knaben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod vero ad negotium adtinet, paucis haec accipe.">Was aber die Sache betrifft, so nimm diese Worte in wenigen Worten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Fateor me iam annum quinquagesimum egressum, et qui nunc in ea aetate sum, quę sedatior esse cupit, sepicule curas aulicas, quibus distringor, depręcatum, sed parum promovisse; imo, quo plus me expedire cupio, eo amplius perstringor dispendio et vitae et rerum.">Ich gestehe, dass ich bereits ein fünfzigstes Jahr vergangen bin und dass ich jetzt in jenem Alter, das er befriedigter sein will, die höflichen Sorgen, mit denen ich gelenkt bin, beschwichtigt habe, aber nur wenig gefördert habe; im Gegenteil, je mehr ich mich bewältigen möchte, desto mehr bin ich auf die Kosten des Lebens und der Dinge gelenkt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sic deo optimo maximo visum est.">So ist es dem höchsten und höchsten Gott geschaut worden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quod ad vitam, ut omnia manifestius depingam, subit tarda senectus, quę difficilis incipit esse, sola non suffitiens laboribus, dum indies creberrime exantlatur.">Für das Leben, um alles deutlicher zu schildern, tritt ein langsames Alter ein, das schwierig zu sein beginnt, und das allein nicht ausreicht an Mühe, wenn es sich täglich häufig erhebt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nullum habeo symmistam, ut nosti, opinor.">Ich habe keinen Symmist, wie du weisst, denke ich.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Plures iussu principis vocavi; sed horrent id, quod ego quęror.">Ich habe auf Befehl des Fürsten mehrere genannt; aber sie sind entsetzt über das, was ich beschwere.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Metuunt enim sibi ab ingeniis cervinis, nec ego quenquam nisi volentem ad me trahere volo, etc.">Denn sie fürchten sich vor den Talenten des Halses, und ich kann niemanden ziehen, es sei denn, ich will ihn zu mir ziehen usw.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod vero ad res meas adtinet, male collocat ille, quem ex nomine nosti, stipendia.">Was aber meine Angelegenheiten betrifft, so stellt derjenige, den du im Namen kennst, seine Gehalte schlecht dar.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ex patrimonio intra quinquennium ducentos fere aureos non in meam, sed magis ecclesię necessitatem exposui, quod dies domini revelabit.">Ich habe aus dem Erbe innerhalb von fünf Jahren fast zweihundert Goldstücke nicht auf meine eigene, sondern auf die Notwendigkeit der Kirche hingewiesen, die der Tag des Herrn offenbaren wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nec quęror, optime frater, de perditis rebus, sed de Harpiis furacibus, qui recte monentes non exaudiunt et ecclesię avaritię notam inurunt; quod non adeo magni referret, nisi metuendum de excidio foret.">Ich klage auch nicht, bester Bruder, über verlorene Angelegenheiten, sondern über Harpius' Diebstahl, die mit Recht ermahnen, nicht hören und der Geiz der Kirche bekannt sind. Dies würde nicht so sehr wichtig sein, es sei denn, man sollte sich vor dem Untergang fürchten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quamdiu rapiendum, placet Christus; dum defecerit ecclesię fiscus, non placebit ultra Christus!">Wie lange soll man es rauben, möge Christus es gefallen! Wenn der Feigenbaum der Kirche fehlen wird, wird Christus nicht mehr gefallen!</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Hactenus 3 fuimus in isto oppido, ubi quisque designatum habuit stipendium.">Bis jetzt waren wir in dieser Stadt, wo jeder designierte Sold hatte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ego nunc solus omnibus curis pręfectus aegre a satrapis meum recipio stipendium, et si egerem, vix triobulo sublevarent.">Jetzt erhalte ich nur meinen Sold für alle Sorgen, den Präfekten, schwer von den Sklaven, und wenn ich es bedurfte, würden sie kaum mit einem Triobuum belastet werden.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sunt pręterea et alię rationes, quibus te nolo nunc gravare scribendo, etc.">Es gibt auch andere Gründe, denen ich dich jetzt nicht durch das Schreiben belasten will usw.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Atque inter tot turbines nondum video satis iustam occasionem desertionis huius ecclesię.">Und unter so vielen Stürmen sehe ich noch nicht genug die gerechte Gelegenheit zur Verlassenheit dieser Kirche.</s>
    <s translated="false" n="27" original_language="de" original_no_xml="Summa."/>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ita haereo inter sacrum et saxum, ut nunc sine discrimine ecclesięque Christi maxima iactura, ut facile intelligis, discedere nequeam.">Ich halte mich so zwischen heiligen und Stein, dass ich jetzt ohne Gefahr den grössten Verlust der Kirche Christi, so dass du leicht verstehst, nicht abweichen kann.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Atque eę sunt potissimę rationes.">Und das sind die besten Gründe.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ecclesias nostras iam a sexto anno utcunque in ordinem, ut potuimus - quando, ut volueramus, non licuit - redegimus.">Unsere Kirchen sind schon seit dem sechsten Jahr so gut wie möglich - da wir, wie wir es wollten, nicht mehr geregelt haben.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Annitendum ergo, ut cępta perficiantur.">Darum muss man sich bemühen, dass die Unternehmungen vollendet werden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ad hoc ecclesia illa nobis contigua, Montbelgardiana, cum suo principe adhuc vacillat; de qua totus liber foret perscribendus.">Zu diesem Punkt ist die Kirche, Montbelgard, mit ihrem Prinzen noch in Ungewissheit geblieben, über die das ganze Buch zu schreiben wäre.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Pręterea scholę quattuor in isto parviusculo agro sunt constitutę et quinta in rure instituenda, stipendia quoque studiosis quibusdam ante paucos menses pollicita, sed haec non omnia firmata et rata, proponenda etiamnum ecclesię quędam decreta, quibus ad disciplinam et sanctos mores utcunque redigantur, idque statim redeunte principe.">Ausserdem sind in diesem kleinen Land vier Schulen errichtet und ein Fünftes auf dem Land zu errichten, und auch die vor einigen Monaten versprochenen Stipendien einiger Studenten, aber nicht alles bestätigt und gültig ist, müssen noch einige kirchliche Dekrete vorgelegt werden, durch die sie auf die Disziplin und die heiligen Sitten zurückgeführt werden und sogleich der Fürst zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Illo enim absente haec omnia conscripta sunt.">Denn während seiner Abwesenheit ist all das geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Dum igitur nunc mutavero locum omnia sub cultro relinquens, facile intelligis, quid periculi inmineat.">Wenn ich also jetzt den Ort ändern werde, der alles unter dem Messer verlässt, so verstehst du leicht, was die Gefahr droht.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="In primis severus princeps, a quo omnia pendent, facile vel mutaretur vel irritaretur, ut solet hoc hominum genus; id quod nimirum magis in ecclesię quam in meum incomodum cęderet.">Zunächst würde ein strenger Fürst, von dem alles abhängt, leicht entweder geändert oder gereizt werden, wie dies die Menschengeschlecht pflegt; das würde sicherlich eher in der Kirche als in meinem eigenen Vorteil sein.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Viden inter coelum et terram me suspensum palpitare neque posse hac ratione vel vocatione, quę tamen et sancta et iusta, liberari?">Siehst du, dass ich zwischen Himmel und Erde aufgehängt bin und auf diese Weise oder Berufung nicht befreit werden kann, die jedoch heilig und gerecht ist?</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Occasio mihi expectanda comodior, quę me liberet sine ecclesię iactura.">Die Gelegenheit, auf die ich warten muss, muss ich am meisten bedacht sein, die mich ohne den Verlust der Kirche befreien würde.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nam si iam abirem, ecclesia viduata absque pastore inter cunctatores et cessatores fluctuaret, etc.">Denn wenn ich jetzt weggegangen wäre, würde die Witwenkirche ohne Hirten unter den Sängern und Zögern schwanken, usw.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ago vero et habeo tibi gratias inmortales, humanissime Bullingere, quod admodum ingenti cura meo nomine laboraveris, atque hoc impensius te amo, quod charitatis offitium non fucate, sed dextre candideque in me collocaris, imo significaris in hac sancta vocatione.">Ich aber danke dir und bin dir sehr dankbar, lieber Bullinger, dass du in meinem Namen sehr besorgniserregend gearbeitet hast und das liebe ich dir mit noch grösserem Eifer, dass du das Amt der Nächstenliebe nicht verwirrt, sondern offen auf mich gelegt hast, ja in dieser heiligen Berufung angezeigt wirst.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Respondebit olim procul dubio deus optimus maximus tuis votis, quo Augustani nanciscantur virum aliquem sanctum, ecclesię dignum ministrum, atque ego etiam tuis assiduis praecibus vel liberer publica occasione vel sub onere non defitiam.">Es wird einst der beste Gott deinen Gelübden antworten, dass die Augsburger einen heiligen Mann, einen Diener der Kirche würdig, geboren werden; und ich auch durch deine ständigen Gebete, sei es durch die öffentliche Gelegenheit, sei es unter der Last, sei es unter der Last.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Sed te etiamnum per Iesum Christum, ne deinceps plus mihi vel tribuas, immodicus scilicet virtutum mearum, quibus penitus careo, pręco, vel magis sentias de me, quam res est.">Aber auch dich durch Jesus Christus, damit du mir nicht mehr oder mehr zuschreibst, nämlich meine unmässigen Tugenden, denen ich völlig entbehre, bete oder fühlst mehr von mir als die Sache.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Optime enim mihi ipsi conscius sum curtę suppellectilis, quam tu, ni fallor, maiori atque ego, nescio quorum iuditio persuasus, aestimas.">Denn ich selbst bin mir sehr wohl bewusst, wie sehr du, wenn ich mich nicht irre, das Grössere und ich, ich weiss nicht von wen Urteilen überzeugt bist, schätzt.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Porro, quod nunc temporis importunitas negat, alias benignus deus, ecclesiarum verus et unicus pastor, solita clementia sancta resarciet oportunitate.">Was aber jetzt die Unentschlossenheit der Zeit verleugnet, das wird auch der gütige Gott, der wahre und einzige Hirte der Kirchen, die gewohnte heilige Milde, durch die heilige Gelegenheit wieder gutmachen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sancto quoque magistratui Augustano, inprimis vero erudito viro domino Georgio Leto, ingentes gratias meo nomine agas, obsecro, quod me, ineptum homuntionem, adeo egregia dignati sint vocatione.">Auch dem heiligen Magistrat von Augsburg, vor allem aber einem gelehrten Mann, dem Herrn Georg Leto, danke ich in meinem Namen sehr dafür, dass sie mich, ein törichter Mensch, so ausserordentlicher Berufung würdig gemacht haben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ego quoque deinceps eius ecclesię maiorem habebo - si potis fuero - ubique rationem, optoque illis stabilem pacem et concordiam talesque antistites, qui pietate, eruditione, prudentia, vigilantia et fidelitate ita pręmineant, quo Christus in ea republica ita mittat radices, ut nullis satanę et impiorum imposturis deiiciatur.">Auch ich werde anschliessend eine grössere Kirche haben - wenn ihr könnt, werde ich überall Vernunft sein, und ich wünsche ihnen einen festen Frieden und Eintracht von solchen Vorstehern, die durch Frömmigkeit, Gelehrsamkeit, Klugheit, Wachsamkeit und Treue so bedrängt werden, dass Christus in dieser Republik so Wurzeln sendet, dass er keinem Satan und den gottlosen Schmähungen vorgeworfen wird.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Monebis ergo illos, ne me deinceps expectent; ignoro enim meam liberationem.">Du wirst sie also ermahnen, dass sie mich dann nicht erwarten; denn ich weiss nicht, was meine Befreiung ist.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Servet te Christus.">Christus bewahre dich.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Nova: Absolutionem conmitiorum non ignoras, in quibus nil certi definitum, nisi quod istis hybernis mensibus adversarii nobis pacem condixerunt; futura aestate nobis providendum erit.">Neues: Du weisst nicht, dass die Absolution der Beleidigungen, in denen nichts Sicheres definiert ist, ausser dass die Gegner uns in diesen Wintermonaten Frieden geschlossen haben; in Zukunft müssen wir für den Sommer sorgen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Acta comitiorum nondum sunt publicata.">Die Akten der Wahlen sind noch nicht veröffentlicht worden.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Aiunt quidam caesari omnia esse commissa, ut dicat sententiam etiam in religionis negotio certis tamen conditionibus; quodsi verum fuerit, ovem dicemus lupo commissam.">Manche sagen, dass dem Kaiser alles anvertraut worden sei, um zu sagen, dass er auch in der Angelegenheit der Religion in gewissen Verhältnissen den Ausspruch erheischte. Wenn es aber wahr ist, werden wir sagen, dass das Schaf dem Wolfe anvertraut wurde.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Ferdinandus priori septimana a comitiis magno strepitu solvens Bohemiam petit cum Nausea suo et quibusdam monachis.">Ferdinand bat Böhmen mit seinem Nausea und einigen Mönchen um eine grosse Trübsal.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Sequenti septimana caesar abiturus est, sed quo, ignoratur.">In der folgenden Woche wird der Kaiser abreisen, aber er ist nicht unbekannt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Erant alia dicta comitia ad Reginospurgum ad mensem octobrem,, sed aiunt quidam irritata, etc.">Es gab noch andere Aussprüche für die Wahlen für den Oktober in Reginospurg, aber manche sagen, sie seien gereizt worden usw.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Urgent plures nacionale concilium, idque Metis celebrari postulant.">Es drängen viele der Nationalkonzilien, und es fordern, dass Metz gefeiert wird.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Musher de Gyß, defuncti ducis Lotharingię frater, patruum suum conscripto milite et auxilio regis Gallorum conatur e ducatu pellere.">Musher de Gyss, der Bruder des verstorbenen Herzogs von Lothringen, versucht, seinen Onkel zu vertreiben und die Hilfe des französischen Königs aus dem Herzogtum zu vertreiben.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Caesar vero iuniori, qui patri successit, subsidium et Hispanum militem pollicitus est.">Caesar aber, der dem jüngeren Vater nachfolgte, versprach eine Unterstützung und einen spanischen Soldaten.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Quodsi res non fuerit composita, putant novum bellum inter caesarem et Gallum oriturum.">Wenn die Sache nicht zusammengesetzt ist, glauben sie, dass ein neuer Krieg zwischen dem Kaiser und dem Franzosen entstehen wird.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Feruntur alia quedam nova, sed forte non fide digna: mundus mendatiis scatet.">Es wird noch etwas Neues berichtet, aber vielleicht nicht glaubwürdig; die Welt wird durch Lügen entblösst.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Haec omnia raptim.">All dies in Eile.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Valebis igitur, vir humanissime, cum ecclesia sancta et familia.">Lebe also, höflichster Mann, mit der heiligen Kirche und Familie.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Salutabis vicissim tuos, in primis meum Megandrum, Erasmum, Pellicanum, Gvaltherum ac reliquos.">Grüsse im Gegenzug, besonders meinen Megander, Erasmus, Pelican, Gvalther und die anderen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Ex aedibus meis, 11. die augusti.">Aus meinem Haus, am 11. August.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Tuus Matthias">Dein Matthäus</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Erbius.">Erbius.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Vere erudito pioque domino Henrycho Bullingero, ecclesię Tigurinae vigilanti ministro, suo patrono singulari, etc.">An den wahrhaft gelehrten frommen Herrn Heinrich Bullinger, dem wachsamen Pfarrer der Zürcher Kirche, seinem einzigartigen Gönner usw.</s>
  </letter>
</file>
