<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12161" id_hbbw="2114" id_irg_sort="2114" id_sort="121140"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Lutheri convitia, vir or[na]tissime, bonis hominibus, ut par est, vehementer displi[cent], tum iis, quibus oportuit, tum illis etiam, quibus nunqu[am] putaramus, partim quod in mortuos ille, quibus communis naturae sensus parcit, linguae suae virulentia[m] petulantius armavit, partim quod abusus tot et ta[m] praeclaris dei dotibus eum fastum in convitiando declaravit, quem nec aetas nec sacra professio et m[ul]to omnium minime gloria dei ferat, qui humilia r[es]piciens excelsa deiicit et humilia exaltat.">Luthers Beleidigungen, hochgeschätzter Mann, missfallen sehr den guten Menschen, wie es angemessen ist, und auch jenen, denen wir niemals glauben, teils weil jener, denen der Sinn der gemeinsamen Natur verschont, mit grösserer Begeisterung die Kraft seiner Zunge bewaffnet hat, zum Teil, weil er so viele und so hervorragende Gaben Gottes in seinen Schmähungen diesen Stolz erklärt hat, den weder das Alter noch das heilige Bekenntnis und die Herrlichkeit aller nicht ertragen wird, der auf die erhabenen, demütigen Blick auf die Erhabenen hinwirft und die Demut erhöht.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Is itaq[ue] in Luthero humanae fragilitatis exemplum nobis proposuisse videtur, quo admoniti disceremus, quam cui[que] demisse de se sit sentiendum et de aliorum dotibus ac ornamentis aequius statuendum operaque danda, ut, quemadmodum unius illius amplissimi corporis m[em]bra sumus, ita alii aliorum munera et dona, qu[ae] dominus ad mensuram donationis capitis Christ[i] nobis largitur, quo admirabilis ecclesiae structura consumetur, pro virili adiuvemus.">Er scheint uns daher in Luther ein Beispiel der menschlichen Gebrechlichkeit vorgelegt zu haben, damit wir ermahnt werden, zu erkennen, wie sehr es für jemanden von sich gesühnt ist, und dass wir uns um die Gaben und Gaben anderer kümmern müssen, damit wir, wie wir Glieder des einen so grossen Leibes sind, so auch den Geschenken und Gaben anderer, die uns der Herr nach dem Mass der Hingabe des Hauptes Christi verliehen hat, damit die wunderbare Struktur der Kirche vervollkommnet wird, entsprechend männlichen Kräften beistehen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At vero, cum hoc aedificium Lutherus convellere studet, quod arch[i]tectus deus per ministros suos extruere coepit, responsio equidem vestra, quia prętermitti sine pietatis pe[ri]culo et ignominiae, quam ille aspersit, nota non pote[rit], aequum est, ut haec ipsa a bonis iudicibus boni consula[tur] et ab iniquis patienter feratur.">Aber da Luther sich bemüht, dieses Gebäude zu zerstören, was der Architekt Gott durch seine Diener zu errichten anfing, ist eure Antwort in der Tat unmöglich, da sie ohne die Gefahr der Frömmigkeit und Schande, die er besprengt hat, nicht unbemerkt werden kann, ist es richtig, dass diese selbst von guten Richtern beraten und von den Ungerechten geduldig geleitet wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Arbitror enim [a] vobis eam moderationem adhibitam esse in defendendo, quae evangelii professores deceat et modestos viros minime lędat et immodestos convincat.">Ich denke nämlich, dass sie von euch als Mässigung eingesetzt wird, indem sie sie verteidigt, die den Professoren des Evangeliums ziemt und bescheidene Männer nicht beleidigt und ungezügelt widerlegt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non enim, quid in pręsens mereatur vehementia Lutheri in calumniando, sed quae pridem collatis ab eo beneficiis gratitudo debeatur, spectandum esse existimo.">Denn ich denke nicht, was in der Gegenwart die Heftigkeit Luthers in der Verleumdung verdient, sondern was vor langer Zeit den von ihm verliehenen Wohltaten zuzuwenden ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quod ad me attinet, si quid ego pręstare possum, quod ad ecclesiae utilitatem et ad verbi dei dignitatem exornandam pertineat, studio et opera mea, quantum in me erit, ne desim, elaborabo curaboque, ut hac in parte voluntatem benemerendi mihi adesse pii intelligant.">Was mich betrifft, so werde ich, wenn ich etwas leisten kann, was zum Nutzen der Kirche und zur Ausschmückung der Würde des Wortes Gottes gehört, durch meinen Eifer und meine Anstrengungen, soweit es in mir ist, dafür sorgen, dass die Frommen in dieser Hinsicht den Willen haben, mir zu danken.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vale, vir ornatissime, cum clarissimis d. Pellicano, Theodoro Bibliandro, Megandro, Gwalthero et caeteris amicis et fratribus in domino charissimis.">Leb wohl, sehr geehrter Mann, mit den sehr berühmten Herren Pellicano, Theodor Bibliander, Megander, Gwalther und den anderen Freunden und Brüdern, die sehr lieb im Herrn sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Martinus Borrhaus vester.">Dein Martin Borrhaus.</s>
  </letter>
</file>
