<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12179" id_hbbw="2132" id_irg_sort="2132" id_sort="121320"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. per Christum.">Ich grüsse Dich durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas una cum Responsione ad invectivam d. Lutheri, observandissime d. Bullingere, pro quibus gratias tibi et ago et habeo ingentes, operam daturus, ut referam etiam, sicubi oblata fuerit occasio.">Ich habe deinen Brief zusammen mit der Antwort an Luther, den hochverehrten Herrn Bullinger, erhalten, für den ich dir und ich dir sehr danke und dafür danke, dass ich mich darum bemühe, dass ich auch berichten werde, wenn die Gelegenheit geboten wird.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Neque enim facile gratiore aliquo me donare munere potuisses.">Denn du hättest mich nicht leichter mit irgendeinem Geschenk beschenken können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod attinet ad Responsionem vestram (quam legi, sed obiter tantum, quum per occupationes diligentius inspicere non licuerit hactenus), non possum satis mirari moderationem animorum vestrorum.">Was eure Antwort angeht (die ich gelesen habe, aber übrigens nur, da ich durch Berufe bisher nicht sorgfältiger durchschauen durfte), kann ich mich nicht genug über die Mässigung eures Geistes wundern.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nam interim mihi petulantis istius et plusquam scurrilis scripti (si modo non graviores voces tam gravis calumnia postulat) copia facta est, eoque mehercle sum offensus graviter.">Denn in der Zwischenzeit wurde mir dieses Aufschubs und mehr als der Schreiber dieses Schreibens (wenn er nur nicht ernsthaftere Stimmen um eine so schwere Verleumdung bittet) eine Fülle gemacht, während ich bei meinem Herkules schwer beleidigt wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Spiritusne Christi an Belial est scurra, calumniator, blasphemus?">Ist der Geist Christi oder der Belial ein Bollwerk, ein Verleumder, ein Lästerer?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Itaque credo ego obsessum illum fuisse legione daemonum, quum haec immunda, spurca, foeda, flagitiosa evomuit et impia, quamvis malim ita interpretari, quod hi sint effectus cervisiae, qua se (ut audio) saepius ingurgitare consuevit.">Deshalb glaube ich, dass er von der Legion der Dämonen belagert wurde, als er diese unreinen, unreinen, schändlichen und gottlosen Dinge entrissen hat, obwohl ich lieber so interpretiert hätte, dass diese Wirkungen des Halses sind, durch den er (wie ich höre) oftmals zu tadeln pflegte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Etenim  loquendo, sicut potus iste crassus est, ita crassos gignit spiritus, praesertim si cibi accedant pinguiores, quales sunt pene Saxonici omnes.">Indem er nämlich spricht, wie dieser Trink krass ist, erzeugt er so grobe Geister, zumal wenn er zu den fetteren Speisen hinzukommt, wie es beinahe alle sächsischen sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Accedit et ipsius hominis crassitudo, quem aiunt esse bene obesum.">Auch die Grausamkeit des Menschen selbst kommt hinzu, von der man sagt, er sei gut besänftigt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Proinde quid mirum, si, qualis ipse sit et qualibus gaudeat, tales etiam foetus procreet?">Was ist also für ein Wunder, wenn er, wie er ist und wie er sich freut, auch solche Glückseligkeiten hervorbringen würde?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed redeo ad vos; nam quemadmodum Lutheri petitio exemplum fuit singulare superbiae atque libidinis, ita vestra Responsio bonitatis erit ac moderationis.">Aber ich kehre zu euch zurück. Denn wie die Bitte Luthers ein Beispiel war für den Stolz und die Begierde, so wird eure Antwort auf die Güte und Mässigung sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et debent profecto pii omnes gratias agere deo, quod ita spiritu filii sui temperaverit animorum vestrorum motus, quemadmodum omnes videmus.">Und in der Tat müssen alle Frommen Gott dafür danken, dass er die Bewegungen eures Sohnes so mässigt, wie wir alle sehen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Est namque supra hominis vires tam temperate ferre obtrectationes adeo atroces, ut non obtrectando respondeas.">Denn es ist über die Kräfte des Menschen so mässig, so schreckliche Verleumdungen zu ertragen, dass du nicht durch Verleumdung antwortest.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed multi, crede mihi, qui prius Luthero subscripsere, hac eius protervitate offensi et vestra modestia oblectati ab eo ad vos desciscent.">Aber viele, glaub mir, die du zuerst Luther unterschrieben hast, werden durch seine Vorsicht beleidigt und durch deine Bescheidenheit von ihm zu dir absteigen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Itaque non dolere propterea debemus, quod ita saevierit saeviatque in nos, sed, quemadmodum Christus praeceptor noster nos docuit, gaudere potius et exultare.">Deshalb müssen wir nicht trauern, weil er so wütet und gegen uns wütet, sondern wie unser Lehrer Christus uns gelehrt hat, sich freuen und frohlocken.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam praeterquam quod merces nostra in coelo magna erit, luculento etiam ecclesiae nostrae bono cedet, cui ingentem afferet accensionem.">Denn abgesehen davon, dass unser Lohn im Himmel gross sein wird, wird er auch dem Wohle unserer Kirche glänzend nachgeben, dem er eine grosse Entzündung bringen wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Illud dolendum ingemiscendumque est, quod, quum et nos et ille Christum dominum profiteamur, in unico verbulo non possimus convenire eoque tali, in quo salutis cardo non vertitur.">Es ist zu bedauern, dass wir, da wir sowohl uns als auch jener Christus als Herrn bekennen, in einem einzigen Wort nicht zusammenkommen können mit dem, wo sich der Angelpunkt des Heiles nicht verwandelt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Iugibus igitur precibus solicitandus dominus fuerit, ut obstinata adversariorum corda frangat et superbos tumidosque eorum spiritus reprimat et humiliet.">Man muss also mit Gebeten das Joch beunruhigen, dass der Herr die hartnäckigen Herzen der Widersacher zerbricht und deren stolze Geist erniedrigt und erniedrigt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Nec enim videtur alius esse huius discordiae author quam spiritus elatus et pertinax.">Denn es scheint nicht ein anderer Urheber dieser Zwietracht zu sein, als der stolze und hartnäckige Geist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ego cum ecclesia vestra, quam credo esse non vile Christi membrum, et vivam, quoad domino placuerit, et moriar; vos modo me fratrem agnoscite.">Ich bin mit deiner Kirche, der ich glaube, dass es kein mässiges Glied Christi ist, und ich werde leben, soweit es dem Herrn gefällt und ich sterbe; erkennt mich nur als Bruder an.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Male me habet, quod nostri aut non una vobiscum aut separatim pro sanctissimo viro d. Oecolampadio contra conviciatorem istum steterint; nam postulabat hoc, ni iudicio fallar, et charitas et fides.">Es schmerzt mich, dass unsere Leute entweder nicht mit euch oder getrennt für den heiligsten Mann, Herrn Oecolampadius, gegen diesen Verleumder standen; denn er forderte dies, wenn ich nicht durch das Urteil getäuscht werde, sowohl Liebe als auch Glaube.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Communicavit mecum Gallus quidam, bonus amicus,  fratris cuiuspiam epistolam ad Lutherum, Gallice quidem scriptam, sed in nostrum sermonem versam, in qua cum Luthero expostulat  de edito isto famoso libello; eam licet descripserim, certis tamen de causis paucis adhuc ostendi.">Es hat mir ein gewisser Franzosen, ein guter Freund, einen Brief irgendeines Bruders an Luther mitgeteilt, der zwar in französischer Sprache geschrieben wurde, aber in unserer Sprache war, in der er mit Luther über dieses herrliche Buch verlangt; obwohl ich es geschrieben habe, habe ich es dennoch aus bestimmten Gründen gezeigt.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quodsi nihil tale ad vos allatum est hactenus, fac, sciam; mittam ad te quam primum.">Wenn Ihnen bisher nichts Derartiges gebracht wurde, lass es mich wissen, ich werde es dir so schnell wie möglich schicken.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nam puto vos inde delectationem aliquam capturos.">Denn ich glaube, ihr würdet von dort ein Ergötzen ergreifen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo et me ama.">Lebe wohl in Christus und liebe mich.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ex nostro musaeo, ad 4. idus apriles anno dominicae incarnationis 1545.">Von unserem Mussaeo, am 4. April 1545, im Jahr der Menschwerdung des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Meis verbis d. Megandrum, Bibliandrum, Pellicanum, Erasmum, Gvaltherum et reliquos fratres plurimum salvere iubeas, precor, una cum tota familia tua.">Mit meinen Worten grüsse ich den Herrn Megander, Bibliander, Pelikan, Erasmus, Gvalther und die anderen Brüder sehr. Ich bitte dich, zusammen mit deiner ganzen Familie zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Io. Hospinianus.">Dein Johannes Hospinian, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo Tigurinae ecclesiae archiepiscopo d. Henrico Bullingero, domino et fratri suo imprimis observandissimo.">Dem sehr wachsamen Erzbischof der Zürcher Kirche, Herrn Heinrich Bullinger, seinem höchst aufmerksamen Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="false" n="30" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
