<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12277" id_hbbw="2230" id_irg_sort="2230" id_sort="122300"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem.">Gnade und Frieden!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quanquam invitus humanitati tuę, alias plus satis occupatę, insulsissimis meis scriptis negotia faciam, clarissime Bullingere, abstinere tamen (quod synodo nostrę sic visum sit) non potui, quin, quid per Abrahamum Clarerum, iuvenem tibi non ignotum, nobis his diebus acciderit, scriberem, qui ecclesie Herisouane (legitime vocatus necne, ipse viderit) constitutus est episcopus, etc., que quidem Ludovico nostro, fideli servo Christi, destituta severum (ut res habent) quendam pastorem desiderabat; in quo nos etiam anxie laborabamus, utut alii iudicent.">Obwohl ich gegen deinen Willen, hochberühmter Bullinger, Geschäfte machen kann (was unsere Synode so scheint), konnte ich mich dennoch nicht enthalten, was dir durch Abraham Clarer, einen nicht unbekannten jungen Mann, der uns in diesen Tagen geschehen ist, schreibe, wer der Kirche von Herisouana (berufen nach rechtmässiger Berufung) zum Bischof ernannt wurde, usw., die zwar unserem Ludwig, unserem treuen Diener Christi, beraubt von strengen (wie die Umstände es haben) war; in dem wir uns auch ängstlich bemühten, dass andere darüber urteilen, dass andere zweifeln.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Attamen Clarerus, voti compos factus, residet.">Doch Glarer, der in einem Gelübde reich geworden ist, wohnt in seinem Innern.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Oblatus tamen per parentem synodo nostrę manuum impositionem frustra requisivit.">Als er aber durch den Vater unserer Synode dargebracht wurde, suchte er vergeblich die Händeauflegung.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hisce enim, qualis nobis etiamnum Abraham ille videtur, dare suffragia, ut nos quidem intelligimus, divus Paulus vetuit.">Denn wie Abraham uns noch immer scheint, so hat der göttliche Paulus, wie wir verstehen, die Stimmen gegeben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iuvenis est enim Clarerus ille, ut tua novit humanitas, qui infantiliter verbum domini (ut, qui predicantem audierunt, testantur) tractat.">Denn jener Glarer ist ein junger Mann, wie deine Menschlichkeit weiss, der das Wort des Herrn kindisch behandelt (wie diejenigen, die den Prediger hören, bezeugen).</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Accepitque munus hoc reluctantibus constitutionibus synodalibus nostris piis et necessariis rationibus a nobis receptis, que tales sunt, ut coram cernis.">Er hat diese Aufgabe erhalten, indem wir die von uns empfangenen frommen und notwendigen Konstitutionen der Synoden widersprechen, die so sind, wie du es in Gegenwart siehst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="His itaque moti Abrahamum illum in consortium nostrę synodi recipere hactenus recusavimus.">Auf diese Weise haben wir uns geweigert, Abraham in unsere Synode aufzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Eam autem sententiam nostram Gvaltherus tanquam indignam sibi et filio ęgre ferens suum hoc facinus multis excusare nititur, causaturque primum necessitatem ecclesię videlicet Herisouanę (sed o necessitatem!); deinde cautionem, qua providisse, ne irrepat papista monachus quidam (quod in proclivi erat, ut dicitur); vult videri postremo quod Vadianus noster hoc non dissuaserit admodum, quin probaverit consilium genitoris, filium evangelico muneri sanctificantis.">Gvalther aber bemüht sich, unsere Meinung als unwürdig für sich und seinen Sohn ausserordentlich zu entschuldigen, indem er sich bemüht, diese seine Tat vielen zu entschuldigen, indem er zuerst die Notwendigkeit der Kirche von Herisouana verursacht hat - aber die Notwendigkeit! - und dann die Vorsicht, mit der ein gewisser Papist sich nicht entschliesst (was sich in der Absicht befand), schliesslich, dass unser Vadian dies nicht sehr ablehnte, ohne den Rat des Erzeugers, des Sohnes des Evangeliums, der das Geschenk heiligt, zu beweisen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vadianus autem, ut testes sunt, se Gvaltheri verbis persuasum excusat, quod ille tam multa et magna de filio sit pollicitus, auditoque vero mutavit sententiam.">Vadian entschuldigt sich, wie sie Zeugen sind, durch Worte von Gvaltherus überzeugt zu sein, weil er so viel und gross über seinen Sohn versprochen hat, aber sobald er seine Meinung geändert hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Addidit preterea senex Clarerus gessisse se hoc negotium tuę humanitatis et fęlicis memorię Megandri instinctu.">Ausserdem fügte der Greis Clarerus hinzu, dass er diese Angelegenheit durch den Antrieb deines humanen und glücklichen Gedächtnisses Megander vollbracht habe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ceterum, ne lex nostra illum arguat erroris et convincat etiam, articulum hunc constitutionum nostrarum (qui coercendos circumcelliones quosdam, ne ecclesiis imponant, sancitus est) reiicit tanquam sibi et ecclesiis Abbacellanis cum fructu servandum impossibilem, minaturque concisionem synodi, nisi deleatur.">Ausserdem lehnt unser Gesetz diesen Artikel unserer Konstitutionen (die einige Umstände zwingen, um den Kirchen nicht aufzudrängen) ab, wie es sich und den Kirchen Abbacellans mit der Frucht unmöglich zu bewahren, und droht die Beschneidung der Synode, es sei denn, es wird zerstört.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Mittimus itaque hunc tuę humanitati iudicandum et totum hoc negotium nostrum.">Ich schicke ihn daher, um deine Menschlichkeit zu beurteilen und unsere ganze Angelegenheit zu beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Propterea etenim distulimus admissionem Abrahami illius in nostram synodum (ceteri potentia pollent), donec a tua humanitate rei veritatem discamus, cui (si eiusmodi vocatio, qua Clareri gaudent, probatur) parati sumus tibi subscribere, venerantes et merito quidem humanitatis tuae authoritatem.">Deshalb haben wir die Zulassung Abrahams zu unserer Synode ( übrigens die Macht besitzen) verschoben, bis wir von deiner Menschlichkeit die Wahrheit der Sache erlernen, der (wenn eine solche Berufung, in der Klarer sich erfreuen), uns bereit sind, dir zu unterschreiben, verehrt und zu Recht die Autorität deiner Menschlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Obsecramus itaque, clarissime Bullingere, ut de his nos certiores facere tibi non sit molestum.">Deshalb bitten wir dich, hochberühmter Bullinger, dass es nicht lästig ist, uns darüber zu informieren.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Desideramus enim tuum consilium et sententiam, quibus docti, que deceant, agere possi[mus].">Wir wünschen nämlich deinen Rat und deine Meinung, durch die wir gelehrt und angemessen handeln können.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tua humanitas valeat in domino, cui nos totos commendamus.">Deine Menschlichkeit sei im Herrn gültig, dem wir uns ganz anempfehlen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sangalii, 29. augusti 45.">Sangalii, 29. August 45.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tuus Johannes Valentinus Furtmuller.">Dein Johann Valentin Furtmuller.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Henricho Bullingero, ecclesie Tigurine episcopo, observandissimo suo domino, etc.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof der Kirche von Zürich, seinem aufmerksamen Herrn usw.</s>
  </letter>
</file>
