<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12310" id_hbbw="2263" id_irg_sort="2263" id_sort="122630"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Venit ad nos heri Clauserus ille vester adeoque noster etiam, qui omnino talis mihi, qualis a te depictus est, videtur, ut totis animis Isnacensi ecclesię illum gratuler.">Dein Klauser ist gestern zu uns gekommen, so sehr auch unser, der mir, wie er von dir gemalt wurde, so sehr zu tun scheint, dass ich ihn dem ganzen Geist der Kirche von Isnake beglückwünsche.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Abiturientem heri hic retinui, ut plenius sibi eius ecclesię statum et rationem indicarem; id quod ipse literis tuis petieras.">Ich habe ihn gestern hier zurückgehalten, um ihm den Stand und die Art und Weise seiner Kirche vollständiger zu erzählen; das, was du selbst in deinen Briefen gefragt hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Magna enim prudentia et circumspect[i]one opus erit, si in tam factioso opidulo officium facere cum fructu aliquo volet; quod maxime certe volet.">Denn grosse Klugheit und Umsicht werden nötig sein, wenn er in einer so arbeitsvollen Arbeit ein Amt mit Früchten erledigen will, was er am meisten gewiss will.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Commendassem hunc senatui, nisi maior, sed minime melior illius pars alienatus a me nulla mea culpa, quam ego quidem agnoscere possim, nonnihil aliquamdiu iam fuisset.">Ich hätte ihn dem Senat empfohlen, es sei denn, der grössere, aber keineswegs besser als jener Teil, der mir von meiner Schuld entfremdet wurde, als ich es selbst anerkennen könnte, wäre schon einige Zeit da gewesen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Scripsi pio planeque optimo viro Bufflero, sed ita, ut visum sit et tuam illi inscriptam pariter et meam epistolam non per Clauserum ipsum, sed comitem, quem hinc secum adduxit, reddendam curare; nam est in illum vere bonum virum tam iniquus senatus, idque propter solum multa et egregie benefacta, ut vel hoc uno nomine odio sit laboraturus Clauserus, si intelligat senatus ipsum in Bufleri familiaritatem recipi.">Ich habe eindeutig dem frommen Buffler geschrieben, aber damit schien es, dass auch dein Brief und meinen Brief nicht durch den Klauser selbst, sondern durch den Grafen, den er mitgebracht hat, zusammen mitgebracht werden sollten; denn es ist in diesem wahren guten Mann, einem so ungerechten Senat, und das aus nur wegen vieler und vortrefflicher Wohltaten, dass Clauserus unter einem Namen leiden wird, wenn der Senat versteht, dass er die Freundschaft in Bufler aufnimmt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Dissimulandum igitur istuc omnino aliquamdiu fuerit, donec domini benignitate et Clauseri nostri ministerio omnium animi firmius ac felicius coalescant; quod, ut quamprimum fiat, age, obsecro, mi charissime frater, dominum diligenter per unicum pacificatorem nostrum Christum interpellemus.">Es sollte also das irgendwann verheimlicht werden, bis die Güte unseres Herrn und unseres Klauser durch den Dienst aller sicherer und glücklicher zusammenwachsen; was, so schnell wie möglich, tu, mein liebster Bruder, unseren Herrn sorgfältig durch unseren einzigen Friedensfürsten Christus angreifen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ecclesię duo ministri, qui Isnę reliqui sunt, alter nullo iudicio, alter nullo dei zelo valet; quos cum ipsos quoque parum propicios habeam (alterum praecip[ue], qui omnium malorum istorum autor est), non existimavi faciendum, ut meis ad illos literis Clauserum degravarem potius quam commendar[em].">Ich dachte nicht, dass ich es tun sollte, um meine Briefe an diese Klauser lieber zu beschweren, als sie zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Comitia vestrorum utinam fausta sint ac felicia ad depellendas marchionis istius non ferendas iniurias!">Ich wünschte, dass die Wahlen eurer Männer glücklich und erfolgreich sind, um die Verletzungen dieses Markgrafen nicht zu ertragen!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Existimant nonnulli caesaris ista autoritate fieri, ut vos istiusmodi malis lacessat.">Einige glauben, dass dies durch die Autorität des Kaisers geschieht, damit er euch von solchen Übeln befreit.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cętera ipse intelligis.">Das Übrige verstehst du selbst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Conscribitur in multis (praesertim Svevię) urbibus miles; sed nostris etiamnum incertum, in quem hostem invadendum aut confęderatum defendendum istuc fiat, nisi quod rumor iactitat Brunsvicensem nunc in Coloniensis episcopi ditione magna crudelitate igni et ferro grassari ac propterea lantgravium ingentem exercitum illuc mittere.">In vielen Städten (besonders in Svevien) wird ein Soldat verfasst; aber es ist noch ungewiss, auf den der Feind angegriffen oder bekennt werden soll, es sei denn, das Gerücht rühmt, dass Braunschweig jetzt in der Herrschaft des Bischofs von Köln mit grosser Grausamkeit von Feuer und Eisen wütet und deshalb ein grosses Heer von Landgrafen dorthin schickt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ah!">Ach!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Precamur Christum, ut Iesum se et servatorem suorum in optimo illo principe declaret, ne aliorum quoque animi frangantur, si non hic se praesens numen ostendat et gloria nominis ac verbi sui veritas maximo suorum damno obscuretur.">Ich bitte Christus, dass er sich und seinen Erlöser in jenem vortrefflichen Fürsten zum Ausdruck bringt, dass sie auch nicht durch die Seelen der anderen gebrochen werden, wenn sich hier nicht die gegenwärtige Gottheit zeigt und die Wahrheit seines Namens und seines Wortes durch den grössten Schaden der Seinen verdunkelt wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vestri, si sapiunt, hoc arctius coniungentur ac firmissimis solidę concordię vinculis constringentur, quo vident cęteros misero ac magno suo (quod certo ipsis imminet) exitio dissipari.">Wenn eure Leute klug sind, werden sie sich enger mit dem festen Band der Eintracht vereinigen, in dem sie sehen, dass die anderen elend und mit ihrem grossen (was ihnen gewiss droht) durch den Untergang zerstreut werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Schmalkhaldicum foedus si iam, hoc est tam alieno tempore, solvatur, mox omnia flagrabunt inextinguibilium dissensionum incendio, totaque Germania nostra cędibus, latrociniis et bellis perd[etur].">Wenn der Schmalkhaldische Bund, das heisst zu einer so fremden Zeit, schon aufgelöst wird, wird bald alles durch den Brand unauslöschlicher Zwistigkeiten entflammen, und ganz Deutschland wird durch seine Nachkommen, seine Räuber und seine Kriege zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Aureliacensem veneno enectum a fratre putant, et hoc malum consequitur mox aliud longe atrocius.">Der Orléans meint, er sei mit Gift von seinem Bruder verstrickt, und dieses Übel folgt bald etwas anderes als etwas Schrecklicheres.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dominus nos tempestiviter ab omnibus istis forti sua manu et extento brachio vindicet!">Möge der Herr uns rechtzeitig von all diesen Dingen mit seiner tapferen Hand und seinem ausgestreckten Arm rächen!</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Mitto Lęti nostri literas, quas abiens rogavit, ut ad te darem; non potui autem dare citius.">Ich sende dir die Briefe unseres Löwen, die er bei seiner Abreise gebeten hat, dir zu geben; aber ich konnte sie nicht schneller geben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Optimus ille amicus ad cęlos, et adeo evexit officiosam vestram humanitatem et humanam officiositatem, ut immodicam etiam affirmarit; id quod Funcklius quoque noster fecit.">Dieser vortreffliche Freund hat sich zum Himmel erhoben, und so hat er eure pflichtbewusste Menschlichkeit und menschliche Pflicht, wie er auch behauptet hat, übertrieben; was Funcklius auch von uns getan hat.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nos proinde nihil aliud quam hanc, quantum licet, praedicabimus, quando imitari nulla ratione possumus.">Wir werden also nichts anderes predigen als dies, soweit es uns erlaubt ist, wenn wir aus keinem Grunde nachahmen können.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Iam iucunda valde fuerunt, quę prioribus literis de Carolo Burgundo scripseras.">Es war schon sehr erfreulich, was du in früheren Briefen über Karl Burgund geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iucundissimum vero fuerit, si, qui eadem meditatur, easdem det coelesti vindici penas, ad cuius tamen voluntatem omnino par est, ut zelum quoque nostrum, qui affectibus plęrumque vitia[tur], sedulo moderemur, ut ne usquam extra oleas, quod dicitur.">Es wäre aber höchst angenehm, wenn derjenige, der dasselbe meditiert, dieselben Strafen des himmlischen Raches schenkt, dem jedoch der Wille ganz gleich ist, dass wir auch unseren Eifer, der oft durch Affekte gestört wird, sorgfältig mässigen, damit wir nicht ohnehin ausserhalb der Öle, wie es heisst, mässigen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="De consobrini invento iam dudum te securo esse animo iubebam, quum nihil sit ab illius ingenio alienius quam ea conari, quę bonis obesse ulla ratione possent.">Nachdem ich meine Cousin gefunden hatte, befahl ich dir, dich schon längst in Sicherheit zu halten, da es nichts anderes ist als zu versuchen, was auf irgendeine Weise den Guten schaden könnte.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Non est ergo, ut quicquam hic metua[s].">Es gibt also keinen Grund, hier etwas zu fürchten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="In Frechto nostro, communi amico, quod desideras, alii quoque nonnulli boni viri desiderant; verum ita natura, quam non facile expuleris, comparatus est, ut dissimulanda et condonanda hęc illi sint, quę egregiis aliis donis suis abunde compensat.">In unserem gemeinsamen Freund Frecht, den du wünschst, wünscht auch einige gute Männer; aber so ist er von Natur aus, wie du es nicht leicht vertrieben hast, verglichen, dass diese Dinge verbergen und verzeihen müssen, die mit anderen hervorragenden Gaben reichlich entschädigt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quod Schwenckfeldii colloquium hunc in modum detrectas ac tamquam certissimam bonarum horarum iacturam (ut nihil esset aliud) defugis, prorsum id facis, quod ipse quoque non raro facere memini, quum in Wirtempergensi ditione agerem, ubi sępe et multum ab aliquibus, Fredericho Thumio praesertim, ad hoc sollicitabar.">Dass Schwenckfeld dieses Gespräch auf diese Weise abgelehnt und als sicherer Verlust guter Stunden (um nichts anderes zu geben) vertrieben wurde, tust du genau das, was ich selbst nicht selten tun sollte, als ich in der Herrschaft Wirtempergens tätig war, wo ich oft und viel von einigen, besonders Friedrich Thumius, dazu bemühte.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sed aliorum periculo circumspectior redditus non nisi semel passus sum me ad illum adduci, idque Tubingę, ubi Bucerus quoque tum ex itinere diverterat; quo cum sic digladiabatur, ut palam etiam victus victor tamen sibi strenuus videretur, ac deinde apud suos mirificas glorias efflabat.">Aber in der Gefahr anderer, vorsichtiger zu sein, habe ich nur einmal gelitten, dass ich zu ihm gebracht werde, und zwar in Tübingen, wo auch Bucer sich damals von seiner Reise abwendete; und als er so zerstreut wurde, dass er, nachdem er offen besiegt worden war, doch für sich energisch schien und dann bei seinen eigenen wunderbaren Herrlichkeiten ausströmte.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quod illi san[e] perpetuum est, ut, sive admittatur sive explodatur, semper habeat, quod de se apud discipulos suos iactitet.">Das ist natürlich für ihn ewig, dass er, mag er zugelassen oder explodiert werden, immer hat, was er von sich vor seinen Jüngern rühmt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Si enim neges colloquium, iam se paratum etiam doctissimis nostris fidei suę rationem dare affirmat, verum illos metu et conscientia malę caussę conferre secum nolle.">Denn wenn du das Gespräch leugnest, behauptet er, dass er schon bereit ist, auch unseren Gelehrtesten die Rechenschaft seines Glaubens zu geben, aber dass sie nicht bereit sind, sich mit ihm in schlechter Furcht und Gewissen zu vergleichen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si vero colloquare, quicquid dixeris, in erroris sui confirmatio[nem] apud suos mirabili quodam artificio torquet.">Wenn du aber alles, was du sagst, in die Bestätigung seines Irrtums unter den Seinen quält er mit einer wunderbaren Kunst.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Longum igitur valeat et domini manum aliquando experiatur, quo discat non blasphemare suam doctrinam!">Möge es also weit führen und die Hand des Herrn irgendwann erfahren, damit er lernt, seine Lehre nicht zu lästern!</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Plane video tempus impendere, ut de foederibus iungendis exacta aliqua, et quę domini verbo nitatur, ratio reddatur.">Ich sehe ganz klar, dass die Zeit darauf abzielt, über die Einigung von Bündnissen einige Erörterungen zu erwägen, und was sich auf das Wort des Herrn stützt, wird Rechenschaft ablegen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nam multum hic variant etiam doctiorum sententię, dum alii simpliciter negant cum impiis, hoc est evangelii Christi adversariis, iungi illa posse, alii autem licere istuc, si religionis caussa excipiatur, putant.">Denn hier unterscheiden sich auch die Meinungen der Lehren viel, indem andere schlechthin mit den Gottlosen, das heisst den Gegnern des Evangeliums, verleugnen, dass sie verbunden werden können; andere aber meinen, das sei erlaubt, wenn die Ursache der Religion angenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nonnulli solos ecclesiasticos, hoc est pontificios, excludendos existimant, cęteros promiscue extra religionis et fidei negocium admittendos.">Einige sind der Meinung, dass man nur die Kirchen, das heisst die Päpste, ausschliessen müsse, indem man die anderen versprechend ausserhalb der Religion und des Glaubensgeschäfts zulässt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Nonnulli in tanta huius sęculi perfidia in universum a foederibus abhorrent ac totos se domino permittere statuunt, idque aliis etiam persuadere multis argumentis conantur, quamquam in horum sententiam pauciores sunt, qui discedunt.">Manche sind in einer so grossen Verratslosigkeit dieser Welt im Universum vor den Bündnissen zurückschrecken und beschliessen, sich ganz dem Herrn zu erlauben, und versuchen, sie sogar mit vielen anderen Argumenten zu überzeugen, obwohl es weniger von ihnen gibt, die sich verlassen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Valde igitur te, mi venerande et charissime Bullingere, obsecro, ut, ubi commodum erit, de hac re tuam ad me sententiam perscribas.">Ich bitte dich daher, mein verehrter und liebster Bullinger, dass du mir, wo es günstig ist, deine Meinung über diese Angelegenheit schreibst.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Facies, mihi crede, non pęnitendum operę precium multis usui futurum.">Glaube mir, du wirst es tun, und du sollst es nicht bereuen, dass es für viele nützlich sein wird.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Scribes autem Germanice, ut ii quoque boni viri, qui Latine nesciunt, legere poss[int].">Du wirst auf Deutsch schreiben, dass auch diese guten Männer, die das Latein nicht kennen, lesen können.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Non postulo iustum libellum, sed ut paucissimis tuam nobis sententiam aperias.">Ich bitte dich nicht um ein gerechtes Büchlein, sondern um deine Meinung für die wenigen zu äussern.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Tuum de consobrino Ioanne Zviccio iudicium ita sum exosculatus, sic tantum non adoravi, ut vix quicquam unquam magis.">Dein Urteil über Cousin Johannes Zviccio habe ich so küsst, dass ich nicht nur so sehr angebetet habe, dass nichts mehr jemals.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Mitto ad te, quemadmodum petisti, d. et servatoris nostri testamentum, quod paulo ante migrationem suam magna gratia nec minore fructu ecclesię nostrę declaravit.">Ich sende dir, wie du gefragt hast, das Testament unseres Erlösers, das er kurz vor seiner Migration mit grosser Gnade und nicht weniger Frucht unserer Kirche erklärt hat.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Praefatus sum nonnihil in illud.">Ich habe etwas davon vorausgesagt.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ubi, si forte immodicus fuisse in illius laudibus videbor, amori illi meo erga illum, qui plusquam summus fuit, tribues, quamquam, qui penitius illum noverunt, minus etiam quam pro re dixisse me affirmant.">Wenn ich vielleicht in seinen Lobpreisen übertrieben zu sein scheinen würde, wirst du jener Liebe zu jenem, der mehr als der höchste war, zuschreiben, auch wenn diejenigen, die ihn tiefer kennen, behaupten, ich habe sie weniger gesagt als die Sache.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Christus faxit, ut ipsi quoque huius exemplo gloriam suam et ecclesię suę salutem viventes et morientes ardeamus.">Christus möge dafür sorgen, dass auch sie durch dieses Beispiel ihre Herrlichkeit und das Heil ihrer Kirche lebend und sterbend brennen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, venerande et charissime frater.">Gott behüte dich, verehrter und liebster Bruder.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="7. octobris anno 1545.">7. Oktober 1545.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Saluta amicos et fratres symmystas, inprimis tuam domum et optimum amicum nostrum Gvaltherum, cui mitto, ut vides, a Xysto Betuleio ad me diebus hisce data; scripturus omnino eram, si aliquo modo vacasset.">Grüsse die Freunde und Brüder Symmystas, vor allem deine Familie und unseren vortrefflichen Freund Gvalther, dem ich, wie du siehst, in den letzten Tagen von Xystus Betuleius an mich schicke; ich würde überhaupt schreiben, wenn er irgendwie Zeit hätte.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Tuus Amb. Bl.">Dein Ambl.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Bullingero suo.">An Bullinger, seinen Freund.</s>
  </letter>
</file>
