<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12210" id_hbbw="2163" id_irg_sort="2163" id_sort="121630"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Henrico Bullingero Camillus Renatus pacem et gratiam a Domino.">An Heinrich Bullinger Camillus Renatus wünscht Frieden und Dank vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas, accepi cum his quoque confessionem vestram.">Ich habe deinen Brief erhalten und auch dein Bekenntnis mit diesen erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tantas me tibi gratias agere, velim, scias de dono, quam gratum Christiano homini donum arbitrere, eoque maiores, quo vestra magis nostrae sententia respondet de coena Domini.">Ich wünsche dir, dass ich dir so sehr danke, dass du über das Geschenk weisst, wie dankbar für das Geschenk des Christen ist, und zwar um so grösser, je mehr deine Meinung über das Abendmahl entspricht.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ita propemodum nostros homines docemus, ut (quod ad hanc rationem pertinet) Camillum dicere possis Bullingerum et Bullingerum Camillum.">Wir lehren unsere Leute fast so, dass (was zu diesem Thema gehört) Camillus und Bullinger Camillus sagen können.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quam ob rem nihil dubites, quin mihi proberis vel potius probentur, quicunque eo pervenerunt, ut ipsum idem sentiant.">Deshalb zweifelst du nicht daran, dass du mich gut oder vielmehr gutheisst, wer auch immer dort angekommen ist, damit sie das Gleiche denken.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim in coena, quam a Christo institutam, ab apostolis usurpatam celebrare nuper instituimus, praeter memoriam mortis Christi, qua a Satanae tyrannide et potestate tenebrarum in regnum lucis asciti sumus, agnoscimus, ut nihil putes a nobis impetraturos, qui aliter sentiunt ac docent.">Nichts nämlich, das wir in letzter Zeit von den Aposteln eingesetzt haben, das von Christus eingesetzte Abendmahl zu feiern, ausser dem Gedächtnis des Todes Christi, mit dem wir von der Tyrannei des Satans und der Macht der Finsternis in das Reich des Lichts gestiegen sind, erkennen wir an, dass wir nichts von uns erlangen werden, die anders denken und lehren.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Id vero commodius explicabimus, ubi maius erit otium, teque certiorem faciemus.">Aber wir werden das bequemer erklären, wenn es grössere Musse gibt, und wir werden es dir mitteilen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nunc enim haec tantum ad te, quod dominum Petrum Phinerium, cuius nunc primum hic amicitiam conflavimus, ad te propediem venturum audiverimus, virum summae autoritatis et, ut audio, pietatis studiosissimum, cui ut me, ita enim videtur, plurimum commendes, etiam atque etiam rogo, neque id solum, sed ut religioni ex animo faveat et iis, qui publice profitentur, non desit, nunc praesertim cum eius filius legatum, quem com(m)issarium appellant, agat apud praefectum Vallis Tellinae.">Denn jetzt wird dir nur diese Dinge zuteil, dass wir dem Herrn Peter Phinerius, dessen Freundschaft wir jetzt hier aufgeblasen haben, bald zu dir kommen werden, einem Mann von höchster Autorität und, wie ich höre, sehr ergebener Frömmigkeit, dem du, wie es scheint, mich sehr empfiehlst, auch und auch bitte ich dich, nicht nur dies, sondern dass er die Religion von Herzen begünstigt und denen, die öffentlich bekennen, nicht fehlen, zumal sein Sohn, den sie als Leutnant anrufen, den sie gemeinsam (m) nennen, beim Gouverneur des Tals Tellina vorgeht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="- De concilio Tridentino nihil serium expectes.">- Man erwartet nichts Ernsthaftes über das Konzil von Trient.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Aiunt tres cardinales ibi etiam nunc commorari atque concilii nomine indulgere, ut solent, ventri, nihil plane facturos quam imperitae multitudini per se non stetisse, quominus res religionis componeretur, ostentaturos.">Man sagt, dass die drei Kardinäle auch jetzt dort bleiben und dem Namen des Konzils nachgeben würden, wie es gewöhnlich ist, dass sie nichts vollbringen würden, als dass sie der unerfahrenen Menge nicht an sich standen, um die Dinge der Religion zu regeln.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nosti hominum ingenia, nosti mores.">Du kennst die Köpfe der Menschen, du kennst die Sitten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Res pietatis bellisime procedunt in Italia, optime cessurum speramus; id ut quam ocyssime eveniat, comprecemur.">Die Angelegenheiten der Frömmigkeit gehen in Italien sehr kriegerisch voran, wir hoffen sehr gut, dass es eintreten wird; dass dies so schnell wie möglich gefangen genommen wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Salutant te fratres atque vobis omnibus de eiusmodi confessione gratulantur.">Die Brüder und euch allen grüssen Dich herzlich über das Bekenntnis dieser Art.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutabis nobis ecclesiam Tigurinam; aliquando ad te advolabo.">Grüsse uns die Zürcher Kirche; manchmal werde ich zu dir fliegen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Bene valete idque in Domino.">Lebt wohl im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ego non Tirani concionatorem ago, sed Trahonae, quod est oppidulum Vallis Tellinae, ludimagistrum; non silemus tamen.">Ich bin nicht ein Prediger von Tirano, sondern ein Schulmeister von Trahona, ein Städtchen von Vallis Tellina, und doch schweigen wir nicht.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Clavennae, 15° Maii 1545.">Chivenna, 15. Mai 1545.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Praeclaro evangelicae veritatis ministro D. Henrico Bullingero, suo in Domino fratri observandissimo, Tiguri.">An seinen hochverehrten Diener der evangelischen Wahrheit, Herrn Heinrich Bullinger, in Zürich.</s>
  </letter>
</file>
