<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12271" id_hbbw="2224" id_irg_sort="2224" id_sort="122240"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia, misericordia, pax a deo patre nostro per communem dominum nostrum Iesum Christum.">Gnade, Barmherzigkeit, Friede von Gott, unserem Vater, durch unseren gemeinsamen Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Casparem Megandrum, virum integerrimum veritatisque tenacissimum fato concessisse, non sine magno animi dolore percepimus.">Kaspar Megander, ein höchst unversehrter Mann aus aller Wahrheit, hat uns durch das Schicksal nicht ohne grossen Kummer empfunden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Hanc enim ecclesiae sortem, viri ornatissimi charissimique fratres, acerbis deflere lachrimis dignam existimamus, quando optimos quosque intercidere videmus, quorum auctoritate coniuncta gravitate in tanta rerum trepidatione aegre carere possumus.">Wir halten es für würdig, dieses Los der Kirche, liebe Brüder und Schwestern, mit bitteren Tränen zu beweinen, wenn wir sehen, dass die besten Menschen fallen, deren Autorität mit grossem Ernst in so grosser Angst schwer entbehren können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Amisimus et ex congregatione nostra haud ita pridem inter alios pro nostra tenuitate virum non contemnendum Mathiam Kesslerum, Hundvillanae ecclesiae Abbacellensis agri pastorem vigilantissimum, cuius immatura mors fecit te potissimum, Hainriche humanissime, cęteros symmystas tuos, viros optimos, literis interpellare.">Wir haben verloren und aus unserer Versammlung vor nicht allzu langer Zeit einen Mann, der wegen unserer Schwäche nicht verachtet werden darf, dass Matthias von Kessler, der wachsamste Hirte der Kirche von Hundvilla, dem Gebiet des Abbacellus, dessen unreifer Tod vor allem dich, höflichster Heinrich, mit deinen anderen Symmysten, besten Männern und Briefen unterbrechen sollte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Is enim quum viveret, Samuelem filium, quem cernis tabellarium, sacrosanctis literarum studiis mancipavit; qui post prima statim elementa Scafhusiam se contulit ibique magistratus consensu literis institutus liberaliterque educatus est.">Als er nämlich lebte, hat er den Sohn Samuels, den du als Kurier siehst, in heilige Literatur studiert; er wurde nach der ersten Elemente sofort nach Scafhusia gezogen und wurde dort mit Zustimmung des Magistrats in Briefen grosszügig erzogen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum ubi iam statuisset gratissimus pater filium alio mittendum esse, ut hoc sui parte Scafhusianos onere levaret, ne, quorum benevolentia aliquot annos usus esset, abuti videretur, proh dolor, illum nobis, ut sors fert mortalium, saeva lues pestis inexorabilis abstulit, nihil reliquens haeredibus liberis quam pauperculam viduam matrem, pauperculae matri orbos ac miserrimos liberos.">Aber wo der Vater bereits beschlossen hatte, dass der Sohn einem anderen zugesandt werden müsse, damit er die Scafhusianer zu dieser Last aufhebe, damit er, deren Wohlwollen er mehrere Jahre benutzte, uns leider, wie das Schicksal der Sterblichen trägt, die unerbittliche Seuche der Pest wegnahm. Er hinterliess den Kindern nichts als die arme Witwe, die arme Mutter der Welt und die elenden Kinder.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Iam dudum enim desierat quęstuosua religio et in arctissimos, ut nostis, fratres redacta limites vera pietas, ita ut bis miseri hac tempestate ecclesiastarum liberi videntur, quando tam spe fortunarum patrimonii, vix ipsum patrem ferentium, fraudantur, quam quorum patres ex officio omnium in se odium conciliarunt, mundum sibi parum propitium habent.">Denn schon längst hat die religiös beschwerliche Religion aufgehört, wie ihr wisst, dass die wahre Frömmigkeit die Grenzen der Brüder zurückgeschlagen haben, so dass die elenden Kinder in dieser Zeit als unglücklich erscheinen, wenn sie in so grosser Hoffnung auf das Erbe, kaum den Vater selbst tragen, betrogen werden, als deren Väter sich aus ihrem Amt aller verabscheuen, die Welt ihnen wenig gnädig zu machen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed contigit bonorum consilio virorum et imprimis Scafhusianorum commendatione, ut Abbacellani senatus sententia Samuel in Helvetiorum studiosorum numerum receptus est, quibus Lutetiae Parisiorum regia munificentia operam dare literis conceditur; ubi plus minus egit sesquiannium.">Aber der Rat guter Männer und besonders der Empfehlung der Scafhusianer, wie der Senat von Abbacellan Samuel in die Zahl der eidgenössischen Studenten aufgenommen wurde, denen die Freigebigkeit des Pariser Königs den Briefen zugestanden hat, wo er mehr Sesquinität leistete.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam vero in tanta famis iniuria, qua Gallia etiamnum miserrime affligitur, regium munus, utcunque liberale, necessitati respondere non potuit, visum est senatui Abbacella[no], ut bina stipendia uni duntaxat inserviant, et iam a principio natu grandiori restituto, post biennium iuniore.">Nachdem aber in einer so grossen Hungersnot, mit der Frankreich noch sehr elend heimgesucht wird, das königliche Amt, so grosszügig es auch sein konnte, auf die Notwendigkeit antworten konnte, schien es dem Senat von Abbacellanus, dass sie nur zwei Stipendien für einen einzigen dienen, und nachdem sie schon von Anfang an mit einer grösseren Geburt wiederhergestellt wurde, nachdem sie zwei Jahre später jünger war.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cedens igitur Samuel locum domum reversus est, quo se interim vertat nescius, ubi et corpusculum et musas suas (quas ex animo colit ac veneratur) alat, nisi quod dulcissimam spem concepit, qua sibi plurimum pollicetur de Tigurinorum urbe, liberalissima studiorum ac solidae pietatis altrice.">Da Samuel nach Hause zurückkehrte, weiss er nicht, wo er sich in der Zwischenzeit wendet, wo er seinen Leib und seine Musen (die er von Herzen verehrt und verehrt) nährt, ausser dass er die süsseste Hoffnung empfing, in der er sich sehr viel über die Stadt der Zürcher, die grossherzigste der Studien und der soliden Frömmigkeit verspricht.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quocirca nobis, pro more congregatis, apparuit coram synodi nostrae fratribus supplici oratione rogans se humanitati vestrae commendari, ut, opera et auctoritate vestra fretus, ea pulte donatus (quam certis quibusdam ingeniis fovendis pientissima magistratus liberalitate institutam esse intellexit), sacrosanctis lectionibus ac sermonibus vestris interesse liceat (quibus se non doctiorem modo, verum etiam meliorem reddi non dubitat), cęterum addens sperare commendationem nostram magno sibi adiumento fore.">Deshalb erschien es uns üblicherweise vor unseren Brüdern im Gebet der Strafe und bat darum, sich eurer Menschlichkeit zu empfehlen, dass sie auf eure Werke und Autorität stützt und geschenkt wurde (was sie durch bestimmte Talente, die sie durch die grösste Grosszügigkeit des Magistrats erzogen haben, gut verstanden hat), dass sie an den heiligen Vorlesungen und Reden teilnehmen dürfte (von denen sie sich nicht nur gelehrter, sondern auch besser erweisen würde), und fügte hinzu, dass unsere Empfehlung sich mit grosser Hilfe erhoffen wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nos vero, qui non ignoramus multis cum publicis tum privatis occupationibus praesertim in tanto coepiscoporum casu amplitudinem vestram obrui, preterea multis aliorum nominum commendationibus indies appellari, ac quandoque quorundam maleferiatorum adolescentum, oleum et operam perdentium, negligentia submoveri, ut non temere quenquam nostra commendatione dignitati vestrae obtruderemus, verum quando animum subit indefessi studii et laborum magnitudo Mathiae patris (quos ab initio renascentis evangelii pro asserenda veritate forti animo pertulit) et qua sollicitudine quave charitate prosecutus est suos, a Christo sibi commissos (ut vitae suae - quod boni pastoris est - discrimen experiri quam suo officio deesse maluerit), optamus omnes filium humanitati et autoritati vestrae commendatissimum, pręsertim quum ipse adolescens severam quandam gravitatem ac optimae spei adolescentis specimen, et omnino, quod audit, prae se ferre videatur.">Wir aber, die wir nicht wissen, dass eure Grösse durch viele öffentliche und private Beschäftigungen, vor allem in einem solchen Fall der Bischöfe, durch eure grosse Zahl von Menschen überwältigt wird, ausserdem durch viele Empfehlungen anderer Namen und manchmal durch die Verleumder von Jugendlichen, Öl und Arbeit von Verlorenen und durch Nachlässigkeit beseitigt wird, so dass wir niemanden voreilig durch unsere Empfehlung eurer Würde aufdrängen, sondern wenn er sich mit unermüdlicher Besorgnis und Arbeit der Mathjas, des Vaters, bemüht hat (die von Anfang an auf das Evangelium wiedergeboren ist, um die Wahrheit zu behaupten) und mit welcher Besorgnis und Liebe die Seinen verfolgt hat, die von Christus ihm anvertraut wurden (das ist ein gutes Hirtenamt - die Gefahr eines guten Hirten. Er hat), wünschen wir alle den sehr empfohlenen Sohn eurer Menschlichkeit und Autorität, zumal der junge Mann selbst eine strenge Ernsthaftigkeit und ein Vorbild der besten Hoffnung des Jünglings ist, und er scheint, was er hört, vor sich zu tragen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quae, d. Hainriche doctissime, pro tua singulari prudentia facilius et exactius iudicabis.">Das wirst du, gelehrter Herr Heinrich, aufgrund deiner einzigartigen Klugheit leichter und genauer urteilen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed ne pluribus ad potiora festinantes remoremur, ardentissimis votis precamur a deo optimo maximo suis dotibus ac ornamentis illum vobis ita commendari, ut opera et consilio dignus habeatur, cęterum, ad nos reversus olim, hunc nostrae (quam vidit) congregationis senatum pia eruditione morumque integritate augustiorem commendatioremque reddat.">Aber damit wir uns nicht in Eile zu den besten Dingen zurückdrängen, beten wir von Gott, dem vortrefflichsten, durch seine Gaben und Schmucke so sehr empfohlen werden, dass er euch durch seine Werke und Ratschläge würdig ist; aber er ist einst zu uns zurückgekehrt, ihn unserer Gemeinde, die er gesehen hat, durch fromme Gelehrsamkeit und Integrität des Senats ehrenvoller macht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ita fiet, ut comendationis non solum pęnitebit unquam, sed gratias habituri maximas dignitati vestrae, cui pastorem, christiano grege dignum acceptum, feramus.">So wird es geschehen, dass die Empfehlung nicht nur nie bereuen wird, sondern dass wir euch für eure Würde danken, deren Hirten, der einer christlichen Herde würdig ist, wohlgefällig ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Reliquum nos et ecclesias nostras commendamus precibus vestris ad deum.">Das Übrige empfehlen wir und unsere Kirchen in euren Gebeten zu Gott.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Deus pro sua clementia conservat animi ac corporis vestri robur et valetudinem nobis, vestrae et ecclesiis omnibus Christum agnoscentibus incolumem.">Gott bewahrt aufgrund seiner Milde eures Geistes und eures Leibes uns und eurer Gesundheit und allen Kirchen, die Christus anerkennen, in Sicherheit.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Pax Christi vobiscum.">Der Frieden Christi sei mit euch.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, 25. augusti 1545.">Sangalli, 25. August 1545.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Fratres ministri ecclesiarum synodi Sangallensis, amplitudinis vestrae observantissimi.">Die Brüder, die Kirchendiener des Konzils von Sangallen, sind sehr angesehen für eure Grosszügigkeit.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Clarissimis viris D. Hainricho Bullingero ac reliquis celeberimae ecclesiae Tigurinae symmystis, dominis et fratribus suis in domino colendissimis.">Den sehr berühmten Männern, Herrn Heinrich Bullinger und den Rest der berühmten Symmystis der Zürcher Kirche, ihren sehr geschätzten Herren und Brüdern im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
