<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12241" id_hbbw="2194" id_irg_sort="2194" id_sort="121940"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimis et sanctissimis viris, ministris et professoribus ecclesiae Tigurinae, Georgius Cassander s[alutem] d[icit].">Grüsse an die sehr gelehrten und heiligsten Männer, an die Amtsträger und Professoren der Zürcher Kirche, Georg Cassander.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Iam menses aliquot sunt, cum ad nos Coloniam a vobis rediens fortissimus et strenuus Christi minister d. Albertus de salute et incolumitate vestra fausta nobis omnia renunciavit; quod ipsum Gerardus Phrysius, adolescens eruditus et pius, cum in nos Argentinae una cum Samuele, Chonnradi Pelicani, venerandi illius et sanctissimi vestri senis, filio, pręter utriusque nostrum opinionem incidisset, confirmavit, idque non sine maxima animi nostri voluptate.">Seit einige Monate, als der tapferste und entschlossenste Diener Christi zu uns nach Köln zurückkehrte, hat uns der Herr Albert alles über eure Sicherheit und Sicherheit berichtet; was Gerard Phrysius selbst, ein junger, gebildeter und frommer Mann, als er zusammen mit Samuel, Chonradi Pelican, seinem ehrwürdigen und heiligsten alten Mann, dem Sohn und ausser unserer Meinung auf uns gefallen war, bestätigte er dies nicht ohne die grösste Freude unseres Geistes.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam eximias dei dotes, quas ad fulciendam et sustentandam eius ecclesiam fideliter confertis, agnoscunt omnes pii.">Denn die aussergewöhnlichen Gaben Gottes, die ihr zur Stärkung und Unterstützung seiner Kirche treu verliehen habt, erkennen alle Frommen an.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed, o felicem illum diem, cum audire licebit vos omnes, qui Christi regnum adversus antichristi tyrannidem tuendum defendendumque suscepistis, idem in domino et sapere et loqui, pręsertim de hoc sacratissimo communionis nostri cum Christo mysterio!">Aber, o glücklicher Tag, wenn es euch allen erlaubt ist, das Reich Christi gegen die Tyrannei des Antichristen zu verteidigen und zu verteidigen, dasselbe im Herrn, zu sprechen und zu sprechen, besonders von diesem heiligsten Geheimnis unserer Gemeinschaft mit Christus!</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quis enim non vehementer doleat eo diaboli astum profecisse, ut hoc sacratissimum concordię, pacis et unionis sacramentum in materiam et instrumentum conversum sit discordię et dissensionis?">Denn wer würde es nicht sehr bedauern, dass er den Akt des Teufels so weit gemacht hat, dass dieses heiligste Sakrament der Eintracht, des Friedens und der Einigung in Materie und Werkzeug der Zwietracht und des Zwietrachts verwandelt wurde?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quo quid, quęso, cogitari potest absurdius?">Wie, frage ich, kann man sich törichter vorstellen?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Multum tamen nobis spei secundum dei misericordiam in vestra prudentia, modestia et pietate positum est.">Viel Hoffnung aber ist uns nach der Barmherzigkeit Gottes in eurer Klugheit, Bescheidenheit und Frömmigkeit aufgestellt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quodsi nondum per omnia consentire potestis, hoc certe plerique omnes pii optant, ut effectus et usus huius sacramenti, de quo propemodum convenitis, cuiusque cognitio populo perquam est necessaria, diligenter et assidue inculcentur, subtiliores vero illae quam utiliores quęstiones de modo pręsentiae, de impiorum sumptione dissimulentur vel certe privatis vel literis vel colloquiis inter doctos tantum disceptentur, ac interim omnes concordię viae diligenter pertententur.">Wenn ihr aber noch nicht in allen Dingen zustimmen könnt, so wünschen sich gewiss alle Frommen, dass die Wirkung und der Gebrauch dieses Sakramentes, von dem ihr fast zusammenkommt, die Kenntnis eines jeden Volkes sehr notwendig, sorgfältig und ständig betont werden. Schlimmer aber werden jene Fragen über die Art und Weise der Gegenwart, über die Aufnahme der Gottlosen verheimlicht, entweder in privaten oder in gelehrten Gesprächen nur diskutiert, und in der Zwischenzeit sind alle auf dem Weg der Eintracht sorgfältig ausgerichtet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nos interim, quod possumus, deum orabimus, ut ecclesiam suam ab omnibus adversis et hostibus liberet atque etiam (quod in ecclesia vestra fieri et cupio et scio) a tyrannis et persecutoribus, quibus iam, ut nosse vos puto, in Inferiore Germania caesari subiecta ac pręsertim in nostra Flandria pusillus ille Christi grex, qui illic passim palabundus oberrat, crudeliter discerpitur et laceratur, trucidatur; quam crudelitatem Colonienses quoque (apud quos hanc hyemem et magnam ęstatis partem egimus) gestiunt, si modo animis par esset facultas.">In der Zwischenzeit werden wir Gott bitten, seine Kirche von allen Widersachern und Feinden zu befreien und auch (was ich wünsche und weiss) von den Tyranneien und Verfolgern, denen, wie ich glaube, ihr jetzt in Niederdeutschland dem Kaiser unterworfen und vor allem in unserem Flandern jene kleine Herde Christi, die dort überall im Stroh verdorben ist, grausam zerrissen und zerrissen wird; diese Grausamkeit wird auch von den Kölnern (bei denen wir diesen Winter und diesen grossen Teil haben) gehandelt, wenn es nur eine Gelegenheit gäbe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Certe, quod in se est, zelum suum erga sacram illam Romanam sedem strenue declarant non concionibus modo assiduis et editis libris, verum etiam edictis propositis et civibus ob communionem utriusque speciei civitate exturbatis; e quibus est honestissima et sanctissima matrona, eximii illius viri Gisberti Longolii vidua - qui ętate sua maximo fuit civitati ornamento, in cuius etiam cadaver sevierunt, cum mortuo sepulturam negarent, quod paulo ante mortem presbyterum accersisset, qui evangelico ritu corpus illi et sanguinem domini administravit.">Sicherlich erklären sie ihren Eifer für jenen heiligen römischen Stuhl energisch, nicht nur in regelmässigen Predigten und Büchern, sondern auch in Edikten und Bürgern, die durch die Gemeinschaft mit beiden Arten der Stadt verwirrt wurden; von ihnen ist die ehrenvollste und heiligste Matrone, die Witwe jenes hervorragenden Gisbert von Longolius, der in seiner eigenen Zeit der Zierde der Stadt war, in deren Leichnam sie auch begraben hatten, mit dem Toten das Begräbnis verleugnen, dass er kurz vor dem Tod einen Priester herbeigerufen hatte, der ihm durch den evangelischen Ritus den Leib und das Blut des Herrn verlieh.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Verum qui nunc status sit Coloniensium, nonnulla ex hoc libello cognoscetis, exiguo quidem illo et tenui, sed tamen lectu non iniucundo neque prorsus inutili.">Aber wie jetzt der Zustand der Kölner steht, werdet ihr aus diesem Buch einiges heraus erfahren, zwar zwar gering und dünn, aber doch nicht durch eine Lektüre, die weder ungünstig noch völlig unnütz ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Scriptus est autem adversus impurissimum et virulentissimum dialogum Colonię editum personis Martini et Philippi inductis, quo nihil unquam visum est ineptius, frigidius et impurius; quod vel ex hoc uno loco colligas: Quum enim interlocutorum alter in fine versus dixisset „fidem iustificantem“, excepit alter, qui echo videlicet repręsentabat, „cacantem“.">Es steht aber gegen den unreinsten und gewaltsamsten Dialog in Köln geschrieben, der von Martin und Philipp angeleiteten Personen veröffentlicht wurde, worüber nichts dummer, kalter und unreiner schien. Das sammelst du auch an einer Stelle: Denn als der eine der Gespräche am Ende sagte: "Der Glaube ist gerechtfertigend".</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Illius libelli indignitas huius dialogi editionem extorsit.">Die Unverschämtheit dieses Buches hat die Ausgabe dieses Dialogs hervorgehoben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed de his satis.">Aber genug davon.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nimis enim improbe vestris illis sanctissimis negociis obstrepo.">Denn ich bin ihnen zu sehr unehrlich gegenüber euren heiligsten Angelegenheiten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Deus vos ecclesię suę diu et animo et corpore incolumes conservet.">Möge Gott euch lange und geistig und leiblich seiner Kirche beschützen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Commendat se vobis meus et patronus et itinerum studiorumque socius Cornelius Gvalterus.">Mein Gönner und Schülerpatron Cornelius Gvalterus empfiehlt sich euch.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Argentinę, ex aedibus Pauli Fagii.">Strassburg, aus dem Haus des Paul Fagius.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod si cui vestrum ad nos scribere libeat (quod non poterit nobis non esse gratissimum) ad ędes huius Pauli Fagii, ministri apud Petrum Iuniorem, apud quem nunc Hebraicorum studiorum gratia commoramur, transmittere licebit.">Wenn es aber jemandem von euch erlaubt ist, uns zu schreiben (was uns nicht sehr erfreulich sein kann) an die Essen dieses Paul Fagius, des Dieners von Peter d.J., bei dem wir jetzt wegen des hebräischen Studiums wohnen, wird er es zulassen, uns zu übermitteln.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sexto idus iulias anno 45.">Der sechste Juli im Jahr 45.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Magistratui vestro gravissimo et prudentissimo, cuius miram in nos humanitatem experti sumus, felicia omnia imprecamur; cui nos ex animo commendatos cupimus.">Eurem höchst ernsthaften und klugen Magistrat, dessen wunderbare Menschlichkeit wir erfahren haben, bitten wir um alles Glück; dem wir von Herzen empfohlen werden wollen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Eruditissimis et sanctissimis viris ministris et professoribus ecclesiae et scholae Tigurinae.">An sehr gelehrten und höchst heiligen Männern, Predigern, Professoren der Kirche und der Zürcher Schule.</s>
  </letter>
</file>
