<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12165" id_hbbw="2118" id_irg_sort="2118" id_sort="121180"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Pro missis ad nos exemplis Responsionis vestrę, mi observande ac plusquam charissime Bullingere, meo pariter et germani fratris mei nomine amplissimas ago gratias; quas si tam referre liceret, quam istuc totis animis cupimus, plane intelligeres hoc nobis munus tuum longe gratissimum esse.">Danke für die zu uns geschickten Beispiele eurer Antwort, mein Hochachtung und mehr als der liebste Bullinger, in meinem und im Namen meines Bruders sehr grosse Dank. Wenn es uns so möglich wäre, wie wir es mit ganzem Herzen wünschen, würdest du deutlich verstehen, dass diese Aufgabe uns sehr dankbar ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Dominus et cęlestis pater noster, qui fons est perpetuo scaturientium bonorum, et hanc et superiorem tuam in nos munificentiam de pleno suo copię cornu benignissime compenset.">Der Herr und unser himmlischer Vater, der die Quelle der Güter ist, die für immer aufkommen, und deine grosszügige Grosszügigkeit gegen uns auf das gütigste mit seinem vollen Horn bedacht.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Fasciculos reliquos in tempore misisti; nam postridie, quam utrunque accepissem, Augustanus adfuit tabellio et parochus quidem Wirtempergensis, ut nihil dubitem singulis iam sua exemplaria esse reddita.">Du hast die anderen Fasculus zur rechten Zeit geschickt; denn am nächsten Tag, nachdem ich beide erhalten hatte, war der Augsburger Kurier und der Pfarrer von Wirtempergen anwesend, so dass ich keinen Zweifel daran habe, dass jeder sein Exemplar zurückgegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Princeps vehementer ab omni lectione abhorret, nihil aliud quam venatur aliaque id genus, digna principe scilicet, agit.">Der Fürst verabscheut sich sehr vor jeder Lektüre, er tut nichts anderes als eine andere Art, die eines Fürsten würdig ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ego breviorem responsionem propter unam hanc caussam optarem, ut plures haberet emptores et lectores, quum non ignorem praecipuos quosdam viros, plęrosque etiam aulicos, quos scire ista referret, prolixitate istarum rerum mox absterreri.">Ich würde aus diesem Grund eine kürzere Antwort wünschen, dass er mehrere Käufer und Leser hat, obwohl ich nicht weiss, dass einige vorzügliche Männer, viele sogar Höflinge, die er weiss, bald von der Länge dieser Angelegenheiten abgeschreckt werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Alioqui studiosis lectoribus nihil est, quod fastidium ingerere in ista totius negocii diligenti ac dilucida tractatione possit.">Andernfalls gibt es keinen ernsthaften Leser, der in dieser sorgfältigen und klaren Behandlung des gesamten Geschäfts Ekel einflösst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Dominus faxit, ut tam feliciter omnia cedant, quam sunt a vobis tuendę prop[a]gandęque veritatis studio data.">Der Herr möge geben, dass alles so glücklich gebe, wie es von euch gegeben wird, um die Verbreitung und die Verbreitung der Wahrheit zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quod rarius scripsi iam mensibus aliquot, hinc solum factum - id quod res est - existimabis, quod nihil habuerim tua interpellatione dignum, qui cunctus in sanctissimis negociis versaris.">Dass ich schon in einigen Monaten seltener geschrieben habe, wirst du denken, dass das, was eine Sache ist, nur von hier aus geschehen ist, weil ich dir nichts würdig gehabt habe, das alles in heiligsten Angelegenheiten zu tun hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Non patiar profecto quicquam te huius ignorar[e], quod ad te aut vestram gentem pertinere arbitrabor, si quid ego forte tale rescivero.">Ich werde gewiss nicht zulassen, dass du nichts davon weisst, was ich für dich oder dein Volk halten werde, wenn ich vielleicht etwas derartiges erfahre.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="RexRomanusWormatiam iam venit, cęsaris vices cum aliis nonnullis, de quibus nuper ad te, impleturus.">Der römische König ist bereits eingetroffen, um Cäsar mit einigen anderen, von denen ich kürzlich zu dir komme, zu erfüllen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De concilio nihil aliud accipimus, nisi illud iam magna pontificiorum frequentia celebrari.">Über das Konzil erhalten wir nichts anderes, als dass das schon eine grosse Menge von Papisten gefeiert wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ita sanctissimus pater paterna sua sollicitudine caesarem et cęteros Romani imperii ordines cura ista et molestia liberat, ut ne ipsi in comitiis religionis negocium agere cogantur.">So befreit der heiligste Vater durch seine väterliche Sorge den Kaiser und die übrigen Römischen Reichsstände diese Sorge und Ärgernis, damit sie nicht gezwungen werden, in den Versammlungen der Religion Geschäfte zu verhandeln.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quę tu de bestia ista scribis, non dubito, quin conatura sit; sed dominus forte misertus nostri meliora nobiscum.">Ich bezweifle nicht, dass du über dieses Tier schreibst, dass es sich um einen Versuch handelt; aber vielleicht ist der Herr, der mit uns um das Bessere erbarmt, das ist besser als wir.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quę tabellariorum caussa impendi, omnia dudum abs te rursum ad nummum teruncium accepi, quare non est, ut de hoc porro sis sollicitus.">Ich habe vor einiger Zeit alles aus dem Grund der Briefüberbringer erhalten, was ich dir noch einmal zur Münze erhalten habe, weshalb es nicht so ist, dass du weiter darum beunruhigt bist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Adulescentem huncce, optimi viri et ministri ecclesię nostrę Barptolomei Metzleri filium, quam possum, tibi cęterisque administris tuis in domino commendo.">Ich empfehle dir den jungen Mann, einem ausgezeichneten Mann und Pfarrer unserer Kirche, den Sohn Bartholomäus Metzler, den ich kann, deinen anderen Mitarbeitern im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Egit annis aliquot Argentorati; nunc pater nostro quoque consilio usus ad vos illum mittere quam Argentoratum remittere ob certas caussas maluit.">Er hat mehrere Jahre in Strassburg verbracht; jetzt hat unser Vater euch lieber aus bestimmten Gründen zu schicken, als ihn aus Strassburg zurückzuschicken.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quum vero disciplina illi etiamnum diligentiore opus sit, cuperemus, si fieri ulla ratione posset, ut vel tecum vel apud Gvaltherum vel Theodorum aut Ottonem habitare posset.">Da aber diese Disziplin noch sorgfältiger erforderlich ist, wollen wir, dass sie in irgendeiner Weise mit Ihnen oder mit Gvalther oder Theodore oder Otto wohnen könnte.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod si nulli fortassis commodum est, tum per Christum et amiciciam nostram te obsecro, ut tuo beneficio ab alio aliquo bono viro recipiatur.">Wenn das vielleicht niemandem nützlich ist, bitte ich dich durch Christus und unsere Freundschaft, dass er durch deine Wohltat von einem anderen guten Mann empfangen wird.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Habetis studiosorum collegium; sed nulli, nisi vestrates, in illud, si vera audio, recipiuntur.">Ihr habt ein Kollegium von Gelehrten; aber keine, wenn ihr nicht euer seid, werden in das aufgenommen, wenn ich die Wahrheit höre.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Verum, utut sint omnia, ego mihi lubenter polliceor te curaturum, ut alicubi sit, ubi nec disciplina nec reliqua vivendi et in studia incumbendi commodi-tate careat.">Aber so wie alles ist, verspreche ich mir gerne, dass du dich um irgendwo kümmerst, wo weder die Disziplin noch das übrige Leben noch die Bequemlichkeit des Studiums fehlt.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Vos illi studiorum ordinem pro ratione praelectionum vestrarum praescribetis; exhortabimini subinde ad meliorem frugem eaque omnia, quae praeparare illum ad ministerium, cui destinatus est, possunt.">Ihr sollt die Studienordnung nach Massgabe eurer Vorlesungen vorschreiben; ihr werdet von Zeit zu Zeit auf eine bessere Frucht ermahnen und alles, was ihn auf den Dienst vorbereiten kann, dem er zugewiesen ist.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ingenio imprudentiore quam peiore est omninoque tali, cui correctione subinde sit opus, ne insolescat.">Der Geist ist unkluger als derjenige, der von Zeit zu Zeit eine Zurechtweisung braucht, um ihn nicht zu überreden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Pater ipsius, quam potest, obnixe te rogat, ut hanc filii sui curam Christi caussa suscipias, nosque identidem, quomodo se gerat, certiores reddas.">Sein Vater bittet dich dringend, diese Sorge für seinen Sohn Christi anzunehmen und uns immer wieder darüber zu informieren, wie er sich verhalten hat.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Conradus ille Curio, qui non pridem istic fuit ac ędes conduxit, supra modum vestram erga se facilitatem et officiositatem praedicavit, ut hoc etiam nomine velut ab integro me vobis devinxeritis.">Jener Konrad Curio, der vor nicht allzu langer Zeit dort war und die Häuser angestellt hat, hat in übertriebener Weise eure Leichtigkeit und Pflicht gegenüber sich gepredigt, so dass ihr mich auch in diesem Namen wie von ganzer Fülle an euch wenden werdet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Non puto vero e re utriusque esse, ut una habitent hic adulescens et Conradus, idque ob non leves caussas.">Ich glaube aber nicht, dass es in beiden Fällen so ist, dass ein junger Mann und Konrad zusammenwohnen und daher aus nicht geringen Gründen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Vale, mi venerande et charissime Bullingere, tibique vicissim persuade me nihil eorum non diligenter curaturum, quę te velle queque ad te pertinere arbitrabor.">Leb wohl, mein verehrter und liebster Bullinger, und überrede mich im Gegenzug dazu, dass ich nichts von ihnen tun werde, was ich denke, du wünschest und was dir gehört.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Salveat tota tua domus.">Möge dein ganzes Haus grüssen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Salutem dic symmystis tuis et amicis omnibus.">Grüsse deine Symmystis und alle deine Freunde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Salvere te iubent nostri, cumprimis germanus frater et Zviccius.">Unsere Männer grüssen dich, besonders mein Bruder und Zviccius.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Commendamus nos sacris vestris praecationibus, ut inter istas omnium rerum turbulentissimas turbas securis et tranquillis nobis esse liceat.">Ich empfehle uns euren heiligen Gebeten, dass es uns erlaubt sei, inmitten dieser unruhigen Mengen in Sicherheit und Ruhe zu sein.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Constantiae, 23. mart[ii].">In Konstanz, 23. März.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tuus Ambrosius Blaurerus.">Dein Ambrosius Blaurer.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Sed quid de puella illa, de qua nuper te rogavi, ut certiorem me faceres, quę apud Heinrichum Haldenstein ancillulam egit?">Aber was soll ich über das Mädchen, von dem ich dich kürzlich gebeten habe, mich zu informieren, das er bei Heinrich Haldensteins Magd getan hat?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Rescribe, obsecro, ut sese gesserit, quasque ob caussas istinc demigravit.">Schreibe mir zurück, ich bitte dich, dass er sich verhält und aus welchen Gründen er sich dorthin abgewandt hat.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Praestantissimo viro d. Heinricho Bullinger[o], Tiguricensis ecclesiae ant[istiti] longe dignissi[mo], fratri suo cum[primis obser]vando atque charissimo.">Dem vortrefflichen Herrn Heinrich Bullinger, dem bei weitem würdigsten Bischof der Zürcher Kirche, seinem höchst angesehenen und liebsten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
