<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12354" id_hbbw="2307" id_irg_sort="2307" id_sort="123070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Camillus Renatus et Bartholomaeus Maturus Cremonensis Henrico Bullingero caeterisque optimis viris pacem a Domino.">Camillus Renatus und Bartholomäus Maturus Cremonensis Heinrich Bullinger, den übrigen besten Männern den Frieden vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ex omnibus tuis literis intellexisse videor neque fallor, humanissime Henrice, quanti me facias quantumque mihi de te sive mea sive aliorum causa polliceri possim.">Ich scheine, dass ich aus allen deinen Briefen verstanden habe und mich nicht irre, höflichster Heinrich, wie sehr du mir versprochen hast, sowohl meine als auch andere.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Id plane hactenus pro comperto habui atque semper, faxit Deus, habiturum spero.">Ich habe das bisher ganz genau gewusst und immer, Gott hat es getan, ich hoffe, dass es haben wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Verum etiamsi fortuna incidisset, qua te mihi scirem, avertat Deus omen, omnia negaturum, harum tamen ea nunc est ratio literarum, ut vel iudicio tuo abs te, quicquid id est, merito sim impetraturus, nempe cuius omne studium, diligentia ac opera est in promovenda Christi et evangelii disciplina.">Aber auch wenn das Schicksal gefallen wäre, durch das ich dich weiss, möge Gott den Omen abwenden, alles verleugnen, doch ist es jetzt der Grund für die Briefe, dass ich auch nach deinem Urteil von dir, was auch immer das heisst, zu Recht erlangen werde, nämlich dessen ganzes Streben, Fleiss und Tun es ist, die Sittenzucht Christi und des Evangeliums zu fördern.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="In causa haec sunt: Gabriel hic frater noster, evangelii et ipse minister, de quo optime auditur, evangeliuin aliquandiu in regione Luganensi, quae sub Helvetiorum ditione continetur, in loco, qui dicitur Murchot, publice professus est ea opera ac fructu, ut et Christo non parum gloriae accesserit et impii ex evangelio magnam plagam acceperint.">Der Grund ist folgender: unser Bruder Gabriel, der Diener des Evangeliums und derjenige, von dem man am besten hört, hat das Evangelium eine Zeitlang in der Gegend von Lugan, die unter der Herrschaft der Helvetier steht, an einem Ort, der Murchot heisst, öffentlich bekannt, dass sowohl Christus als auch die Gottlosen die grosse Plage aus dem Evangelium empfangen haben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Hinc turbae, hinc pericula, hinc quorundam calumniis eiectus est.">Daraus erhob sich die Unruhe, von hier aus die Gefahren einiger Verleumdungen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ad vos nunc ipse, evangelii propagandi studiosissimos ministros, accurrit rem omnem expositurus, quonam statu res evangelii sint illis in locis, quae spes, quis fructus ex adiectis quoque oppidis Lugano et Lucarno paratus sit, eoque animo, ut vestris ad eam rem consiliis atque opera usus, unde impiorum invidia eiectus est, eo tandem piorum consolatione restituatur ad absolvendum ministerium.">Euch selbst, den eifrigsten Dienern der Verbreitung des Evangeliums, wird er die ganze Angelegenheit erklären, in welchem Zustand die Dinge des Evangeliums in jenen Gegenden stehen, in denen Hoffnung, welche Früchte auch aus den hinzugefügten Städten Lugano und Lucarnus bereit sind, und zwar mit dem Geist, dass er durch eueren Rat und die Anstrengungen, aus denen der Neid der Gottlosen vertrieben wurde, endlich durch den Trost der Frommen wiederhergestellt wird, um den Dienst zu vollenden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quam ob rem ego ac Bartholomaeus, evangelicus superioris Praegalliae minister, te, Ioannem Rivium, Pellicanum caeterosque ecclesiae Tigurinae ministros, gratiosissimos fratres, vehementer rogamus atque per dominum nostrum Iesum Christum obsecramus, ut eiecto iam fratri Gabrieli, quibuscunque in rebus opus erit, vestra autoritate et gratia, vestro studio et opera commodetis, quo citius honorificentiusque cupidissimis fratribus restituatur, idque citra bonorum iniuriam, diplomate a vestri imperii moderatoribus impetrato.">Deshalb bitten ich und Bartholomäus, der evangelische Pfarrer des Oberen Praegalliens, dich, Johannes Rivius und die übrigen Diener der Kirche von Zürich, die dankbarsten Brüder, dringend und bitten durch unseren Herrn Jesus Christus, dass ihr, wenn Gabriels Bruder verstossen wird, wo immer es nötig sein wird, eurer Autorität und eurer Gnade, eurem Eifer und eurer Tätigkeit geneigt seid, damit er den ehrgeizigen Brüdern schneller wiederhergestellt wird, ohne dass ihr das Recht habt, eure Reichsregierungsbehörden anzuerkennen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Eam rem vos studiosissime curaturos, ut valde optamus, ita certo speramus.">Wir hoffen, dass ihr diese Angelegenheit sehr eifrig annehmen werdet, wie wir es sehr wünschen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Valete in Domino.">Lebt wohl in Gott.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos hinc fratres omnes.">Alle Brüder grüssen euch von hier aus.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tu vero, mi Bullingere, ad superiores literas mihi, rogo ex animo, respondeas, ut inter nos aliquando cum evangelii fructu conveniat.">Aber du, mein Bullinger, bitte ich dich von Herzen, mir in den vorhergehenden Briefen zu antworten, dass es eines Tages mit der Frucht des Evangeliums übereinstimmt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ex Vicosuprano superioris Pregalliae, XIX. Decembris 1545.">Ex Vicosuprano superioris Pregalliae, 19. Dezember 1545.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Henrico Bullingero ac optimis fratribus nobis in Domino charissimis.">Heinrich Bullinger und unseren besten Brüdern im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
