<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12117" id_hbbw="2070" id_irg_sort="2070" id_sort="120700"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et pacem a domino.">Gesundheit und Frieden vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Te, vir ornatissime, cum tua familia feliciter valere perquam gratissimum foret, quia ego bene valeo.">Mögest du, sehr geehrter Mann, da deine Familie sehr glücklich gesund wäre, denn ich bin sehr dankbar.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Miraris fortasse, cur ego tam diu nihil mearum literarum ad te miserim.">Du wunderst dich vielleicht, warum ich dir so lange nichts über meine Briefe geschickt habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Coniectaris haud dubie me Endymionis somnum dormire, diuturno versari in otio, nec ullis me negotiis exercere, sed mollem agere vitam.">Du vermutest, dass ich zweifellos einen Schlaf von Endymions schläfte, während ich lange Musse habe, und dass ich mich nicht in irgendeinen Geschäften übe, sondern mich weiss, ein Leben zu führen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quo hanc declinem suspitionem, libuit literulas, saltim aliquas, mittere, quibus excusationis tuę causam praetenderem, nempe nullam hactenus argumenti rationem pre manibus fuisse.">Da ich diesen Verdacht vermutete, liess ich wenigstens einige Briefe schicken, in denen ich den Grund für deine Entschuldigung zeigen sollte, nämlich dass bisher kein Argument vor den Händen war.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quum vero nunc aliquantula ad te scribendi materia administrata sit, sepositis omnibus negotiis meis tibi ut amico singulari obsecundare placuit.">Da aber jetzt eine kleine Angelegenheit zum Schreiben an dich verabreicht ist, hat es dir gefallen, dir in all meinen Angelegenheiten wie einem besonderen Freund zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et pro argumenti ratione te certiorem facio sudores in vinea Christi tuos non incassos et inanes hactenus fuisse, quibus cottidie gloriam Christi sparsim propagari et augeri videmus iis praecipue in locis, ubi minime sperabamus, nempe Italię partibus.">Und aus dem Grunde des Arguments zeige ich dir, dass du schweisst in deinem Weinberg Christi, der nicht verstört und vergeblich ist, bisher leer gewesen bist, in denen wir sehen, dass die Herrlichkeit Christi täglich verbreitet und vermehrt wird, vor allem an jenen Orten, wo wir keineswegs hoffen, nämlich in den Teilen Italiens.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam certum habeto me praeteritis diebus quosdam elucubrationum tuarum et Erasmi libellos Lucarnum per praefectum Beldi minoritę cuidam misisse, quo ad tempus ibidem evangelium praedicavit, tandem communibus totius ecclesię calculis Veneciis ministerium verbi obtinuit, in templo divi Marci omnium votis Christum diu ebuccinavit.">Denn es ist sicher, dass ich in den vergangenen Tagen einige deiner Ausführungen und Erasmus-Büchlein von Lucarn durch den Präfekten von Beldius geschickt habe, während er dort für eine Zeit das Evangelium predigte, schliesslich hat er in gemeinsamen Steinen der ganzen Kirche in Venecien den Dienst des Wortes erlangt, im Tempel des göttlichen Markus lange Christus mit Gelübden erfüllt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Genua nunc temporis, Liguriae partibus sita, divini verbi curam suę fidei commisit.">Jetzt hat er die Kniee der Zeit, die in den Teilen Liguriens liegt, dem göttlichen Wort die Sorge für seinen Glauben anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Flagitaverat ille opes et monimenta tua tam importunis precibus, ut ei iuste denegare non licuerit; cui etiam eo lubentius sum obsequtus, quod sperem ecclesię Christi plurimum profuturum.">Er hatte deine Reichtümer und Ermahnungen in so unangemessenen Gebeten gefordert, dass es ihm nicht rechtmässig verweigern durfte; ich bin auch bereitwilliger gehorsam, weil ich hoffe, dass die Kirche Christi sehr nützlich sein wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Fatetur minorita opera tua ubique gentium valde grata et accepta esse, eo quod et eruditionis et pietatis referta sint.">Sie gibt zu, dass deine minderwertige Arbeit überall sehr willkommen und annehmbar ist, weil sie sowohl der Gelehrsamkeit als auch der Frömmigkeit unterworfen sind.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Scribo hęc absque fuco et adulatione; laudandi te campus pateret quidem maxime, sed mea simplicitas tibi non ignota est; non ab adulatione tantum, verum ab omni blandiloquentię specie me vehementer abhorrere.">Ich schreibe diese Dinge ohne Schmeichelei und Schmeichelei; das Feld des Lobes würde dir zwar am meisten offen stehen, aber meine Einfalt ist dir nicht unbekannt; nicht nur vor Schmeichelei, sondern vor jeder Art von Schmeichelei verabscheut mich sehr.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Eciam tua singularis modestia nihil minus pati solet quam laudes eciam modestissimas.">Auch deine einzigartige Bescheidenheit pflegt nichts weniger zu leiden, als dich selbst das bescheidenste Lob zu rühmen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quare, dum tuum sanctum conatum et studium laudo, ea potissimum gratia facere soleo, ut currenti bene calcaria addam adhorterque, ut, laborum tuorum te ne pigeat, cum evidenter intelligas tum iucundos tum frugiferos omnibus, quibus sacrę literę cordi sunt.">Wenn ich also deinen heiligen Bemühen und deinen Eifer lobe, bin ich es gewohnt, vor allem dafür zu danken, dass ich dem Laufenden eine gute Ferse ermahne, dass es dich nicht verdriesst, wenn du deutlich verstehst, dass sowohl die angenehmen als auch die fruchtbaren Dinge, denen die heiligen Briefe am Herzen liegen, angenehm sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et quemadmodum hactenus Germaniam nostram, sic Galliam et Italiam tuis monumentis aureis illustrabis.">Und wie du unser Deutschland bisher mit deinen goldenen Gräbern Frankreich und Italien erhellst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nostrum erit vicissim tuis conatibus bene favere et precari, ut dominus te in ecclesię suę commodum diu vivere sinat propositoque tuo tam sancto firmam constantiam et pacientiam largiatur.">Es wird unsererseits sein, deine Bemühungen gut zu begünstigen und zu beten, dass der Herr dich lange in seiner Kirche begünstigt und deinem heiligen Vorhaben eine so feste Standhaftigkeit und Geduld schenkt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Postulavit ad haec Italus ille a me Apologiam quandam non ita pridem aeditam tuo nomine, quae vero me hactenus latuit.">Dazu hat dieser Italiener eine gewisse Entschuldigung von mir in deinem Namen gefordert, die aber mich bisher verborgen hat.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Si in lucem te autore est aedita, fac me certiorem.">Wenn du ans Licht gehst, lass mich wissen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Preterea, quo pacto nostrę res Glarianę apud nos sese habeant, puto tibi non ignotum.">Ausserdem, wie unsere Angelegenheiten in Glarian bei uns sind, glaube ich, ist dir nicht unbekannt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Pacata sunt apud nos satis omnia, ea autem lege, ut antichristus eciam locum suum habeat; quem faxit deus, brevi quoque proscribat.">Alle Dinge sind bei uns hinlänglich ruhig, aber unter der Bedingung, dass der Antichrist auch seinen Platz hat, den Gott gemacht hat, schreibt er auch kurz vor.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vale, decus eximium nostrae Helvetię.">Leb wohl, die ausserordentliche Herrlichkeit unserer Helvetier.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Datum Glar[onae], 19. die ianuarii anno 1545.">Gegeben in Glaron, am 19. Januar 1545.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Scripsi tibi hanc epistolam in testimonium, ut intelligas me in negotio Christi pergere et Spartam, quam nactus sim, pro virili decorare.">Ich habe dir diesen Brief als Zeugnis geschrieben, damit du verstehst, dass ich in der Angelegenheit Christi weiter gehe und Sparta, den ich geboren habe, für meinen männlichen Schmuck zeige.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Fridolinus Fonteius.">Fridolinus Fonteius.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro Henricho Bullingero, theologiae professori et pastori Tiguriensi doctissimo, domino amicoque suo percharo.">An den sehr geehrten Heinrich Bullinger, Professor für Theologie und höchst gelehrten Pfarrer von Zürich, meinem teuren Freund.</s>
    <s translated="false" n="26" original_language="de" original_no_xml="An meister Heinrich Bullinger zuͦ Zürich."/>
  </letter>
</file>
