<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12140" id_hbbw="2093" id_irg_sort="2093" id_sort="120930"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Tuas semper mihi mire iucundas et gratissimas literas mature accepi una cum parte responsionis Germanicae ad Lutheri calumnias de eucharistiae dogmate.">Ich habe deinen sehr willkommenen und willkommenen Brief immer mit einem Teil der deutschen Antwort auf Luthers Verleumdungen über das Dogma der Eucharistie erhalten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Attulit et ille Wittenbergensis tabellio mihi ab uno Bucero dictatas literas, quibus mihi eximiam illam et singularem constantiam herois illius Coloniensis depraedicat, orans, ut et ipsum ecclesiae nostrae ministris depingam suis vere coloribus, quo et nostrae communionis precibus adiutus talem porro agere pergat, qualem hactenus praestitit.">Er hat auch einen Brief aus Wittenberg an mich gebracht, der mir von Bucer genannt wurde, in dem er mir jene ausserordentliche und einzigartige Beständigkeit des Kölner Helden predigt und betet, dass ich ihn auch mit seinen Kirchendienern in wahren Farben malen möge, durch den er auch durch die Gebete unserer Gemeinschaft weiterhin so wirken möge, wie er es bisher getan hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Egent enim et apostolici viri de puro corde proficiscente ecclesiarum oratione et intercessione fidelium et sanctorum domini, ne tanta in pugna et tam violenta in tentationem inducantur.">Auch die Apostel bedürfen des reinen Herzens, der durch das Gebet der Kirchen und die Fürsprache der Gläubigen und der Heiligen fortschreitet, damit sie nicht in so grossem Kampf und so gewaltsam in Versuchung gebracht werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De lite nostra cum Luthero nihil aliud quam dolorem et eum quidem peracerbum prodit, nec accusans interim nos nec Lutherum purgans; sola offensio, solum σκάνδαλον ei cordi est, quo dubitari nequit, quin mediofirmorum animi vehementer interturbentur et adversariorum conatus recta victoriae persuasione confirmetur.">Von unserem Streit mit Luther hat er nichts anderes als Schmerz und wird zwar verdorben. Er beschuldigt uns in der Zwischenzeit nicht und reinigt uns Luther; nur die Beleidigung ist ihm am Herzen σκάνδαλον, wodurch er nicht zweifeln kann, dass die Mässigen innerlich gestört werden und die Bemühungen seiner Gegner durch die richtige Überzeugung des Sieges bestätigt werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="6. Martii 1545.">6. März 1545.</s>
  </letter>
</file>
