<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12134" id_hbbw="2087" id_irg_sort="2087" id_sort="120870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Facile potestis intelligere, viri tum doctrina tum pietate suspiciendi, quam studiose fratres, qui hic docent Christum, incumbant paci et concordiae, in uno qui inter nos agit ferendo, qui iam annos aliquot obstrepit, dum censurae mentio fit, et licet omnes eam admittant, et fructum fateantur ex ea se percipere, solus tamen eam damnat et contrariam verbo Dei affirmat.">Ihr könnt leicht verstehen, dass Männer sowohl die Lehre als auch die Frömmigkeit verdächtigen, wie eifrig die Brüder, die hier Christus lehren, sich dem Frieden und der Eintracht widmen, in dem einen, der unter uns handelt, der schon seit einigen Jahren zuwiderläuft, indem er die Zensur erwähnt, und obwohl alle sie zulassen und die Frucht davon zugeben, verurteilt er sie aber allein und behauptet das Gegenteil vom Wort Gottes.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Exspectatum fuit diu, et multis actum et scripturis et exemplis, quae a nobis proposita fuerunt, et nonnunquam ab aliis qui in coetu nostro cum repugnante egerunt, sed nihil profectum fuit.">Es wurde lange gewartet, sowohl durch die Schrift als auch durch die Beispiele, die von uns vorgeschlagen wurden, als auch durch viele andere, die in unserer Versammlung mit dem Widerstreit gehandelt haben, aber es gab keinen Fortschritt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Demum, ne quid omitteretur intentatum quin ad veram concordiam adduceremus ultro resilientem, rogatus fuit an ecclesiarum iudicio stare vellet.">Schliesslich wurde er gefragt, ob er nach dem Urteil der Kirchen stehen wollte, um keinen Unterlass zu leisten, der zur wahren Eintracht führte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod ubi admisit se facturum, magnas Deo gratias egimus.">Wenn er zuliess, dass er das tun werde, danken wir Gott sehr.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Rogatae fuerunt aliquot ecclesiae, prout vestram quoque rogavimus, literis ad Megandrum datis, qui hic per Domini spiritum autor nobis fuit censurae.">Es gab einige Kirchen, wie wir auch von euch gebeten haben, in Briefen an Megander, der hier durch den Geist des Herrn der Urheber der Zensur war.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Scriptum itidem fuit ad Bullingerum, magnum cum Caspare pastorem istius ecclesiae.">Es wurde auch an Bullinger geschrieben, mit Kaspar, dem grossen Hirten dieser Kirche.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quum ab aliis responsum acceperimus, a vobis non item.">Wenn wir eine Antwort von anderen erhalten, nicht auch von euch.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Unde fit ut vereamur ne redditae vobis nostrae fuerint, aut, si forte rescribere duxeritis, vestrae interceptae fuerint literae.">Daraus folgt, dass wir befürchten, dass unsere Briefe euch zurückgeschickt wurden oder dass, wenn ihr es vielleicht schreibt, eure Briefe abgefangen worden sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quare iusserunt me fratres ut ad vos scriberem, et censuram qua utimur paucis explicatam mitterem, una cum positis repugnantis quibus putat censuram nostram eversum iri, si ea posita steterint.">Deshalb haben mich meine Brüder befohlen, Ihnen zu schreiben und die Zensur, die wir in wenigen Worten verwenden, zu schicken, zusammen mit denjenigen, die sich widersetzen, von denen er meint, dass unsere Zensur umgekehrt werden wird, wenn sie die Bedingungen aufgestellt haben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Rogamus itaque vos in Domino et per Christum obtestamur, ne vobis molestum sit vestrum de re hac iudicium proferre, et ea demum facere quae ad conservandam inter nos veram pacem et concordiam utilia iudicaveritis.">Wir bitten euch also im Herrn und durch Christus, dass es euch nicht lästig ist, über diese Angelegenheit ein Urteil vorzulegen, und schliesslich das zu tun, was ihr für den wahren Frieden und die Eintracht für nützlich erachtet.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Modo salva sit pietas et conserventur ecclesiae, parati sunt fratres agere omnia ne quid dissidii gliscat et regnet inter nos.">Möge die Frömmigkeit gerettet werden und die Kirchen bewahrt werden, sind die Brüder bereit, alles zu tun, damit nicht etwas Uneinigkeit zunimmt und unter uns herrscht.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Si nos a vobis multa quum acceperimus, nihil praestemus, ne quaeso putetis id ab ingratitudine esse profectum, neque deesse animum nobis bene merendi de vobis studiosum: sed non fuisse pares votis nostris vires et occasionem defuisse.">Wenn wir vieles von euch erhalten haben, tun wir nichts, damit ihr nicht denkt, dass das von der Undankbarkeit ausgegangen ist und dass es uns nicht an Geist mangelt, gut an euch zu verdienen, aber dass es unseren Gelübden keine gleiche Kraft und Gelegenheit gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Et quum omnes ecclesias Domino commendemus, vestrorum officiorum memores vos inter postremos non habemus, exoptantes ut Christus vos omnibus locupletet donis spiritualibus, quo possitis magis et magis hoc tam perverso saeculo gloriam Christi et evangelii illustrare, et quam plurimos ab errore in viam veritatis revocare, non tantum sancto hortatu omnes ad meliora ut invitetis, verum etiam exemplo vere christiano trahatis.">Und wenn wir alle Kirchen dem Herrn anvertrauen, so haben wir euch unter den letzten nicht an eure Pflichten, indem wir euch wünschen, dass Christus euch mit allen geistlichen Gaben bereichert, damit ihr in dieser so verkehrten Welt die Herrlichkeit Christi und des Evangeliums erleuchten könnt und so viele vom Irrtum auf den Weg der Wahrheit zurückrufen könnt, nicht nur durch heiligen Ermahnung, alle zum Besseren zu ermahnen, sondern auch durch ein wahrhaft christliches Beispiel zu ziehen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Valete felicissime cum ecclesiis vobis commissis, quibus omnia fausta precamur.">Lebt wohl mit den euch anvertrauten Kirchen, denen wir alles Glück beten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Neocomi 22. Februarii 1545.">Neocomi 22. Februari 1545.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vester totus Farellus suo et fratrum nomine.">Farell, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Clarissimis viris pastoribus et doctoribus ecclesiae Tigurinae ut doctissimis ita valde piis Tiguri.">Den sehr berühmten Pfarrern und Lehrern der Zürcher Kirche, wie sehr gelehrten Männern, so sehr den frommen Zürchern.</s>
  </letter>
</file>
