<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12160" id_hbbw="2113" id_irg_sort="2113" id_sort="121130"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in Christo Iesu, domino et servatore nostro.">Ich grüsse Dich im Namen Jesus Christus, des Herrn und unseres Erlösers.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Repperi nuper in taberna cuiusdam apud nos bibliopolę libellum Cochlei, quo ad tuum adversus ipsum De authoritate scripturę respondit; verum nondum legi, sed reservavi hactenus, donec tuam ad illum responsionem accipiam, vir optime et eruditissime.">Ich habe kürzlich in einer Hütte eines Buchhändlers Cochlei gefunden, in der er auf deinen Brief Über die Autorität der Schrift selbst geantwortet hat; aber ich habe es bisher nicht gelesen, aber bisher habe ich es behalten, bis ich deine Antwort auf ihn erhalte, ein höchst gelehrter Mann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Multi ex me pene quotidie sciscitantur, num tua in Lucam commentaria prodierint aut, si nondum in lucem prodierint, an non aliquando prodibunt; quibus ego respondere soleo et me quoque ea avide expectare in dies; sed vereor, ne labor nimius oneret atque gravet te plus aequo.">Viele von mir werden jeden Tag von mir erfahren, ob deine Lukaskommentaren hervorgegangen sind oder ob sie noch nicht ans Licht gekommen sind oder nicht irgendwann herauskommen werden; auf wen ich zu antworten pflegte und auch mich täglich sehnsüchtig auf sie zu warten; aber ich fürchte, dass es dir zu viel Mühe und Mühe gibt, dich mehr mit Gleichem zu belasten.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="At non dubito, quin his nundinis quadragesimalibus aliquid tuarum lucubrationum expectaturi simus.">Aber ich bezweifle nicht, dass wir auf diesen Fastenmessen etwas von Ihnen erwarten werden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ingens labor est atque opus in eos scribere authores eosque commentariis explanare, qui idem fere argumentum tractant, cuiusmodi sunt quatuor evangeliste cumprimis.">Es ist eine grosse Mühe und Arbeit, auf sie zu schreiben, um die Autoritäten in Kommentaren zu erklären, die fast das Gleiche behandeln, wie dies vor allem vier Evangelisten sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cęterum dominus reverendissimus Coloniensis nondum causam suam plane destituit aut deserit, imo constantissime perseverat, et, ut ex magnis viris audivi, illum tam constanter suo inhęrere proposito, ut mori malit quam sinere causam cadere.">Im übrigen hat der hochverehrte Herr von Köln seine Sache noch nicht vollständig versäumt oder verlassen, im Gegenteil, er beharrt sehr standhaft und, wie ich von grossen Männern gehört habe, ihn so beständig an seinem Vorhaben festhält, dass er lieber sterben wollte, als dass er die Sache ohne Grund fallen liess.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximus illius animum confortet atque confirmet!">Möge der beste Gott seinen Geist stärken und stärken!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="De cęsare vehementer demiror, quod tam severiter Lutheranos, quos vocant, [minist]ris suarum ditionum prosequatur, adeoque ut complures ex illis, qui persecutionem iam experiuntur, patriam relinquunt cum uxoribus et liberis.">Ich verrücke mich sehr über den Kaiser, dass er so streng die Lutheraner, die sie nennen, den Dienern seiner Herrschaften verfolgt, und dass viele von denen, die die Verfolgung bereits erfahren haben, ihr Land mit ihren Frauen und Kindern verlassen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Idem deus ac dominus illius animum in melius mutet, orandum est.">Derselbe Gott und sein Herr ändert seinen Geist zum Besseren, man muss beten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Demiror autem, inquam, cur cęsar id faciat, pręsertim cum concilium iamiam [in]stare dicatur, ad quod ipse, ut ferunt, venturus est, ubi speratur fore, ut res ista, quę hactenus inter magnos et doctissimos viros controversa est, componatur et ad unionem redigatur.">Ich wundere mich aber, sagte ich, warum der Kaiser das tut, zumal es gesagt wird, dass das Konzil bereits bevorsteht, zu dem, wie sie sagen, selbst kommen wird, wo man hofft, dass die Sache, die bisher zwischen grossen und gelehrten Männern umstritten ist, zusammengeordnet und zur Einigung reduziert wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Det Christus pro sua gloria principibus et viris illis, qui ad rem illam tractandam delegentur, sanam et piam mentem, uti iudicio, non ex affectu res examinetur et decidatur.">Christus gebe jenen Fürsten und Männern, die zur Behandlung dieser Angelegenheit vorgelegt werden, einen gesunden und frommen Geist, wie das Urteil, nicht aus Liebe geprüft und fallen wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Colonie hisce diebus prodiit in lucem libellus Latomi contra Bucerum.">In den letzten Tagen erschien das lateinische Büchlein gegen Bucer.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non multo post prodibit quoque liber prioris Carmelitarum apud nos, continens arcus papyri quinquaginta, ut ex ipso excusore audivi.">Nicht lange später wird auch das Buch der früheren Karmeliten bei uns herauskommen, welches den Bogen des Papyrus von fünfzig enthält, wie ich es aus seiner Entschuldigung gehört habe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Agit autem in eo libro contra Bucerum, Philippum et Aldendorpium iurisconsultum.">In diesem Buch handelt er gegen Bucer, Philipp und Aldendorpius Rechtsanwalt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Dixit mihi comes apud nos quidam non indoctus se vidisse illius operis aliquot quaterniones seque inter legendum non potuisse a risu abstinere.">Der Graf sagte mir, dass ein gewisser Mann, der nicht ungebildet war, in der Lage war, einige Viertel dieser Arbeit zu sehen, und dass er sich nicht vom Lachen enthalten konnte, um sie zu lesen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quid hoc sibi velit, utcumque coniicere possum; [im]o idem monachus [ad] mensam decani [no]stri in summo templo [ap]ud nos dixit se [oste]nsurum in eo opere [Lut]herum, Philippum, Bu[ce]rum et cęteros nondum [in]tellexisse scripturam; unde cum Horatio dicere possum aut potius exclamare: „Quid dignum tanto feret hic promissor hiatu?“">Was bedeutet das für sich, so gut ich kann. Ja, derselbe Mönch sagte am Tisch unseres Dekans am höchsten Tempel bei uns, dass er in diesem Werk Luther, Philipp, Bucer und die anderen noch nicht verstanden hätte. Darum kann ich mit Horatius sagen oder lieber ausrufen: "Was wird dieser Versprechende so wert sein?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Unde idem protinus subiungit: „Parturiunt montes; nascetur ridiculus mus.“">Darum fährt derselbe sofort fort: "Die Berge brechen ab; die Muse wird lächerlich geboren werden".</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Saluta meis verbis Gvalterum meum, cuius vidi nuperrime versionem cuiusdam authoris contra Mahometicam sectam.">Grüsse mit meinen Worten meinen Freund Gvalter, dessen Übersetzung eines gewissen Mahometikers kürzlich gesehen wurde.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Bene vale.">Mach es gut!</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Colonię, feria secunda post lętare.">Die Kolonie, der zweite Tag nach der Lektüre.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Cęsarius totus tuus.">Johannes Cesarius, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Henrico Bullyngero, in sacris literis exercitatissimo necnon et in politioribus literis peritissimo amico suo optimo et prope incomparabili.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullynger, der in heiligen Briefen sehr gut ausgeübt ist und in besseren Briefen seinem ausgezeichneten und fast unvergleichlichen Freund.</s>
  </letter>
</file>
