<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12120" id_hbbw="2073" id_irg_sort="2073" id_sort="120730"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a Deo patre per Iesum Christum.">Gnade und Frieden von Gott dem Vater durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Vehementer gravisus sum, Bullingere doctissime, quod ex tuis ad Coelium literis intellexerim, te ac tuos collegas et symmystae omnes esse prospera valetudine: sed valde cruciavit animum meum nuncius ille qui ad nos pervenit de libello quem nuper edidit Lutherus de negotio eucharistiae.">Ich bin sehr schwerer, gelehrter Bullinger, weil ich aus deinen Briefen an Coelius verstanden habe, dass du und deine Kollegen und alle durch glückliche Gesundheit von Symmysten bist; aber der Bote, der in letzter Zeit zu uns gekommen ist, hat meinen Geist sehr gequält, der das Büchlein, das Luther über die Angelegenheit der Eucharistie veröffentlicht hat, hat mir sehr gequält.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Utinam capularis senex aliam nobis cygneam cantionem cecinisset, quae plus ei attulisset ornamenti, amicis vero et bonis omnibus plus voluptatis atque utilitatis, et minus oblectamenti hostibus nostrae religionis.">Ich wünschte, der Greis hätte uns eine andere Schwäbe gesungen, die ihm mehr Schmuck gebracht hätte, aber allen Freunden und Gütern mehr Vergnügen und Nutzen und weniger Freude an den Feinden unserer Religion.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam quamvis sim eius linguae ignarus qua liber ille scriptus est, me tamen parum recreat, imo graviter angit animum meum, si vera sunt quae de eo audivi, tum ex tuis literis tum ab amicis, nuper quum Bernae essem: quae a vobis omnibus scripta non arbitror nisi vera sunt.">Denn obwohl ich in seiner Sprache nicht weiss, in der dieses Buch geschrieben wurde, möge es mir dennoch wenig erfreuen, ja, es beunruhigt mich ernsthaft, wenn die Dinge wahr sind, die ich von ihm gehört habe, sowohl aus deinen Briefen als auch von deinen Freunden, als ich in Bern war; was von euch allen geschrieben wurde, glaube ich nur, dass es wahr ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Audio vos adversus eum parare responsum, quod vobis non ausim dissuadere.">Ich höre, dass du eine Antwort gegen ihn vorbereitest, die ich nicht wage, dich davon zu überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non enim opinor vos ad scribendum fuisse animum appulsuros, nisi id magnopere res ipsa postularet et a vobis extorqueret.">Denn ich glaube nicht, dass ihr bereit seid, zu schreiben, es sei denn, die Sache selbst würde es sehr erfordern und von euch erpressen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam quid hactenus profectum sit huiusmodi scriptionibus, quibus contentiones magis accensae sunt et quibus nos ipsos fabulam praebuimus hostibus, res ipsa satis superque loquitur.">Denn was sich bisher durch solche Schriften entwickelt hat, durch die die Streitigkeiten mehr entflammt sind und durch die wir uns den Feinden selbst eine Geschichte darbrachten, ist die Sache selbst mehr als genug gesprochen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Optarim itaque omnes huiusmodi occasiones nobis praeripi et penitus adimi, ne spem hostibus faciamus, futurum ut aliquando nostris ipsorum telis Madianitarum more confodiamur, et mutuis concidamus vulneribus.">Ich wünsche mir daher, dass alle diese Gelegenheiten uns genommen und vollständig genommen werden, damit wir nicht Hoffnung auf die Feinde machen, dass wir eines Tages durch unsere eigenen Waffen nach der Art der Midianiter geschlagen und durch gegenseitige Wunden zerrissen werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non possunt non esse vehementer cruenti isti congressus inter eos qui eandem religionem profitentur, in ipsis ecclesiae visceribus ac tanta externorum hostium turba.">Diese blutigen Begegnungen zwischen denjenigen, die sich zur gleichen Religion bekennen, können nicht heftig sein, in den Innern der Kirche und einer so grossen Menge äusserer Feinde.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed quid agamus in tanta quorundam importunitate, qui malum utcunque sopitum excitant, qui tales se gerunt ut silere non possimus?">Aber was sollen wir in einer so grossen Unverschämtheit einzelner tun, die das Übel, wie auch immer, lästig erregen, die sich so verhalten, dass wir nicht schweigen können?</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ardentissimis votis id nobis serio esset a Domino poscendum, ut linguas et calamos cogeremur tantum acuere ac stringere in eos qui se apertos ecclesiae hostes profitentur, non autem in eos qui nomen aliquod retinent in ecclesia, quorumque ministerio non vulgariter pietatis studia aucta sunt.">Mit sehr eifrigen Gelübden müssten wir ernsthaft vom Herrn verlangen, dass wir gezwungen würden, die offenen Feinde der Kirche zu verärgern und zu verärgern, nicht aber gegen diejenigen, die einen Namen in der Kirche behalten, deren Dienst nicht allgemein an Frömmigkeit gesteigert ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed quando veritatis suscipiendum est patrocinium, silentium abrumpendum est, ne eo ecclesiam prodidisse videamur.">Wenn man aber den Schutz der Wahrheit annehmen muss, muss man das Schweigen abbrechen, damit wir nicht den Anschein erwecken, als hätten wir die Kirche verraten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non ausim igitur meam sententiam vestris opponere consiliis, nec a vobis perpetuum silentium postulare, postquam audio vobis iustam esse oblatam scribendi occasionem.">Ich wage daher nicht, meine Meinung euren Ratschlägen zu widersprechen und euch kein ewiges Schweigen zu erbitten, nachdem ich höre, dass euch eine gerechte Gelegenheit zum Schreiben geboten wurde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Neque ausim rursum vos modestiae admonere, ne convicium retalietis convicio, quandoquidem eam vos vestra sponte, nullo accedente monitore, talem spero exhibituros, ut nemo non possit iudicaro quantum moroso seni peperceritis, quamque vestra iuventus temperata sit senili maturitate.">Ich wage euch auch nicht, euch wieder zur Bescheidenheit zu ermahnen, dass ihr keine Beleidigung verweigert, da ihr sie aus freien Stücken bewacht, ohne dass ihr sie beherbergt, so dass niemand beurteilen kann, wie sehr ihr alt seid, wie sehr eure Jugend mässig ist durch die Reifung des alten Mannes.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hoc solum a vobis cupio impetratum, si quid habent ponderis meae apud vos rationes, ut quoad eius fieri poterit studeatis ista, quae a bonis audiri non possunt citra gravissimum animi dolorem; iis non patefacere qui eorum sunt penitus ignari: quae eius sunt generis ut tutius ignorentur quam exeant in vulgus.">Ich wünsche euch nur dies, wenn ich etwas von euch erlangt habe, was meine Gewichte bei euch haben, damit ihr, soweit es möglich ist, nach dem strebt, was von den Guten nicht vernommen werden kann, ohne den schwersten Schmerz des Geistes zu erschliessen; dass denen, die von ihnen sind, nicht offenkundig werden kann, was ihre Art ist, damit sie sicherer unbekannt sind, als dass sie im Volke herauskommen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Haec adiicio quod audiam, si verus est rumor qui ad nos sparsus pervenit, vos gallica, germanica et latina lingua responsuros.">Ich füge hinzu, dass ihr, wenn es ein wahres Gerücht gibt, das zu uns verstreut ist, auf die französische, deutsche und lateinische Sprache antworten werdet.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nolim temere vestra damnare consilia, ut qui forte causas ignorem vestrarum deliberationum.">Ich möchte nicht voreilig eure Ratschläge verurteilen, damit ich vielleicht die Gründe eurer Überlegungen nicht kenne.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed nisi aliud est quidpiam gravioris causae, aut sanioris consilii, quod non pervideo, in hac potius sum sententia, et mecum amici omnes quos hic habeo, et quotquot melius consultum cupiunt paci ecclesiarum, ut lingua tantum vernacula, qua liber editus est, respondeatis.">Aber wenn es nichts anderes gibt als eine schwerere Ursache oder einen gesunden Rat, den ich nicht weiss, dann bin ich lieber in dieser Meinung und mit mir alle Freunde, die ich hier habe, und alle, die ich besser beraten will, auf den Kirchenfrieden zu antworten, dass ihr nur in der Muttersprache antwortet, in der sie frei erschienen ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Satis vestro functi officio, meo quidem iudicio, videbimini, si iis satisfeceritis qui eo libello offensi fuerunt, ac deinceps offendi possunt.">Ihr werdet nach meinem Urteil sehen, dass ihr genug getan habt, wenn ihr denen, die dieses Büchlein beleidigt haben, Genugtuung leistet und es dann beleidigt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Qui ignorant, quique non intelligunt, tutius ignorabunt.">Wer nicht weiss und nicht versteht, wird sicherer unwissend sein.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Qui solum latine, germanice aut italice norunt, linguae germanicae ignari et imperiti, nullo suo incommodo ignorabunt, quod forte sine suo aliquo periculo discere non poterunt.">Diejenigen, die nur lateinisch, deutsch oder italisch kennen, werden die deutschen Sprachen nicht kennen und nicht kennen, was sie vielleicht ohne eigene Gefahr nicht lernen können.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Utinam ne verbum quidem audirent nostri unquam de huiusmodi contentionibus.">Ich wünschte, unsere Männer würden nicht einmal ein Wort über solche Streitigkeiten hören.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Non haberent adversum nos arma hostes nostri quibus nos impetunt.">Unsere Feinde hätten keine Waffen gegen uns, um uns anzugreifen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Si in alias linguas liber transfusus esset, iustiorem videremini occasionem habuisse, si et vos linguarum beneficio usi earum multitudine causam vestram et ecclesiae tueremini.">Wenn das Buch in andere Sprachen übersetzt worden wäre, würdest du sehen, dass es eine gerechtere Gelegenheit gehabt hätte, wenn du durch die Wohltat der Sprachen deine Sache und deine Kirche mit ihrer Menge verteidigt hättest.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Haec scribo ad te, Bullingere amantissime, liberius forte quam me decuit, sed non liberius, opinor, quam tuam deceat humanitatem, et istam tuam ingenii suavitatem, et nostram amicitiam, qua fretus hanc mihi sumpsi audaciam, non ut sus docerem Minervam, sed ut aliquid amicus apud amicum de communi ecclesiae profectu et negotio ad te scriberem, et occasionem arriperem interrumpendi diuturni tui atque mei silentii, quo nostra amicitia nonnihil expergefieret.">Ich schreibe dir dies, lieber Bullinger, vielleicht freier als ich, aber nicht freier, als es deiner Freundlichkeit geziemt, und deine Freundschaft und unsere Freundschaft, auf die ich meine Kühnheit vertraue, nicht um mich zu lehren, Minerva, sondern um einen Freund beim Freund über den Fortschritt der Kirche und die Angelegenheit zu schreiben, und um die Gelegenheit zu ergreifen, deine lange Ruhe und mein Schweigen zu unterbrechen, durch das unsere Freundschaft etwas erfährt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nostri omnes recte valent gratia Domini.">Alle unsere Leute sind mit Recht die Gnade des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Genevae editur liber Calvini nomine adversus Libertinos, de quorum secta et moribus nihil opus ut ad te scribam, quippe qui rem totam probe teneas.">In Genf wird ein Buch von Calvin im Namen gegen die Libertiner veröffentlicht, über deren Sekte und Sitten ich dir nichts zu schreiben braucht, da du die ganze Angelegenheit gut aufhältst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Si non gravaris salutabis meo nomine collegas ac symmystas tuos.">Wenn du in meinem Namen nicht belastet wirst, wirst du deine Kollegen und Symmystas grüssen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Fratres nostri te omnes salutant.">Alle unsere Brüder grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Lausannae 21. Ianuarii 1545.">Lausanne, 21. Januar 1545.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Tuus Petrus Viretus.">Dein Peter Viret.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Singulari eruditione ac pietate ornatissimo D.">Mit besonderer Gelehrsamkeit und Frömmigkeit höchst geehrter Herr.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Henricho Bullingero Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo Tiguri.">an Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
