<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12155" id_hbbw="2108" id_irg_sort="2108" id_sort="121080"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino nostro Iesu Christo.">Gnade und Frieden von unserem Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Lutheri librum contra nos nuper aeditum te iam ante vidisse satis novimus, Alberte frater observande.">Wir wissen, dass du das gegen uns veröffentlichte Buch Luthers schon vor kurzem gesehen hast, Bruder Alberte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nec ignoras plures obstitisse, quo minus ad nos idem ille perferri posset.">Du weisst auch nicht, dass viele daran gehindert haben, damit derselbe nicht zu uns gebracht werden könnte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed secus deo nostro visum est.">Anders aber ist es unserem Gott erschienen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Eundem enim et nos vidimus, irę, odii, invidię et omnis generis amarulentię affectibus tumentem.">Denn auch wir haben denselben gesehen, der aus Hass, Neid und jeder Art von Bitterkeit fliesst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nec enim in nos ceu privatos Lutherani nominis hostes, sed catholicę fidei et verae religionis publicos oppugnatores, contumaces et poenitere nescios hęreticos invehitur.">Denn es wird uns nicht als Privatfeind des lutherischen Namens, sondern als katholische Angreifer des Glaubens und der wahren öffentlichen Religion, als unerschrockene und bereuende Häretiker aufgedrängt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Dolorem vero hinc non parvum accepimus; non quidem, quod nostrę famę et honoris violatione tantum dolere possimus, sed quod offendiculum hinc longe maius et pernitiosius exoriri videamus, quam nostri sęculi alias plus satis afflicti calamitas postulet.">Aber von hier aus haben wir keinen kleinen Schmerz erhalten; nicht zwar, weil wir durch eine Verletzung unserer Hungersnot und Ehre nur trauern können, sondern weil wir sehen, dass ein Anstoss von hier weit grösserer und schädlicher ist als das Unheil unserer Welt, das mehr als genug bedrängt ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iam olim enim multa huius generis sustinere et superare didicimus.">Schon längst haben wir gelernt, vieles dieser Art zu ertragen und zu überwinden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et animi nostri bene sibi conscii huiusmodi minas non multum pertimescunt.">Und unsere Seelen sind sich sehr wohl bewusst, dass solche Drohungen nicht sehr befürchtet sind.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Christi enim salvatoris et eorum, quae ipse pronuntiat, sumus memores: „Beati“, inquit, „estis, cum probra iecerint in vos homines et insectati fuerint et dixerint omne malum verbum adversus vos mentientes propter me.">Wir erinnern uns nämlich an Christus, den Erlöser, und an das, was er selbst verkündet: "Selig seid ihr, wenn die Schandtaten die Menschen auf euch werfen und nachgefolgt sind und alles böse Wort gegen euch sagen, die um meinetwillen lügen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Gaudete et exultate, quoniam merces vestra multa est in coelis“ [Mt 5, 11f].">Freuet euch und jubelt, denn euer Lohn ist viel im Himmel" Mt 5,11f.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quoniam vero Lutheri factum pravi exempli occasionem pluribus praebere et multis infirmis offendiculo esse potest, diutius nobis tacendum esse non putavimus.">Da aber Luthers Tat eine Gelegenheit zu einem schlechten Beispiel vielen bieten kann und vielen Schwachen ein Anstoss sein kann, dachten wir nicht, dass wir länger schweigen müssen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nec enim in nos, ceu privatos homines, sed in doctrinam nostram, adeoque ipsam veritatem, debachatur; cui si patrocinium nostrum negare voluissemus, illud sine gravi iactura fieri non potuisset.">Denn nicht gegen uns, wie Privatpersonen, sondern gegen unsere Lehre, so wird auch die Wahrheit selbst verdorben. Hätten wir ihm unsere Schirmherrschaft verweigern wollen, so hätte das ohne schweren Verlust nicht möglich sein können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Scimus equidem, quanta sit apud multos Lutherani nominis authoritas.">Wir wissen in der Tat, wie gross die Autorität des Namens Lutheraner unter vielen ist.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Atqui eo magis illi occurrendum est, sicubi pravi exempli author esse coeperit.">Umso mehr muss man ihm begegnen, wenn er anfängt, Urheber eines schlechten Beispiels zu sein.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ille diro anathemate ferit et satanę tradit omnes eos, qui panem et vinum verum ac naturale Christi corpus ac sanguinem esse et corporaliter ore tenus manducari et bibi credere noluerint.">Er erhebt den Bann und übergibt dem Satan alle, die nicht wollten, dass Brot und wahrer und natürlicher Leib Christi und Blut sei und dass er leiblich mit dem Munde gegessen und getrunken werde.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quod si vero temerariam hanc excommunicationis sententiam nemo publice improbarit, quantum, quaeso, veritati imminet periculum?">Wenn aber niemand diese unbesonnene Meinung der Exkommunikation öffentlich missbilligt, wie gross ist die Gefahr für die Wahrheit?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nonne veritatem plures vel negandam vel reticendam esse putabunt?">Werden nicht glauben, dass die Wahrheit verleugnen oder zurückhalten muss?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Rursus, si Luthero, ut fidei articulos pro suo arbitrio ipse constituat et privata authoritate omnibus credendos obtrudat, permissum fuerit, quid aliud hinc eventurum sperabimus, quam quod audacissi-mus quisque omnia capitis sui figmenta et somnia pro receptis fidei articulis proferet et contradicentes sibi diro anathematis fulmine feriet?">Wenn aber Luther, um die Glaubensartikel nach seinem Gutdünken zu begründen und durch private Autorität alle zu glauben, erlaubt ist, was werden wir von hier aus hoffen, als dass jeder kühnste und kühnste ist, alle Vorstellungen und Träume für die angenommenen Glaubensartikel vorbringen wird und die ihm widersprechen, mit dem Blitze des Anathemas schrecklich bestrafen wird?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Atqui hęc non minima surgentis papatus initia et augmenta fuisse legimus.">Aber wir lesen, dass dies nicht die geringste Anfänge und Wachstum des auferstandenen Papsttums war.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quid?">Was?</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Pontificiis quoque Lutherus se palam iungit, illorum sententiam orthodoxam et eam, quae sub papatu est, ecclesiam sanctam et catholicam esse dicit.">Auch Luther vereint sich offen mit den Papisten, ihre orthodoxe Meinung und die unter dem Papsttum befindliche Kirche sei eine heilige und katholische Kirche.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Multum profecto hic metuimus, ne odii et invidię pertinacia totus obcoecatus hoc unum quaerat, ut nos quibuscunque tandem vel consiliis vel auxiliis opprimere possit.">Wir haben hier in der Tat viel Angst, dass der Hartnäckigkeit des Hasses und Neides das eine sucht, damit er uns mit irgendwelchen Ratschlägen oder Hilfen unterdrücken kann.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nos tamen ingenue illud fatemur et testamur, nullam nobis ob privatum odium inimicitiam cum Luthero incidisse unquam.">Wir bekennen und bezeugen jedoch offen, dass uns wegen privater Hass gegen Luther nie eine Feindschaft mitgefallen ist.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Virum magnum et non poenitendum in domo domini servum illum fuisse non negamus.">Wir leugnen nicht, dass dieser grosse und nicht bereuungswürdige Knecht im Hause des Herrn war.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Omnia tamen, quae ab ipso fiunt, spiritus opera esse pronuntiare nondum possumus, cum tanta et tam immoderata affectuum intemperie agitetur, ut nec sui officii, nec ecclesię memor in insontes nullam iustam ob causam in tantum furiat et tam pernitiosi offendiculi author sit.">Wir können jedoch nicht aussprechen, dass alles, was von ihm geschieht, die Werke des Geistes sind, da es sich um eine so grosse und so unmässige Unmässigkeit der Neigungen handelt, dass es weder um seine Pflicht noch um die Unschuldigen der Kirche handelt, weil es keinen gerechten Grund gibt und der Urheber eines so schädlichen Anstosses ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Responsionem ergo hanc non in hoc instituimus, Alberte, quod vel Lutherani nominis authoritati quicquam derogatum cupiamus, vel pernitiosa contendendi libidine delectemur, sed quod publicam et communem veritatis causam suscipere et ecclesiarum nostrarum innocentiam publico scripto asserere extremae necessitatis telo cogeremur.">Wir lehren also diese Antwort nicht hier, Albert, an, dass wir entweder der Autorität des Lutheraners etwas ablehnen oder uns mit schädlicher Begeisterung des Streites erfreuen, sondern dass wir gezwungen wären, die öffentliche und allgemeine Sache der Wahrheit anzunehmen und die Unschuld unserer Kirchen schriftlich mit der äussersten Notwendigkeit zu behaupten.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Viderunt hoc, quotquot apud nos sunt vere pii et fideles homines.">Sie haben dies gesehen, wie viele wahrhaft fromme und treue Menschen bei uns sind.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vidit idem senatus urbis nostrę amplissimus, cuius consilio et assensu hęc et conscripta sunt et in lucem ędita.">Er hat denselben Senat in unserer Stadt gesehen, mit dessen Rat und Zustimmung diese Dinge geschrieben und ans Licht gebracht wurden.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Apud te vero, Alberte frater dilecte, de his tam multis agimus, quod tua fides et integritas nobis plene perspecta est, quę simul et hoc loco divinę veritati non leve patrocinium praestare potest.">Bei dir aber, lieber Bruder Alberte, handeln wir von so vielen, weil deine Treue und Unversehrtheit uns voll erkannt haben, die gleichzeitig und an dieser Stelle der göttlichen Wahrheit keine leichte Verteidigung leisten kann.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vides haud dubie, quo imprimis Lutherus spectet.">Du siehst zweifellos, wie Luther es vor allem sieht.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Illud enim suo exemplo docere et efficere conatur, ne quem vel nos vel scripta nostra locum invenire possint, ne quis nos audiat, ne quis nostra vel admittat vel legat.">Er versucht nämlich, durch sein Beispiel zu lehren und zu verwirklichen, damit niemand von uns oder unsere Schriften einen Platz finden kann, damit niemand von uns hört, damit niemand unsere Zulassung oder Lektüre lese.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Et quaenam hęc in tanto theologo iniquitas!">Und was für eine Ungerechtigkeit in einem so grossen Theologen!</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Hęreseos nos accusat, et omnem excusationis copiam, quantum in ipso est, eripit.">Er beschuldigt uns die Häresien und entreisst jede Fülle der Entschuldigung, soweit es in ihm ist.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Se ipsum ergo et actorem et testem et iudicem constituit.">Er hat sich also als Zeugen und Richter selbst ernannt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quia vero quorundam animos ab illius nutu tantum non pendere constat, periculum est, ne illi, Lutheri exemplum secuti, veritatem repellant et libros nostros, quibus illi patrocinari studuimus, proscribant.">Weil es aber feststeht, dass die Seelen mancher von seinem Wink nicht abhängen, besteht die Gefahr, dass sie, nachdem sie Luthers Beispiel gefolgt sind, die Wahrheit ablehnen und unsere Bücher, mit denen wir versucht haben, ihn zu unterstützen, verbieten.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ut ergo multorum auxiliares manus petimus, ita tuam quoque in causa hac longe honestissima operam nobis adesse unice postulamus.">Damit wir also die Hand vieler um Hilfe bitten, bitten wir dich auch in dieser sehr ehrenvollen Sache nur darum, dass wir hier bei uns anwesend sind.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Meruit tua fides et spectata probitas, ut multis et fidelissimis et potentissimis principibus gratus et amicus sis.">Dein Glaube und deine beschauliche Rechtschaffenheit hat verdient, dass du vielen, treuesten und mächtigsten Fürsten dankbar und freundlich bist.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Hi tuis utuntur consiliis, te dicentem audiunt, tuam operam in omnibus desyderant.">Diese gebrauchen deine Ratschläge, sie hören dich sagen und wünschen dir deine Arbeit in allen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Primus autem illorum est fortissimus Christi miles et imperterritus evangelicę veritatis patronus, Coloniensis archiepiscopus, cui et Monasteriensis, eorundem studiorum sectator, accedit.">Der erste von ihnen ist der tapfere Soldat Christi und der unerschrockene Schutzpatron der Wahrheit des Evangeliums, der Erzbischof von Köln, dem auch der Münster, der Anhänger dieses Studiums, hinzutritt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Te ergo etiam atque etiam oramus et obtestamur, ut apud hos causam nostram, imo veritatis potius, sic agere digneris, ne libros nostros damnent, ne proscribant, ne eorundem lectionem vel publicis vel occultioribus edictis inhibeant.">Deshalb bitten und bitten wir dich auch und bitten dich, dass du geruhst, bei diesen Männern unsere Bücher, ja vielmehr die Wahrheit, so zu handeln, dass sie nicht unsere Bücher verurteilen, damit sie nicht verbieten, ihre Lesung durch öffentliche oder geheime Verkündete zu verbieten.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nec enim periculum est aliquod, nec quicquam coeptę reformationi officere possunt: Ut enim simplicitati per omnia, ita modestię quoque studuimus.">Denn es gibt keine Gefahr, und sie können keineswegs der begonnenen Reformation entgegentreten: "Wie wir nämlich in allem der Einfachheit nachgestrebt haben, so haben wir auch in Bescheidenheit gestrebt".</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Nec desunt ubique locorum, qui veritatem agnoscunt et profitentur, quos nostrorum librorum proscriptio plus terrere quam coeptum reformationis studium exhilarare posset.">Es fehlt nicht überall an Orten, die die Wahrheit anerkennen und bekennen, die das Verbot unserer Bücher mehr erschrecken könnte als das begonnene Reformstudium.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Norunt hi Pauli sententiam, qui omnia probare et, quod bonum est, retinere iubet.">Man kennt die Meinung von Paulus, der befiehlt, alles zu beweisen und zu behalten, was gut ist.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Neque tanta est animorum nostrorum insolentia, quod omnia nostra privata authoritate pro divinis oraculis cuiquam hominum obtrudere velimus.">Es ist auch nicht so grosse Anmassung unserer Gemüter, dass wir alle durch unsere private Autorität für die göttlichen Orakel irgendeinem Menschen aufdrängen wollen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Ecclesiarum vere fidelium iudicia libenter sustinemus, et quisquis tandem nos meliora edocere potuerit, nos gratos sentiet.">Wir ertragen wirklich die Urteile der Gläubigen, und wer endlich besser uns lehren kann, wird uns dankbar fühlen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Tam iusta ergo petentibus te nequaquam defuturum esse speramus.">Wir hoffen also, dass du denjenigen, die dich bitten, keineswegs fehlen wirst.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Scis enim nullius hominis authoritatem tantam esse, quin maior esse debeat divinę veritatis existimatio.">Du weisst nämlich, dass keinem Menschen die Autorität so gross ist, dass die Meinung der göttlichen Wahrheit grösser sein muss.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Dominus deus et te et, quotquot tecum sunt, fideles, suo spiritu illustret et in nominis sui gloriam ac honorem semper provehat.">Möge der Herr, Gott, dich und die Gläubigen, die mit dir sind, immer durch seinen Geist erleuchten und in seinem Namen Ruhm und Ehre fördern.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Reverendissimo domino Coloniensi archiepiscopo nos fideliter commenda, pro cuius incolumitate perpetuo oramus; cui ut lęta omnia precamur, ita nostram operam et studia omnia totis animis illi offerimus.">Ich empfehle uns dem ehrwürdigen Herrn, dem Erzbischof von Köln, treu, für dessen Sicherheit wir für immer beten; dass wir alles mit Freude beten, so leisten wir ihm alle unsere Arbeit und unser Streben mit ganzem Herzen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Vale, Alberte colendissime.">Leb wohl, hochverehrter Albert.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, pridie idus martii anno etc. 1545.">Zürich, am 13. März im Jahr usw. 1545.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Tigurinę ecclesię ministri et lectores.">Die Pfarrer und Leser der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Eruditione et pietate clarissimo viro d. Alberto Hardenburgio Frysio, amico et fratri in Christo unice dilecto, etc.">In Gelehrsamkeit und Frömmigkeit dem hochberühmten Herrn Albert Hardenburg Frysius, meinem einzig geliebten Freund und Bruder in Christus, usw.</s>
  </letter>
</file>
