<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12292" id_hbbw="2245" id_irg_sort="2245" id_sort="122450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a Domino.">Danke und das unschuldige Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Reddita est mihi tua epistola, Camille doctissime idemque carissime frater, ex qua iuditium tuum de responsione nostra D. Luthero data intellexi.">Dein Brief, mein gelehrter Camille, ist mir zugestellt worden, aus dem ich deine Meinung über unsere Antwort von Meister Luther erfahren habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Plane nihil aegre fero, quod tu tuique similes viri pii et docti id, quod sentitis, libere pronunciatis; imo ago tibi hoc nomine gratias immortales.">Allerdings ertrage ich nichts Ärgeres, als dass du im Namen deines frommen und gelehrten Mannes das, was du denkst, frei ausspricht; nein, ich danke dir in diesem Namen unsterblich.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Offendit te nonnihil, quod scribimus: „In coena praeter panem et vinum vere et quodam modo corpus Christi editur et sanguis eius potatur“.">Es beleidigt dich etwas, was wir schreiben: "Im Abendmahl wird ausser Brot und Wein wahrhaftig gegessen, und sein Blut wird getrunken".</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Addis vos nondum videre, quo scripturae testimonio id firmari possit.">Du fügst hinzu, dass du noch nicht sehen kannst, mit welchem Zeugnis der Schrift das befestigt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sic ergo habe: Fidelis coenam celebrans Dominicam intendit animum non in panem et vinum, sed in illud, quod pane et vino repraesentatur, hoc est in ipsum Domini corpus et sanguinem, quae nunc sunt non in pane aut cum pane, sed in dextera patris; ideo enim a veteribus in sacris mysteriis proclamabantur: „Sursum corda“.">So hast du also: Der Gläubige, der das Abendmahl feiert, beabsichtigt den Geist nicht auf Brot und Wein, sondern auf das, was mit Brot und Wein dargestellt wird, das heisst auf den Leib und das Blut des Herrn selbst, das jetzt nicht auf Brot oder mit Brot, sondern auf die Rechte des Vaters ist. Deshalb wurden sie von den Alten in den heiligen Mysterien verkündet: "Sursum corda".</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Praeterea symbola admonent rerum earum, quarum sunt symbola.">II. Die Symbole erinnern an jene Dinge, deren Symbole sind.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Panis autem corpus repraesentat, sanguinem Domini refert vinum, ideoque intendit pius coenam celebrans totum sese per fidem in ipsum dominum Iesum traditum pro nobis adeoque et fide percipit fructum traditi corporis et sanguinis effusi.">Das Brot aber stellt den Leib dar, das Blut des Herrn stellt den Wein dar. Deshalb beabsichtigt er den frommen Abendmahl, indem er sich ganz durch den Glauben an den uns übergebenen Herrn Jesus selbst feiert, so dass er im Glauben die Frucht des überlieferten Leibes und Blutes wahrnimmt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iccirco, dum coenat fidelis, non pane duntaxat participat, sed et ipso Domino.">Während des Abendmahls teilt der Gläubige nicht nur am Brot, sondern auch am Herrn selbst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caeterum fide ipsum Domini corpus edi et sanguinem eius potari, claret ex 6. capite Ioannis.">Im Glauben aber wird klar, dass der Leib des Herrn selbst gegessen und sein Blut getrunken wird, aus dem 6. Kapitel des Johannes.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod autem fide celebretur coena Domini a piis, tam est apertum, ut probatione operosiore non sit opus.">Dass aber durch den Glauben das Abendmahl von den Frommen gefeiert wird, ist so offen, dass kein mühevollerer Beweis nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed et ecclesia Christi vera ex scripturis aliter non docuit mox ab ipso religionis nostrae principio.">Aber auch die wahre Kirche Christi hat er aus den Schriften nicht anders gelehrt, bald von dem Anfang unserer Religion an.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed subiicis: „Manducatio fit semel, dum creditur evangelio, commemoratio autem, quotiescunque libet&quot;.">Sie fährt aber fort: "Die Vermehrung geschieht einmal, wenn man dem Evangelium glaubt, das Gedächtnis aber, so oft man es will".</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Equidem una est fides; habet tamen haec sua incrementa - alioqui enim non diceretur in evangelio: „Adauge nobis fidem, Domine“ -; eadem denique revocatur reparaturque, ut homo toties manducet, quoties cibatur coelesti gratia vel verbo vitae.">In der Tat gibt es nur einen Glauben, doch hat er diese Fortschritte - sonst würde man nicht im Evangelium sagen: "Vermehre uns den Glauben, Herr," -; sie wird endlich wiederhergestellt, damit der Mensch so oft isst, wenn er von der himmlischen Gnade oder vom Wort des Lebens gegessen wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cum vero coena constet non signo duntaxat, sed et verbo et signo, quid prohibebit, quominus sancti et in coena manducent Christum?">Da aber das Abendmahl nicht nur durch ein Zeichen, sondern auch durch ein Wort und durch ein Zeichen besteht, was wird es verhindern, dass die Heiligen Christus essen und im Abendmahl essen?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="„Praescriptum putamus a Domino“, inquis, „ut panem, non corpus, ut vinum, non sanguinem, dum convenitur, edamus et bibamus, idque in finem spiritualem, ut commemoremus mortem Domini“.">"Wir glauben, dass es vom Herrn vorgeschrieben ist", sagst du, "dass wir Brot, nicht Leib, Wein, nicht Blut trinken und essen, und zwar bis zum geistlichen Ende, damit wir uns an den Tod des Herrn erinnern".</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Certe panis et vinum symbola sunt; aliud itaque in cognitionem venire faciunt, ipsum Domini corpus utique et sanguinem, quae dum pius credit pro fidelibus ad expiationem tradita, manducavit certe corpus Domini et bibit eius sanguinem, mente scilicet, spiritu et fide; interim ore corporeo panem edit nec aliud quam panem, et dum haec facit, laudat beneficentiam Domini fidelique memoria tenet, quod semel pro peccatis traditus est Dominus.">Gewiss sind Brot und Wein Symbole; etwas anderes also machen sie, dass sie zur Erkenntnis kommen, nämlich den Leib und das Blut des Herrn, der, während er fromm glaubt für die Gläubigen zur Sühnung übergeben, gewiss den Leib des Herrn gegessen und sein Blut getrunken hat, nämlich im Geiste und im Glauben. In der Zwischenzeit ass er mit dem leiblichen Munde Brot, und während er dies tut, hält er die Wohltat des Herrn treu in seinem Gedächtnis, dass der Herr einmal für die Sünden hingegeben wurde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Addis: „Si recordatio est, rerum factarum, non utique praesentium, sed absentium recordatio sit, necesse est“.">Du fügst hinzu: "Wenn das Gedächtnis ist, dann ist es natürlich nicht die Erinnerung an das Gegenwärtige, sondern die Erinnerung an das Abwesende, dann ist es notwendig".</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Memoria est mortis Dominicae, quae semel facta est, amplius fieri non potest.">Das Gedächtnis an den einmaligen Tod des Herrn ist nicht mehr möglich.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Interim praesens est Dominus spiritui et menti hominis per fidem, non per praesentiam corporalem.">Inzwischen ist der Herr dem Geiste und dem Geiste des Menschen durch den Glauben gegenwärtig, nicht durch körperliche Gegenwart.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ineptum sane foret, si dixisset: „Edite me in mei recordationem“.">Es wäre natürlich töricht, wenn er gesagt hätte: "Gebt mich in die Erinnerung an mich".</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Ergo de pane hoc intelligimus et actione externa, quae ipsum dominum Iesum repraesentat et omnia eius benefitia.">Von dem Brote also verstehen wir dies und die äussere Thätigkeit, welche den Herrn Jesus selbst darstellt und alle seine Wohltaten.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ea cum fide recolimus, certe percipimus, sed ita, ut fides solet.">Wenn wir sie im Glauben anerkennen, haben wir sicherlich wahrgenommen, aber so, wie der Glaube gewöhnlich ist.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Si nihil hic edimus, sane fidem excludimus ex caena.">Wenn wir hier nichts essen, schliessen wir sicherlich den Glauben aus dem Abendmahl aus.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Epulum nolim ego miscere coenae Dominicae, praesertim crapulae et ebrietati dedito hoc saeculo nostro.">Ich möchte nicht, dass ich das Essen der Abendmahl vermische, vor allem der Glut und Trunkenheit, die unserer Welt ergeben ist.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Arbitror in his valere regulam apostolicam oportere: Quaecunque decora sunt et ecclesiam aedificant, ea sectamini“.">Ich halte es für richtig, dass in diesen Dingen die apostolische Regel gültig ist: Was auch immer schön ist und die Kirche aufbaut, das sekttamini\.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ego non video ullam utilitatem ex epulis; imo video causam fuisse non levem, ob quam mysterium Dei contaminatum legimus apud Corinthios.">Ausserdem sehe ich keinen Nutzen aus den Speisen; ja ich sehe, dass die Ursache nicht leicht war, weshalb wir lesen, dass das Geheimnis Gottes in den Korinthern befleckt war.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Distinguis deinde inter coenam Domini primam et nostram hanc postremam, aut quae hodie nobis in usu est.'">Du scheidest dann zwischen dem ersten und unserem letzten Abendmahl oder dem, was uns heute zusteht.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ego vero hoc nunquam tibi concesserim, cum credam veram coenam non aliam esse, quam quae tradita est nobis a Christo.">Ich habe dir das nie zugestanden, da ich glaube, dass das wahre Abendmahl keine andere ist als die, die uns von Christus überliefert wurde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Testificatur sanctus Paulus et ait: „Ego accepi a Domino, quod et tradidi vobis“ etc.">Der heilige Paulus bezeugt und sagt: "Ich habe vom Herrn empfangen, was ich euch übergeben habe" usw.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ideo enim in sanctis efficax et divina est, quia Christi coena est.">Denn deshalb ist sie wirksam und göttliche in den Heiligen, weil sie das Abendmahl Christi ist.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Concedis in prima animo per fidem ipsum Dominum recipi, in nostris non item.">Du erlaubst mir, dass in der ersten Seele durch den Glauben den Herrn selbst empfangen wird, nicht aber in unseren.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Probas, quia ibi dixit: „Accipite, edite“ etc., in nostra: „Hoc facite“ etc.">Du prüfst es, weil er dort sagte: "Nehmet, edite\" usw., in unserer: „Dies tut!" usw.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Imo verbum Domini: „Accipite“ etiam hodie ad nos pertinet.">Ja, das Wort des Herrn: "Nehmt" bezieht sich auch heute auf uns.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Aut quomodo probabis tu, quod haec Domini verba: „Hoc facite“, non pertineant ad apostolos?">Oder wie wirst du beweisen, dass diese Worte des Herrn: "Tut dies" nicht den Aposteln angehören?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Omnia illa tam ad apostolos quam ad nos pertinent.">Alle diese Dinge gehören sowohl den Aposteln als auch uns an.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Licet enim, tum praesens fuerit Dominus corpore, modo praesens non sit corpore, voluit tamen tum quoque recordatione benefitiorum per fidem celebrari mysterium et non sensibili duntaxat consideratione, quae ad pietatem et salutem minimum confert.">Denn auch wenn der Herr zu dieser Zeit körperlich gegenwärtig war, so wollte er doch, dass sowohl durch den Glauben das Geheimnis der Wohltaten gefeiert werde, als auch durch die nicht sinnlich wahrnehmbare Betrachtung, die zum Heile und Frömmigkeit am wenigsten beiträgt.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="„In prima“, inquis, „hortabatur dictis et factis accumbentes ad credendum, quod se traderet pro eis in remissionem peccatorum; in hac nostra diversa omnia“.">"In erster Linie ermahnte er sich mit Worten und Taten, zu glauben, dass er sich für sie zur Nachlassung der Sünden hingibt; in dieser unseren ist alles anders".</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Imo aequalia omnia: annnunciatur enim et nobis mors Domini; aedificatur fides et excitatur gratiarum actio.">Im Gegenteil, alles ist gleich: Denn der Tod des Herrn wird uns verkündet, der Glaube wird aufgebaut und der Danksagung erweckt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Huc enim omnia coenae pertinent, ut credamus tradito Domino expiata esse peccata nostra.">Denn das alles gehört zum Abendmahl, damit wir glauben, dass unsere Sünden durch die Überlieferung des Herrn gesühnt wurden.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Iam etiam putas primae coenae hypocritas adhibitos, nostrae non nisi pios, quasi vero desierimus esse sanguis et caro, quasi in prima non sint sparsa argumenta, ex quibus colligeremus, quales posteriores essent futurae, ut iam non dicam archetypum non solere esse imperfectissimum.">Du denkst auch, dass die Heuchler des ersten Abendmahls nur fromm, als ob wir aufhören, Blut und Fleisch zu sein, als ob in der ersten nicht die Argumente verstreut wären, aus denen wir sammeln würden, wie die späteren wären, wie ich nicht mehr sage, dass das Original das Unvollkommenste ist.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Proinde si omnia propius expendas, videbis non male nobis convenire inter nos.">Wenn du also alles genauer ausgibst, wirst du sehen, dass es zwischen uns nicht schlecht ist.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="De praesentia Christi in coena fateris illum in spiritu, non carne praesentem esse.">Bezüglich der Gegenwart Christi beim Abendmahl bekennst du, dass er im Geiste, nicht im Fleische gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Recte omnino, ac dum nos loquimur de manducatione corporis Dominici, non loquimur de corporea praesentia, sed de ea, quae fidei est.">Wir sprechen nicht von der leiblichen Gegenwart, sondern von dem, was zum Glauben gehört.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Ea agnoscit illum sedere in dextra patris, spiritu se coniungere fidelibus adeoque manducare aliud non esse quam credere.">Sie erkennt an, dass er in der Rechten des Vaters sitzt, dass er sich im Geist mit den Gläubigen verbindet, so dass er isst, dass es nichts anderes ist, als zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Subdis: „Non proprio quodam modo, sed eo, quo affuturum praedixit“.">Du sagst: "Nicht auf die eigene Weise, sondern auf das, was er vorhergesagt hat".</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Recte denuo pronuncias.">Du stellst es wieder richtig aus.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Proprium autem illum modum alium non intelligimus quam sacramentalem, in eo loqu(u)tionis genere sanctum Augustinum imitati.">Die erste Art und Weise aber verstehen wir nicht als die sakramentale, in jenem Worte (u) die Art der Nachahmung des heiligen Augustinus.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sacramentalis denique modus is est, qua sensibus externis aliquid etiam obiicitur, ut puta fractio panis, quae loquitur confractum esse Domini corpus etc., ubi iam non modo spiritus operatur in animis, sed adhibet etiam externa symbola, quae suo more loquuntur et testantur.">Schliesslich ist die sakramentale Art und Weise, in der etwas auch den äusseren Sinnen entgegengesetzt wird, wie z. B. das Brechen des Brotes, das da spricht, der Leib des Herrn sei zerbrochen, wo der Geist nicht nur in den Seelen wirkt, sondern auch äussere Symbole anwendet, die nach ihrer Art sprechen und bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Sic, inquam, diximus proprio quodam modo; nolumus autem intelligere ineffabilem, invisibilem etc.; ab iis abhorremus.">So haben wir, sagte ich, gewissermassen in eigener Weise gesagt; wir wollen aber nicht verstehen, was unaussprechlich, unsichtbar usw. ist; wir schrecken davon ab.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Haec paucis ad tua, vir praestantissime, respondere volui, ut rectius intelligeres nostram sententiam.">Ich wollte in wenigen Worten auf deine Meinung, bester Mann, antworten, damit du unsere Meinung richtiger verstehst.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Docemus perinde atque vos commemorationem mortis Domini finem illum esse, ad quem coena destinata sit.">Wir lehren auch, dass das Gedächtnis des Todes des Herrn das Ziel ist, zu dem das Abendmahl bestimmt ist.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quia vero haec non est sine fide, nisi illegitima sit, dicimus in coena fidelium mentes quoque pasci credentium, pasci autem corpore et sanguine hausto, non quidem symbolorum benefitio, sed fidei.">Weil aber das nicht ohne Glauben ist, wenn es nicht unrechtmässig ist, sagen wir beim Abendmahl, dass auch die Seelen der Gläubigen genährt werden, dass sie aber von Leib und Blut genährt werden, nicht zwar durch den Beistand der Symbole, sondern durch den Glauben.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Cum enim credit coenam celebrans traditum esse pro se Domini corpus, effusum sanguinem pro remissione peccatorum, manducat et bibit et ideo gratias agit, quemadmodum et propheta dixit: „Credidi et ideo loquutus sum.“">Wenn er nämlich glaubt, dass das Abendmahl dem Leib des Herrn übergeben wurde, dass das Blut vergossen wurde für die Vergebung der Sünden, isst und trinkt und dankt so, wie der Prophet sagt: "Ich habe geglaubt und deshalb habe ich geredet".</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Ut autem extra coenam experimentum non quaerit fidelis, ut coelo descendat Christus et se fideli conspiciendum et tangendum praebeat, ita neque in coena Domini corpus traditum et cruorem effusum corporaliter contingere aut manducare potareve cupit.">Damit aber der Gläubige nicht ausserhalb des Abendmahls eine Prüfung verlangt, dass Christus im Himmel herabsteigt und sich als treu zu betrachten und zu berühren anbietet, so will er auch im Abendmahl nicht, dass der übergebene Leib und das vergossene Blut körperlich zusammentreffen oder essen oder trinken.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Satiantur sancti spirituali manducatione, post quam non esuriunt aut sitiunt.">Die Heiligen werden gesättigt durch geistliche Speisung, nach der sie nicht hungern oder dürsten.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Qui enim plene credunt Dominum Iesum absolutam esse perfectionem coelitus datum a patre, ii in eo acquiescunt nec aliud post redemptorem suum quaerunt.">Diejenigen nämlich, die gänzlich glauben, dass der Herr Jesus die absolute Vollkommenheit des Himmels vom Vater gegeben ist, suchen in ihm und suchen nichts anderes nach seinem Erlöser.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Satis est sanctis, quod symbola veritatis, signa inquam fidei et rerum certo gestarum, habent panem et vinum; quae dum tractant, non considerant ea secundum suam substantiam, sed iuxta mentem instituentis.">Für die Heiligen genügt es, dass die Symbole der Wahrheit, ich sage die Zeichen des Glaubens und der konkreten Taten, Brot und Wein haben; während sie sie behandeln, betrachten sie sie nicht nach ihrer Substanz, sondern nach ihrem Geiste.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Voluit hic symbolis his in memoria retinere mortem semel peractam et quod ipse pro nobis oblatus sit.">Er wollte hier mit diesen Symbolen den einmal vollbrachten Tod in Erinnerung behalten und das, was er selbst für uns dargebracht hat.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="In ipsum ergo Dominum traditum animi oculos convertunt sancti, non in pane illum quaerentes, sed in dextera patris.">Die Heiligen also wenden die Augen auf den Herrn selbst hin, nicht auf das Brot, sondern auf die Rechte des Vaters.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Panis memoraculum et signum est admonens et ad aliud, quod significatur, transmittens.">Das Brot ist ein Gedächtnis und ein Zeichen und erinnert es an etwas anderes, was bezeichnet wird.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Unde dixit Dominus: „Accipite, edite, hoc est corpus meum“ etc.">Darum sagte der Herr: "Nehmet, esset, das ist mein Leib" usw.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Spero me tibi brevibus his dilucide satis exposuisse nostram sententiam, quam si probe expenderis, intelliges nihil differre a vestra.">Ich hoffe, dass ich dir in Kürze unsere Meinung deutlich genug erklärt habe, als wenn du es gut erledigt hast, wirst du verstehen, dass nichts von dir ist.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Putas tu forte nullum fore contend(end)i finem, quamdiu de coena disserentes ullam faciamus mentionem manducationis corporis.">Du denkst, dass es vielleicht kein Ende gäbe, solange wir über das Abendmahl reden, eine Erwähnung des Leibes machen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Caeterum ego non video, quomodo illud omitti debeat aut possit, sine quo coena parum salutaris est, id est fides.">Ausserdem sehe ich nicht, wie das ausgelassen werden soll oder kann, ohne das das Abendmahl wenig heilsam ist, das heisst der Glaube.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Rursus non video, quomodo negare possimus fide manducari corpus Christi iuxta generalem et maxime disertam doctrinam Christi apud Ioannem in capite 6. Non video, quomodo omitti possit, quod verbis Domini explicandum offertur.">Wiederum sehe ich nicht, wie wir leugnen können, dass der Leib Christi durch den Glauben gegessen wird gemäss der allgemeinen und besonders beredten Lehre Christi bei Johannes im Kapitel 6. Ich sehe nicht, wie man ausser Acht lassen kann, was in den Worten des Herrn dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Nam dixit: „Accipite, edite; hoc est corpus meum&quot;.">Denn er sagte: "Nehmet, esset; das ist mein Leib".</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Non video, quomodo genus doctrinae omnium sanctorum mox a saeculo apostolorum in ecclesia Christi usurpatum contemnamus repudiantes.">Ich sehe nicht, wie die Art und Weise der Lehre aller Heiligen bald von der Welt der Apostel in der Kirche Christi verachten und ablehnen.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Omnes enim, quotquot de mysteriis disseruerunt, agnoverunt in sacramentis duo esse consideranda, quorum alterum mente percipiatur per fidem, alterum corpore per externam symboli participationem.">Alle nämlich, die über die Geheimnisse geredet haben, erkannten, dass in den Sakramenten zweierlei zu erwägen seien, von denen das eine durch den Glauben, das andere durch die Teilnahme am äusseren Symbolum wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Mihi certe satis cautum videtur, si rite et diserte has res distinguamus neque commisceamus; si clare doceamus spiritualem manducationem non aliud esse quam fidem, externa symbola significandi et refricandi vim habere, non comprehendendi aut exhibendi, quod significant.">Mir scheint es gewiss vorsichtig zu sein, wenn wir diese Angelegenheiten richtig und ausdrücklich unterscheiden und nicht vermischen; wenn wir klar lehren, dass die geistliche Speisung nichts anderes ist als der Glaube, dass die äusseren Symbole die Kraft haben, zu bezeichnen und zu erfrischen, nicht zu verstehen oder zu zeigen, was sie bedeuten.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Interim non nescio contentiosis hominibus nunquam fieri satis.">In der Zwischenzeit weiss ich nicht, dass die strittigen Menschen nie genug werden.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Satis autem fuerit pio doctori veritatem syncere docuisse.">Es genügt aber, dass ein frommer Lehrer aufrichtig die Wahrheit gelehrt hat.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Quaerunt et in aliis dogmatibus omnibus ansam vellicandi, quibus in papatu potior est traditio hominum quam puritas verbi Dei.">Sie suchen auch in den anderen Dogmen die Gelegenheit, alle zu verhüllen, denen im Papsttum die Überlieferung der Menschen höher steht als die Reinheit des Wortes Gottes.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Tridentinum consilium audivimus diffluxisse magna cum ignominia, relicta utique post se foeda scelerum memoria.">Wir haben gehört, dass der Plan von Trient mit grosser Schande aufgegangen ist, und dass er sicherlich hinter sich selbst zurückgelassen hat das schändliche Gedächtnis der Verbrechen.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Qua de re si tu copiosius disserueris et, uti res gesta sit, exposueris, facies rem periucundam.">Wenn du diesbezüglich ausführlicher erörterst und, wie es geschehen ist, die Angelegenheit erklärst, wirst du die Angelegenheit erfreuen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Comitia Wormatiensia magnis quidem impensis celebrata citra fructum diffluxere et ipsa, nec mirum est; non enim coeunt comitia et consilia huiusmodi, ut gloria Dei ac incolumitas ecclesiarum propagetur et conservetur, sed ut bis oppressis restituatur Sathanas.">Die Wahl von Worms ist zwar von grossen Ausgaben ohne Frucht verbreitet und ist auch nicht verwunderlich. Denn die Wahlen und Ratschläge dieser Art vereinigen nicht, um die Herrlichkeit Gottes und die Sicherheit der Kirchen auszubreiten und zu bewahren, sondern um den Satan zweimal unterdrückten wiederherzustellen.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Implicantur ergo in consiliis propriis et concidunt.">Sie sind also in die eigenen Räte einbezogen und fallen zusammen.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Nos itaque, qui talia in diem cernimus exempla, contemptis consultationibus hominum intendamus oculos in verbum Dei docentes ea, quae ex verbo Dei accepimus, orantesque, ut sua gratia nobis semper adesse dignetur.">Wir, die wir solche Beispiele Tag für Tag sehen, sollen nach Verachtung der Beratungen der Menschen die Augen auf das Wort Gottes lehrt, was wir aus dem Wort Gottes empfangen haben, und beten, dass er sich herablassen möge, mit seiner Gnade immer bei uns zu sein.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Salutant te fratres omnes.">Alle Brüder grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 18. Septembris, anno 1545.">Zürich, 18. September 1545.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Bullingerus tuus.">Dein Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
