<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12295" id_hbbw="2248" id_irg_sort="2248" id_sort="122480"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] p[lurimam].">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Suavissime frater, literas tuas cum Commentariis in Marcum, testes amoris in me tui, accepi iucundissimus.">Mein lieber Bruder, ich habe deinen Brief mit den Kommentaren zum Markus, Zeugen deiner Liebe zu mir, sehr angenehm erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Fate[or] enim negligentiam te meam, quod ad te, dilectissimum amicum meum, diu nihil perscripserim, accusandi te occasionem habere o[por]tunissimam, cum dudum etiam multis tuis ad me perscrip[tis] literis et transmissis opusculis fraternum tuum in me amorem testatus sis, et semper, quod non responderim, timui te vel acerbas, hac mea negligentia dignas, vel nec ullas unquam ad me missurum literas.">Denn ich gestehe, dass du meine Nachlässigkeit, die ich dir, meinem geliebten Freund, lange nichts geschrieben habe, eine Gelegenheit hast, dich anzuklagen, da du mir vor langer Zeit auch durch viele Briefe an mich geschrieben und deine brüderlichen Werke an mich geschickt hast und immer bezeugt hast, dass ich nicht geantwortet habe: Ich fürchte dich oder bittere dich, dass du meiner Nachlässigkeit würdig bist, oder dass ich mir jemals Briefe schicken werde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed, qua ratione me apud te amicum excusare debui, fratris tu tui officium prestas et fratrem tu ipse excusas; nam, quod nihil perscripserim, negotiis meis tribuis.">Aber wie ich mich bei dir als Freund entschuldigen musste, leistest du die Pflicht deines Bruders und entschuldigst deinen Bruder selbst; denn da ich nichts geschrieben habe, schreibst du mir meine Angelegenheiten zu.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Iis enim, ne tibi scriberem, impeditus sum, et maxime que mihi apud ducem Wirtenbergensem iniquissimi osores mei fecerunt; et pernitiosissimas insidias struxerunt, dum in Hispania in legatione principis imperatorem ad annum sequutus sum.">Denn ich bin ihnen daran gehindert, dir zu schreiben, besonders denen, die mich beim Herzog von Wirtenberg zu meinen ungerechten Hassern gemacht haben; und sie haben einen sehr schädlichen Hinterhalt gebaut, während ich dem Kaiser in Spanien in der Gesandtschaft des Fürsten ein Jahr lang gefolgt bin.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed mihi gratulor, quod nec ullam habent causam, quam quod fortunam meam, que nescio quo fato eiusmodi procellis tam facile semper exponatur, ferre non potuere, et quod impotentis animi princeps ad eiusmodi detrectatores semper faciles apertasque habet aures.">Aber ich beglückwünsche mich, dass sie keinen Grund haben, als dass mein Schicksal, das durch irgendein Schicksal dieser Stürme immer so leicht ausgelegt wird, nicht ertragen konnte, und dass der Fürst des mächtigen Geistes immer offen für solche Verleumder ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quare inde ipsi nihil adepti sunt, quam quod me ex tirannide ad leges duxerunt et iniuria, quam mihi inferre conati sunt, ipsi cruciantur, dolentque ratem meam, quam collidere conati sunt, ad quietiorem applicuisse portum, ubi circa reipublice curam mus[is] mansuetioribus melius, atque in principum aulis fieri potest, inservire possum, et quod imprudentem principem fidelissimo ministro exuerunt, etc.">Deshalb haben sie selbst nichts erreicht, als dass sie mich von der Tyrannei zu den Gesetzen geführt haben und durch das Unrecht, das sie mir zuzufügen versuchten, sie selbst gequält wurden, und sie bedauern, dass mein Zinssatz, den sie zu schliessen versuchten, in einen ruhigen Hafen gebracht hat, wo ich mich um die Sorge des Gemeinwesens besser mit sanfteren Musen befassen kann und dass es in den Hallen der Fürsten möglich ist, und dass sie den unvorsichtigen Fürsten als höchst treuen Diener verlassen haben usw.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="At quantiscunque interim fluctibus periclitarim, te tamen, fratrem meum charissimum, nunquam abolevi, sed semper constitui me, cum vacaret, totam tragediam calamitatis meę ad te longo ordine perscripturum; breviores tamen ut perscriberem literas, vacavit sepius, sed defuere tabellariorum oportunitates.">Aber egal, wie sehr ich in der Zwischenzeit gefährdet bin, ich habe dich, mein liebster Bruder, nie abgeschafft, sondern habe mich immer eingesetzt, als er frei war, die ganze Tragödie meines Unglücks dir in einer langen Reihe zu schreiben; aber um längere Briefe zu schreiben, ist es oft frei, aber es fehlte an Gelegenheiten für die Kuriere.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tam te amamo, tam charę mihi sunt tuę literę, quas de eucharistia ad me nuper scripseras, quod etiam has mecum in Hispaniam ferre libuit; sepius legi atque amplexus sum, nec inquisitorum tyrannis crudelissima me inde absterruit.">Ich liebe dich, deine Briefe sind mir so lieb, dass du mir kürzlich über die Eucharistie geschrieben hast, weil es mir auch gefallen ist, diese mit mir nach Spanien zu bringen; ich habe sie oft gelesen und angenommen und hat mich von dort nicht von den grausamsten Tyrannen der Forscher abgehalten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Proinde iam Wormatię succisivis horulis libellus tuus De scripturę sanctę authoritate ad me missus semper mihi fuit in manibus.">Deshalb war dein Buch "Über die Autorität der Heiligen Schrift", das mir in den Händen von Worms geschickt wurde, schon immer in den Händen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quo atque doctissimi Vadiani nostri Orthodoxa et erudita epistola de corpore Christi cum reliquis christianissimis simul compactis ad me missis libellulis quam oblecter, non satis scribere possum.">Durch diesen und den sehr gelehrten orthodoxen Brief unseres Vadianus über den Leib Christi und die übrigen Christen kann ich nicht ausreichend mit dem zu mir geschickten Büchlein schreiben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Iamiam in ea sum republica et talem nactus conditionem, quam semper per mare per terras multaque pericula quesivi, quaque melius vacabit te creberrimis meis invisere literis.">Ich bin bereits in der Republik, und ich habe eine solche Bedingung erhalten, die ich immer auf dem Meer auf der Erde und in vielen Gefahren gesucht habe, und es wird dich besser Zeit haben, mit meinen häufigen Briefen zu besuchen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quare rogo, negligentię meę, quod interim non scripserim, non tam, qu[am] quod in diversis locis variis iactatus periculis, ascribere velis.">Deshalb bitte ich dich, mir das, was ich in der Zwischenzeit nicht geschrieben habe, zuzuschreiben, nicht so sehr, als dass du an verschiedenen Orten, an verschiedenen Gefahren heimgesucht, zuschreiben möchtest.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Scivi consanguineum meum ad dominum migrasse.">Ich wusste, dass mein Cousin zu dem Herrn gewandt war.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Viduam autem eius et filiam Basileę incolumes agere gaudeo.">Ich bin froh, seine Witwe und seine Tochter Basile in Sicherheit zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ac te cum uxore liberis[que], doctissimo Vadiano fratribusque nostris omnibus optime valere opto, et rogo, ne molestum tibi sit Vadianum ipsum fratresque nostros omnes nomine meo valde salutare.">Und ich wünsche dir und deiner Frau, dem gelehrten Vadianus und unseren Brüdern, dass es sehr gut geht. Ich bitte dich, Vadianus selbst und alle unsere Brüder in meinem Namen sehr zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Parce festinationi.">Schone die Eile!</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Brevi enim et quamprimum vacaverit, ad te plu[ra] et tecum de periculosissimo Germanię nostrę statu communicabo et nihil, quod e re religionis nostrę visum fuerit, vos celabo.">Denn sobald er Zeit hat, werde ich dir und dir mehr über die gefährlichste Lage unseres Deutschen mitteilen und nichts, was zur Angelegenheit unserer Religion passend erscheint, werde ich dich verheimlichen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Datum 18. septembris anno 1545.">Gegeben am 18. September 1545.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Tuus Nicolaus Maier.">Dein Nikolaus Maier.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Parce lituris, quibus festinatio mea nunquam vacat.">Schone die Pferde, in denen meine Eile nie frei ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Summę pietatis eruditionisque viro Heinricho Bullingero, ecclesiasti Tigurensi, fratri suo charissimo, etc.">An den Mann von grösster Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, Heinrich Bullinger, den Prediger von Zürich, seinem geliebten Bruder usw.</s>
  </letter>
</file>
