<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12291" id_hbbw="2244" id_irg_sort="2244" id_sort="122440"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="De Megandri, doctissimi viri, obitu doleo, et eo ipso acutior factus est dolor, quem in excessu Binderi nostri acceperam.">Ich bedauere den Tod von Megander, sehr gelehrte Männer, und eben dadurch ist der Schmerz, den ich im Hinscheiden von Binder erhalten habe, noch schärfer geworden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Verum omnia ut mitigem, lex facit irrefragabilis, quae omnibus hominibus iam olim indixit mortem.">Aber alles, um zu mildern, macht das Gesetz unwiderstehlich, was er schon längst allen Menschen den Tod angekündigt hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Admonent autem casus isti amicorum me longe aetate inferiorum, ut ipse multum iam et spe de moriendo cogitem et ita in animum inducam, ferendum quidem carni, quod vitari non possit, spiritui autem exoptandum, ut e saeculo migrare et apud Christum agere liceat.">Diese Freundesfälle ermahnen mich aber im weiten Lebensalter der Unterwelt, dass ich selbst viel mehr an die Hoffnung denke, zu sterben und so in die Seele zu fassen, was dem Fleische zu ertragen ist, was nicht vermieden werden kann, dem Geiste aber zu hoffen ist, dass es erlaubt ist, aus der Welt zu ziehen und bei Christus zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Buceri libellum legi et desultoriam hominis sollicitudinem intueor, qua certe varius est; verum eum tenet morem, quem solent, qui partes amant et concordes esse cupiunt.">Ich schaue das Büchlein von Bucer und schaue die Sorge um den Menschen, durch das es gewiss verschieden ist; aber er hält die Gewohnheit, die die Parteien lieben und einmütig sein wollen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Vix enim mihi persuadere possum, sic eum vel maligni vel versuti esse aut fluctuantis animi, ut et in hoc dogmate non sequatur certam aliquam fidei rationem et non perspectum habeat, quid ei Scriptura inprimis permittat et quem in portum sit velificandum; quo et ego quidem animo sum, haud quidem fluctuans vacillansque (probo enim dogma vestrum et pium esse iudico), sed ita me ipsum continens, ut existimem referre plurimum, quo genere sermonis in explicandis mysteriis docendisve utaris et quam sequaris locutionis formulam.">Denn ich kann mich kaum davon überzeugen, dass er in diesem Dogma keine gewissen Glaubensgrund und keinerlei Erkenntnis hat, was die Schrift ihm vor allem erlaubt und welchen im Hafen zu verhüllen ist. In diesem Dogma habe ich zwar keinen sicheren, nicht schwankenden und schwankenden Geist - ich behaupte nämlich, dass euer Dogma fromm ist -, aber so enthalte ich mich selbst, dass ich denke, dass es sehr vieles zu berichten ist, in welcher Art von Rede ich bei der Erläuterung der Geheimnisse oder der Erläuterung der Redeweise halte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quod admones, te ab amico fidei minime fluxae accepisse etc., dolere me, quod Tigurini mei Lutherum tam inique tractarint, sic habe: Rogavit me Frechtus sententiam et, quo iudicio essem, scire voluit.">Was du ermahnst, dass du von einem Freund des Glaubens überhaupt nicht erhalten hast usw., bedauere mich, dass meine Zürcher Luther so ungerecht behandelt haben, folgendes: Frecht hat mich gebeten und wollte wissen, wo ich gerichtlich war.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Respondi ego, me librum nondum legisse, dolere vero me, quod audiam, Tigurinos in eo ipso virum tantopere meritum perinique tractasse etc.">Ich habe geantwortet, ich habe das Buch noch nicht gelesen, aber es tut mir leid, dass ich, weil ich höre, die Zürcher in diesem Mann mit so viel Verdienst behandelt habe usw.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim apud nos viri boni et vestri amantissimi, qui etiamnum stili vestri moderationem desiderent, ut qui fellis habeat nonnihil et Helveticam quandam supinitatem redoleat, quam si temperare libuisset, longe magis gratiosa fuisse omnia, quae edidistis, quam nunc esse possunt in tanta animorum male affectorum suspicione etc.">Es gibt nämlich bei uns gute und euer liebevolle Männer, die noch immer der Mässigung eures Stils bedürfen, dass einer mit Galle etwas und eine Art schweizerische Überzeugung aufrechtzuerhalten hat, als wenn er es gewünscht hätte, es bei weitem angenehmer gewesen wäre, was ihr herausgegeben habt, als sie jetzt in einem so üblen Verdacht der schlechten Gefühle sein können usw.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nominare nihil opus huiusce iudicii auctores, libera enim sunt iudicia; sed Christum testor servatorem, ita rem habere, ut scribo.">Die Urheber dieses Gerichts sind freie Gerichte; aber ich bezeuge, dass Christus, der Erlöser, die Sache so hat, wie ich schreibe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Istoc ego Frechto significavi, obiter eucharistiae negotium delibans, nec id egi velut meam prodens de libello sententiam, sed aliquorum iudicium referens, qui acerbius tractatum Lutherum sentiant.">Das habe ich Frecht angedeutet, als ich im Übrigen über die Aufgabe der Eucharistie nachgedacht hatte, und das habe ich nicht getan, als hätte ich meine Meinung über das Büchlein verraten, sondern indem ich das Urteil einiger Personen verweist, die die Abhandlung Luther bitter fühlen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id ea causa feci, quo hominis animum praemollirem, quo aequius admitteret me tota reliqua epistola disputantem; mihi enim videri, D. Lutherum eo modo de mysteriis loqui velle aut pergere, quomodo de episcopis ut loquamur et sentiamus ipsa maxime Scriptura expostulet; praeterea tropos aversari, quos vetustas omnis agnoverit et sine quibus sana mysteriorum explicatio constare nequeat etc.">Ich habe das getan, um den Mut des Menschen zu erregen, damit er mir den Rest des ganzen Briefes gerechter zugesteht; denn es scheint mir, dass Meister Luther auf diese Weise von den Geheimnissen sprechen oder weitergehen will, wie die Schrift von den Bischöfen besonders verlangt, dass sie von den Bischöfen sprechen und denken, und ausserdem die Tropen abgewendet werden, die jedes Alter anerkannt hat und ohne die eine gesunde Erklärung der Geheimnisse nicht bestehen kann usw.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="; vereri autem me, ne, quia apostoli de cavendo Pharisaeorum fermento a Christo sint admoniti, ipse quoque cum rudibus, tum et literae deditis apostolis Pharisaeorum pistorium fermentum pontificii magis quam hypocriticam doctrinae pravitatem iactabundam sit intellecturus; cum aliis nonnullis indicaturis, quibus, quo in illum animo sim, palam innuo.">Ich befürchte aber, dass die Apostel, die von Christus ermahnt wurden, sich vor dem Sauerteig der Pharisäer zu hüten, auch mit den Ungebildeten selbst und auch mit den Briefen, die den Aposteln der Pharisäer den Sauerteig der Päpstlichen vielmehr als den Heuchler der Lehre rühmen würden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam ad manum esset exemplum aliquod, quod mitterem!">Und ich wünschte, es gäbe ein Beispiel an die Hand, das ich schicken würde!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Videres ita habere rem omnem; sed mihi crede sancta fide affirmanti aliter non habere.">Du würdest sehen, dass alles so ist; aber glaub mir, dass der heilige Glaube, der behauptet, es nicht anders hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Alium enim me Frechto nunquam exhibui in hac causa controvertenda quam caduceatorem, ut sic dicam, quendam, qui de concordia conficienda certo sibi polliceatur; subinde etiam obtestatus hominem, literis suis curaret per Philippum, ne quid insolentius, quam fraterna charitas ferret, ordiretur, quibusque id causis cupiam, significavi.">Ich habe mir nämlich nie einen anderen Frecht in dieser Sache gezeigt, um zu streiten, als einen Herold, sozusagen ein gewisser Mann, der ihm verspricht, Eintracht zu schliessen; und da er von Zeit zu Zeit einen Mann beschwört, würde er sich durch Philipp darum kümmern, dass nichts Anmassenderes als die brüderliche Liebe gelehrt werde, aus welchen Gründen ich das wünsche.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Interim quidem ne gry quidem scripto produnt suae sententiae delicati quidam spectatores ac ne laneo quidem filo Lutherum pungunt, eximie delectantes sese harenae nostrae sudoribus simulque et minutissima deglubentes, quae exagitent; quos ego non curo.">In der Zwischenzeit verraten nicht einmal einige Zuschauer in einem Brief ihres eigenen Urteils und beugen nicht einmal Luthers Faden mit Wolle, und freuen sich ausserordentlich über den Schweiss unserer Sand und zugleich die kleinsten Dinge, die sie beunruhigen; die ich nicht beunruhige.</s>
    <s translated="false" n="17" original_language="de" original_no_xml="Ich schreib euch die Wahrheit, die gott ist."/>
    <s translated="false" n="18" original_language="de" original_no_xml="Zweyflend an mir nit; die sachen stond recht."/>
    <s translated="false" n="19" original_language="de" original_no_xml="Doch were mein großer wunsch, aller zankh mochte in diesem span auffgehebt und alle mißhell mit brüderlichem, sanfftmütigem erwegen in diesem fall zu guter einigkeit gericht werden."/>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Verum tuam et fidem et ingenuitatem in me tam libere admonendo magna mea gratia probo et amplector, ut qui sciam, ad hunc modum non solere, nisi qui perspecti et explorati sunt amici.">Aber ich ermahne deine Treue und deine Freigebigkeit in mir so freimütig, dass ich mich mit grosser Gnade ermahne und umarme, dass ich, der ich weiss, es nicht zu tun pflegt, es sei denn, die Freunde, die es gesehen und erforscht haben.</s>
  </letter>
</file>
