<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12116" id_hbbw="2069" id_irg_sort="2069" id_sort="120690"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Caelius Secundus Curio d. Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti cum doctissimo tum sanctissimo, s[alutem] d[icit] per Christum Iesum.">Secundus Curio, Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, grüsset durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Iam literas ad tuam sanctitatem parabam, et ecce tuae una cum munere praeclaro mihi redditae magno me gaudio affecerunt.">Ich habe bereits Briefe auf deine Heiligkeit vorbereitet, und siehe, deine Briefe haben mich mit grosser Freude erfüllt, die mir mit einem hervorragenden Geschenk zuteil wurde.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam B[eatus] Comes, frater noster ornatissimus, se propediem nuncium isthuc missurum significabat, qui hascae tibi literas reddidit.">Denn der selige Graf, unser sehr geehrter Bruder, hat angedeutet, dass er diesen Boten bald schicken wird, der dir diese Briefe zurückgegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quo fit, ut literis tuis nihil mihi evenire potuerit vel oportunius vel suavius, praesertim cum intelligam te familiamque istam tuam piam et sanctam bene (sit Christo gratia) valere.">Daraus folgt, dass mir in deinen Briefen nichts passieren kann, sei es gelegener oder angenehmer, zumal ich verstehe, dass du deine fromme und heilige Familie gut (ist Christus Gnade) bist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod autem de nostra incolumitate dubitas, amice quidem facis; verum nos omnes adhuc dominus incolumes servavit, neque admodum late pestilentia pervagata est, etsi domino visum sit Iacobum Tigurinum, optima spe adulescentem, qui apud Comitem agebat, tollere, non sine magno nostrum omnium maerore magnoque sui desiderio, ac B[eati] Comitis praesertim.">Was du aber an unserer Unversehrtheit zweifelst, tust du zwar einen Freund; aber der Herr hat uns alle noch unversehrt bewahrt. Auch ist die Pest nicht weithin durchgelaufen, auch wenn es dem Herrn für richtig schien, dass Jakob von Zürich, der beste Hoffnung auf den jungen Mann, der beim Grafen tätig war, nicht ohne unseren grossen Kummer um sich selbst und besonders den seligen Grafen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Eum enim ille sic amabat bonisque literis et medica lectione assidue excolebat, acsi proprius et germanus ei filius esset, sic ut nec quicquam eiusce adulescentis morte molestius accidere potuisse videatur.">Er liebte ihn nämlich so in guten Briefen und in heilsamer Lektüre, als wäre er ihm eigen und ehrlich ein Sohn, so dass ihm nichts Ärgeres zustossen könnte als der Tod dieses jungen Mannes.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod satis ex eo perspicuum nobis fuit, quod, cum paucis post diebus, circiter octo scilicet, eadem peste eius filius, cui etiam Iacobo nomen fuit, sublatus esset, non tam visus est dolere, non vultu adeo squalido ac fuerat et est ob Iacobi Tigurini desiderium, quanquam multa et gravia in re familiari quoque incommoda sensit.">Das war uns klar, dass, als er einige Tage später, etwa acht Tage später, seine gleiche Pest, der auch Jakobus genannt wurde, nicht so sehr trauerte, dass er nicht so unverschämt war und wegen des Verlangens Jakobs von Zürich, obwohl er auch viele und schwere Unannehmlichkeiten in der Angelegenheit der Familie wahrnahm.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et Comitem necesse fuerit, ut suae saluti consuleret, alio migrare, ubi nunc etiam est, et confidimus dominum eum nobis servaturum.">Und es ist notwendig, dass der Graf, um sein Heil zu beraten, einen anderen auswandern, wo er auch jetzt ist, und wir vertrauen darauf, dass der Herr uns retten wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vestri autem consulis obitum, viri pii, sapientis et bene de vestra republica meriti, pro eo ac debeo, graviter molesteque tuli, quanquam valde simul sum recreatus, quod alium fecistis, aeque sapientem, bonum et vigilantem, cui vitae diuturnitatem a domino precamur.">Euer Tod des Konsuls, frommer, weiser und guter Mann, verdiente ich für ihn und schulde es, ich habe es schwer genommen, obwohl ich sehr zugleich gesehnt bin, was ihr einen anderen getan habt, der ebenso weise, gut und wachsam ist, für den wir die Länge des Lebens vom Herrn beten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed Cochleus (ut video) semper erit coclea et limax nihilque aliud quam testa nihili et sordidus venter.">Aber Cochleus (wie ich sehe) wird immer eine Schnecke und eine Ziege sein, die nichts anderes ist als der Bauch von nichts und nichts Unreinem.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quem vereor, ne sit vere Cocles, atque utinam tantum Cocles (uno enim saltem oculo valeret) et non plane caecus, quando vel in meridie nihil cernit!">Wen fürchte ich, dass er wirklich Cokles ist, und wünschte ich, dass nur Cokles (denn es wäre wenigstens mit einem Auge wert) und nicht ganz blind ist, wenn er auch am Mittag nichts sieht!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Orandus esset Iesus Christus, medicus ille caelestis, ut ei oculos mentis aperiret, quo veritatem ei ob oculos quotidie obversante[m] pervidere posset; si modo ex his est, qui sanabiles esse videantur.">Jesus Christus hätte beten müssen, jener himmlische Arzt, damit er ihm die Augen des Geistes öffnen könne, damit er ihm die Wahrheit täglich vor Augen sehen könne; wenn er nur aus denen stammt, die heilbar zu sein scheinen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Faciam, quod iubes; librum tuum, quo Cochlei insaniae mederi satagis, ubi perlegero, B[eato] Comiti legendum tradam tuo nomine, etiam si iam ei omnia significavi et tibi gratias agit.">Ich werde tun, was du mir befiehlst; ich werde dein Buch, mit dem du Cochlei zur Heilung des Wahnsinns sagst, wenn ich es lesen werde, in deinem Namen dem seligen Grafen übergeben, auch wenn ich ihm alles bereits angedeutet habe und dir dafür dankt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed cum mittat nuncium, non dubito, quin ad vos scriptur[us] sit.">Aber wenn er dir einen Boten schickt, zweifle ich nicht, dass er dir schreiben wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="De Luthero nihil est novi; sic enim solet, ac vereor, ut ne a[d] mortem usque insaniat, quod omen pius ille pater avertat, ne malo ip[sius] exemplo nostrisque dissidiis pietatis veraeque religionis hostes insolescant et nostrae ecclesiae, tenerae etiamnum virgunculae, corrumpantur, ac, si qui fructus in laetis herbis latet, hac Stygia rubigine ante exuratur quam adolescat aut iam iam maturescens huiusce calamitatis vi et furore quassetur penitus et pereat; quod magnopere timendum est, nisi dominus prospiciat et vos ea moderatione respondeatis Luthero, quae viros ista sanctitate, pietate, doctrina, sapientia, qua vos omnes praediti estis, addeceat; id quod et te, pacis et concordiae studiosissimum, facturum et reliquos sequuturum non dubito.">Über Luther gibt es nichts Neues; denn so pflegt er es und fürchte ich, dass er bis zum Tode nicht verrückt, dass jener fromme Vater das Omen abwendet, indem er durch sein Beispiel, durch unsere Streitigkeiten zur wahren Frömmigkeit und Religionsverschiedenheiten die Feinde unserer Kirche, die noch zart sind, verdorben werden, und wenn irgendeine Frucht im frohen Kraut verborgen ist, wird dieses Stygien vor dem Wüten verdunkelt, bevor es anwachsen oder schon reif ist dieses Unglück durch Kraft und Wut verdunkelt; was sehr zu befürchten ist, wenn der Herr nicht vorsieht und euch mit dieser Mässigung antwortet, die Männer von dieser Heiligkeit, von der Frömmigkeit, von ihr alle begabt seid. Ich bezweifle nicht, dass du auch das tun wirst, was du, der eifrigste Frieden und Eintracht, tun wirst und dem Rest folgen wirst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod responsionem tuam in Italicam linguam ego, in Gallicam B[eatus] Comes ut convertamus, optas, non satis intelligo, quam responsionem dicas: eamne in Cochleum, quam misisti, an eam, qua Lutheri libello respondetis?">Welche Antwort wünsche ich dir nicht, wie du eine Antwort auf den Italienern sagst, wie du in Cochläus, den du geschickt hast, sagst, oder wirst du auf Luthers Büchlein antworten?</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quodsi, de qua loquaris, nos certiores feceris, mos a nobis geretur tibi.">Wenn du uns aber darüber informieren wirst, dann soll dir die Gewohnheit von uns vorgetragen werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Sed vide, mi domine (libere enim atque ingenue tecum agam), ne, si in tot linguas transfundatur, maius incendium excitetur; si enim de Luthero intelligis, longe consultius foret (ut mihi quidem videtur, quod et Comiti et fratribus reliquis placet), si Germanice scribenti Germanice modo responderetis et alienae nationes et linguae ignorarent, quod sine periculo gravique molestia rescire non possunt.">Aber schau zu, mein Herr (denn ich werde offen und offen mit dir handeln), damit nicht, wenn es in so viele Sprachen überströmt wird, eine grössere Feuersbrunst angeregt wird; denn wenn du Luther verstehst, würde es weit besser sein (was mir auch scheint, wie es dem Grafen und den anderen Brüdern gefällt), wenn du auf Deutsch antworten würdest und fremde Nationen und Sprachen nicht kennen, was sie ohne Gefahr nicht in Schwierigkeiten stürzen können.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tuae sapientiae satis perspicuum est idque memoria (quae tibi omnis vetustatis est praestantissima) tenes, quantum vexarit ac pene confecerit veteres illas sanctas et nobilissimas ecclesias fama dissidiorum, quae nunquam citra perniciem increbuit.">Deiner Weisheit ist ganz klar, dass du das Gedächtnis (das dir jedes Altertum überaus erhaben ist) festhältst, wie sehr er die alten heiligen und edlen Kirchen der Meinungsverschiedenheiten belästigt und fast vollendet hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quare meum consilium est, ut, quod vix prodesse potest, valde vero causse communi obesse, in praesentia omittatur.">Deshalb ist es mein Vorhaben, dass das, was kaum nützen kann, aber sehr allgemein verhindert wird, in der Gegenwart vernachlässigt wird.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quodsi pergat Lutherus et velit orbem terrarum ista nosse, vobis autem opereprecium videatur, res in integro vobis usque erit variis linguis vestras disputationes illustrari.">Wenn Luther diese Dinge fortfährt und den Erdkreis kennen will, euch aber als wertvoll erweist, wird es euch in verschiedenen Sprachen immer wieder möglich sein, eure Erörterungen zu erläutern.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Me quidem semper paratum habebis, cui quidvis mandare possis.">Du wirst mich in der Tat immer bereit haben, dem du alles anvertrauen kannst.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quod si omnino vobis constitutum erit, ut quam primum converti velitis, mittite; nulla erit in me mora, quin vel omnibus meis negotiis posthabitis tibi (ut debeo) morem geram.">Wenn du dies ganz und gar beschlossen hast, so schicke es so schnell wie möglich; es wird keine Verzögerung in mir geben, ohne dass ich dir (wie ich es schulde) alle meine Angelegenheiten nachkommen werde.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="De pio autem literatoque dono non est, quod tibi gratiam agam, quod maiora sint tua in me beneficia, quam ut verbis ea consequi possim.">Was das fromme Geschenk betrifft, so ist es nicht brieflich, dass ich dir dafür danken kann, dass deine Wohltaten mir grösser sind, als dass ich es mit Worten erreichen kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quas autem verbis agere gratias non possum, eas habeo habeboque, dum vivam.">Was ich aber mit Worten nicht danken kann, das werde ich haben, solange ich lebe.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Ad te vero ipse etiam meos libellos, qui superioribus mensibus Basileae aediti sunt, misissem, si eos dignos arbitratus essem, qui a te legerentur, et si vel aliqua ex parte tuis divinissimis scriptis conferri possent.">Ich hätte dir auch meine in den letzten Monaten in Basel veröffentlichten Büchlein geschickt, wenn ich die für würdig hielte, die von dir gelesen werden sollten, und wenn sie durch deine höchst göttlichen Schriften irgendwie verliehen werden könnten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Verum ne omnino hic nuncius vacuus veniret ad vos, his literis Araneum nostrum adiunximus, quem tu ut araneolum (ut certe est), hoc est rem tenuem et pene nihili, accipies.">Aber damit dieser Bote nicht völlig leer zu euch käme, haben wir mit diesen Briefen unseren Aranius beigefügt, den du wie ein Pflüger (wie es sicher ist), das heisst eine sanfte und fast nichts annehmen wirst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Neque tamen ex munere animum expendes erga te meum, qui quidem amplissimus est, si qua detur facultas tibi gratificandi.">Doch wirst du mir nicht aus meinem Gemüt für dich selbst herauswägen, der zwar sehr gross ist, wenn es die Möglichkeit gibt, dir zu danken.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Non verebor et a te hoc petere, mi Bullingere, quod summopere expeto, ut scilicet Zvinglii monumenta, ubi excussa fuerint, ad me ferri cures una cum precio ipso, quod statim postea a me mittetur.">Ich befürchte nicht, dass du dies bittest, mein Bullinger, weil ich sehr darauf bedacht bin, nämlich dass die Grabmäler von Zwingli, wenn sie abgeschüttet werden, mir mit dem Preis zu bringen, den ich bald nachher schicken werde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nec enim aliam rationem et viam novi, qua illis potiri possim.">Denn ich kenne nicht einen anderen Grund und einen anderen Weg, auf den ich ihnen überlassen kann.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Et si quid aliud erit novi, si ad me, ut mittatur, curare dignaberis, et a me precium reponetur et habebitur gratia.">Und wenn es noch etwas anderes gibt, weiss ich es, wenn du dich herablassen wirst, mich zu kümmern, um mich zu schicken, und es wird von mir eine Belohnung wiedergegeben und eine Gnade erhalten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Mea uxor meique filii tuae uxoris sanctissimae et humanissimae tuorumque liberorum, quibus fieri lepidius nihil potuit, oblivisci non possunt; quare omnes eius nomine salutabis diligenter.">Meine Frau, deines Sohnes, deiner heiligsten und menschlichsten Frau und deiner Kinder, denen nichts leichter werden konnte, kann nicht vergessen. Deshalb wirst du alle sorgfältig in seinem Namen grüssen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="De me vero, quid dicam, qui is sum, quem tu esse voluisti?">Was soll ich von mir sagen, der ich bin, von dem du gewollt hast?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem tuus sum cum nexu tum mancipio, atque etiam, cum voles, usu.">Darum bin ich dein, wenn ich die Bande und die Sklaverei nehme, und auch, wenn du es wünschst.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Salutes, rogo, d[ominos] meos et fratres amantissimos, d. Pellicanum, senem venerandum, d. Megandrum, Bibliandrum, Gvaltherum, Gesnerum medicum, Phrisium et alios; nec tamen praeterieris, oro, iuvenem illum bonum, qui apud te agebat, tum etiam hospitem meum, si detur occasio, Petrum Soler Rapersvilianum.">Grüsse, ich bitte meine lieben Herren und Brüder, Herrn Pellican, den verehrten alten Herrn Megander, Bibliander, Gvalther, Gessner, Arzt, Phrisius und andere; dennoch bitte ich dich, diesen guten jungen Mann, der bei dir war, und auch meinen Gast, wenn Gelegenheit geboten wird, Peter Soler Rapersvilian.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Dominus tibi semper adsit, mi frater et domine, et te suae ecclesiae diu servet incolumem, et si potes, aliquando ad me de rebus vestris scribe, quod me facilius facere potes, quod multas vias teneas, quibus literas mittere possis.">Möge der Herr immer bei dir sein, mein Bruder und Herr, und möge dich lange in Sicherheit seiner Kirche bewahren, und wenn du kannst, schreibe mir manchmal über deine Angelegenheiten, was du mir leichter tun kannst, weil du viele Wege hältst, auf die du Briefe schicken kannst.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Ego peregrinus vix unum aut alterum agnosco, verumtamen occasiones non praeteribo.">Ich kenne kaum einen oder den anderen an, aber ich werde die Gelegenheiten nicht übergehen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Commendo tibi Comitis nuncium, Iacobum hunc adulescentem, literatum, pium et bonum, fratrem nostrum.">Ich empfehle dir den Boten des Grafen, Jakobus, diesen jungen Mann, diesen Brief, den frommen und guten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Vale per Christum Iesum.">Lebe wohl durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Lausannae, 18. die ianuarii, quo die tuas accepi, 1545.">Lausanne, am 18. Januar, an dem ich deine Briefe erhalten habe, 1545.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos fratres, qui nobiscum sunt, in domino.">Es grüssen euch die Brüder, die mit uns sind, im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Singulari pietate atque eruditione claro d. Heinrycho Bullingero, ecclesiae Tigurinae antistiti vigilantissimo, domino et fratri observando.">An Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst fürsorglichen Vorsteher der Zürcher Kirche, dem beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
