<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12303" id_hbbw="2256" id_irg_sort="2256" id_sort="122560"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Qua expectatione et quo desyderio Tigurum appulerim, observandissime mi Henriche, scio, nec me fugit, quanta copia atque abundantia mihi omnia apud vos quęsita responderint.">Mit dieser Erwartung und welchem Wunsch ich nach Zürich gekommen bin, mein höchst aufmerksamer Heinrich, weiss ich auch, dass er mir nicht entgeht, mit welcher Fülle und Fülle mir alles, was ich bei euch gesucht habe, geantwortet hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam si ad humanitatem spectavero, nihil humanius me unquam vidisse testor; si vero ad doctrinam et pietatem, iure obstupesco quosdam theologici nominis tanto intervallo a vobis post terga relinqui, ita ut deo optimo gratias agere pro tantis nobis donatis viris et conservandis illis nunquam cessabo interpellare - id quod nullo alio nisi veritatis et dilectionis affectu a me intelligas, oro.">Denn wenn ich mich auf die Menschlichkeit bezieht, so bezeuge ich, dass ich nie etwas Menschlicheres gesehen habe; wenn ich aber zur Lehre und Frömmigkeit Beziehung halte, bin ich mit Recht erstaunt, dass einige theologische Namen in einer solchen Entfernung von euch hinter sich lassen, dass ich dem besten Gott dafür danken werde, dass wir uns so viel geschenkten Männer und ihre Bewahrung erhalten, werde ich nie aufhören, zu unterbrechen - das, was du ausser der Zuneigung der Wahrheit und der Liebe von mir verstehen wirst, bitte ich dich.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Post semifurtivum atque delectabilem tui et Gvalteri nostri comitatum extra Tigurum eo die ego et Funcklius salvi pervenimus Baden.">Nachdem ich und Funcklius an diesem Tag ausserhalb von Zürich kamen, kamen wir nach Baden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Altera die prandium in Kaiserstul sumpsimus; post tempestive Schafhusium attigimus, ibi pernoctantes.">Am anderen Tag assen wir in Kaiserstul zu Mittag; nach kurzer Zeit berührten wir Schafhus und verbrachten dort die Nacht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Salutavimus Simprechtum, ministrum verbi illic, qui subrustice erga nos se gerebat.">Wir grüssen Simprecht, den dortigen Diener des Wortes, der sich uns gegenüber subrustisch verhielt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam cum inveniremus ipsum puerili admodum negotio, nempe cistulam quodammodo confractam resartiendo, nos non appellavit, imo et stare ante se passus est, donec absolvit opellam suam; id quod quartam fere horę poscebat.">Denn als wir ihn in einer sehr kindlichen Angelegenheit fanden, nämlich in einer gewissen Weise eine zerbrochene Ziesse wiederhergestellt zu haben, nannte er uns nicht, ja sogar, er liess sich vor sich stehen, bis er seinen Stand beendete; das, was er fast eine vierte Stunde verlangte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed nihil ego succenseo neque velim alicui revelari, cum forsitan viri mores et consuetudo illud absque sinistra affectione sic tulerint.">Aber ich bin verärgert, und ich möchte niemandem offenbaren, da vielleicht die Sitten und Gewohnheit des Mannes es ohne linke Zuneigung so ergriffen haben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tertia die in Stein pransi sumus, ubi magister Georgius, minister ecclesię, nos familiariter convenit et mensam nostram ornavit.">Am dritten Tag assen wir in Stein, wo uns Meister Georg, Pfarrer der Kirche, in vertrauter Weise zusammenkommt und unseren Tisch geschmückt hat.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Deinde fausto gressu Constantiam redimus.">Dann kehrten wir mit einem glücklichen Schritt nach Konstanz zurück.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Constantię duas noctes et sesquidiem trivi meque cum optimis viris Blaureris fratribus, Cunrato Zvickio et aliis oblectavi.">In Constantia habe ich zwei Nächte und einen halben Stamm mit den besten Brüdern Blaureris gefreut, Cunrato Zvickius und anderen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hodie vero ad horam primam pomeridianam in dei nomine oram hinc soluturus sum.">Heute aber werde ich zur ersten Nachmittagsstunde im Namen Gottes die Küste lösen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In itinere, quod huc ex Tiguro arripui, foeci aliquot versus extemporales, quos Iacobo Funcklio Constantię reliqui, illos Tigurum olim transmissuros.">Auf dem Weg, den ich von Zürich hierher ergriffen habe, habe ich einige aussergewöhnliche Verse geschmückt, die ich Jakob Funcklius in Konstanz überlassen habe, um sie einst nach Zürich weiterzuleiten.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tuam super negocio conciliacionis perorationem describendam hic dedi, quod exemplar, si emendate exaratum fuerit, tibi ex Constantia cum his literis ad te dabitur; sin minus, id mecum Augustam veham, inde tibi remissurus.">Ich habe hier deine Rede über die Angelegenheit der Konzilien niederschreiben lassen, dass du, falls sie geändert wird, eine Kopie aus Konstanz mit diesen Briefen an dich abfertigen wirst; wenn nicht, werde ich sie mit mir nach Augsburg bringen und sie dir von dort zurücksenden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Literas d. Nicolai Maier et Mathię Erbii in pręsentia tibi mitto orans, ut meam oscitantiam non graviter feras et ipsi Maiero rescribas.">Ich schicke dir den Brief des Herrn Nikolaus Maier und Mathias Erbius in der Gegenwart und bitte dich, mir meine Trägheit nicht schwer zu ertragen und ihm selbst auf Maier zurückzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Postremo, et quod maximum est, simmistas fratres congregato et de pio et constanti viro nobis [commun]icando consulito, nullamque operam omittito, quo sincera Christi religio amplificetur, tuque dilectionis opus in nos conferas, et id cito, ne Lutheranus quispiam lupus in ovile irruat.">Schliesslich vergebe ich, und das ist das Wichtigste, dass die versammelten Brüder Simisten und einen frommen und standhaften Mann mit uns beraten und keine Anstrengungen unterlassen, um die aufrichtige Religion Christi auszuweiten, und dass du das Liebeswerk zu uns vergleichst, und zwar bald, damit kein Lutheraner in die Hölle dringt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vive et vale, vir ornatissime, et salutem ex me dicito celebri vestro Palladis domicilio, vivacibus, inquam, organis Christi singulis, viris vere spectabilibus et piis, quorum cathalogum scriptis mihi dedisti.">Lebe wohl und lebe wohl, sehr geehrter Mann, und grüsse von mir, deinem berühmten Pallas, sage ich, den Lebendigen, den einzelnen Organen Christi, den wahrhaft beschaulichen und frommen Männern, deren Katalog du mir geschrieben hast.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Constantię, ultima septembris anno 1545.">Konstanz, letzten September 1545.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tuus Georgius Lętus, archigrammateus Augustae Vindelicorum.">Dein Georg Letus, Erzbischof von Augsburg.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro domino Henricho Bullingero, ecclesiastae Tigurino, amico et fratri perpetuo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, Prediger von Zürich, einem ewigen Freund und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
