<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12209" id_hbbw="2162" id_irg_sort="2162" id_sort="121620"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem, quae est in domino Iesu, vobis omnibus ut fratribus germanis opto ac precor a deo patre nostro omnis misericordiae ac consolationis et filio eius unico, domino ac fratre nostro.">Ich wünsche euch allen als echten Brüdern und bitte von Gott, unserem Vater, jeder Barmherzigkeit und Trost und seinem einzigen Sohn, unserem Herrn und Bruder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non possum, mi pater, utut etiam res meae habent, quin tibi et per te omnibus vobis (cum nuncii detur facultas) conditionem mearum rerum perscribam.">Ich kann nicht, mein Vater, wie meine Angelegenheiten es auch haben, ohne dir und durch dich allen (wenn es die Gelegenheit gibt) die Situation meiner Angelegenheiten zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scias ergo me cum variis hominum generibus eisdem uti thermis, cum Tigurinis, Suevis, etc., et - quid hos nomino?">Du sollst also wissen, dass ich mit den verschiedenen Arten von Menschen dieselben Thermen wie die Zürcher, Schwaben usw. gebrauche und - was soll ich sie nennen?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="- cum Lutheranis, Swinglianis et papistis, monachis et prępositis, ut vocant, et iam, qui omnium optimi amici erant, Constancienses discessisse, et loco illorum praepositum ex Uri recepisse, quem quoque non inexpertem omisimus.">- mit den Lutheranern, den Swinglianern und den Papisten, den Mönchen und Präpositionen, wie sie es nennen, und bereits mit den besten Freunden aller Konstanzer abgereist zu sein, und dass er anstelle ihrer Propste aus Uri, den wir auch nicht unbekannt ausgelassen haben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Agnosco bonum et doctum virum esse, sed in scripturis non admodum peritum, quantum ad iudicium spiritus attinet, attamen cui non omnia papistica placeant.">Ich erkenne, dass es einen guten und gelehrten Mann gibt, aber in der Schrift ist es nicht sehr erfahren, soweit es das Urteil des Geistes betrifft, dem jedoch nicht alles der Papisten gefallen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ille me bono animo secum et rursum ego ipsum mecum eodem animo agere cognovi.">Er hat mich mit einem guten Geist und wieder mit mir selbst gewusst, mit demselben Geist zu handeln.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tandem dolens dixit se nunquam cum quoquam Lutheranorum egisse, quem convertere potuerit, non ergo mirari, si nihil apud me efficiat.">Schliesslich sagte er schmerzlich, dass er nie mit jemandem der Lutheraner gehandelt habe, von dem er sich bekehren konnte, und dass er sich daher nicht wundert, wenn er nichts bei mir tut.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Summa ille mihi bonam, ego contra eandem illi dari optavimus.">Diese Summe, die mir gut ist, haben wir gewünscht, dass sie gegen ihn verstossen wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tantum de illo.">Nur von ihm.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Porro, cum saepius colloquor cum lavantibus de verbo domini et ipso die assensionis Christi quaedam de assensione domini locutus essem devenissemusque tandem, ut colloqueremur de peccatis sanctorum et contra conscientiam hancque Pauli sententiam in medium adduxissem, neque scortatores neque adulteri neque ebriosi et avari, etc., regni dei heredes erunt, tum quidam Campidonensis, addictissimus Luthero, respondit neque hos solum, sed inprimis, qui falsa docerent et homines seducerent.">Da ich aber öfter mit den Badenden über das Wort des Herrn gesprochen habe und am selben Tag der Zustimmung Christi einige Dinge über die Zustimmung des Herrn gesprochen habe, habe ich schliesslich gekommen, um über die Sünden der Heiligen zu sprechen und gegen das Gewissen des Paulus diese Meinung in die Mitte zu bringen, erwiderte er, dass weder die Hurer noch die Trunkenen noch die Geizigen, usw., Erben des Reiches Gottes sein werden, noch einige Campidonensis, ein ganz ergebener Luther, antworteten weder diese allein, sondern vor allem diejenigen, die das Falsche lehren und die Menschen verführen würden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Me autem annuente subiecit, an non putarem id in me competere, eo quod concionatorem agerem et homines seducerem.">Er unterwarf mich, indem er mir zustimmte, ob ich nicht dachte, dass das in mir zutrifft, weil ich einen Prediger verführte und die Menschen verführte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ego vero nec concionatorem me esse nec homines seducere respondi.">Ich habe jedoch geantwortet, dass ich weder Prediger bin noch Menschen verführen werde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ille contra inquit: Cur quotidie in balneis concionaris?">Er sprach gegen ihn: Warum predigst du täglich in den Bädern?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tum dixi me cum nullo de verbo domini loqui, quam qui expeteret, et unicuique mandatum esse de proximo suo meque credere, ideo loqui.">Daraufhin sagte ich, dass ich nicht mit dem Wort des Herrn spreche, als dass derjenige, der es verlangte, dass jeder von mir glaubt, dass er von seinem Nächsten befohlen wurde, deshalb spreche ich.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Summa agnovi inique illum ferre se non posse apud lavantes obtinere, quod cuperet, nempe cum nemo esset, qui sibi disputanti occurreret, ut inferior veritas videri, aliosque hoc modo in suam sententiam attrahere posset.">Ich erkenne, dass er sich bei den Badenden nicht ertragen könne, was er wünschte, nämlich da es niemanden gab, der sich dem Streiter begegnete, damit die Wahrheit als die tiefere angesehen werden könne, und auf diese Weise in seine eigene Meinung hinziehen könnte.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Et video me oportune a domino missum, eo quod nemo ex Tigurinis adsit, qui aut causam veritatis, ut video, aperte defendere velit aut possit.">Und ich sehe, dass ich gelegentlich vom Herrn gesandt wurde, weil kein Zürcher da ist, der, wie ich sehe, offen die Sache der Wahrheit verteidigen will oder kann.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Disputatio autem ita conclusa est me sane repugnante nec assentiente se malle adulterum et scortatorem esse quam meae fidei, hoc est Swinglianum.">Die Erörterung ist aber so abgeschlossen, dass ich, während ich widerstreite, nicht lieber Ehebrecher und Hurer sein wolle als mein Glaube, das heisst Swinglian.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Respondi me nec Swinglianum nec Lutheranum, sed christianum esse et me Christo in hac re fidere.">Ich habe geantwortet, dass ich weder Swinglian noch Lutheraner bin, sondern ein Christ bin und dass ich Christus in dieser Angelegenheit treue.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Roges, quaeso, dominum, ut horum misereri non dedignetur, sed meliorem mentem det et nos in veritate sua confirmet, ne horum hominum perverso zelo a via veritatis declinemus, largiaturque nobis suum spiritum, quo ita loquamur verbum domini, ut oportet loqui, et in conspectu omnium hominum, et hanc gratiam addat, ne propter nos sermo dei ac veritatis male audiat, nosque liberet ex omni errore.">Bitte ich dich, den Herrn, dass er sich nicht würdigt, sich dieser Erbarmen zu erbarmen, sondern ihm einen besseren Geist gibt und uns in seiner Wahrheit stärkt, damit wir nicht durch den verkehrten Eifer dieser Menschen vom Wege der Wahrheit abweichen und uns seinen Geist schenken, durch den wir das Wort des Herrn so reden, dass wir sprechen müssen, und vor allen Menschen und diese Gnade hinzufügen, damit das Wort Gottes und der Wahrheit nicht schlecht hört, uns von jedem Irrtum befreie.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Reliquos duos, Friburgensem ac monachum priorem, eo perduxi, ut nihil de nugis suis dicant et vos visendi ac vobiscum colloquendi gratia accedere cupiant, die sabbati proxima credo.">Ich habe die beiden anderen, einen ehemaligen Mönch und einen Freiburger und einen Mönch, so geführt, dass sie nichts von ihren Kleinigkeiten sagen, und dass sie bereit sind, euch zu sehen und mit euch zu sprechen, glaube ich am nächsten Samstag.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hos velim a vobis omnibus pro vestra humanitate non solum convivio excipi, sed etiam pro vestra pietate horum animas opiparis ferculis verbi divini pasci ac saturari; opus enim habent pro se et aliis.">Ich möchte, dass diese von euch allen für eure Freundlichkeit nicht nur mit einem Gastmahl, sondern auch mit eurer Frömmigkeit, dass die Seelen dieser Arbeit mit den Ferkeln des göttlichen Wortes gesättigt und gesättigt werden; denn sie brauchen für sich und für andere.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam etsi non procul absint a regno dei neque omnia antichristi probent, ac in summo articulo fidei de iustificatione nobiscum sentiant, tamen nescio aut superstitione aut commodi gratia - quod inde non parvum credo habent - missas defendunt et nostrae sententiae verae de sacramentis adversantur et in doctrina nos non minora quam papistas errata habere putant.">Denn auch wenn sie nicht weit vom Reich Gottes entfernt sind und nicht alles die Antichristen beweisen und im höchsten Artikel des Glaubens über die Rechtfertigung mit uns denken, so verteidigen sie doch die Messe, die unsere Meinungen über die Sakramente wahr sind, und glauben, dass wir in der Lehre nicht weniger als die Papisten Irrtümer haben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hos velim vestra authoritate, doctrina ac pietate eo perduceretis, ut vel abnegata impietate veritati prorsus accederent vel non repugnare viderentur.">Ich wünschte, ihr würdet sie durch eure Autorität, eure Gelehrsamkeit und Frömmigkeit dazu führen, dass sie entweder der Gottlosigkeit völlig nahezukommen oder nicht zu widersprechen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Alios Friburgensis non novit praeter te, cuius commentaria diligenter legit.">Ausser dir kennt er keine anderen Freiburger ausser dir, deren Kommentare er sorgfältig gelesen hat.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Monachus, quoniam iuvenis est et ex Bavaria, nihil de vobis audivit nisi pessimos haereticos esse.">Da er ein junger Mann und aus Bayern ist, hat er von euch nichts gehört, als dass sie die schlimmsten Häretiker sind.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hos, inquam, eo perducatis, ut se et alios errasse agnoscant vosque pro fratribus habeant; quod vos gratia dei, si studueritis, posse non diffido.">Ihr sollt sie so weit führen, dass sie erkennen, dass sie sich und andere geirrt haben, und dass ihr sie für die Brüder haben. Ich vertraue nicht, dass ihr, wenn ihr danach strebt, die Gnade Gottes bewirken könnt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quantum autem fructum hinc deo ac ecclesiae facietis, hinc facile apparebit, quod Friburgensis pastor sit Friburgi, nescio in quo templo, deinde publicus lector, doctus et magnae authoritatis, monachus vero prior in monasterio quodam Cistercien[sium].">Wie sehr ihr von hier aus Gott und der Kirche Frucht bringen werdet, wird daraus leicht ersichtlich sein, dass der Freiburger Pfarrer ist, ich weiss nicht in welchem Tempel, dann ein öffentlicher Leser, gelehrter und grosser Autorität, der Mönch aber früher im Kloster von Cisterciens.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hii domum reversi multos Christo lucrifacere possent.">Diese Männer könnten nach Hause zurückkehren, um viele für Christus zu gewinnen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Christi ergo et ecclesiae no[mine] facite, ut vestra humanitas, pietas ac eruditio erga hos abundet.">Tut also im Namen Christi und der Kirche, dass eure Menschlichkeit, Frömmigkeit und Gelehrsamkeit gegenüber diesen reichlich vorhanden sind.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Sed quid opus equo currenti addere calcaria?">Aber was ist mit dem laufenden Pferd zu tun?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Quod ad me attinet, valeo atque lavo strenue sing[ulis] diebus per 7 vel 8 horas.">Was mich betrifft, geht es mir gut und ich verabschiede es jeden Tag um 7 oder 8 Uhr energisch.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Dominus det, ut et corpus et anima melius habeat e[t me] conservet ab omni malo.">Möge der Herr geben, dass er sowohl Leib als auch Seele besser habe und mich vor allem Übel bewahren möge.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quoniam te iam in itinere esse sensi, has lite[ras te] absente meo Bullingero, semper observando fratri ac amico, inscripsi.">Da ich bereits spürte, dass du auf der Reise bist, habe ich diese Briefe an Bullinger, den ich immer an meinen Bruder und Freund achte, geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Valebitis, tu cum uxore, filio et tota denique familia, quos velim meo nomine dilig[entissime] salutes una cum praeceptoribus semper observandis.">Lebe wohl, du und deine Frau, deinen Sohn und die ganze Familie, die ich in meinem Namen mit grösster Sorgfalt grüssen möchte, zusammen mit den Lehrern, die immer zu respektieren sind.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Valebitis iterum atque [iterum] in domino.">Lebt wohl immer wieder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Haec summo mane consule iter urgente et me ex pectore lab[orante] congessi; quare erratis ignosce, pater.">Ich habe mich am Morgen des äussersten Konsuls auf dem Weg bedrängt und mich mit meiner Arbeit aus der Brust befasst; deshalb verzeihe mir, Vater.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="An aquam Thermarum bibam, rursum Gesn[erum] consulas, velim, et quid praeterea mihi faciundum sentiat.">Ich wünsche mir, dass ich Therm Wasser trinke und Gessner wiederum konsultiere, und was ich ausserdem tun soll.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Tertio va[le in] Christo domino.">3. Lebe wohl in Christo dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ex Thermis Badensium Helveticis postridie assentionis domini 1545.">Aus den Thermis von Baden der Helvetier nach der Zustimmung des Herrn 1545.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Gerardus zum Camp[h, tuus] filius semper obsequen[tissimus].">Gerhard zum Camph, dein Sohn ist immer sehr gehorsam.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="D. Henrichum Bullingerum mihi munus gratissimum, num[mum] argenteum divi Traiani, misisse, non opus est, ut scribam; tamen, cum dubitem, [an] te lateat, omittere non potui.">Der Herr Heinrich Bullinger hat mir eine sehr willkommene, silberne Münze des Göttlichen Trajanus geschickt, so dass ich nicht schreiben kann; aber da ich zweifle, ob es dir verborgen ist, konnte ich es nicht auslassen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Singulari eruditione et pietate d. Conrado Pellicano, sacrae linguae professori Tigurinae ecclesiae doctissimo ac fidelissimo, suo patri ac hospiti semper observando.">In besonderer Gelehrsamkeit und Frömmigkeit Herrn Konrad Pellicano, dem höchst gelehrten und treuen Professor der heiligen Sprache in Zürich, indem er seinem Vater und Gastgeber immer respektiert.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Si absens sit, tradantur Henrico Bullingero, meo amico ac fratri semper charissimo observandissimoque.">Falls er abwesend ist, werden sie Heinrich Bullinger, meinem stets geschätzten Freund und Bruder, übergeben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Oro, mi compater Bullingere, lege hanc quoque epistolam et vide argumentosam apiculam mella congerentem divinę sedulitatis ex sordidis quoque flosculis in prato thopheth et nuspiam non servientem Christo, quem amat et cupit ab omnibus coli.">Ich bitte dich, mein lieber Bullinger, lies auch diesen Brief und sieh den argumentativen Honig zusammen, der auch aus schäbigen Blumen auf der Wiese Thopheth und einer Wolke, die nicht Christus dient, den er liebt und wünscht, von allen verehrt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Aliquando hanc reddes epistolam.">Bisweilen wirst du diesen Brief zurückschicken.</s>
  </letter>
</file>
