<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12122" id_hbbw="2075" id_irg_sort="2075" id_sort="120750"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino per Iesum Christum.">Gnade und Frieden vom Herrn durch Jesus Christus!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Valde sane sum recreatus, quando intellexi me, hominem plane nihili quasique terre vermiculum, ei viro curae esse, qui hodie inter christiane doctos aut primarius est omnino aut paucos admodum pares habet.">Ich habe mich sehr erfrischt, als ich erkannte, dass ich ein Mensch, der ganz und gar kein Wurm ist, für einen Mann gesorgt bin, der heute unter christlichen Gelehrten entweder der Vorrang ist oder nur wenige sehr gleich ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Iesus Christus istum charitatis adfectum in te semper conservet atque etiam adaugeat, donec in perfectum virum illum adoleveris.">Jesus Christus möge dieses Gefühl der Nächstenliebe in dir immer bewahren und wachsen, bis du zu jenem vollkommenen Mann aufgewachsen bist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Itaque supersum adhuc, antistes venerande, neque me simul cum meis tollere voluit dominus, nimirum ut partem adhuc aliquam laborum exanthlarem, qui ecclesiam Christi in hac cruenta atque mortali harena militantem exercent, quamquam longe prętulissem cum meis obdormire.">Deshalb übergehe ich noch, ehrwürdiger Vorsteher, und der Herr wollte mich nicht mit meinen Freunden nehmen, nämlich dass ich noch einen Teil meiner Mühe entlocken sollte, die die Kirche Christi in diesem blutigen und sterblichen Sand kämpfen üben, obwohl ich es bei weitem vorgezogen hätte, bei meinen Männern zu schlafen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed domino non ita visum est, qui qum etiam capitis nostri capillos numeratos habeat, nihil circa nos agit perficitque sine miranda ac aeternum nobis adoranda providentia.">Aber es schien dem Herrn nicht so, dass er, obwohl er auch die Haare unseres Hauptes gezählt hat, nichts um uns herum tut und uns ohne wunderbare und ewige Vorsehung anbeten lässt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ei igitur sit honos et gloria et gratiarum actio.">Ihm also sei Ehre, Ruhm und Danksagung.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Porro inter meos, quorum obdormitionis in domino memini, est et Iacobus Kriech, iuvenis ille Tigurinus, quem tu mihi tam studiose commendaras, quemque ego tam solerter et officiose enutriendum instituendumque curabam.">Unter meinen Männern aber, deren Schlaf ich im Herrn erinnere, ist auch Jakob Kriech, jener junge Zürcher, den du mir so eifrig anempfehlst, den ich so geduldig und pflichtbewusst zu erziehen habe.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quare te vehementer oro, ut, quando illę etiam sunt tuę partes, iuvenis ipsius patrem reliquosque eius adfines consoleris; set iam de eo non sinit dolor plura scribere.">Deshalb bitte ich dich dringend, dass du, wenn auch der junge Mann dein Teil ist, den Rest seines Vaters, die Verwandten trösten wirst; aber über ihn erlaubt es ihm nicht, mehr zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Responsionem tuam secundam ad Cochlęum legam tam avide, quam vehementer demirari soleo tua omnia scripta; deinde ad te rescribam, quod mihi de utraque dabit dominus.">Ich werde deine zweite Antwort an Cochläus so begierig lesen, wie ich es gewohnt bin, dass alle deine Schriften sehr betrübt sind; dann werde ich dir schreiben, was mir der Herr von beiden geben wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Interea valde cupio priorem librum ac replicam Cochlęi ad te videre, ut hinc inde rebus diligentius collatis maiorem postea fructum ex lectione tuorum scriptorum possim colligere.">In der Zwischenzeit wünsche ich dir sehr, das erste Buch und die Replik von Cochlus zu sehen, damit ich, nachdem ich die Dinge gesammelt habe, später eine grössere Frucht aus der Lektüre deiner Schriften sammeln kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id ergo tu in meam gratiam curabis, ut hic meus tabellarius libros illos ad me ferat, cui etiam iniunxi, ut prętium numeraret.">Deshalb wirst du dafür sorgen, dass mein Kurier diese Bücher an mich bringt, denen ich sie auch anvertraut habe, um den Preis zu bezahlen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quod autem petis, ut in Gallicum transmutem sermonem, quę tu Germanice de coena domini scribis ad Lutherum, valde gaudeo; nihil enim perinde cupio, quam scripta tua omnia, vere pia et docta, pluribus innotescere, quamquam illud non negligendum censeo, quis sit Lutherus, qui mores nostri seculi, quę molimina principum, qui rerumpublicarum status, quam varii et differentes sensus eorum, qui etiam de cognita evangelii veritate gloriantur: unus ait, alius negat, at tertius ponendum censet in deliberatione.">Dass du aber bittest, das französische Wort zu ändern, das du über das Abendmahl an Luther auf Deutsch schreibst, freue ich mich sehr; denn ich wünsche nichts genauso, als dass alle deine wahrhaft frommen und gelehrten Schriften vielen bekannt werden, obwohl ich denke, dass es nicht vernachlässigt werden sollte, wer es ist Luther, der die Sitten unserer Welt und die Mühlen der Fürsten, die den Stand der Republiken, so verschieden und verschieden sind die Sinne derer, die sich auch über die erkannte Wahrheit des Evangeliums rühmen: Der eine sagt, der andere leugnet, aber er glaubt, dass es in Überlegung gesetzt wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quare summam puto adhibendam cautionem in hoc toto tractando negotio, pręsertim quum eius sit momenti, ut aeque magni nullum reperias hodie in tota republica christiana.">Deshalb denke ich, dass man in dieser ganzen Angelegenheit eine grösste Vorsicht anwenden muss, zumal sie von grosser Bedeutung ist, um heute in der ganzen christlichen Republik auch nichts Grosses zu finden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Verum hęc omnia prudentię tuę singularique iudicio commissa sunto.">Aber all dies ist dem Urteil deiner Klugheit anvertraut worden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale beate atque bene, antistes mihi semper observande.">Lebe wohl, selig und gut, mein Vorsteher soll immer geachtet werden.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Lausannę, 9. calendas februarii 1545.">Lausanne, 9. Februar 1545.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex voto B. Comes Donzarensis.">Dein Gelübde des Grafen von Donzareth.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Doctrina atque pietate semper mirandos symmistas tuos omnes saluto in domino.">Ich grüsse alle deine Symmisten mit immer wunderbarer Lehre und Frömmigkeit im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo gravissimoque et vigilantissimo ecclesię Tigurinę episcopo, d. Heynricho Bullingero, viro ac domino mihi semper colendo.">Dem sehr gelehrten und sehr wachsamen Bischof der Kirche von Zürich, Herrn Heinrich Bullinger, meinem stets verehrenden Mann und Herrn.</s>
  </letter>
</file>
