<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12304" id_hbbw="2257" id_irg_sort="2257" id_sort="122570"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Quoniam Stumphium nostrum, virum humanissimum et doctissimum, hoc etiam in instituto illo suo nobili opere chronico agere videbam, ut non historia modo multarum rerum afferretur, sed etiam origo peteretur tum morum gentium, tum etiam verborum et usuum, operae pretium mihi quidem visum est, in descriptione rerum ab episcopis et abbatibus gestarum communem aliquam eamque paulo accuratiorem narrationem ac velut exegesin praemittere de monachismo deque statu omnium monasteriorum ut in primis illis, maxime autem mediis temporibus, quibus Christianismus in Germaniam importatus est, quo et pietati consuleretur apud illos, qui literas bonas ignorant, et harum rerum seriem cognitionemque, quam fortasse ullis in libris suis ne gustarunt quidem, semel recte acciperent Omnino enim in hoc est incumbendum, ne nude omnia et sine gratia p(r)oponantur, sed ut lucem adhibeamus rebus: quae, quales sint et unde manarint quove loco haberi oporteat, ut in aperto esse possint; ne porro probare videaris dicta factaque horum histrionum, si nude referas, quae postremis et proximis quinque saeculis tanta cum rerum omnium perturbatione tantaque cum profligatione disciplinae doctrinaeque purioris designarunt; id quod fieret maxime, si catalogos ponas ac ceu sanctorum hominum loco habeas trossulos, quos tali descriptione tanquam dignos immortali hominum memoria depinxeris.">Da unser Stumphius, ein höchst menschlicher und äusserst gelehrter Mann, dies auch in seinem edlen chronischen Wirken zu tun schien, um nicht nur die Geschichte zu bringen, sondern auch den Ursprung der Sitten der Völker und auch der Worte und der Praxis zu erbitten, schien es mir in der Beschreibung der Ereignisse von Bischöfen und Äbten eine etwas ausführlichere Erzählung und wie eine Exegese über den Mönchsismus und den Stand aller Klöster, vor allem aber in jenen Zeiten, in denen der Christentum in Deutschland eingeschlossen ist, um die Frömmigkeit bei jenen zu beraten, die die Kenntnis dieser Dinge nicht kennen, und vielleicht auch in jenen, die die Kenntnis dieser Dinge nicht kennen. In ihren Büchern schmecken sie nicht einmal richtig an, denn sie müssen sich darum kümmern, dass nicht alles nackt und ohne Gnade p(r) verabscheut wird, sondern damit wir das Licht den Dingen anwenden, die, wie sie sind und aus dem sie geflohen sind, an welchem Ort sie sein sollten, damit sie sich in der offenen Welt finden können; damit du nicht den Anschein erweckst, als hättest du die Worte dieser Schauspieler, wenn du nackt berichtetest, was in den letzten fünf Jahrhunderten mit einer so grossen Verwirrung aller Dinge so bedeutungsvoll mit der Verwirrung der Sittenzucht und reineren Lehre bezeichnet wurdest. Das wäre vor allem der Fall, wenn du die Listen der heiligen Männer aufstelltest, die du als unsterbliches Gedächtnis der Menschen würdig bezeichnet hast.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Hanc enim gloriolam et ipsi aucupati sunt monasticis illis in suis historiis sive chronicis, et nullo in labore monachi plus olei insumpserunt et, ut dicitur, ab asino cecidere magis.">Diese Herrlichkeit haben ja auch sie in ihren Geschichten oder Chroniken vermehrt, und die Mönche haben in keiner Arbeit mehr Öl an sich genommen und, wie es heisst, vom Esel mehr fallen lassen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego igitur me priore quidem illa parte meorum laborum illorum stultiti, quanta industria, prudentia et moderatione potui, opposui, nihil veritus, quin magnam gratiam sint apud lectores vel ipsos monachos probiores habitura omnia, quod et vere et simpliciter et praefixis ubique auctorum nominibus locisque partim indicatis, partim allatis in medium, palam indicarimus, de nostro nihil allatum esse, sed conscriptam historiam ex aliis, quam veram esse principum leges et temporum indubitata monumenta, praeterea doctorum et pientissimorum patrum testimonia undecunque citata, bona fide Germanice reddita, convincant.">Ich habe also in der Tat in jenem Teil meiner törichten Arbeit, mit welchem Fleiss, Klugheit und Mässigung ich mich widersetzt habe, nichts zu befürchten, dass unter den Lesern oder sogar den rechtschaffenen Mönchen jede grosse Gnade zuteil werden wird, weil wir offen darlegen, dass nichts von uns gebracht wurde, sondern dass die Geschichte von anderen geschrieben wurde, als dass die wahren Gesetze der Fürsten und die unzweifelhaften Denkmäler der Zeiten, ausserdem wenn sie von den Zeugnissen der gelehrten und frommen Väter zitiert und durch den guten Glauben auf Deutsch zurückgegeben wurden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Orsus sum autem, ut videbis, ab ipsis prope elementis et voculis, quo fidelius procederet narratio, quam id genus explicationes, si moderate adhibeantur, non modo claram, sed etiam gratiosam efficiunt, neque est quicquam in locis ad margines positis (ut dicimus) ostentationi tributum, sed probationi dumtaxat.">Ich habe nun, wie du siehst, von den Elementen und Worten selbst ausgehen lassen, damit die Erzählung besser voranschreitet, als die Erklärungen, wenn sie massvoll verwendet werden, nicht nur klar, sondern auch dankbar, und es gibt nichts, was an den Randpunkten gesetzt wird, sondern nur der Beweisführung zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Habent etiam pagi non indoctos passim homines, qui nostra facile exsibilarent nisi cernerent, quibus patronis et quanta testium auctoritate causa nostra, veritatis ergo in medium allata, niteretur.">Es gibt auch Pagien, die nicht gelehrt sind, die uns leicht entkommen würden, wenn sie nicht sehen würden, wie sehr die Gönner und die Autorität unserer Zeugen, die also in die Mitte der Wahrheit gebracht worden sind, sich verlassen würden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="In horum enim gratiam haec ipsa, quantacunque sunt, aliis illius operis partibus inserenda putavi, quo palam admonerentur minime recte sentire, qui vera veterave et indubitata esse credunt, quae sunt nuper illorum hominum libidine et audacia in orbem invecta, et longe aliam veterum sanctarum ecclesiarum faciem fuisse, quam hodierna, tot naevis maculisque aspersa, existat.">Ich dachte nämlich, dass diese Gnade, so gross sie auch sind, in andere Teile jenes Werkes eingegliedert werden sollte, so dass man sie nicht offen ermahnt, richtig zu denken, wer glaubt, dass die Wahrheit alt und unzweifelhaft ist, was in letzter Zeit durch die Begierde und Kühnheit jener Menschen in die Welt gebracht worden ist, und dass etwas ganz anderes das Antlitz der alten heiligen Kirchen war als das von heute, mit so vielen jungen Makeln besprengt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Arbitrabar autem, offerri Stumphio nostro felicissimam occasionem promovendae apud illos pietatis, ut, quoniam dubitari nequeat, quin avidissime rerum a se tam magnifice gestarum narrationem sint voraturi, simul etiam, hanc positam escam quin attingant gustentque, praeterire non possent.">Ich dachte aber, dass unserem Stumphius eine höchst glückliche Gelegenheit zur Förderung der Frömmigkeit unter ihnen angeboten wird, damit sie, da er nicht zweifeln kann, die so prächtige Erzählung der Dinge von ihm verschlungen werden können, zugleich auch, dass sie diese Speise nicht erreichen und nicht übergehen können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Si seorsim ederentur quocunque favorabili titulo, nemo horum legeret; operi chronico inserta et in historiam redacta nemo praeteribit.">Wenn sie sich in irgendeinem begünstigenden Titel zusammenfinden, würde niemand von ihnen lesen, wenn sie dem chronischen Werk eingegliedert und in die Geschichte verfasst sind.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Porro quo minus delicatos et morosos praveque affectos lectores offenderemus, magna industria curatum, id quod in ipsis statim mimicis tituli olfacies.">Damit wir aber die Leser weniger zärtlich und tödlich beleidigen könnten, wurden wir mit grosser Sorgfalt dafür gesorgt, was du sogleich in denselben Männern des Titels als Geruch gebrauchen wirst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ubicunque acerbiora narrantur, alios loquentes facimus aut ipsos auctores, qui quidem scripsere, adducimus nec parcimus verbis, quo magis mitigetur acerbitas.">Überall, wo die grösseren Erzählungen berichtet werden, sprechen wir mit anderen oder selbst mit den Autoren, die zwar geschrieben haben, aber nicht mit den Worten schonen, um so mehr die Bitterkeit zu mildern.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ea in re s(ancti) Bernhardi nobis libertas, qua in episcopos et abbates invexit, mire utilis fuit.">In dieser Angelegenheit war uns die Freiheit Bernhards, mit der er die Bischöfe und Äbte überführte, wunderbar nützlich.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Fecit et veterum sanctorum patrum auctoritas, Hieronymi imprimis et Augustini, ut arbitrer, vitio verti cuiquam non posse, quae prioribus duobus in titulis et capitulis sunt exposita.">Auch die Autorität der alten heiligen Väter tat Hieronymus und Augustinus, wie ich glaube, durch das Laster, das niemandem zugewandt werden kann, was in den ersten beiden Titeln und Kapiteln dargelegt wurde.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nam si pugnantia cum dissonis et pugnantibus referri non deberent in opere chronico nec possent, profecto nulla saeculorum series tradi et describi ullo in libro posset et fide sua historiam destitui necesse foret.">Denn wenn die Kämpfe mit den Widersprüchen und Kämpfern nicht auf das Chronikwerk verwiesen werden konnten und es nicht möglich wäre, dann könnte in der Tat keine Reihe von Jahrhunderten überliefert und in einem Buch beschrieben werden, und es wäre notwendig, dass die Geschichte ihres Glaubens entzogen werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Data vero et haec opera est quibusdam, ut pluscula extenuaremus, quae praecise dici poterant.">Gegeben aber ist auch das Werk einiger, um die Mehrheit zu schwächen, die man vor allem behaupten konnte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nolui enim hoc urgere hac in parte, ut monachismum abrogaturus viderer, quod valde odiosum fuisset; sed vocabulo reformationis sum usus, quo et ipsi, dum de monachis et pfaffis mentio incidit, libenter utuntur et libere agnoscunt, esse in illis, quod emendare et in ordinem redigere necesse sit.">Denn ich wollte dies nicht dazu drängen, um den Mönch aufzuheben, weil er sehr verhasst gewesen wäre. Aber ich habe den Ausdruck "Reformation" gebraucht, durch den auch sie, während sie über Mönche und Schmähungen erwähnen, gern gebrauchen und frei anerkennen, dass es in ihnen ist, was zu bessern und zu einer Ordnung zu machen notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Missam, imagines, eucharistiam, sanctorum suffragia nusquam, quod sciam, attigi, neque, ut attingerem, ulla causa fuit.">Die Messe, die Bilder, die Eucharistie und die Stimmen der Heiligen habe ich, wie ich weiss, nie berührt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Oblique innui quaedam, quae nasuto lectori facient satis.">Ich weiss, dass einige Dinge, die dem Leser durch die Geburt genug tun werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Praecavi imprimis, ne qua in re acerbius controversa iudicium meum praefractius interponerem; sed libenter velut haesitans in alios reieci cognitionem, contentus ipse retulisse rem, ut habet, quod equidem unicum historiae munus est.">Vor allem habe ich gebeten, mein Urteil in irgendeiner schrecklicheren Angelegenheit zu unterbrechen; aber wie ich es gerne zögere, andere zu kennen, habe ich damit zufrieden sein, die Sache selbst mitzuteilen, wie sie es in der Tat einzig und allein für die Geschichte ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Proinde saepius partes controversiae partibus committo, ut, quibus causis et argumentis utantur, qui se iure ad invehendum et accusandum excitos esse clamant, cognosci queat.">Daher übergebe ich öfter die Parteien der Kontroverse, damit sie, mit welchen Gründen und Argumenten sie sich beschäftigen, die sich mit Recht zum Ankläger und zum Ankläger ermutigt fühlen können.</s>
    <s translated="false" n="20" original_language="de" original_no_xml="Ubique laude extollo pagos cum titulis magnificis, und da ich wider das closterwerck und wider die cloßner und cloßnerin handlen, ziech ich bruͦder Clousen mitt bsonderm flyß an alls den, der nach der besten regell der eltisten einsidlen sich geleitet und finden lassen habe etc."/>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Quae vero de sancto Gallo et statu monasterii attuli, magna fide reddita sunt, et in iis omnibus veritati et candori datum cum omni moderatione, quod dari rei monasticae, non ubique purae et sanctae, potuit.">Was ich aber über den heiligen Gallus und den Stand des Klosters gebracht habe, ist in grossem Glauben zurückgekehrt und in ihnen allen mit aller Mässigung der Wahrheit und der Offenheit gegeben worden, was dem Mönchstum und nicht überall rein und heilig sein konnte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De ipsa veritate detrahi nec debet nec potest, ab illo praesertim, qui fidem historiae sanctam veretur.">Von der Wahrheit selbst darf und darf sie nicht verkleinert werden, vor allem von dem, der den Glauben an die heilige Geschichte fürchtet.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam et hoc in catalogo abbatum factum a me summa cura est, quod et ipse brevi cognosces; nam descriptum mittam arbitror, brevi nec sine historia et veterum et recentium gestorum.">Denn auch dies ist in der Aufzählung der Äbte von mir mit grösster Sorgfalt, was du selbst kurz erfahren wirst; denn ich glaube, ich werde die Beschreibung schicken, ohne die Geschichte und die Geschichte der Alten und der jüngsten Geschichte.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Multa mihi mutanda fuerunt, ne cum Stumphio nostro idem, quod ipse sane digestissime tradidit, ipse quoque reponerem.">Vieles mussten mich ändern, um nicht das Gleiche mit unserem Stumphius, das er selbst sehr vernünftig überliefert hat, zu ersetzen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quando enim scribere coepi, libros eius necdum vidi, et dignum ipse duxit, quo me adire non gravaretur, ne laborem unum geminum confunderemus et ego ipse actum quod dicitur, agerem; quod sane magna mea gratia, quam humanissimo huic viro debeo, factum est.">Denn als ich anfing zu schreiben, habe ich seine Bücher noch nicht gesehen, und er hat es selbst für würdig gehalten, zu dem ich nicht beschwert wurde, um nicht die einzige Mühe von Zwillingen zu verwirren, und ich selbst würde den Akt, den man sagt, verhandeln. Dies ist natürlich meine grosse Dankbarkeit, die ich diesem höchst menschlichen Mann schulde, geschehen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Oro autem te, mi Bullingere, ut et alias meas et simul illam lucubrationem, hac praeterita aestate apud me summis in negotiis natam, Stumphio mittas, quo et legat et una tecum iudicet; et si edendum esse duxeritis, nomine eius ut edatur, curetis, ne non unum auctorem praeferat liber, unius nomine merito exiturus in lucem.">Ich bitte dich aber, mein Bullinger, dass du, Stumphius, in diesem vergangenen Sommer bei mir in höchsten Angelegenheiten geboren, Stumphius schickst, wohin er liest und mit dir zusammen urteilt; und wenn du es essen solltest, sollst du dafür sorgen, dass nicht ein einziger Autor vorgezogen wird, damit das Buch verdientermassen mit einem Namen ans Licht gehe.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quae odiosiora esse iudicabit, quam ut suo nomine edenda putet, non gravabor, si meum in caput omnia reiiciat et in praefatione operis (eo enim in loco commode poterit), in quarum rerum descriptione mea opera sit adiutus, libere moneat; nollem enim optimum virum ullius rei, quae submolesta ei esse posset, ulla suspicione gravari.">Wenn ich aber über das, was er verhasst, urteile, als dass er es mit seinem eigenen Namen zu verfassen glaubt, so werde ich es nicht belasten, wenn er mein Haupt ablehnt und es in der Vorrede des Werkes (denn es wird an diesem Ort angebracht sein), in deren Beschreibung er meine Werke unterstützt hat, frei ermahnt. Denn ich möchte nicht, dass der beste Mann eines Dinges, der ihm lästig sein könnte, von irgendeinem Verdacht belastet wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ceterum in genere ut mitigetur lector, et ab initio quidem in praefationis fine, - ne quis consulat male, si quid in ullos, rerum narratarum fide postulante, vel scriptum vel dictum sit-, valde necesse erit.">Im übrigen gilt es, dass der Leser gemässigt wird, und zwar von Anfang an am Ende der Vorrede, damit nicht jemand schlecht beraten kann, wenn er durch den Glauben an die Erzählungen etwas verlangt oder geschrieben oder gesagt wird.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="In quibus tamen D. Stumphius me monitore non habet opus; novit sane me melius, quid factu opus existat.">Davon hat Meister Stumphius jedoch keine Arbeit, um mich zu überwachen; er weiss wirklich besser, was ich tun soll.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quod ad me attinet, vestro iudicio in universum acquiescam; tantum curate, ut, si in praesentia de edendo supersedendum duxeritis, mea illa quantulacunque, quae obiter quidem conscripsi, maiore autem labore descripsi, ad me revertantur nec omnino intereant.">Was mich betrifft, so werde ich nach eurem Urteil ganz und gar stiften; so sehr sollt ihr dafür sorgen, dass, wenn ihr euch in der Gegenwart über die Ausgabe zu beraten gedenkt, meine so geringen Dinge, die ich Übrigens geschrieben habe, mit grösserer Mühe zu mir zurückkehren und nicht völlig umgehen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Kesslerus recognovit, negans, se hanc materiam Germanice ab ullo sic tractatam hactenus vidisse, cui quidem facile accedo.">Kessler erkannte und leugnete, dass er diese Materie in deutscher Sprache von niemandem so behandelt gesehen habe, dem ich zwar leicht zugehöre.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Verum probe recteque tractarim an secus, vestrum erit iudicium; nam illius ita amore vitiatum est, ut acquiescere parum tuto liceat.">Aber ich werde richtig behandelt oder anders, es wird euer Urteil sein; denn seine Liebe ist so verdorben, dass es wenig sicher ist, zu ruhen.</s>
    <s translated="false" n="33" original_language="de" original_no_xml="Das buͦch hatt zwei bücher papyr."/>
    <s translated="false" n="34" original_language="de" original_no_xml="Ein anderer hett es uff eins geschriben; ich schrib böß und wyt gestehe gschrift."/>
    <s translated="false" n="35" original_language="de" original_no_xml="Wir habend ouch zwyfelt, ob üwer verornedte die buͤcher, so inn truck ußgon söltind, zuͦ besähen, die history der äpten und S. Gallen closter belangend ze trucken zuͦlassen wurdind oder nitt, diewyl üwer herren von Zürich ouch schirmvögt gedachts klosters sind."/>
    <s translated="false" n="36" original_language="de" original_no_xml="Ich hör aber nit, das man deß gloubens halb dem kloster niendertinn angedingt oder verbunden sey."/>
    <s translated="false" n="37" original_language="de" original_no_xml="Das weiß ich wol, das im brief deß lant- und burgrechts, so apt Caspar mitt den vier orten selbswillig ufgenommen hat, die relligion aller dingen excipiert und hindangesetzt ist, uß anbringen deß apts, und das zytlich allein ingedingt ist."/>
    <s translated="false" n="38" original_language="de" original_no_xml="So wirt sich (gloub ich) niemant sperren, das man nitt warhafte und unlougembar geschichten, so one allen hasß und Widerwillen, allein die history zuͦ vollstrecken, mitt aller senftmütigkeit darton und beschriben werdend, nitt möge oder solle oberzelter Ursachen halber stellen und ußgon lassen, besonders unserer religion zuͦ fürschub und guͦtem."/>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Verum de hoc ipse tu statues et curabis.">Doch darüber wirst du selbst entscheiden und dafür sorgen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Sangalli, pridie Kalendas Octobres, anno domini MDXLV.">Sangalli, am ersten Oktober, im Jahr unseres Herrn 1545.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="- Boni consule festinatam scripturam.">- Nimm den guten Konsul an, dass die hl. Schrift in Eile ist.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus.">Joachim Vadianus.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro domino Heinricho Bullingero, amplissimae ecclesiae Tigurinae episcopo, domino et amico maxime colendo.">Dem sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr angesehenen Bischof der Zürcher Kirche, meinem vorzüglichen Herrn und Freund.</s>
  </letter>
</file>
