<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12133" id_hbbw="2086" id_irg_sort="2086" id_sort="120860"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Dedit ad vos literas antea d. Farellus, quibus sententiam vestram super quadam controversia inter nos et quendam ex simmistis nostris orta elicere volebat.">Er hat euch zuvor einen Brief an Herrn Farellus geschickt, in dem er eure Meinung über einen gewissen Streit zwischen uns und einem unserer einfachen Männer entnehmen wollte.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Sed, cum nihil ad nos literarum de sententia vestra dederitis, cogimur iterum de re eadem ad vos scribere scriptumque mittere, in quo descriptus est modus, quo utimur in censendis fratribus, cui repugnare supra dictus conatus est positionibus quibusdam in medium prolatis, quarum etiam exemplum ad vos mittimus.">Aber da ihr uns keine Briefe über eure Meinung zukommen lässt, sind wir gezwungen, euch erneut über die gleiche Angelegenheit zu schreiben und euch zu schreiben, in der geschrieben ist, wie es beschrieben ist, wie wir es bei der Beurteilung der Brüder verwenden, dem der oben erwähnte Streit mit gewissen Stellungen in der Mitte vorgelegt wurde, von denen wir euch ein Beispiel schicken.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam cum illi firmis quantumvis et aequis rationibus satisfacere non potuerimus, nihil nobis honestius nec tutius visum fuit, quam si hęc tota controversia omni contentione omissa ecclesiarum iudicio dirimatur; inter quas vestra non sane contemnenda in primis nobis occurrit.">Denn da wir ihm, so gut und gerecht, nicht genugtun konnten, so schien es uns nichts ehrenvoller und sicherer zu sein, als wenn dieser ganze Streit durch das Urteil der Kirchen abgeschnitten wird, unter denen uns vor allem die Verachtung eures Gegenstandes zuteil wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Vos igitur, fratres charissimi, per Iesum Christum oramus et obsecramus, ut, quid de hac re sentiatis, nobis primo quoque tempore literis significetis.">Deshalb, liebe Brüder, beten und beschwören wir euch bei Jesus Christus, dass ihr, was ihr über diese Angelegenheit denkt, auch uns zum ersten Mal mit Briefen widmet.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Hac ratione fiet, ut nos, iam vobis devinctos, devinctiores reddatis.">Auf diese Weise wird es geschehen, dass ihr uns, die ihr bereits an euch gebunden seid, anklammert.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non enim nobis exciderunt, quę superioribus annis pręstitistis, ut labenti et inclinatae ecclesiae nostrae succurreretur.">Es ist uns nämlich nicht entfallen, was ihr in den letzten Jahren erworben habt, um unserer müde und neigenden Kirche zu Hilfe zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam quid sperandum fuisset de ecclesiae illius statu, in qua, in ministerium verbi sine consensu et suffragio ministrorum quisque admitteretur, et ex qua Farellus, vir pius, ministerio cuius dominus eam fundaverat, improbitate nonnullorum turpiter tanquam mercenarius quispiam eiectus fuisset?">Denn was hätte man von dem Zustande der Kirche erwarten sollen, in dem jeder ohne Zustimmung und Abstimmung der Diener zum Dienst des Wortes zugelassen werden sollte, und aus welchem Farellus, ein frommer Mann, in dessen Dienst der Herr sie gegründet hatte, durch die Unehrlichkeit einiger schändlicherweise als ein Söldner vertrieben worden wäre?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Dominus autem his nefariis erroribus et vitiis mederi vestris reliquarumque ecclesiarum sanctissimis monitis et consiliis misericordia sua voluit.">Der Herr aber wollte durch diese schändlichen Irrtümer und Laster den Rest der heiligsten Kirchen durch seine Barmherzigkeit heilen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="A vobis igitur petimus, fratres, ut, quoniam antea bene coepistis ecclesiae domini auxilium ferre, nunc quoque opem vestram eidem feratis.">Deshalb bitten wir euch, Brüder, dass ihr, da ihr zuvor begonnen habt, der Kirche des Herrn Hilfe zu leisten, auch nun eure Hilfe ihm erweisen werdet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Si id non feceritis, mirabimur; sed confidimus vos esse omnino facturos.">Wenn ihr das nicht tut, werden wir uns wundern; aber wir vertrauen, dass ihr es überhaupt tun werdet.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Rescripserunt nobis ecclesiae, quarum iudicium subiimus.">Die Kirchen, deren Urteil wir unterworfen sind, haben uns geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Literarum exempla ad vos mittimus, ut donorum illis a domino collatorum vos nobiscum faciamus participes.">Ich schicke euch Kopien der Briefe, damit wir euch mit uns teilen, die ihr vom Herrn geschenkt habt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus vos diu incolumes ecclesiae suae servet.">Möge der Herr Jesus euch lange in Sicherheit seiner Kirche bewahren.</s>
  </letter>
</file>
