<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12121" id_hbbw="2074" id_irg_sort="2074" id_sort="120740"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Si cuiquam me aliquid vel voluptatis vel iucunditatis adferre possint literae, tum certe me nulli plures quam tibi, vir praestantissime Mecoenasque colendissime, debere faterer.">Wenn die Briefe irgendjemandem Vergnügen oder Annehmlichkeit bringen können, dann gestehe ich gewiss, dass ich niemandem mehr schulde als dir, hochgeschätzter Mann von Mecoenas und dir.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tanta enim tuorum erga me est meritorum multitudo, ut nihil eorum, quae vel iucunda vel utilia tibi esse possint, a me sine magno ingratitudinis crimine praetermitti queat.">Denn es ist eine so grosse Menge von Verdiensten für mich, dass nichts von dem, was dir angenehm oder nützlich sein kann, von mir ohne grosses Verbrechen der Undankbarkeit übersehen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Sed quoniam meis literis ea suavitas non sit aspersa, ut quenquam eae iuvare delectareve possint, facile me ab ingratitudinis crimine abesse posse arbitror, etiamsi minus saepe hactenus ad te scripserim; imo veniam potius nunc mihi apud te deprecandam censeo, qui videlicet tibi, homini cum doctissimo, tum occupatissimo, illiteratis meis literis non verear obstrepere.">Aber da meine Briefe nicht mit dieser Annehmlichkeit besprengt sind, so dass ich, auch wenn ich dir bisher weniger oft geschrieben habe, leicht von dem Verbrechen der Undankbarkeit abweichen kann, glaube ich, dass ich jetzt lieber bei dir verzeihen werde, weil ich dich, einem höchst gelehrten und sehr beschäftigten Mann, nicht befürchten werde, meine unerschrockenen Briefe zu widerlegen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et tuae sane dignitatis excellentiam meae conditionis humilitati conferens primum a scribendo absterrebar; deinde vero humanitatem tuam, qua te erga infimae quoque conditionis homines praeditum esse cognoscebam, in animum revocans rursus in instituto confirmabar, quo videlicet calamo resumpto haec paucula ad te exararem.">Und indem ich deine Würde in der Demut zum ersten Male vom Schreiben abgewandt hatte, habe ich aber dann deine Menschlichkeit, in der ich erkannte, dass du auch gegenüber den niedrigsten Menschen zur Beschaffenheit begabt bist, wieder ins Gedächtnis gedrängt, indem ich dir diese wenigen Dinge wieder schreibe.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cum autem ad te scribere susceperim, scholae, cui me praefectum scis, statum apperire tibi debebam; sed commodius fore putavi, ut eum ex domini Comandri, patroni mei singularis, literis, qui propediem ad te scripturus est, cognosceres.">Da ich dir aber geschrieben habe, habe ich die Schule, an die du weisst, dass ich dir den Stand erfährt, aber ich dachte, es wäre besser, dass du ihn aus dem Herrn Comander, meinem einzigartigen Gönner, in einem Brief, der dir bald schreiben wird, erfährst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="In praesentiarum autem hoc tantum significatum tibi volo ludum literarium nostrum tanto puerorum numero esse obrutum, ut his docendis erudiendisque duo soli sufficere nequeant.">In der Gegenwart wünsche ich dir aber nur, dass unser literarisches Spiel mit einer so grossen Anzahl von Kindern überwältigt ist, dass die beiden beim Unterrichten nicht ausreichen können.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vereor autem, ne Lemnium, quod et prius attentaverant, mihi obtrudere velint, si collaboratorem deposcam.">Ich fürchte aber, dass Lemnius, wie sie schon früher bemerkt hatten, mich aufdrängen wollte, wenn ich einen Mitwirkenden verlasse.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Te itaque, domine humanissime, rogatum vellem, quo hac de re consuli nostro Curiensi Lucio Heym et domino Ioanni Traversio aliquid scribere digneris; idque si fiat, non est, quod amplius mihi metuam eos mihi Lemnio, homine impuro, molestos futuros.">Deshalb, lieber Herr, würde ich dich bitten, unserem Konsul Lucius Heym und unserem Herrn Johannes Traversius etwas zu schreiben; und wenn es geschehen sollte, gibt es keinen Grund, mir Lemnius, einem unreinen und lästigen Mann, mehr zu fürchten, dass sie mir belästigen werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Authoritatem enim tuam, sat scio, reverebuntur.">Denn ich weiss genug, dass deine Autorität geehrt wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Domini commissarii, ut vocant, ad proxime futuras Paulinas nundinas convenient, si quid humanitati tuae scribere vacaret.">Die Kommissare des Herrn werden sich, wie sie es nennen, zur nächsten Paulusmesse versammeln, wenn es Zeit hätte, etwas an deine Menschlichkeit zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vale nunc, vir praestantissime Mecoenasque colendissime, meque tuae fidei semper commendatum habe.">Lebe wohl nun, hochgeschätzter Mann, hochgeschätzter Mecoenasque, und halte mich immer für deinen Glauben anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dominus Comander salutem plurimam tibi in calce mearum literarum adseribere iussit Meis quoque verbis honestissimam uxorem tuam necnon liberos pulcherrimos quam officiosissime salutabis; domino quoque praeposito, Mecoenati meo singulari, caeterisque dominis meis colendissimis salutem meo nomine dicere digneris, oro.">Der Herr Comander hat dir am Fuss meines Briefes sehr herzliche Grüsse anvertraut, auch in meinen Worten wirst du deine höchst ehrenvolle Frau und deine schönen Kinder so pflichtbewusst grüssen. Auch dem Herrn, dem Prioren, meinem einzigartigen Mecoenat, wirst du es herablassen, in meinem Namen die anderen hochgeschätzten Herren in meinem Namen zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vale iterum, domine observande.">Lebewohl noch einmal, hochverehrter Herr.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Datum Curiae Rhetorum, 11. kalendas Februarii, anno salutis etc. 45.">Gegeben zu der Kurie der Rhetorum, 11. Februar, im Jahr des Heils usw. 45.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Pontesella, tui observantissimus.">Dein aufmerksamer Johannes Pontesella.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Heinrycho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti, domino ac Mecoenati suo colendissimo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, Bischof der Zürcher Kirche, seinem höchst verehrten Herrn und Mecoenat.</s>
  </letter>
</file>
