<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12283" id_hbbw="2236" id_irg_sort="2236" id_sort="122360"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="[Salutem] d[ico] per Christum.">Ich grüsse Dich durch Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non potui non vehementer laetari et gratulari Laurentio Blanckenheimio, Marpurgensi civi et amico nostro, tot tantisque officiis et honoribus hospitalitatis omnisque liberalitatis a vobis excepto, ornato, denique etiam honorificentissime dimisso; unde is, qua est ingenuitate iudicii atque morum, vestras agnoscit virtutes et praedicat humanitatem, modestiam, innocentiam - et quid non?">Ich konnte nicht mit grosser Freude und Glückwünsche an Laurentio Florenzkenheim, unserem Bürger und Freund von Marburg, und zwar mit so vielen so grossen Pflichten und Ehren der Gastfreundschaft, ausser euch mit Ausnahme der Grosszügigkeit, geschmückt und schliesslich auch mit grösster Ehrfurcht entlassen. Woher erkennt er, mit welcher Genugtuung des Urteils und der Sitten, eure Tugenden an und predigt Menschlichkeit, Bescheidenheit und Unschuld - und was nicht?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="-, ut et ringantur iliisve rumpantur, qui vel iniqui vel inviti coguntur has laudes de vobis audire.">-, um auch jene zu reissen oder zu zerreissen, die gezwungen sind, diese Lobgesänge von euch zu hören.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Optamus enim atque speramus, quotquot boni viri sumus, causam veritatis non tantum iustis verborum rationibus, verum etiam recte et praeclare factis de vobis apud omnes homines innotescere.">Wir hoffen und hoffen, dass die Sache der Wahrheit nicht nur durch gerechte Gründe, sondern auch durch recht und deutliche Taten von euch vor allen Menschen bekannt wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quo nomine iure mihi gaudendum et gratia vobis ingens habenda esse videtur, quod, cum quosvis alios tum praecipue nostros beneficiis demereri non omittitis (quamvis plerique nullam aut certe malam gratiam referamus), at vos non vestram, sed solius dei gloriam quaeritis, qui vel ipse solus fidem istam vobis rependet, quod non fatigamini calumniis invidiorum et ingratorum in benefaciendo.">Mit diesem Namen muss ich mich freuen und euch eine grosse Gnade erweisen, weil ihr, obwohl ihr alle anderen und besonders unsere Wohltaten nicht ausser Acht gelassen habt (wenn auch die meisten Menschen keine oder gewiss keine schlechte Gnade erweisen), euch aber nicht um euretwillen, sondern nur um die Ehre Gottes sucht, der euch selbst diesen Glauben zurückzahlt, weil ihr nicht durch die Verleumdungen des Neides und der Undankbaren in Wohltaten ermüdet seid.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Libellum vestrum apologeticum adversus insanam convitiandi et damnandi libidinem, quae est in Martino Luthero contra vos, libentissime vidimus et legimus; non quod dissidii malum nos delectet (quemadmodum nonnulli sunt perperam curiosi, qui nihil aliud quam perpetuas rixas et contentiones amant), sed utile, pulchrum atque iucundum est visum illius vanis, atrocibus, scurrilibus et obscoenis logomachiis et arroganter dictis opponi a vobis vera et solida, seria et gravia, casta et sancta omnia denique modesta, ut aequis modo iudicibus sive literatis sive plebeiis vestra innocentia facile appareat.">Euer apologetisches Büchlein gegen die unverschämte Lust, euch zu schmähen und zu verurteilen, haben wir mit grösster Freude gesehen und gelesen; nicht als ob uns das Übel der Meinungsverschiedenheit ergötzt (wie einige verkehrt neugierig sind, die nichts anderes lieben als ewige Streitigkeiten und Streitigkeiten), sondern als nützlich, schön und erfreulich erscheint sein eitles, schreckliches, schreckliches, schreckliches und unvernünftiges Wort, das von euch mit wahrer und solider, ernster, keuscher und heiliger Gesinnung übereinstimmt ist, dass es in gleicher Weise den Richtern, sei es den Plebejern, sei es der Unschuld, leicht erscheint.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Improbos vero scurras, nisi quod cursum veritatis aliquantum impediunt, parum curandos censeo, quibus nimirum nihil satisfaciet, si vel Christus de coelo vocem aut signum aedat, ut pronuntiet, confirmet, persuadeat veritatem.">Ich denke, dass man die Bösen nur ein wenig daran hindern, den Lauf der Wahrheit zu bewältigen, womit er natürlich nichts befriedigen wird, wenn auch Christus die Stimme oder das Zeichen vom Himmel aufgibt, um zu verkünden, die Wahrheit zu bestärken und zu überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hoc ideo dico, quod Theobaldus quidam, in schola Marpurgensi professor sacrarum literarum (si diis placet) acutissimus, solitus est aliquando publice in sua lectione et disputatione, puto etiam in concione coram auditoribus, Christum provocare et signum postulare et imprecari sibi ipsi nescio quid mali, si non totus Christus, quantus quantus est, corpore et animo, divinitate cum humanitate praesens ibi versetur ante ipsius oculos: Horrendam blasphemiam et ad stabiliendum errorem apprime appositam!">Das sage ich deshalb, dass ein gewisser Theobald, der Professor der Marburger Schule, (wenn es den Göttern gefällt) gewohnt ist, manchmal öffentlich in seiner Lesung und Disputation, wie ich glaube, in der Predigt vor den Zuhörern Christus herauszufordern und ihm ein Zeichen zu erbitten und zu flehen, wenn nicht der ganze Christus, wie gross er ist, mit Leib und Geist, in seiner Gottheit und Menschlichkeit dort vor seinen Augen wandelt: Eine schreckliche Gotteslästerung und eine ganz aufrichtige Festigung des Irrtums!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quae illum (malum) dementia excaecavit sic, ut Christum coelo detraheret?">Welches Übel (das Übel) hat ihn so verblendet, dass er Christus dem Himmel entziehe?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Verum quid non audent et excogitant illi homines pro assertione opinionum suarum, quos adeo nihil pudet mentiri et comminisci, tum in iactandis arcanis suis revelationibus spiritus nescio cuius, tum in scriptis et sententiis aliorum secus habentium suggillandis!">Aber was wagen und denken jene Menschen nicht, je nach der Behauptung ihrer Meinungen, die sie so sehr beschämen, nichts zu lügen und zu beherrschen, sowie bei der Prahlerei ihrer geheimen Offenbarungen, ich weiss nicht von wem, oder bei der Beleidigung der Schriften und Meinungen anderer, die sie anders haben, zu tadeln!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quo iure quave iniuria?">Mit welchem Recht und welchem Unrecht?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ab istiusmodi ergo theologis sponte ac ultro me separo et ad vos me adiungo, in quibus, si nihil aliud, maiorem tamen candorem semper reperi et perspexi.">Von solchen Theologen bin ich also freiwillig und von freien Stücken getrennt und füge mich zu euch hinzu, in denen ich, wenn nichts anderes, immer wieder eine grössere Weisse finde und erkenne.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quare semel vos omnes uno ore rogatos volo, Bullingere, praeceptor in domino reverende, ut me vobis et vestris precibus etiam atque etiam commendatum habeatis, neve consilio vel solatio unquam desitis nobis.">Deshalb möchte ich, Bullinger, ehrwürdiger Präzeptor, euch alle einmal mit einem Mund bitten, dass ihr mich in euren Gebeten und auch in euren Gebeten anvertraut habt und uns niemals durch Rat oder Trost vernachlässigt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vivimus enim revera hic ferme, quod Christus praedixit, sicut oves inter lupos.">Denn wir leben hier fast das, was Christus vorhergesagt hat, wie die Schafe unter den Wölfen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed deus reddit nos magnanimos in suo negotio et constantes, quominus labamur aut desperemus.">Aber Gott macht uns zu Hochherzigkeiten in seinem Geschäft und standhaft, um uns zu untergraben oder zu verzweifeln.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Idem quoque principem dedit nobis non usque adeo morosum aut iniquum, ut bene vellent nostratium quidam.">Derselbe Fürst hat uns auch gegeben, nicht so langsam oder ungerecht, dass einige unserer Leute gut wollen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Percepi enim ex bono viro, qui principi nostro a secretis est et quotidie adhuc in aula degit, quod, humanissime erga vos affectus, rescripserit vobis non minus benigne quam prudenter; quod equidem, ut debui, animo gratissimo accepi.">Denn ich habe von einem guten Mann, der unserem Fürsten heimlich ist und immer noch am Hofe lebt, erfahren, dass er euch in höflicher Zuneigung zu euch nicht weniger freundlich als klug schrieb; was ich, wie ich sollte, sehr dankbar empfangen habe.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dixit etiam ille ipse Saxoniae ducem tentasse landgravium nostrum de interdicto librorum vestrorum in hisce regionibus, sed principem minime consensisse aut paruisse; quin potius contra flagitasse ab illo et a Pontano, eius cancellario, ut totis viribus Luthero resisterent, ne quid rursus contra vos moliretur.">Er sagte auch, der Herzog von Sachsen habe unseren Landgrafen in diesen Ländern über das Verbot eurer Bücher versucht, aber der Fürst hätte es nicht zugestimmt oder gehorcht; vielmehr habe er und Pontanus, seinen Kanzler, gegen ihn und seine ganze Kraft gegen Luther gehandelt, um nicht wieder etwas gegen euch zu unternehmen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quid vero effecerit, ignoro.">Ich weiss nicht, was er getan hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hinc tamen vobis colligendum erit de benevolo principis erga vos animo, quem quia multi adversariorum norunt et maxime ii, qui nobis interdum negotia facessunt, idcirco haud queunt apertas contra nos inimicitias gerere.">Aus diesem Grund müsst ihr aber von dem wohlwollenden Geist des Fürsten gegenüber euch sammeln, den, weil viele Gegner und besonders diejenigen, die uns manchmal Geschäfte machen, nicht offene Feindschaften gegen uns ausüben können.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Clandestinas tamen fovent procul dubio, quantas possunt.">Dennoch fördern sie zweifellos so viele, wie sie können.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed ignoscat eis deus et coniungat nos, ut in ipso semper unum simus et sentiamus.">Gott verzeihe ihnen und vereinige uns, damit wir in ihm immer eins sind und wahrnehmen.</s>
    <s translated="false" n="23" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Bene vale in Christo et me, quod facis, ama.">Gott behüte dich in Christus und mich, wie du es tust.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Salutat humanitatem tuam dominus Decius, episcopus et patronus meus singularis.">Möge der Herr Decius, der Bischof und mein einzigartiger Schutzpatron, deine Güte grüssen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Saluta ex nobis omnes alios.">Grüsse alle anderen von uns.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Datum ex Veteribus Castris, circiter nonas septembris anno 1545.">Gegeben aus dem alten Lager, etwa am neunten September 1545.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Johannes Pincziger tuus totus.">Johannes Pinkziger, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Summa integritate cum doctrinae tum vitae theologo Heynricho Bullingero, religionis verae in Tigurina ecclesia antistiti, domino ac praeceptori suo.">An den Theologen Heinrich Bullinger, dem Bischof der wahren Religion in der Zürcher Kirche, seinem Herrn und Lehrer, in grösster Unversehrtheit der Lehre und des Lebens.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
