<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12259" id_hbbw="2212" id_irg_sort="2212" id_sort="122120"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Camillus Renatus Henrico Bul(l)ingero, optimo Iesu Christi servo, gratiam et pacem a Domino.">Camillus Renatus Heinrich Bul(l)ingero, dem besten Diener Jesu Christi, Gnade und Frieden vom Herrn.</s>
    <s translated="false" n="2" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Superioribus diebus domino Petro Phinero ad te literas dedi - is enim id me rogavit ut facerem - eo libentius, quod se proxime ad te venturum atque allaturum diceret.">In den letzten Tagen habe ich dir Peter Phinero einen Brief geschickt - denn er hat mich gebeten, es zu tun - um so bereitwilliger, weil er sagte, er werde bald zu dir kommen und zu dir bringen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In his libellum nobis dono missum pergratum fuisse significabam, eoque magis, quod nondum eiusmodi ad nos pervenerat, quem tantopere expectabamus.">In diesen Dingen sagte ich, dass das von uns geschickte Büchlein sehr dankbar war, und zwar um so mehr, weil es noch nicht so zu uns gekommen war, auf den wir so sehr warteten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quem enim Lutherus ille ad scribendum non impelleret!">Denn wen würde Luther nicht zum Schreiben drängen!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Vobis maxime gratulabar, tum quod adversarium summa, quantum licet, modestia confutaretis, tum vero quod plerique nostrum quoque, qui in Italia Christi evangelio, ut licet, operam damus, in vestram prope sententiam ire videremur.">Vor allem habe ich euch beglückwünscht, dass ihr euch mit grösster Bescheidenheit widerlegen würdet, und dass auch die meisten von uns, die uns in Italien, so gut wie möglich, das Evangelium Christi in eurer Meinung nachgehen würden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Libellum perlegimus.">Wir lesen das Büchlein.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Non potest nobis non maxime probari in causa praesertim tam iusta, Dolere nos vehementer D. Lutheri, fratris nostri, fortunam, sperare tamen eidem ipsi Deum, quo tam magnifica olim ediderit, ea in re tandem affuturum, idque quo ex sententia citius eveniat, assidue precamur ex animo.">Es kann uns nicht besonders in einer so gerechten Sache sehr gutheissen werden, dass Meister Luther, unser Bruder, unser Glück, uns dennoch für denselben Gott, den er einst so grossartig veröffentlicht hat, erhofft, dass er in dieser Angelegenheit endlich bei ihm sein wird, was schneller aus seinem Urteil hervorgeht, ständig von Herzen beten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="At vestro in libello, ut dicam plane rogatus, quod sentio, est quidem, quod non adhuc nobis satis arrideat, neque id vos aegre laturos, nisi, quod absit, non putetis nobis quoque licere ad eam rem nostram afferre sententiam, cum et id genus rerum extra fidei articulos esse vestro iudicio scribatis et nos cum fratribus, vobiscum scilicet, omnium ut eruditissimis, ita etiam suavissimis agamus.">Aber in eurem Büchlein, um es klar zu sagen, wurde ich gebeten, was ich denke, dass es uns noch nicht genug lächelt, und dass ihr es auch euch nicht mit Mühe bringen werdet, wenn ihr nicht denkt, dass wir unsere Meinung zu dieser Angelegenheit bringen dürfen, da ihr auch diese Art von Dingen ausserhalb eures Glaubens Artikel schreibt und uns mit den Brüdern, nämlich mit euch, nämlich mit allen, dass wir in den gelehrten Dingen so süss handeln können.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Vos affirmatis in coena, quam nobis Christus ipse celebrandam, cum liberet, instituit, praeter panem et vinum vere quodammodo corpus Christi edi et sanguinem potari.">Ihr behauptet, dass beim Abendmahl, das Christus selbst bei der Befreiung eingesetzt hat, neben Brot und Wein wahrhaftig gegessen wird und das Blut Christi getrunken wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id nos, quo scripturae testimonio firmari possit, non satis adhuc perspectum habemus.">Dass wir durch das Zeugnis der Schrift bestätigt werden können, haben wir noch nicht ausreichend erkannt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Atqui scripturae tantum utrique nostrum tribuendum censent, ut nihil extra illam dictum a quovis accipiendum aut defendendum arbitremur.">Aber die Schrift hält nur für uns beiden zuschreiben, dass wir glauben, dass nichts ausserhalb des Wortes von jedem genommen oder verteidigt werden darf.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="At cum Christus: „Hoc“, inquit, „facite in mei commemorationem“, quibus sane verbis coena Christianis praecepta est, non modum manducandi corpus aut bibendi sanguinem posteritati praescriptum esse arbitramur, sed tantum commemorandi, quandoquidem manducandi corporis aut bibendi sanguinis unus plane modus est; at commemorandi plures possunt esse.">Aber als Christus sagt: "Tuet dies zu meinem Gedächtnis". Mit diesen Worten ist das Abendmahl den Christen vorgeschrieben worden, nicht die Art und Weise zu essen oder das Blut zu trinken, halten wir es für die Nachwelt vorgeschrieben, sondern nur daran zu erinnern, da es nur eine Weise des Essens oder Trinkens des Leibes ist, aber es gibt viele Gedächtnisgegenstände.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Novum itaque modum commemorationis iisdem verbis, non manducationis instituit.">Er hat also eine neue Art und Weise des Gedächtnisses mit denselben Worten und nicht mit den Worten des Essens eingeführt.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Et diversa quidem inter se plurimum videntur esse manducatio et commemoratio, ut non possint facile convenire.">Denn: I. Die Speise und das Gedächtnis scheinen am meisten untereinander zu sein, so dass sie nicht leicht zukömmlich sein können.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Manducatio nanque fit semel, tum cum primum evangelio assensus fueris ex animo; at commemoratio fit quotiescunque libet; illud a singulis quibusque, hoc non nisi in conventu et concione; illud clam etiam, hoc non nisi palam; illud citra panem aut vinum, hoc nunquam rite, nisi panem vinumque adhibeas; illud ut peccatorum condonationem assequare, hoc ut te assecutum iam pridem testere.">Das Essen geschieht nämlich einmal, wenn du das erste Evangelium von Herzen zugestimmt hast; aber es wird Gedächtnis, so oft es dir gefällt; das geschieht von jedem einzelnen, das nur in der Versammlung und in der Predigt; jenes heimlich, das nur offen ist, jenes ohne Brot oder Wein, das nirgends in rechter Weise, wenn du nicht Brot anwendest. Dass du die Verzeihung der Sünden erlangst, das ist, wie du schon längst bezeugst.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Illud hortatus, hoc iussus facis.">Ich ermahne dich, das zu tun.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Illud si quo tibi modo non contingat, nequaquam proditionis accusabere; hoc vero si audeas nulla fide vel diminuta, proditoris poenas te daturum certo scias.">Wenn es dir in irgendeiner Weise nicht vorkommt, würdest du es nicht als Verrat anklagen; aber wenn du es wagst, dass es keinen Glauben oder keine Verminderung gibt, so weisst du sicher, dass du die Strafe des Verräters geben wirst.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ad illud impios hypocritasque invitari, ad hoc non nisi pios et Christianae rei peritos admitti.">Dazu werden die gottlosen Heuchler eingeladen, nur fromme und christliche Sachverständige zugelassen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Illic corpus et sanguinem accipere perinde est ac credere persuasumque esse Christum in rem tuam mortuum, corpus in crucem traditum, sanguinem effusum; hic panem et vinum libare est recordari ac commemorare mortem Christi pro nobis, hoc est corpus cruci traditum et sanguinem fusum in remissionem peccatorum nostrorum.">Dort heisst Leib und Blut zu empfangen und zu glauben, dass Christus in deine tote Sache ist, ein in das Kreuz vergossener Leib, ein vergossenes Blut; hier heisst es, sich an Brot und Wein zu erinnern und daran zu erinnern, dass der Tod Christi für uns ist, das heisst, der Leib des Kreuzes und das vergossene Blut zur Nachlassung unserer Sünden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Dictum Christi, scilicet: „Hoc facite“, Paulus I.">Das Wort Christi, das heisst: "Tuet dies", Paul I.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Corinthiorum XI. ita interpretatur: „Quotiescunque enim manducabitis panem hunc et bibetis calicem, mortem Domini, usque dum veniat, vos adnuntiare, velim, arbitremini“.">"Wenn ihr dieses Brot esset und diesen Kelch trinket, den Tod des Herrn, bis er kommt, so will ich euch verkündigen".</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Itaque praescriptum nobis a Christo putamus, ut panem, non corpus, ut vinum, non sanguinem, ubi convenitur, edamus et bibamus, idque in eum finem, qui sane spiritualis est et sacrosanctus, ut videlicet commemoremus mortem Christi eademque nos in perpetuum liberatos a morte.">Deshalb glauben wir, dass uns das Gebot von Christus vorgeschrieben ist, Brot, nicht Leib, Wein, nicht Blut, wo es zukömmlich ist, zu essen und zu trinken, und zwar zu dem Zweck, der gewiss geistlich und heilig ist, damit wir nämlich daran erinnern, dass wir den Tod Christi auf ewig von dem Tode befreit haben.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Scriptura quoque, quod ipsi plane nostis, fractionem appellat panis, non corporis manducationem.">Auch die Schrift, die ihr selbst ganz kennt, nennt das Brechen des Brotes, nicht das Essen des Leibes.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Deinde si recordatio est, rerum plane factarum eoque absentium, non praesentium aut futurarum sit, necesse est.">Wenn es dann an die Erinnerung geht, dann ist es notwendig, dass die Dinge, die ganz und gar abwesend sind, nicht gegenwärtig oder zukünftig sind.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Postremo ineptum sane fuerit et Christo indignum, si dixisset: „Edite me in mei commemorationem“.">Schliesslich wäre es töricht gewesen und Christus unwürdig, wenn er gesagt hätte: "Gebt mich in mein Gedächtnis".</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Coenam Domini vocat Paulus et mensam Domini, non plane ad quam accumbas, ut Dominum edas, sed ad quam una accumbens ex praecepto Christi te ad Christi societatem regnumque pertinere testatum facias.">Paulus ruft das Abendmahl und den Tisch des Herrn auf, nicht ganz derjenigen, zu der du sagst, dass du den Herrn essest, sondern derjenigen, zu der du durch das Gebot Christi bezeugst, dass du zur Gemeinschaft mit Christus gehörst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Et meo iudicio quidem, ut hoc etiam obiter dicam, coena, de qua Paulus ad Corinthios scripsit ab iisdem corruptam neque ad institutum Christi celebratam, duo continebat, epulum videlicet et libationem.">Und zwar nach meinem Urteil, um dies auch im Übrigen zu sagen, enthielt das Abendmahl, von dem Paulus an die Korinther schrieb, dass sie von denselben verdorben und nicht an die Einrichtung Christi gefeiert wurden, zweierlei: nämlich das Essen und das Tranken.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Epulum praeter panem et vinum alterius generis quoque, ut res ferebat, obsonia habebat, libatio vero praeter panem et vinum nil praeterea.">Das Essen ausser dem Brot und dem Wein anderer Art besass, wie es sich ziemte, aber die Trank, die ausser Brot und Wein besteht, nichts anderes als das Tranken.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Atqui corruptela non quidem, ut coniicio, libationis erat, sed epuli.">Und doch war die Verwesung nicht, wie ich mute, die Trankopfer, sondern das Festmahl.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Eo enim spectant illa: „Alius esurit; alius ebrius est“, et: „Si quis esuriat, ut famem expectandis convictoribus ferre non possit, domi manducet“.">Sie schauen nämlich auf das: "Ein anderer hungert; ein anderer ist trunken", und: "Wenn jemand hungert, damit er den Hunger nicht ertragen kann, um seine Mitbürger zu erwarten, wird er zu Hause essen".</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Non enim molestum erat ad libationem expectare; id enim facil(l)imum pransis fuisset; secus ad epulum.">Denn es war nicht lästig, auf die Begierde zu warten; denn dies wäre facil(l)imum pransis gewesen; anderns zum epulum.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Quare coenam Dominicam non manducabant, qui reliquos ad epulum non opperiebantur; atque id erat eosdem reos esse corporis et sanguinis Domini neque corpus Domini diiudicare.">Deshalb assen sie nicht das Abendmahl, das die übrigen nicht zum Speisemahl begegnete; und das war es, dass sie schuldig waren für den Leib und das Blut des Herrn und nicht für den Leib des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="At verisimile cuinam fuerit in epulo corpus Domini edi aut sanguinem bibi quovis modo?">Doch wem wird es wohl sein, am Essen den Leib des Herrn zu essen oder Blut auf irgendeine Weise zu trinken?</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Et quidem epulum illud Christianum, ad quod omnes una promiscue accumbebant, spiritualis cuiusdam et divinae coniunctionis symbolum erat, quam omnes una promiscue in corpore Christi et sanguine plane haberent tanquam uno in corpore coniuncta inter se menbra.">Und zwar war jenes christliche Gastmahl, worauf alle mit einer Verschwörung sich hielten, ein Symbol der göttlichen Verbindung, welche alle im Leibe Christi und im Blute ganz und gar als Glieder untereinander hätten.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hanc labefactari, ubi suo quisque ventri fame lacessitus, non expectatis aliis indulgeret, ut non iniuria reus corporis et sanguinis Domini censendus esset, qui coniunctionem illam corporum, qua nimirum spiritualis illa repraesentabatur, ut dixi, neglexisset, nimirum ignarus, quorsum eam coenam promiscue atque aggregatim celebrandam Christus instituisset.">Als jeder, der durch den Hunger seines Leibes erzürnt wurde, den anderen nicht verzeihen liess, so sollte er nicht als schuldig des Leibes und Blutes des Herrn angesehen werden, der jene Vereinigung der Leiber, durch die jene geistliche Wirklichkeit, wie gesagt, vernachlässigt hatte, sicherlich nicht weiss, wen Christus das Abendmahl versöhnt und zusammengefasst feiern sollte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Quod epulum utinam nobis aliquando restituatur, ut libatio prope Dei benignitate iam restituta est, quo plenam, non dimidiatam coenam alacrius coenemus!">Ich wünschte, dass uns dieses Fest wiederhergestellt wird, so dass das Tranken in der Nähe der Güte Gottes bereits wiederhergestellt wurde, damit wir das volle, nicht halbierte Abendmahl eifriger essen können!</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Iam quorsum haec scripserim, vides, optime Bullingere; itaque frustra mihi videntur laborare, qui eas Pauli sententias adversus nos iaciunt, ut edi quodammodo corpus et sanguinem bibi in coena Domini comprobent.">Wie ich diese Dinge geschrieben habe, siehst du, bester Bullinger. Deshalb scheinen mir diejenigen vergeblich zu wirken, die die Meinungen des Paulus gegen uns werfen, um gewissermassen Leib und Blut beim Abendmahl zu essen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quodsi quis coenam, quam una cum apostolis Dominus fecit, nobis obiiciat, ut ex dictis in ea nostram sententiam evertat, est plane, quod illi necopinanti demus: fateri nos ex animo in ea coena Christum praeter panem et vinum corpus quoque et sanguinem suum accumbentibus accipiendum proposuisse, panem ibi vinumque similitudinem tum fuisse et figuram corporis et sanguinis.">Wenn nun jemand das Abendmahl, das der Herr zusammen mit den Aposteln schuf, uns vorwirft, um unsere Meinung in ihr zu zerstören, so ist es ganz klar, dass wir es ihm, der es nicht versteht, geben: dass wir in diesem Abendmahl Christus ausser Brot und Wein auch seinen Leib und sein Blut denen vorgestellt haben, die es aufnehmen sollen, dass das Brot dort eine Ähnlichkeit war, sowohl eine Gestalt des Leibes als auch des Blutes.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Ad utrumque accipiendum ibi tum hortabatur accumbentes, panem manu, corpus animo; itaque accepisse eos profitemur, qui id ita re ipsa procul dubio futurum crederent, ut promittebatur a Christo, nempe se corpus in mortem traditurum et sanguinem in remissionem peccatorum effusurum.">Um beides zu empfangen, ermahnte er damals, sich mit der Hand Brot und Leib mit der Seele zu begnügen. Deshalb bekennen wir, dass sie es empfangen hätten, die dies ohne Zweifel für die Zukunft halten würden, so dass es von Christus verheissen wurde, nämlich dass er den Leib in den Tod übergeben und das Blut in die Nachlassung der Sünden vergiessen würde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Id qui certo credebant futurum, id plane illis erat accipere, ut, qui non crederent vel addubitarent, nullo modo corpus aut sanguinem Christi viderentur accepisse, utcunque oblatum panem aut vinum in os immitterent.">Diejenigen, die gewiss glaubten, dass dies zukünftig sein würde, hätten dies ganz und gar angenommen, damit diejenigen, die nicht glauben oder zweifeln, in keiner Weise den Leib oder das Blut Christi empfangen zu haben scheinen, so sehr sie, mag es auch sein, Brot oder Wein in den Mund schickten.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="„At cur non idem“, inquis, „in coena nostra fieri concedis“?">"Aber warum gibst du zu, dass bei unserem Abendmahl nicht dasselbe ist"?</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Quia ibi ad manducandum hortabatur, hic vero ad commemorandum, nec plane una est et coniuncta utriusque coenae ratio.">Denn er ermahnte dort zum Essen, hier aber zum Gedächtnis, und es ist nicht ganz eine und vereinte Vernunft für beides Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Utranque ab altera nisi distinguas, mi Bul(l)ingere, video nullum fore modum controversiis.">Wenn du dich nicht von dem anderen unterscheidet, mein Bul(l)ingere, sehe ich, dass es in Streitigkeiten keine Massnahmen geben wird.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="In ea enim coena, quam tum coenavit Christus, dictis factisque accumbentes hortabatur ad credendum, quod se in rem eorum facturum pollicebatur, ut ex ea credulitate maximum reportarent fructum, nempe remissionem peccatorum et regni caelestis donationem.">In dem Abendmahl, das Christus damals gemahlt hatte, ermahnte er die Worte und Worte, die er annahm, zu glauben, was er versprochen hatte, dass sie aus diesem Glauben die grösste Frucht bringen sollten, nämlich die Vergebung der Sünden und die Hingabe des Himmelreiches.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="In hac nostra diversa omnia: ad eam impii hypocritaeque atque ii, si qui erant, qui non essent satis firma fide, admittebantur; ad nostram non ita.">In unserer Seite wurden alle Dinge voneinander verschieden: Zu ihr wurden die gottlosen Heuchler und diejenigen, die nicht ausreichend fest in ihrem Glauben waren, zugelassen; zu unserer Seite nicht so.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Ibi, quod futurum erat, promitti accipique poterat quodammodo; at hic rerum sane praeteritarum est recordatio.">Dort, was zukünftig war, konnte man gewissermassen versprochen werden; aber hier ist das Gedächtnis an die Vergangenheit.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quare ibi exhiberi atque accipi corpus, qua corpus est, qua res est, qua aspectabile quiddam et mortale est, atque item sanguinem potuisse, ad eum tamen modum, quem supra paulo ante descripsimus, nemo negarit; trahendi enim vel confirmandi erant, qui ibi tum aderant.">Darum sollte dort der Leib, durch den der Körper ist, dargeboten und angenommen werden, durch den die Sache etwas Sichtbares und Sterbliches ist, und ebenso das Blut konnte, aber nach der Weise, die wir oben kurz dargelegt haben, niemand leugnete; denn es waren diejenigen, die damals anwesend waren, zu ziehen oder zu bekräftigen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="At in nostra coena nihil tale hactenus videmus, ad quam tantummodo fide praediti confirmatique adhibentur.">Aber in unserer Abendmahl sehen wir bisher nichts dergleichen, zu der nur die mit dem Glauben ausgestatteten Personen bestätigt werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Quod vero ad praesentiam Christi in coena pertinet, nihil nos dubitare, quin in medio convictorum sit idque non in carne, sed spiritu, non praecipuo, singulari ac proprio quodam modo, sed eo, quo se affuturum saepe pollicitus est in medio eorum, qui eius nomine aliquando quopiam convenirent sive concoenandi sive alterius cuiuspiam Christianae rei gratia.">Was aber die Gegenwart Christi im Abendmahl anbelangt, so haben wir keinen Zweifel daran, dass in der Mitte der Zusammenlebenden nicht im Fleische, sondern im Geiste, nicht in besonderer und eigentümlicher Weise, sondern in dem, wo er oft versprochen hat, in der Mitte jener zu sein, die irgendwann unter seinem Namen irgendwie zusammenkommen sollten, sei es des Abendmahls oder der Gnade eines anderen Christentums.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quo fit, ut non satis intelligam, quorsum praecipuam quandam et propriam in coena Domini plerique Christi praesentiam tam morose exigerent, cum praesertim nullam aliam ab ea, quam diximus in divinis evangelii monumentis, constitui posse videamus.">Daraus ergibt sich, dass ich nicht ausreichend verstehe, welche Art und Weise beim Abendmahl die meisten von Christus so moralisch verlangten, zumal wir sehen, dass in den göttlichen Denkmälern, wie wir gesagt haben, keine andere von ihnen geschaffen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="In tractatione rerum divinarum novi aliquid ex ingenio nostro commentari periculum est.">Bei der Behandlung der göttlichen Dinge besteht die Gefahr, von unserem Genie etwas Neues zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Quare cum Dominus nihil ad eam rationem aliud adhibuerit, quam ut una commanducantes et compotantes sui memoriam celebraremus, isque sit praecipuus coenae scopus et Christi propositum, nihil nobis praeterea commentandum, nihil desiderandum putavimus.">Wenn also der Herr nichts anderes zu seiner Vernunft verwendet hat, als dass wir die Seinen feiern, indem wir zusammenmachen und das Gedächtnis an sie zelebrieren, so ist auch der Hauptpunkt des Abendmahls und das Ziel Christi, und wir dachten, dass wir nichts mehr wünschen dürfen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="De his fusius atque aliis ad te scripsissem, mi Bul(l)ingere, si plus otii fuisset.">Ich hätte Ihnen ausführlicher über diese Dinge geschrieben, mein Bul(l)ingere, wenn es mehr Musse gäbe.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Verum ex his, quae hactenus scripsimus, id tibi velim persuadeas, nos nequaquam dogma, sed sententiam nostram ad eam rationem attulisse vosque, quos alioqui scimus esse rerum Christianarum longe nobis peritiores, de hac re consultos voluisse.">Aber von dem, was wir bisher geschrieben haben, möchte ich dich überzeugen, dass wir keineswegs Dogma, sondern unsere Meinung dazu gebracht haben, von denen wir wissen, dass wir in dieser Angelegenheit viel erfahrener als wir Christen sind.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Ut enim, quod nostra plurimum interest, Christianae disciplinae studiosi plane sumus, ita plerunque accidit, ut ad nostram sententiam trepidemus.">Wie wir nämlich, was uns am meisten am Herzen liegt, der christlichen Disziplin widmen, so ist es in der Regel so sehr geschehen, dass wir uns vor unserer Meinung beunruhigen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Vestrum ergo fuerit vel a sententia deterrere vel confirmare idque, quod maxime optamus, ex scripturae testimoniis.">Euer also wäre es gewesen, entweder von der Meinung abzuschrecken oder zu bestätigen, was wir am meisten wünschen, aus den Zeugnissen der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="De concilio Tridentino fama est illuviem illam papisticae factionis Tridento discessisse ob annonae caritatem.">Über das Konzil zu Trient wird berichtet, dass die unlautere Liebe der päpstlichen Partei zu Trient entlassen ist.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Videntur enim timuisse, ne diuturniore inedia absumpti, qui nunquam fer(r)e consuessent, nobis, quos Lutheranos vocant, spem victoriae ac triumphi reliquam facerent.">Denn sie scheinen gefürchtet zu haben, dass die länger verzehrten Menschen, die nie fast(r) gewohnt wären, uns, die sie Lutheraner nennen, die Hoffnung auf den Sieg und den Triumph verlassen würden.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Tu si quid habes novi vel de fortuna principum huius mundi vel de causa religionis, quod nobis vel voluptati vel usui sit futurum, ad nos, fac, scribas diligentissime.">Wenn du etwas Neues über das Schicksal der Fürsten dieser Welt oder über die Sache der Religion hast, die uns entweder aus Lust oder aus Nutzen kommen wird, schreibe mir mit grösster Sorgfalt.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim est iucundi, nihil grati, quod non putemus tuis nobis suavissimis literis nuntiari.">Denn es gibt nichts Angenehmes, nichts Angenehmes, was wir nicht glauben, dass wir durch deine höchst angenehmen Briefe uns verkündet werden.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Bene valete in Domino, cuius etiam nomine salutabis nobis ecclesiam Tigurinam.">Lebt wohl im Herrn, dessen Namen ihr die Zürcher Kirche auch uns grüssen werdet.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos hinc vicissim fratres.">Die Brüder grüssen euch wiederum.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="X. Augusti MDXXXXV. Caspani.">10. August 1970: Caspani.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Idem, qui semper, vester.">Derselbe, der immer ist, euer.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Pergratum praeterea mihi feceris, si curabis, ut hae literae alligatae per aliquem tuto et quam primum ad Celium Secundum, qui Lusannae agit, perferantur.">Ausserdem wirst du mir sehr dankbar sein, wenn du dafür Sorge tragen wirst, dass diese Briefe, die durch einen sicheren und so schnell wie möglich an den zweiten Celius Secundus, der in Lusanna tätig ist, weitergeleitet werden.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Egregio viro et rerum Christianarum peritissimo D. Henricho Bul(l)ingero, Tigurino concionatori, fratri in Christo dilectissimo et osservandissimo.">Dem vortrefflichen Mann und den Sachverständigen der Christen, Herrn Heinrich Bul(l)inger, dem Zürcher Prediger, dem höchst geliebten und bemerkenswerten Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
