<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12264" id_hbbw="2217" id_irg_sort="2217" id_sort="122170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia tibi multiplicetur per dominum nostrum Iesum Christum.">Die Gnade wird dir vervielfältigt durch unseren Herrn Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cum ingentes tibi debeam gratias, optime Bullingere, nec tamen sit, unde referam, omittere non potui, quin gratitudinem meam vel hisce saltem literulis declararem, quo et tu intelligeres tuo te merito non ab omnibus privari, et ego, quod maxime cupio, futurę inter nos familiaritati viam aliquam pararem atque simul, quod nunc habeo, tibi exhiberem.">Da ich dir grosse Danke schulde, bester Bullinger, und doch ist es nicht der Fall, worauf ich berichten kann, dass ich meine Dankbarkeit wenigstens in diesen Briefen erklären würde, in denen du verstehst, dass du nicht zu Recht von allen beraubt bist, und dass ich dir, was ich am meisten wünsche, einen Weg der Vertrautheit zwischen uns bereiten und dir zugleich zeigen würde, was ich jetzt habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Tuis enim lucubrationibus, iis pręcipue, quae in omnes epistolas apostolicas sunt ęditę, deinde autem et aliis valde sum in Christo delectatus.">Denn in deinen Werken, vor allem in den apostolischen Briefen, habe ich mich sehr über Christus gefreut.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quantum autem iisdem etiam sim adiutus et ędificatus, non dicam, ne quid mihi vel arrogare vel tuam operam commendando supernę gratię derogare videar.">So sehr ich aber auch ihnen geholfen und aufgebaut bin, will ich nicht sagen, damit ich nicht den Anschein erwecke, als würde ich mich durch deine Anmassung oder durch deine Arbeit der übernatürlichen Gnade schaden.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed utcunque sit, est, quod tibi debeam et pro quo ago nunc gratias, quas iam diu habeo et posthac etiam habiturus sum.">Aber was auch immer es sein mag, es ist das, was ich dir schulde und für das ich dir jetzt danke, das ich schon lange habe, und werde von nun an auch gewohnt werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Porro, quum non dubitem, quin ad gratificandum cuilibet in Christo domino privatim etiam sis paratissimus, contentus ego communem omnium christianorum necessitudinem mihi tecum intercedere, verborum lenocinia, quibus homines conciliandi sunt et exorandi, nihil moror, nihil curo, sed ut a fratre peto fraterne, ne graveris, si per iusta sanctaque tua negotia liceat, mihi paucissimis saltem rescribas et exponas, quidnam in enarrationibus evangelii Matthęi, quem librum mihi hactenus non contigit perlustrare, super capitulum ultimum scripseris aut volueris de re sacramentaria.">Da ich aber keinen Zweifel daran habe, dass du dich in Christus, unserem Herrn, auch privat wohlgefällig machst, begnüge ich mich mit der gemeinsamen Verbundenheit aller Christen, dass du mich mit dir einmischst, mit den Worten der Milde, durch die die Menschen versöhnen und beten müssen, nichts zu tun, sondern dass du dich um einen Bruder bittest, damit du nicht beschwerst, wenn deine gerechte heilige Angelegenheit mir erlaubt ist, mir wenigstens in wenigen Worten zu schreiben und mir zu erklären, was du in den Überlegungen des Matthäus-Evangeliums, das mir bisher nicht widerfahren ist, über das letzte Kapitel zu schreiben oder über die sakramentalen Angelegenheiten zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nam post aliquot alios magnus et pręclarus quidam Suevię evangelista, qui me tibi tuisque omnibus multum favere et tribuere non ignorabat, ante biennium fere tua authoritate labefactare me volebat in sententia sacramentaria, quasi et tu nunc aliud quam olim de cęna domini sentires adeoque Lutteri sententię, illi maxime, quę nunc concordię nomen obtinuit, quam proxime accederes.">Denn nach einigen anderen grossen und berühmten schwäbischen Evangelisten, der mich nicht weiss, dir und allen deinen zu begünstigen und zuzuschreiben, wollte ich fast zwei Jahre vor deiner Autorität mich in der sakramentalen Meinung untergraben, als ob du jetzt etwas anderes denken würdest als einst das Abendmahl des Herrn, so sehr Luthers Meinung, besonders jener, die jetzt den Namen eines Abkommens erhalten haben, sobald du nahe angekommen bist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Mitto etiam hic dictę concordię descriptionem - si modo vera est, quia in Moravia nuper tandem legere eam contigit et describere, qui antehac certam eius nec descriptionem nec expositionem nancisci potui.">Ich sende auch hier eine Beschreibung des Abkommens - wenn es nur wahr ist, denn in Mähren ist es vor kurzem geschehen, es zu lesen und zu beschreiben, der ich früher weder eine bestimmte Beschreibung noch eine Erklärung davon erhalten konnte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nam et pręterea quidam eorum, quorum nomina isti concordię sunt subscripta, ante annos 4 mihi narravit Helvetiis exemplum aliquod conscriptę concordiae fuisse ab authoribus exhibitum illosque respondisse per literas de concordia hac gaudere sese eamque sibi probari.">Denn auch einige von denen, deren Namen diese Einigung unterschrieben sind, erzählte mir vor 4 Jahren, dass den Helvetiern ein Exemplar einer schriftlichen Einigung von den Autoren vorgelegt wurde, dass er in einem Brief über diese Einigung geantwortet habe, dass er sich selbst gutheissen habe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod num ita se habeat, quamvis de istius pii et optimi viri fide non libenter dubito, et num hoc pręsens verum istius promulgatę sententię sit exemplum, ex te etiam discere velim.">Ich bezweifle nicht gerne, ob das so ist, obwohl ich über den Glauben dieses frommen und vortrefflichen Mannes zweifele, und ob dies wahre Beispiel für die Verkündigung dieses Satzes ist, möchte ich auch von dir erfahren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="De Ioanne Calvino, cuius Institutionem, ut anno 43. est ędita, habeo, cuiusque cum capita aliquot tum vero de sacramentis, de baptismo, de cena domini non obiter nec oscitanter legi, est etiam, quod scribam et queram, nempe esse tum in Suevia tum in Moravia, qui fortiter a partibus vestris, aut ut verius dicam, orthodoxorum stare videri volunt, interim tamen spiritum etiam Calvini de coena pronunciantem omnino probant nec deprehendere volunt id, quod mihi aperte inficiandum esse videtur.">Von Johannes Calvin, dessen Institution, wie im Jahr 43 veröffentlicht wurde, habe ich einige Kapitel sowohl über die Sakramente als auch über die Taufe, das Abendmahl nicht nebensächlich und kümmerlich gelesen, nämlich dass es in Schwaben wie auch in Mähren gibt, die tapfer von euren Parteien oder um wahrer zu sagen, sich als rechtgläubig erweisen wollen, aber in der Zwischenzeit wollen sie auch Calvins Geist, der das Abendmahl verkündet, völlig gutheissen und nicht feststellen, was mir offen angesteckt zu sein scheint.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tu, quid velim, opinor, intelligis.">Du verstehst, was ich wünsche.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego certe non credo te unquam capitulum Ioannis 6. ita interpretaturum aut ita de vera, substantiali seu essentiali corporis Christi manducatione traditurum, ut solet Calvinus.">Ich glaube sicherlich nicht, dass du jemals das Kapitel Johannes 6 so auslegen wirst oder es so über die wahre, substantielle oder wesentliche Speise des Leibes Christi geben wirst, wie Calvin es pflegt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ut igitur tui de Calvino, viro alias magno, hac in re iudicii certior fiam et ne frustra tuam authoritatem aliis opponam, sed potius tui iudicii testimonium habeam, tu quęso pauca quedam hac etiam de re rescribe.">Damit ich also über Calvin, einen grossen Mann, in dieser Angelegenheit des Urteils informiert werde und nicht umsonst deine Autorität anderen gegenübersetzen kann, sondern vielmehr das Zeugnis deines Urteils ablegen kann, bitte ich dich, einige Dinge in dieser Angelegenheit zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sunt et alia, quę tum meo tum aliorum nomine a te flagitabit meus ille tabellarius.">Es gibt auch andere Dinge, die mein Kurier in meinem Namen und in anderer Namen von dir verlangen wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="In ea etiam re non gravaberis, spero, vel ipse ecclesię Christi inservire vel alios fratrum ad eiusmodi opus hortari.">In dieser Angelegenheit wirst du, hoffe ich, nicht belastet sein, entweder der Kirche Christi zu dienen oder andere Brüder zu diesem Werk zu ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo domino, qui dona in te sua clementer custodiat et augeat, et huic me omnesque, qui me audiunt, per orationem commenda, hanc meam ad te scribendi audatiam boni consulens nec quicquam mali suspicans.">Lebe wohl in Christus dem Herrn, der seine Gaben in dir gnädig behütet und vermehrt, und empfehle mich diesem alle, die mich hören, durch Gebet, und empfehle dir diese meine Kühnheit, dir zu schreiben, gut und vermutet nichts Böses.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Collegas tuos omnes, viros et pietate et eruditione illustrissimos fratresque dilectos et observabiles quam officiosissime mihi in Christo saluta meque illis commenda.">Grüsse alle deine Kollegen, Männer, Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, liebe und bemerkenswerte Brüder und Schwestern in Christus.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Concordię exemplum remitte; ut enim nunc plura ad te dare, ita nec hoc exscribere vacavit.">Schick eine Kopie der Einigung zurück; denn wie er dir jetzt mehr geben kann, so hat er auch nicht Zeit, dies abzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Znaim, 18. augusti anno etc. 45.">Znaim, 18. August im Jahr usw. 45.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Raptim.">In Eile (geschrieben).</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Leonhartus Söerinus, ibidem ecclesiastes.">Leonhart Söerinus, der dortige Prediger.</s>
  </letter>
</file>
