<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12258" id_hbbw="2211" id_irg_sort="2211" id_sort="122110"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Tu vero, mi venerande et charissime Bullingere, immodicis tuis gratiarum actionibus etiam molestum esse incipis, quare, ut porro abstineas ab hisce calamum, vehementer te oro, vehementius autem, ut si quid tuarum rerum a me recte curari posse existimabis, libere significes, nunquam non experturus officium nostrum.">Du aber, mein verehrter und liebster Bullinger, fängst an, durch deine unverhältnismässigen Danksagungen auch lästig zu sein, weshalb du dich, wie du weiter von diesen Federn abweist, dringend bitte ich dich, dass du, wenn du glaubst, dass etwas über deine Angelegenheiten richtig besorgt werden kann, niemals unsere Pflicht erfahren wirst.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Amicicię iura et tu non ignoras, et ego colere pro virili cum primis statui.">Du weisst die Rechte der Freundschaft nicht, und ich habe sie als männlich angesehen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quod ad Conradum Curionem adtinet, tua me fide magna cura et sollicitudine liberasti, neque enim dubito, quin omnia illius feliciter casura sint, ubi tu praestiteris et ille te admiserit monitorem.">Was Konrad Curio angeht, so hast du mich durch deinen Glauben von grosser Sorge und grosser Sorge befreit. Denn ich zweifle nicht daran, dass alles seine erfolgreich sein wird, wo du es getan hast, und er, der dich bewacht hat, bewachen wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Perge igitur, nam valde te obsecro, quemadmodum cępisti, retinere illum, ne a semel ingressa sanctorum studiorum via usquam (ut est facilis ab iis digressio) deflectat, sed ei, quę de se est, expectationi pulchre ac perpetuo respondeat.">Gehe also weiter, denn ich bitte dich sehr, wie du es begonnen hast, ihn zu behalten, damit er nicht, nachdem er einmal in das Studium der Heiligen eingetreten ist, (wie es eine leichte Abkehr von ihnen ist) den Weg verweigert, sondern auf den, der von ihm ist, schön und für immer antworten möge.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quid consul vester Habius consobrino meo vel an responderit, plane ignoro.">Euer Konsul Habius weiss wirklich nicht, was er meinem Cousin oder meinem Cousin oder mir geantwortet hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dominus omnia bene vertat, cuius singulari consilio factum puto, ut tormenti istius plane mirabilis manifestatio hactenus sit dilata, publicanda, ni fallor, olim maximo christianę reipublicae commodo.">Möge der Herr alles gut wenden, dessen einzigartiger Rat ich glaube, dass die Offenbarung dieses Marters bisher durchaus wunderbar erweitert und beschlagnahmt werden muss, wenn ich mich nicht irre, einst der grösste Vorteil des christlichen Gemeinwesens.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Domini Ioannis a Lasco de Christi cęna epistolam modis omnibus habere desidero.">Ich möchte den Brief des Herrn Johannes von Lasco über das Abendmahl Christi in jeder Hinsicht haben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Promiserat hanc in postremis suis ad me literis d. Hardenbergius, et ipse Frisius, quod nosti; putoque ad Bucerum missam.">Er hatte mir in seinen letzten Briefen an Herrn Hardenberg und Frisius selbst, was du weisst, versprochen, dass sie an Bucer geschickt wurde.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ego nec huius nec scripti contra Mennonem anabaptistam, cuius mentionem facis, quicquam vidi.">Ich habe weder diesen noch den Wiedertäufer Mennon, dessen Erwähnung du erwähnst, etwas gesehen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dialogum remitto magnas tibi gratias, quod miseris, agens.">Ich schicke dir grosse Dankbarkeit für den Dialog, den du geschickt hast.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Multum enim ob singulare artificium et rerum, quarum meminit, cognitionem arrisit.">Viel nämlich erlangte er wegen der besonderen Kunst und der Dinge, deren er sich erinnerte, die Erkenntnis.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Mangoldus noster, bibliopola, cras aut postridie Augustam se profecturum affirmat, qui literas tuas Lęto reddet.">Unser Mangold, der Buchhändler, behauptet, dass er morgen oder später nach Augsburg aufbrechen wird, der deinen Brief an Leto zurücksenden wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quodsi forte mutaverit consilium, nihilo secius; alia commoditas illas illuc mittendi non deerit.">Wenn sich vielleicht der Rat geändert hat, so wird es nichts anderes geben; ein anderer Vorteil wird es nicht fehlen, ihn dorthin zu schicken.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Est civis quidam Wylę, cui Thomę Grundero nomen, et quo superioribus annis, quum illic evangelium Christi septimanas aliquot praedicarem, hospite sum usus.">Es ist ein Bürger von Wyle, dessen Name Thome Grunderus und wie in den letzten Jahren, als ich dort einige Wochen das Evangelium Christi predigte, einige Tage lang gewohnt habe.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Is me valde obtestatur, ut se tibi commendem, quo istic ius civitatis vestrę tuo beneficio accipiat, quandoquidem gravissimo odio papistarum, qui Wylę regnant, laborat et res illi plane ad famem rediit.">Er bittet mich sehr, sich dir zu empfehlen, durch die er das Recht eurer Stadt durch deine Gunst empfangen wird, denn er ist mit dem grössten Hass der Papisten, die in Wyle herrschen, beschäftigt und die Angelegenheiten ihm vollständig nach Hunger zurückgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Negare igitur non potui officium teque rogo, ut, quantum absque molestia potes, illi adsis.">Ich konnte also das Amt nicht leugnen, und ich bitte dich, ihm beizustehen, soweit du es ohne Ärgernis tun kannst.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vir est non malus, quamquam non satis diligens paterfamilias.">Er ist kein schlechter Mann, obwohl er die Familienväter nicht ausreichend liebt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="De comitiis nihil dignum te scribere possum, quando illa nihil tantis heroibus dignum nobis pepererunt.">Ich kann nichts über die Wahlen schreiben, die dir würdig sind, da sie uns nichts für so grosse Helden gebar.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Imperatorem puta 5. augusti Wormacia abiisse, sed non effectis tantis rebus, quantas efficere decebat servientem antichristo contra Christum; et reiecta sunt omnia ad futura comitia, quum presertim imperatori per pontificem stare non liceat iis concessionibus, quibus superiore anno tantum pecunię a nostris est eblanditus, qua Galliam hostem nobis, cum amica esset, fecimus, et eum, qui hostis erat, auximus.">5. August nach Worms abgereist ist, aber nicht durch so grosse Angelegenheiten erreicht wurde, wie es für den Diener des Antichristen gegen Christus ziemte, und alle zukünftigen Wahlen wurden abgelehnt, da es dem Kaiser nicht erlaubt war, durch den Zugeständnissen zu stehen, mit denen er im letzten Jahr so viel Geld von unseren Männern ausgegeben wurde, durch das wir, als er seine Geliebte war, uns Frankreich zum Feind gemacht haben und den, der ein Feind war, vermehrten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nostri vero prorsus eas concessiones retinere voluerunt.">Unsere Leute aber wollten diese Zugeständnisse vollständig aufrecht erhalten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="O cęcos nostros, qui non tandem omni tyrannidi antichristi longum valedicunt et servatori Christo plenis pectoribus occinunt „Benedictus, qui venit in nomine domini“!">Oh unsere Blinden, die nicht schliesslich alle Tyrannei des Antichristen stark gesund machen und Christus, dem Erlöser, in voller Herzen töten "Der Benedikt, der im Namen des Herrn kommt!"</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed bene vale cum tuis omnibus, quos meis meorumque verbis diligentissime saluta.">Aber lebe wohl mit allen deinen, die du mit meinen Worten und mit grösster Sorgfalt grüssest.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ora pro nobis.">Bete für uns.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="10. augusti 1545.">10. August 1545.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="IacobumMezlerum adulescentem, symystę nostri filium, istic apud optimum et doctissimum virum Theodorum etiamnum agentem, quam possum, accurate tibi commendo, ut aliquando, ubi forte fortuna in illum incideris, ad bonam frugem horteris.">Jakob Mezler, einen jungen Mann, unseren Symysten, hier bei einem vortrefflichen und äusserst gelehrten Mann, der noch bei Theodor lebt, so gut ich kann, empfehle ich dir sorgfältig, dass du eines Tages, wo du vielleicht in ihn fallst, zur guten Frucht ermahnst.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Suo valde quam venerando atque charissimo fratri, d. Heinricho Bullingero.">An seinen höchst verehrten und geliebten Bruder, Herrn Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
