<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12199" id_hbbw="2152" id_irg_sort="2152" id_sort="121520"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Insperanti mihi plane sub prandium tuae literae, gratę mirum in modum, munusque gratius adhuc, quod a te, viro doctissimo ac gratissimo amico - profectum et ab optimo imperatore (quorum exiguus numerus est ac fuit) cusum sit -, traditum fuit.">Ich war mir in erstaunlicher Weise dankbar, dass ich von dir, einem höchst gelehrten und freundschaftlichen Mann, geleitet und vom besten Kaiser (von denen eine geringe Zahl ist und sie war) gerettet wurde.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ego vero, indignus tali munusculo ac amico, quid pro his tibi rependam, ignoro.">Ich aber weiss nicht, was ich dir für diese Dinge vergelten soll, unwürdig und freundlich.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="In praesentiarum sane nihil habeo, nisi ut tibi immortales agam gratias, vir humanissime ac doctissime, quod me, amicum imparem tibi, non solum in numerum intimorum amicorum receperis, sed etiam hoc tuo munusculo praeciosiore multo auro tuum amorem in me declarare non dedignatus sis, rogemque deum optimum maximum, patrem nostrum coelestem, ut hunc amorem, quem ille in nobis incoepit, perficere velit ad laudem gloriae gratia suae, et si quid in hac vita compleri non possit, addat in futura vita, quae vera vita dicenda est, ubi abolebitur imperfectum et omnia fient perfectissima.">In der Gegenwart habe ich natürlich nichts, ausser dass ich dir, höflichster und gelehrter Mann, unsterblich danke, dass du mich, deinen ungleichen Freund, nicht nur in die Zahl der innersten Freunde aufgenommen hast, sondern auch in deines Geschenkes viel kostbarerem Golde deine Liebe zu mir zu erklären vermagst, und bitte den höchsten Gott, unseren himmlischen Vater, dass er diese Liebe, die er in uns anfängt, vollenden will zum Lob seiner Gnade, und wenn in diesem Leben nichts vollendet werden kann, möge er in dem zukünftigen Leben, das als wahres Leben bezeichnet werden soll, wo das Unvollkommene und alles in Vollkommenem geschehen wird.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Postremo hoc tibi promitto me hoc nummisma, quoad possum, imo quoad vixero (si deus volet), tuo nomine conservaturum in perpetuum amicitiae signum et studebo semper, si non beneficiis, saltem amore simplici ac ferventi nostrae amicitiae satisfacere.">Schliesslich verspreche ich dir diese Münze, soweit ich kann, ja, solange ich lebe (wenn Gott will), dass ich in deinem Namen ein Zeichen der Freundschaft für immer bewahren werde und immer danach streben werde, wenn nicht, wenigstens um die Wohltaten, wenigstens um die Liebe unserer einfachen und glühenden Freundschaft zu befriedigen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Maius, ut tibi, viro praestantissimo, promittam, nihil est et te nihil praeterea cupere scio.">Grösser als ich dir, höchst vortrefflichster Mann, verspreche, es gibt nichts, und ich weiss, dass du nichts anderes wünschst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="His igitur paucis valebis, et me sanum ac incolumem esse etiamnum scias velim.">Mit diesen wenigen Worten wirst du also gesund und sicher sein.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Prout omnia succedunt, optimus pater meus Pellicanus narrare poterit, ut non opus sit mihi et tibi scripsione prolixa molestum esse.">Wie alles verläuft, wird mein bester Vater Pellicanus erzählen können, dass es mir nicht nötig ist und dass du durch dein Schreiben nicht länger lästig bist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Tu saltem roges dominum, ut non sine fructu ad vos redeam viribus corporis et animi firmior, quemadmodum mihi precaris.">Bitte du wenigstens den Herrn, dass ich nicht ohne Frucht zu euch zurückkehre mit körperlichen und geistigen Kräften, wie du zu mir betest.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Verum hoc non mei solum causa cupio, sed et aliorum, quibus et hic et alibi prodesse possem; nam inprimis nobis, qui Christo lucrificare cupiamus aliquos ex hoc mundo pravo et perverso, efficacia ac robore spiritus opus esse sentio.">Aber das wünsche ich nicht nur für mich, sondern auch für die anderen, denen ich auch hier und anderswo nützen könnte; denn vor allem für uns, die wir, um Christus zu gewinnen, einige von dieser schlechten und verkehrten Welt bedürfen der Wirksamkeit und der Kraft des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Video etenim fortissime regno Christi a diabolo ac suis, in quibus aliquid adhuc potest, resisti.">Ich sehe in der Tat das tapferste Reich Christi vom Teufel und den Seinigen, in denen er noch etwas kann, widerstehen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quare rogandus dominus, ut, si maiestatem suam per potentiam suam declarare mundo non velit, per infirmitatem modo nostram (qui sumus opus suum, conditi ab eo ad bona opera, et ut fructum copiosum afferamus) ostendat.">Darum muss der Herr gebeten werden, dass er, wenn er seine Majestät nicht durch seine Macht der Welt ausdrücken will, durch unsere Schwäche (die wir sein Werk sind, von ihm zu guten Werken geschaffen und reichlich Frucht bringen) zeigen möge.</s>
    <s translated="false" n="12" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus te cum tota familia servet incolumen ad gloriam nominis sui uxoremque tuam honestissimam pristinae sanitati restituat, ut liberos suos in timore domini educet.">Möge der Herr Jesus dich und die ganze Familie in Sicherheit bewahren zur Ehre seines Namens und deine höchst ehrenvolle Frau deiner früheren Gesundheit, damit er seine Kinder in der Furcht des Herrn erziehe.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Illam, oro, meo nomine salutes necnon et Bibliandrum ac Gvalterum reliquosque praeceptores meos semper observandos.">Ich bitte dich, sie in meinem Namen zu grüssen und auch Bibliander und Gvalter immer auf meine anderen Lehrer zu achten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Badenae, ex termis Helvetiorum, 7. maii anno 1545.">Baden, von den Helvetiern, 7. Mai 1545.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Gerardus zum Camph tuus, quantus quantus est.">Dein Gerhard zum Camph, wie gut er ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ignosce, si quid erratum est, termis ac festinationi.">Vergib mir, wenn etwas geirrt ist, mit Schrecken und Eile.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo pientissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, pastori ecclesiae Tigurinae fidelissimo ac summo suo in domino amico ac fratri longe charissimo semperque observando.">Dem sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten und grössten Pastor der Zürcher Kirche, seinem bei weitem geliebten Freund und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
