<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12119" id_hbbw="2072" id_irg_sort="2072" id_sort="120720"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Superioribus meis ad te literis exposui res et studia mea, quae, ut tuae humanitati probentur, vehementer scire cupio.">Ich habe dir in meinen letzten Briefen meine Angelegenheiten und meine Studien erklärt, die, um deine Freundlichkeit zu beweisen, sehr wissen wollen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem humiliter et obnixe te obtestor, tuum iudicium et consilium super iis per otium brevibus mihi perscribere digneris.">Deshalb flehe ich dich demütig und ernsthaft an, dass du geruhst, mir kurz dein Urteil und deinen Rat über diese Dinge durch Musse zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Deinde etiam, etiam atque etiam vehementer oro, fretus tua erga me benevolentia et singulari erga omnes humanitate et fide, ut me illustrissimo principi nostro diligenter commendare velis ac obiter ei ostendere, quod cum in aliis tum vel maxime in professione linguae sanctae opera mea uti possit universitas sua, si sit opus.">Dann bitte ich dich auch und auch dringend, mich auf deine Güte und auf deine einzigartige Freundlichkeit und Treue zu allen zu verlassen, damit du mich mit grosser Sorgfalt unserem erlauchtesten Fürsten empfehlen und ihm Übrigens zeigen möchtest, dass ich sowohl in anderen als auch besonders in den Berufsberufen der heiligen Sprache meine Universität, wenn nötig, nutzen kann.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quid in ea profecerim, ex d. Pellicano, viro optimo, poteris cognoscere; et d. Pauli Fagii et d. Buceri literae comendatitiae ad eundem optimum principem nostrum testabuntur.">Was ich in dieser Angelegenheit gemacht habe, wirst du vom Herrn Pellicano, einem vortrefflichen Mann, erfahren können; und den Herrn Paul Fagius und Herrn Bucers Empfehlungsschreiben werden unsere besten Fürsten bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quare non est, vir humanissime, quod verearis, ne de re ignota vel incerta testimonium perhibeas.">Deshalb gibt es keinen Grund, höflichster Mann, sich vor dir zu fürchten, dass du ein unbekanntes oder unsicheres Zeugnis über eine Sache ablegst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Preterea scripta eiusmodi ita temperari possunt, ne cui fraudi sint, et ego talem semper me pręstare in animum induxi (ut mihi hactenus fecisse videor), ne vestram de me expectationem fallam utque dignissimus vestris literis iudicer.">Ausserdem können solche Schriften so gemässigt werden, dass sie niemandem Betrug zugefügt werden, und ich habe mich immer dazu gebracht, mir einen solchen zu erweisen (wie ich glaube, dass ich es bisher getan habe), damit ich nicht eure Erwartung über mich verwirre, und ich werde in euren Briefen sehr würdig urteilen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Opus iis nequaquam foret, si me ęquis intueri oculis quidam invidi homines et superstitiosi theologi et superciliosi sustinerent, qui, cum nihil habeant, quod mihi inurant, quo me in invidiam adducant, mihi noceant, hereticum me Zwinglianum esse acerrimum prędicant.">Es wäre ihnen keineswegs nötig, wenn einige neidische und abergläubische Theologen und hochmütige Menschen mich mit Pferden anschauen würden, die, obwohl sie nichts haben, was sie mir verbrennen, um mich zum Neid zu bringen, mir schaden und predigen, dass ich ein höchst bitterer Ketzer bin.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Si opprimere me nequeant aut convertere, saltem non promovendum et modis omnibus impediendum cursum meum, quo minus emergam, censent.">Wenn sie mich nicht unterdrücken oder bekehren können, sollten sie wenigstens nicht fördern und meinen Kurs in jeder Hinsicht behindern, um mich weniger zu erheben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ac interim nec respondere scripto meo nec solvere aut confutare meae possunt, et (ut uno verbo dicam) suum imitantur hac in parte pręceptorem aut papam Germanum, nisi autoritate pii principis moverentur et plebis absterrerentur scandalo et commotione.">In der Zwischenzeit können meine Schriften weder antworten noch widerlegen, und (wie ich mit einem Wort sage) ahmen sie in diesem Teil ihren Präzeptor oder deutschen Papst nach, wenn sie nicht von der Autorität des frommen Fürsten bewegt und den Plebs durch Skandal und Aufregung abgeschreckt würden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Credo mihi et mei similibus unicam saltem ob causam illam, nec publice sed intra privatos hactenus parietes cum illis agitatam, aqua et igni forte interdicturos esse.">Ich glaube mir und meinen Gleichnissen, dass wenigstens aus diesem Grund, und zwar nicht öffentlich, sondern in den privaten Wänden, die bisher mit ihnen überwältigt worden sind, vielleicht mit Wasser und Feuer verbieten würden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Norunt vestri iuvenes, qualem me prestiterim in causa illa; ab illis te cognoscere omnia velim, si cordi id sit.">Eure jungen Männer wissen, was ich in diesem Fall getan habe; von ihnen möchte ich, dass du alles erfährst, wenn es mir am Herzen liegt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nunquam publice neque etiam in conviviis (ut solent multi) eam movi aut iactitavi, sed privatim cum iis contuli, qui aut vos publice traducerent aut etiam meam famam arroderent, me morderent non obscure; et demum eo rem perduxi, ut publicis maledictis contra vos abstinerent, nisi vellent me ad publicam defensionem provocare, quod etiam facturus adhuc sum, nisi ex illa acerbitate demum ad aliquam maturitatem ac sanitatem mentis redire velint.">Ich habe sie weder öffentlich noch bei Tischen (wie es viele tun) aufgeworfen oder geworfen, sondern ich habe sie privat mit denen verglichen, die entweder euch öffentlich oder sogar meinen Ruf anmassen, dass sie mich nicht unklar beissen; und schliesslich habe ich die Sache so geführt, dass sie sich von öffentlichen Verwünschungen gegen euch enthalten würden, es sei denn, sie wollten mich zur öffentlichen Verteidigung herausfordern, was ich noch tun werde, wenn sie nicht schliesslich von jener Bitterkeit zu irgendeiner Reifung und Gesundheit des Geistes zurückkehren wollen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quamquam sim pacis studiosissimus et concordiae, quam si fovere et conservare - volui prius dicere, revocare, erigere et paulatim confirmare - pote[ro], totis viribus id faciam; sin minus, ope divina et quorundam magnorum virorum consilio et auxilio hoc saltem curabo apud illustrissimum principem nostrum, ut, quos hereseos au[t] erroris convincere non queant, eos non accusent, calumnientur, exosos reddant.">Obwohl ich sehr eifrig und einmütig bin, es zu fördern und zu bewahren - wollte ich zuerst sagen, zurückrufen, aufrichten und allmählich bestätigen -, werde ich es mit aller Kraft tun; wenn nicht, werde ich durch den Rat und die Hilfe einiger grosser Männer wenigstens bei unserem erlauchtesten Fürsten dafür sorgen, dass diejenigen, die die Häresien oder den Irrtum nicht überzeugen können, sie nicht anklagen, verleumden und verleumden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Se[d] longius provehor indignitate rei, quam animus erat.">Aber ich werde weiter von der Unverschämtheit der Sache gefördert, als ich es war.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hoc unum adiiciam: Me totum vestr[um] esse, vestrum honorem, nomen, famam mihi esse longe commendatissima, et quicquid in me contuleris beneficii, id te in hominem tui studiosissimum et gratissimum collocaturum.">Eines füge ich hinzu: Ich bin euer ganzer Ruhm, euer Name, euer Ruhm, der mir von weitem am meisten empfohlen ist, und was immer du mir gegenüber erwiesen hast, das würdest du in einen höchst eifrigen und angenehmen Mann deiner Person investieren.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum tota domo tua, ac mihi praecipe et manda quidvis, et factum puta.">Lebe wohl mit deiner ganzen Familie, befiehl mir und befiehl mir alles, was und was geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dat[um] ex Argentina, 21. ianuarii anno 1545.">Gegeben aus Argentinien, 21. Januar 1545.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Vigandus Hap.">Dein Vigand Hap, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="[Clarissimo vi]ro domino [Heynrico B]ullingero, [ecclesiae Ti]gurinae [episcopo] vigilantissimo, [domino et] praeceptori [vero si]bi sanctissime [colen]do.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, meinem Herrn und Lehrer aber, der ihm höchst hochverehrt wird.</s>
    <s translated="false" n="21" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
