<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12376" id_hbbw="2329" id_irg_sort="2329" id_sort="123290"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino.">Gnade und Frieden vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quae ego de Swencfeldio admonui, optime Bullingere, talia arbitror esse, in quibus et conscientię meae de bona fide et tibi de syncero animo satisfacere possim.">Was ich über Swencfeldius, bester Bullinger, ermahnt habe, so glaube ich, in denen ich meinem Gewissen über den guten Glauben und deine aufrichtige Gesinnung befriedigen kann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim praeter concordiam inter eos, quos in uno coelestis tranquillitatis regno pater domini nostri Iesu Christi conscripsit, conciliari exoptavi; quam scirem et ornamento fore pii[s] et in hac temporum confusione necessariam.">Denn ich wünschte, dass nichts ausser der Eintracht zwischen denen, die in einem himmlischen Reich der Ruhe geschrieben hat, der Vater unseres Herrn Jesus Christus, versöhnt werden sollte; und ich wünschte, dass das Zierde für die Frommen und in dieser Verwirrung der Zeiten notwendig wäre.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De me igitur, quomodo tibi excuser in his, quae scripsi de Swencfeldio, non existimo mihi magnopere laborandum esse.">Ich denke daher nicht, wie ich dir in dem, was ich über Swencfeldius geschrieben habe, entschuldige, dass ich grosse Mühe habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="De hoc potiu[s], cuius nomine sequestrem me voluisse agere putas, purgando op[e]ram sumendam mihi duco.">Vielmehr halte ich es für meine Pflicht, mich mit dessen Namen ich als Sequest handeln wollte, indem ich mich entschuldige.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Conquereris tu, quia me familiariter utatur Swencfeldius, ab eo me tanquam arbit[rum] subornatum in hac ipsa de carne Christi disputatione e[t] causa.">Du beklagst dich, weil Swencfeld mich vertraut gebraucht, von ihm als einem Richter, der in dieser Diskussion über das Fleisch Christi selbst vorgetragen wurde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Falleris hic, pace tua dixerim, mi Bullingere.">Du irrst dich hier, mein Bullinger, dein Friede.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam neque ille familiariter me utitur, cum quo mihi iam amplius sedecim annis nulla neque vitae neque literarum consuetudo intercesserit, neque, arbitrum ut me interponerem in tam gravi controversia, unquam rogavit, sed me, cred[e] mihi, suspectum potius ut adversarium quam fidum ut a[mi]cum, cui sua permitteret, habuit.">Denn er benutzt mich nicht in vertrauter Weise, da er mir seit mehr als sechzehn Jahren keinen Lebenswandel und keine Gewohnheit der Briefe eingetreten hat, noch hat er mich jemals gebeten, mich in einer so schweren Kontroverse einzumischen, sondern hat mich, glaub mir, verdächtiger gehabt als einen Gegner, als einen Freund, dem er seine Erlaubnis zugestehen sollte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quae igitur ego ad te scripsi de isto homine mea sponte et rogatu cuiusdam amici, utriusque vestrum studiosi, scripsi.">Was ich dir also über diesen Mann von freien Stücken und auf die Bitte eines Freundes geschrieben habe, die ich auf beiden Seiten von Ihnen ergeben bin, habe ich dir geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itaque si, quae Swen[c]feldius singularia habet de carnis Christi origine deque eius transformatione ad gloriam divinae naturę, huiusmodi s[unt], quae aut humanam naturam et eius proprietates, quaequ[e] illam necessario consequantur, tollere aut utrasque naturas temere permiscere inter se videantur, digna sane fuerit haec doctrina, a qua omnes pii abhorreant.">Wenn also das, was Swencfeld von dem Ursprünge des Fleisches Christi und seiner Umgestaltung zur Ehre der göttlichen Natur hat, solches sind, was entweder die menschliche Natur und ihre Eigentümlichkeiten, die unvermeidlich sie erreichen, zu beseitigen oder beide Naturen voreilig zu vermischen scheinen, so wäre diese Lehre würdig, von der alle Frommen verabscheuen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sin vero, quae docet ille, carnis Christi iam glorificatę et evectę ad maiestatem patris dignitatem et amplitudinem ex sententia sacrę scripturę et consentanee analogię fidei depredicant natura altera neque sublata neque utrisque invicem perturbatis, tu ipse iudicare poteris, quid hic statuendum sit, neque, ut arbitror, non probabis verisimile esse mult[a] in hac controversia inter disputandum iactari potuisse, quae verborum contentione potius quam rei inter se pugnarent.">Wenn aber, was jener lehrt, schon in der Verherrlichung des Fleisches Christi zur Majestät des Vaters und zur Grösse des Vaters aus der heiligen Schrift und einer angemessenen Analogie des Glaubens die andere Natur weder genommen noch in Verwirrung untereinander geraten, dann wirst du selbst entscheiden können, was hier zu entscheiden ist, noch, wie ich glaube, wirst du nicht beweisen, dass in diesem Streit zwischen dem Streit geworfen werden konnte, der eher durch die Worte als durch die Sache untereinander streiten könnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Atque, tametsi magnis viribus concertatum est in hac causa ab utrisque partibus, non propterea tamen consequuturum existimo clare novisse utrosque, quid alteri sentirent.">Und obwohl es in dieser Sache von beiden Seiten mit grossen Kräften gestritten wurde, glaube ich, dass es aus diesem Grund nicht deutlich weiss, was die anderen denken.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tu enim ipse ut harum rerum peritus homo satis intelligis, quid inter pugnandum affectus possint, quam hi interdum veri iudicium perturbent et mentem de gradu deiiciant, a quibus liberi, cum sunt spectatores, saepe rem acrius perpendunt et verius iudicant quam hi ipsi, qui in lucta versantur et pulvere.">Du selbst, damit du den erfahrenen Mann dieser Dinge ausreichend verstehst, was unter dem Kampf zwischen ihnen möglich ist, was diese manchmal das wahre Urteil verwirren und den Geist von ihrer Stufe abwerfen, von denen freie Zuschauer, wenn sie Zuschauer sind, oft die Sache scharfer erwägen und richtiger urteilen als diese selbst, die sich in Trauer und Staub befinden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Notum enim est illud comici: „Nimium altercando veritas amittitur.“">Es ist nämlich bekannt, dass das Komödienwort: "Nach dem Streit geht die Wahrheit verloren".</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quo magis enitendum fuerit iis, qui sacris de rebus contendere volent, ut animum ab ambitione, odio, invidia, vindictę studio et vincendi cupiditate, quae in maxima quaeque fere ingenia cadit, liberum in pugnam afferant.">Umso mehr müssen sich diejenigen bemühen, die sich mit heiligen Angelegenheiten befassen wollen, damit sie ihren Geist von Ehrgeiz, Hass, Neid, Rache und Begierde nach Sieg, die fast die grössten Köpfe sind, frei in den Kampf bringen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nam nisi hac in re nobis caveamus, ut veritas, quam tuendam suscepimus, pure defendatur, id fieri nullo modo potest, sed inde  et obscurae disceptationes, quas ego alicubi in Swencfeldio reprehendo, nascuntur.">Denn wenn wir in dieser Sache nicht vor uns hüten, dass die Wahrheit, die wir angenommen haben, rein verteidigt werden kann, kann dies nicht geschehen, sondern daraus auch die dunklen Diskussionen, die ich irgendwo in Swencfeld kritisiert habe, entstehen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quod vero scribis te meis literis a[d]moneri eius compositionis, cuius inter Lutherum et vos auspex Bucerus operam luserit et oleum, nonnihil, ut verum fatear, gravate tuli.">Was du aber schreibst, dass du in meinen Briefen an seine Komposition erinnert wirst, von deren Arbeit Bucer zwischen Luther und dir und mit Öl gearbeitet hat, habe ich, um die Wahrheit zu bekennen, etwas belastet.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ego, ut vos componerem, mihi unquam sumpsi, qui, ut id tentarem, a nemine rogatus sim.">Denn ich habe mich nie dazu gebeten, euch zu regeln, der, um es zu versuchen, von niemandem gebeten wurde.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et ego, meae tenuitatis mihi conscius, ab huiusmodi negotiis lubens abstineam; in quibus certum periculum labefactandae gratiae propositum sit, lucrum nullum.">Und ich, der mich meiner Schwäche bewusst ist, werde mich bereitwillig von solchen Angelegenheiten enthalten, in denen eine gewisse Gefahr besteht, die Gnade zu untergraben, keinen Gewinn.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc solum in meis literis spectavi: quomodo te admonerem, ut tu pro prudentia tua prospiceres, qua ratione recens motus in tempore sedaretur, ne is latius serpens maior ev[a]deret, quam id commodum foret ecclesiis et vestris et exteris.">Aber nur das habe ich in meinen Briefen gesehen: Wie sollte ich dich ermahnen, dich nach deiner Klugheit zu schauen, um die jüngste Bewegung in der Zeit zu beruhigen, damit die Schlange nicht weiter entkommen könne, als es für eure und eure fremden Kirchen von Vorteil wäre.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ad eam rem, si ita videretur, me quoque operam et studium pro v[i]rili adhibiturum, quod audissem Swencfeldium nihil peręq[ue] cupere atque locum sibi dari, in qua de universa doctrina s[ua] placide et tranquille rationem reddere posset.">Falls dies der Fall wäre, würde ich mich auch für den Mann einsetzen, weil ich gehört hätte, dass Swencfeld nichts so sehr wünscht und sich einen Platz einräumt, an dem er über seine gesamte Lehre ruhig und ruhig Rechenschaft ablegen könnte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quod si is hominis animus est, ut scripsi, satis iustam occasionem mihi fuisse puto hac de re admonendi te, praesertim amicum meum et episcopum ecclesiae tuae, cuius praecipue inters[it] his de rebus cognoscere et iudicare.">Wenn aber der Geist des Menschen, wie ich geschrieben habe, eine ausreichende Gelegenheit für mich gewesen ist, dich in dieser Angelegenheit zu ermahnen, vor allem meinen Freund und Bischof deiner Kirche, deren Sache es vor allem angeht, über diese Angelegenheiten zu erfahren und zu urteilen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sin vero minus is animus hominis illius, ut prędicabatur, fuit, malo dolo liberat me studium pacis et glorificandi concordi animo Christi; cuius pacis omnes boni viri quam maxime debent esse stu[dio]si, ad quam comparandam viam quidem me praemu[nire] voluisse non nego.">Wenn aber der Geist jenes Menschen, wie es gepredigt wurde, nicht mit böser List befreit, befreit mich das Streben nach Frieden und die Verherrlichung des Friedens mit Christi Herz; alle guten Menschen, deren Frieden sie am meisten begehren sollten, sollten ernsthaft sein, auf welchem Weg ich mich zwar vorbereiten wollte, leugne ich nicht.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sed penes vos quum reliquerim co[ncordiae] constituendae sub arbitro verbo omnem rationem et consilium, nullius iniquioris compositionis, quam animo praesumpserim, accusari debeo.">Aber bei euch, wenn ich zurückgelassen habe, um Einigkeit unter dem Schiedsrichter des Wortes zu etablieren, muss ich jede Vernunft und jeden Rat anklagen, keiner ungerechteren Zusammensetzung, die ich vermessen habe.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Si operam et impensam perdidit Bucerus apud vos tanquam inauspicatus sarciendae concordiae sequester, is suum inveniet iudicem, apud quem suorum studiorum rationem reddet.">Wenn Bucer seine Arbeit und seinen Beitrag verloren hat, als unersättlicher Sekretär der Wiederherstellung der Eintracht, wird er seinen Richter finden, bei dem er die Rechenschaft seines Studiums ablegen wird.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quod ad me attinet, gaudeo eorum consiliorum me mihi conscium esse, qui domino probentur; et nec vobis displicere possint, si vere de meo animo iudicare velitis.">Was mich betrifft, so freue ich mich, dass ich derjenigen Ratsherren bewusst bin, die dem Herrn gebilligt werden; und sie können euch auch nicht missfallen, wenn ihr wirklich über meine Absicht urteilen wollt.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hoc enim laboro, ut humanae naturae Christi, ad thronum dextrę dei evectę, par gloria sapientię et potentię patris tribuatur, ut hęc ipsa sibi iam excitata a mortuis tribuit his verbis: „Data est mihi omnis potestas in coelo et in terra“, nihilque sit bonorum in regno illo augusto, quod natura humana in Christo ex unctione regia et sacerdotali sacri spiritus non possideat.">Denn ich bemühe mich, der menschlichen Natur Christi zuzuschreiben, zur Rechten Gottes, zu gleicher Herrlichkeit der Weisheit und Macht des Vaters, so dass diese selbst, die sich bereits von den Toten erweckt hat, mit den Worten: "Alle Macht ist mir gegeben im Himmel und auf Erden", nichts Gutes in jenem Reiche, das die menschliche Natur in Christus nicht besitzt durch die königliche und priesterliche Salbung.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Tum meum studium est, ut diligantur syncere, quos spiritus dei patris in Christo capite universae perfectionis spiritualis ornatos divinis dotibus commendat.">Daraufhin habe ich mein Bemühen, aufrichtig zu lieben, die der Geist Gottes des Vaters in Christus, dem Haupt aller geistigen Vollkommenheit, mit göttlichen Gaben geschmückt empfiehlt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Inter quos, cum te et tuos numerandos agnosco, Bullingere charissime, vos tanquam evangelii ministros veneror et ut fratres diligo.">Unter ihnen verehre ich euch, lieber Bullinger, als Diener des Evangeliums und als Brüder.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Swencfeldius autem, si bene sentit, dominum in eo prędicandum existimo; sin minus, ut in viam redeat et bonis viris reconcilietur, Christus orandus a me erit.">Wenn Swencfeld gut denkt, den Herrn in ihm zu predigen; wenn nicht, um auf den Weg zurückzukehren und mit guten Männern versöhnt zu werden, wird Christus von mir beten.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Haec hominis huius et vitandi et amplectendi, quam Christum docet, ratio erit.">Das wird der Grund dafür sein, den Menschen zu vermeiden und zu umarmen, den Christus lehrt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vale, vir clarissime cum omnibus istic fratribus, quos meo nomine amanter salutes.">Leb wohl, hochberühmter Mann mit allen Brüdern, die du in meinem Namen liebevoll grüssest.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Anno 46., altero Epiphaniae.">46., die zweite Epiphaniae.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="M[ar]tinus Bo[rr]h[aus].">Martin Borrhaus.</s>
  </letter>
</file>
