<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12487" id_hbbw="2440" id_irg_sort="2440" id_sort="124400"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. P. D.">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quanquam studium tuum erga me multis iam rebus mihi cognitum sit, studiorum meorum unice mecoenas, tamen in hoc maxime perspexi, partim quod non solum mihi princeps et ad suscipiendam et ad ingrediendam rationem horum studiorum extitisti, sed etiam tuis literis exhortaris, ut in coepto studiorum cursu pergere velim, partim quod intelligo meas literas tibi loquaces non videri; quare, nisi te vicissim diligam, vehementer ingratus sim.">Obwohl dein Eifer für mich schon in vielen Angelegenheiten bekannt ist, denke ich nur an mein Studium, teils aber daran, dass du nicht nur für mich, sondern auch für deinen Brief gesorgt hast, mich weiterzuleiten, zum Teil, weil ich weiss, dass du meine Briefe nicht gesehen hast; deshalb bin ich, wenn ich dich nicht wiederum liebe, sehr undankbar.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Superioribus literis non respondi, quia responsione egere non videbantur; deinde, ne tibi multitudine mearum literarum molestus essem.">Ich habe auf die vorhergehenden Briefe nicht geantwortet, weil sie keine Antwort zu bedurften schienen; dann, damit ich dich nicht durch die Menge meiner Briefe belästigt hätte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero, cum te meas literas desiderare intelligo, explebo offitium scribendi assiduitate literarum potius quam intermissionis excusatione.">Nun aber, wenn ich verstehe, dass du meinen Brief wünschst, werde ich die Pflicht erfüllen, lieber mit der ständigen Schreibarbeit als mit der Entschuldigung für die Unterlassung zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Et, ut ad tuas literas veniam primo, quod religionem attinet, noli aliud a me expectare quam quod discedens me praestiturum vobis sum pollicitus.">Und um zum ersten Mal zu deinen Briefen zu kommen, was die Religion betrifft, habe ich nichts anderes von mir erwartet als das, was ich euch bei meiner Abreise versprochen habe.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Dico, quod semper dixi: De mea fide periculum non esse.">Ich sage, was ich immer gesagt habe: Es gibt keine Gefahr für meinen Glauben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nemo mihi in hac parte est molestus, nec egregia laus et spolia ampla referrent, etiamsi vincerent me.">Niemand ist mir in dieser Hinsicht lästig, und sie würden nicht ein hervorragendes Lob und eine grosse Beute vergelten, auch wenn sie mich besiegen würden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nec vidi adhuc, quid ad suam causam stabiliendam ex sacris literis possint afferre.">Ich habe noch nicht gesehen, was sie dazu bringen können, ihre Sache aus heiligen Briefen zu stabilisieren.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quantum ad Bucerum, non ita sum stupidus, ut non intelligam, quid dicat, quo omnia tendant, aut quid moliatur.">Mit Rücksicht auf Bucer bin ich nicht so dumm, dass ich nicht verstehe, was er sagt, wohin alles strebt, oder was er anstrebt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nuper ille ex commitiis reversus coepit Acta apostolorum publice interpraetari.">Kürzlich begann er nach seiner Rückkehr aus den Versammlungen, die Apostelgeschichte öffentlich zu interpretieren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ioanni Anglo N. literas tuas legi, quemadmodum postulabas.">Ich habe deinen Brief von John N. gelesen, wie du es gewünscht hast.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Gratum illi fuit, quod scripsisti, et pietatem, quam ex literis perspitiebat, et tuam in se voluntatem valde praedicabat, et iussit, si ad te darem literas, tibi scribere salutem et eius nomine gratias agere.">Es war ihm sehr dankbar, dass du geschrieben hast, und dass er die Frömmigkeit, die er aus den Briefen erfahren hatte, sehr an sich selbst gepredigt hat. Er befahl, dir, wenn ich dir einen Brief geschickt hätte, Grüsse zu schreiben und ihm in seinem Namen zu danken.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Verum ubi nunc agat, nescio.">Aber wo er jetzt handelt, weiss ich nicht.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Hoc mense ipsum nunquam vidi.">In diesem Monat habe ich ihn nie gesehen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Miraris, quid responderit consul Pfarrerus.">Du wunderst dich, was der Konsul Pfarrer antwortet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tum temporis assidebat gubernaculis reipublicae.">Er setzte sich in die Regierungsführung ein.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quare ego ipsi literas reddere non potui.">Deshalb konnte ich ihm keinen Brief zurückschicken.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dedi autem uxori ipsius et simul dixi, si de tabellario quaereret, ut me apud d. Matthiam esse diceret.">Ich habe seine Frau geschenkt und zugleich gesagt, wenn er nach dem Kurier fragt, damit er sagen kann, dass ich bei Herrn Matthias bin.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Itaque quid responderit, mihi parum constat.">Was er also antwortet, ist mir wenig bekannt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Gratum fuit, quod te patrem et tuam familiam recte valere familiariter scripseris.">Es war ihm sehr dankbar, dass du geschrieben hast, dass du deinen Vater und deine Familie gut kennengelernt hast.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Postremo cavere iubes, ne lectionum multitudine ingenium perturbem.">Schliesslich befiehlst du, darauf zu achten, dass ich durch die Vielzahl von Lesungen nicht das Talent verwirre.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Bene mones, colendissime pater, nam et ego sentire potui multitudine praeceptorum et tanta rerum varietate animos discentium distrahi; quare nonnihil mutavi.">Du rätst gut, hochverehrter Vater, denn ich konnte auch denken, dass die Seelen der Lernenden durch eine grosse Mannigfaltigkeit von Geboten und durch eine solche Mannigfaltigkeit abgelenkt werden; deshalb habe ich etwas geändert.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Scio te multa a me requirere et tibi de me magna polliceri.">Ich weiss, dass du viele Dinge von mir suchst und dir viel von mir versprochen hast.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Verum hoc anno tantum possum dialecticę et rhetoricae solida[m] tamen comparare notitiam.">Aber nur in diesem Jahr kann ich eine solide Kenntnis der Dialektik und Rhetorik vergleichen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nam per hoc ferme tempus re[petita] sunt in classe, quae superiori anno auditoribus illis commissa fuerunt, ita ut ego modica cum utilitate audire et nullas fere certas lectiones habere potuerim.">Denn um dies zu erreichen, wurden in einer Flotte wiederholt, die im letzten Jahr den Zuhörern anvertraut worden war, so dass ich mit geringem Nutzen hören konnte und beinahe keine zuverlässigen Vorlesungen haben konnte.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Nunc vero d. Gerardus Sevenus, primę classis praeceptor, doctissime incoepit rhetoricam Ciceronis, de partitionibus oratoriis, et Dialecticam Sturmii.">Nun aber hat Herr Gerard Sevenus, der erste Lehrer der Flotte, in gelehrter Weise die Rhetorik von Ciceros, die Trennung von Oratorien und die Dialektik von Sturmius begonnen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quare, si annus exactus fuerit, non video, cur diutius mihi Argentinę manendum sit.">Wenn das Jahr vergangen ist, sehe ich nicht, warum sollte ich länger in Argentinien bleiben?</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Oportet deinde alias quoque disciplinas gustare, quibus theologia illustratur, quod commodius alibi fieri existimo, ubi etiam minoris vivitur.">Dann müssen auch andere Disziplinen, durch die die Theologie erhellt wird, die ich für andernorts für bequemer halte, wo man auch weniger lebt.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nam in nostro gymnasio praeterquam quod rudimenta fidelissime tradit, non video, quid [cum aliis] academiis non habeat commune.">Denn ich sehe nicht, was er in unserer Schule nicht mit den anderen Akademien gemeinsam hat, ausser dem, was er mit den anderen Akademien auf treueste Weise überliefert hat.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Quam autem necessaria sit disciplinarum cognitio ei, qui sperat se aliquem fructum in theologia consequuturum, non est, qui non videat!">Wie notwendig aber ist die Kenntnis der Disziplinen für jenen, der hofft, dass er eine Frucht in der Theologie erlangen werde, es gibt keinen, der sie nicht sieht!</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Itaque te (cui cura mei studii a parente deligata est, quique libenter suscepisti) oro vel hoc nomine, quod promisisti patrocinium, ut in hac quoque parte meis studiis consulas (nam plurimum tuus hortatus, tua vox et authoritas apud parentem meum valet), utque diligenter expiscari velis, quam diu me peregre esse velit, ut sciam, quo pacto mea studia formare debeam.">Deshalb bitte ich dich (wenn die Sorge um mein Studium von einem Elternteil ausgewählt wurde und die du gerne übernommen hast) unter diesem Namen, den du mir versprochen hast, dass du auch in diesem Teil meines Studiums (denn deine Stimme und deine Autorität ist bei meinem Vater wert), und dass du bereit bist, dich sorgfältig zu erkunden, wie lange ich in der Fremde bin, damit ich weiss, wie ich meine Studien unterrichten soll.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vereor enim, ne parum temporis a patria manendi concedatur.">Ich fürchte nämlich, dass es wenig Zeit gibt, vom Vaterlande zu bleiben.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Haec autem propterea moneo, non quod Argentinę studii pertaesum sit (velim me ante aliquot annos Argentinam venire potuisse et diu manere posse, nisi diversum vitae meae ratio videretur postulare), sed ut consilium in tempore dare posses et me de hac re, quantum tibi scire licet, certiorem reddere.">Ich ermahne dies aber nicht, weil Argentiniens Studium sehr schädlich ist (ich möchte, dass ich vor einigen Jahren nach Argentinien kommen konnte und lange bleiben könne, wenn es nicht den Anschein erwecke, als ob es einen anderen Grund für mein Leben gäbe), sondern damit du rechtzeitig einen Rat geben kannst und mich, soweit du es weisst, in dieser Angelegenheit informieren kannst.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Nam si scirem caeteris artibus spatium et otium non dari, relictis fundamentis, dialectica et rhetorica (quorum tamen in omnes vitae partes usus magnus est et necessarius) me ad mathematica conferrem.">Denn wenn ich wüsste, dass der Raum und die Arbeitslosigkeit den anderen Künsten nicht gewährt werden, hätte ich die Grundlagen, die Dialektik und die Rhetorik (deren Gebrauch jedoch in allen Lebensbereichen gross und notwendig ist) zurückgelassen, um mich der Mathematik zu widmen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Uxorem tuam et totam familiam vicissim salutare meo nomine ne dedigneris.">Grüsse deine Frau und die ganze Familie in meinem Namen umgekehrt.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Argentorati apud S. Nicolaum, ex aedibus d. Marpachii, pridie calendis maii anno 1546.">Zu Strassburg bei St. Nicolas, von dem Haus des Herrn Marpachius, am 30. Mai 1546.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Ludovicus Lavatherus.">Dein Ludwig Lavather, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo Tigurinae ecclesiae antistiti Henricho Bullingero, patri suo colendissimo.">An den sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, Heinrich Bullinger, seinem höchst verehrten Vater.</s>
    <s translated="false" n="40" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
