<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12367" id_hbbw="2320" id_irg_sort="2320" id_sort="123200"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D. P.">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non immerito mecum expostulares, studiosorum optime mecaenas, si dedita opera propter oblivionem nescio quam, aut ignaviam, scribendi partes hactenus neglexissem, aut si tanta tabellariorum copia fuisset.">Du würdest mich nicht mit Recht fragen, ob ich bisher die besten Massnahmen der Studenten vernachlässigt hätte, wenn ich aufgrund von Vergessenheit oder Trägheit die Werke der Schrift bisher vernachlässigt hätte oder wenn es eine so grosse Anzahl von Kuriern gäbe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed profecto fidelem tabellarium, qui vobis literas perferret, non inveni, quare necessitate impulsus scribendi offitium in nundinas natalitias reieceram.">Aber in der Tat fand ich keinen zuverlässigen Kurier, der euch Briefe überbringt, weshalb ich den Anstoss zum Schreiben auf die Weihnachtsmesse zurückgewiesen hatte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Audio me patris offensam propter silentium meum incurrisse, quare iubes patris iratum animum epistola mulcere.">Ich höre, dass ich wegen meines Schweigens den Anstoss meines Vaters ergriffen habe, weshalb du befiehlst, den erzürnten Brief deines Vaters zu beleidigen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Sed ad placandum abunde satis esse puto excusationem necessitatis; omnes enim necessitati parere cogimur.">Um aber zu besänftigen, glaube ich, genügt die Entschuldigung der Notwendigkeit; denn wir alle sind gezwungen, der Notwendigkeit zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Alias non sum ignarus, quam inique silentium ferat et nescio quam insolentiam esse interpraetetur.">Andere Male weiss ich nicht, wie ungerecht das Schweigen erträgt, und ich weiss nicht, wie unverschämt es ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed missis his paulo altius hanc meam profectionem repetam.">Aber nachdem ich diese Dinge geschickt habe, werde ich diese meine Abreise etwas tiefer wiederholen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Non enim id tibi ingratum fore existimo; id enim tuae literae videntur prae se ferre.">Denn ich denke nicht, dass das dir undankbar sein wird; denn deine Briefe scheinen dies zu tragen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Deinde haud vulgares paterni animi tui in me significationes extant.">Dann gibt es keine gewöhnlichen Bedeutungen deines Vaters in mir.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quae omnia pollicentur meas literas tibi loquaces non videri.">All dies versprechen sie, dass du meine Briefe nicht als mündlich erscheinst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Argentinam ingressus me primum contuli in aedes Richardi Hilles (et ei tuas adtuli literas), qui me humanissime accepit et se in rebus meis diligentem fore prommisit.">Als ich nach Strassburg eintraf, habe ich zuerst in das Haus von Richard Hilles (und ich habe ihm deinen Brief mitgebracht), der mich höflich annahm und versprach, in meinen Angelegenheiten fleissig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hinc adii d. m. Cellium et, quae tua de me esset sententia, exposui.">Daraus habe ich den Herrn Cellius und das, was deine Meinung über mich ist, erklärt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ibi expertus sum incredibilem huius viri et pietatem et humanitatem.">Dort habe ich die unglaubliche Frömmigkeit und Menschlichkeit dieses Mannes erfahren.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Perlectis tuis literis se omnibus in Christo fratribus, nedum tibi et Pellicano, inservire paratum et promptum esse respondit, sed hac in re ex re mea non fore.">Nachdem er deine Briefe gelesen hatte, antwortete er, dass er bereit und bereit ist, allen Brüdern in Christus zu dienen, geschweige denn dir und Pellican, aber in dieser Angelegenheit wäre es nicht meine.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Docuit longe aliam causam fuisse, quod Gerardum Phrisium acceperit, quam fortasse nos suspicemur.">Er lehrte, dass es einen ganz anderen Grund gab, Gerardus Phrisius zu empfangen, als wir vielleicht vermuten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ne autem in iniquam suspitionem raperem, hospitio suo non prohibuit, donec vel ego vel ipse de idoneo hospite prospiceremus.">Damit ich aber nicht in einen ungerechten Verdacht gezogen werde, hat er seine Herberge nicht verboten, bis wir sowohl ich als auch er selbst von einem geeigneten Gast ausschauen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Causae autem, quod neminem in convictum recipiat, hę fere sunt: Uxor eius, pia et docta, tam variis curis distringitur, partim visitandis aegrotis, partim rebus domesticis (famulam enim non habet), ut in aedes quenquam recipere liberum non sit.">Die Gründe dafür aber, dass niemand in sein Haus aufgenommen wird, sind fast folgende: Seine Frau, fromm und gelehrt, ist von so unterschiedlichen Sorgen beschränkt, teils von Kranken, teils von häuslichen Angelegenheiten (denn sie hat keine Dienerin), dass es nicht frei ist, jemanden in die Häuser zu empfangen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Deinde dominus premitur mole negotiorum, accelerat et senecta, quae ipsa quoque morbus est.">Dann wird der Herr durch die Masse der Geschäfte bedrückt, beschleunigt und beschleunigt das Alter, das auch eine Krankheit ist.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tandem, convictores habere solitus non fuit ob nescio quam Catonianam saeveritatem.">Schliesslich war er wegen seiner Grausamkeit von Cato nicht gewohnt, Schläger zu haben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Haec autem omnia se ita habere facile iudicare et animadvertere potui per quadriduum, quo illius hospitio usus sum.">All diese Dinge konnte ich in vier Tagen so leicht beurteilen und feststellen, wie ich seine Gastfreundschaft gebrauche.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ibi ego proxime de pio aliquo hospite meditare coepi et de d. d. Marpachii rebus altius inquirere, ibi se mihi offert Iacobus Gessnerus Tigurinus.">Dort fing ich kürzlich an, über einen frommen Gast nachzudenken und sich über den Herrn Marpachius zu engeren Angelegenheiten zu erkundigen, da bietet sich mir Jakob Gessner in Zürich an.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Illum ex d. Otthonis praecepto hortari volens, ut alium sibi hospitem quaereret, id omnino recusavit.">Er wollte ihn aus dem Gebot des Herrn Otto ermahnen, einen anderen Gast für sich zu suchen, und lehnte dies ganz ab.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Zellius suadet, ut ad hunc et non alium me conferam; pium enim et doctum esse, et longe aliam causam esse discessus ab Isna quam fortasse nos suspicemur: non quod nimium tribuerit sacramentis, sed quod mercatoribus usurariis verbi praedicatione molestus fuerit.">Zellius legt nahe, dass ich mich diesem und nicht einem anderen zuwende; denn es ist fromm und gelehrt, und ein ganz anderer Grund ist der Abgang von Isna als vielleicht wir vermuten: nicht als ob er den Sakramenten zu viel zu viel zuschreibt, sondern weil er den Wucherhändlern die Predigt des Wortes lästig gemacht hat.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Dederunt illi Isnenses literas testimoniales (ut vocant), quae suam innocentiam testantur.">Sie gaben Isna als Zeugnisse (wie man sie nennt), die ihre Unschuld bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Praeterea d. Ambrosius Blaurerus ascivit illum in ministerium ecclesię Constantiensis; id recusavit.">Ausserdem hat Herr Ambrosius Blaurer ihn in den Dienst der Kirche von Konstanz aufgerufen; er lehnte es ab.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Sed de hoc satis.">Aber genug davon.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Deinde d. Dasypodium accessi.">Dann stehe ich dem Herrn Dasypodius zu.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Ille videbatur indignationem nescio quam vultu (certe nec immerito) prę se ferre.">Ich weiss nicht, was für eine Empörung es schien, als ob er sich (mit Sicherheit und Unverschämtheit) vor Augen stellte.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Marpachium dicebat aegre laturum, cum nobis hac in re inservire volens aliis convictum negaverit.">Marpachius sagte, dass er es mit Mühe tun werde, wenn er uns in dieser Angelegenheit dienen wollte, indem er leugnete, dass er mit anderen überführt wurde.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Tum ego dicebam, cum se res ita habeant, cupio in eius convictum recipi, veritus, ne iniquiorem mihi facerem Dasypodium, cuius authoritas Argentinae plurimum pollet.">Dann sagte ich, als die Umstände so waren, wünschte ich, dass ich in sein Zusammenleben aufgenommen werde, und befürchtete, dass ich Dasypodius nicht ungerechter machen würde, dessen Autorität in Argentinien am meisten herrscht.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Ille, fidem et silentium pollicitus, me ad Marpachium deduxit, qui, cumprimum me sacrae theologiae candidatum esse audiret, valde studium laudabat et tanto me sibi chariorem fore dixit, quod simili, quo ipse, studio operam daturus essem.">Er, der versprach Glauben und Schweigen, hat mich zu Marpachius geführt. Er, der, sobald er hörte, dass ich Kandidat für heilige Theologie bin, sehr lobte und sagte, dass ich ihm um so lieber wäre, weil ich ihm ähnlich sein würde, mit dem er sich selbst bemühte.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Non autem alia ratione obstrinxit Dasypodius, nisi ut possim commutare hospitium, quandocumque voluero, si meliorem hospitem sciam.">Dasypodius hat aber aus keinem anderen Grunde verpflichtet, ausser dass ich die Gastfreundschaft ändern kann, wann immer ich will, wenn ich einen besseren Gast weiss.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Pretium, quemadmodum scripsit vobis, 30 floreni, quamvis ingenue fatear in tanta charitate non tantum rei frumentariae sed rerum omnium non multum emolumenti, sed plus laborum ex nobis ferret.">Der Preis, wie er euch geschrieben hat, 30 Florin, obwohl ich offen zugestehe, dass er nicht nur Getreide, sondern auch viel Nutzen von uns bringt.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Veni igitur ad d. d. Ioannem Marpachium, cum fere mecum ageretur, quod dicunt, duabus sedere sellis.">Ich bin also zu Herrn Johannes Marpachius gekommen, als fast mit mir verhandelt wurde, was sie sagen, auf zwei Stühlen zu sitzen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="De hoc autem viro aliud dicere non possum (modo verum fateri velim), nisi spectatae integritatis esse hominem, insigni eruditione et pietate praeditum, cui dolet discordia ecclesiarum et turbulentus status nostrorum temporum.">Von diesem Mann kann ich nichts anderes sagen (ich möchte die Wahrheit bekennen), ausser dass der Mensch, der von hervorragender Gelehrsamkeit und Frömmigkeit begabt ist, dem die Zwietracht der Kirchen und der turbulente Zustand unserer Zeit schmerzt.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Habet similiter uxorem piam, etc.">Er hat ähnlich eine fromme Frau usw.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="De fide mea periculum non est, partim quod dominus molestus mihi hac in re non sit (quid enim mecum disputaret? Quid, si vinceret?), partim quod solidis scripturae sacrę pronuntiatis munitus possum deo dante erectus et illabefactus adversus omnes Lutheranorum et huius mundi machinas consistere.">Über meinen Glauben besteht keine Gefahr, zum Teil, weil der Herr mir in dieser Angelegenheit nicht lästig ist (denn was würde er mit mir disputieren, wenn er siegte), zum Teil, weil ich, gefestigt durch die festen heiligen Schriften, aufgerichtet und gegen alle Lutheraner und Welt Maschinen bestehen kann.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="In ipso emendare nil possem, si maxime velim.">Bei ihm könnte ich nichts korrigieren, wenn ich es mir am meisten wünsche.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quaecunque interrogo, non gravatur respondere, imo iubet, ut semper aliquid in medium adferamus.">Was immer ich frage, ist nicht belastet zu antworten, ja, er befiehlt uns, immer etwas in die Mitte zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Omnia, quibus opus habemus, affatim praebet.">Alles, was wir brauchen, bietet reichlich.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Studiis locum aptum et a strepitu fori remotum designavit.">Er bezeichnete einen geeigneten und von dem Lärm des Forums entfernten Ort.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ex epistola ad Romanos Graece nobis praelegit et ostendit Paulinae orationis nervos.">Aus einem Brief an die Römer hat er uns auf Griechisch vorgelesen und die Sehnen des Gebetes Paulinas gezeigt.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Deinde quoniam dialectica organum est tam discendi quam tractandi res omnes tam sacras quam prophanas, dialectica addit praecepta.">Da nun die Dialektik ein Organ des Lernens und der Behandlung aller heiligen und profanen Dinge ist, fügt die Dialektik Vorschriften hinzu.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Nullam diem abire sinit, in qua nos non exerceat.">Er lässt keinen Tag gehen, an dem er uns nicht ausübt.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Sed quoniam nunc impositum est, ut cursim omnes libros veteris et novi instrumenti exponat, incepit a Novo Testamento.">Da es aber jetzt auferlegt ist, alle Bücher des Alten und Neuen Testamentes zu erklären, hat es mit dem Neuen Testament begonnen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Versatur nunc in 8. capite Matth., ubi habitum comperarit sibi, tum iterum suam operam in legendis dialecticis et rhetoricis pollicitus est.">Er wendet sich nun in das 8. Kapitel des Matth., wo er seine Gewohnheit erfährt, und versprach dann wieder seine Aufmerksamkeit bei der Lektüre der Dialektik und Rhetorik.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Quare Dasypodii operam et diligentiam nisi ingratus improbare non possum.">Darum kann ich Dasypodius' Arbeit und Fleiss nur undankbarerweise missbilligen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Multis praeterea benefitiis me sibi non parum obstrinxit.">Ausserdem hat er mich durch viele Wohltaten nicht wenig zu sich gebracht.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Pollicitus est operam suam et vult, ut ad ipsum tanquam ad sacram ancoram confugiam, si quid mihi defuerit.">Er hat sein Bestes versprochen und will, dass ich zu ihm fliehen werde als zu einem heiligen Anker, wenn mir etwas fehlt.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Praeterea eius benefitio ad publicas auscultationes admissus sum.">Ausserdem habe ich seine Wohltaten an die öffentlichen Anhörungen zugelassen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Audio Exodum, quem d. Petrus Martyr mira quadam eruditione lucido ordine exponit, ut non parum utilitatis ea lectio mihi allatura videatur.">Ich höre Exodus, den der Herr Petrus Martyr mit einer wunderbaren Gelehrsamkeit aussetzt, so dass mir diese Lektüre nicht wenig Nutzen zu bringen scheint.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Deinde epistolam d. Pauli ad Romanos a Bucero, qui et ipse suam operam mihi est pollicitus, eo quod patrem meum plurimum audiat sibi commendari propter pietatem in rempublicam; et non semel iussit paternis vestigiis insistere.">Dann hiess er den Brief des Herrn Paulus an die Römer von Bucer, der mir auch sein Bestes versprochen hat, weil er hört, dass mein Vater ihm wegen seiner Frömmigkeit im Gemeinwesen sehr empfohlen wird; und nicht einmal befahl er, auf die Spuren des Vaters zu bestehen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Et certe videtur non parum Tigurinis favere, quantum etiam ex aliis intelligo.">Und gewiss scheint es den Zürchern nicht wenig zu begünstigen, wie ich es auch von anderen verstehe.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Sed quoniam nunc vocatus est in commitia Ratisponam, d. Petrus reliqua se lecturum recepit.">Da er aber jetzt in die Regensburger Kommission berufen ist, hat Herr Petrus das Übrige gelesen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="In linguis audio Sevenum, virum doctissimum, primae classis praeceptorem, et Andernacum, qui Demostheni orationem contra Aeschynem exponit (expectamus adhuc Sturmium; deinde audiam dialecticam eius), libros  Aristotelis a Velsio.">In den Sprachen höre ich Sevenus, einen höchst gelehrten Mann, einen Lehrer der ersten Klasse, und Andernacus, der die Rede des Demosthenes gegen Aeschyn erklärt (wir warten noch auf Sturmius; dann werde ich seine Dialektik hören), die Bücher von Aristoteles von Velsius.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Audio quoque de partitione oratoria Ciceronis.">Ich höre auch von der Teilung des Oratoriums Ciceros.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Mox  Sturmii auditurus.">Sturmius wird bald hören.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Omnia summa diligentia praeleguntur.">Alles wird mit grösster Sorgfalt gelesen.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Exercentur pueri in Cicerone.">Die Jungen werden in Cicero ausgebildet.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Contigit gymnasium foelix ad imbuenda literarum et pietatis seminaria.">Es kam zu einem glücklichen Gymnasium, um die Seminare der Literatur und der Frömmigkeit zu durchdringen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Quare gratiam tibi et habeo et habiturus sum maximam, tum quod curaveris me studiorum gratia Argentinam descendere, tum quod innumeris me benefitiis affecisti et afficere non cessas.">Deshalb bin ich dir sehr dankbar und werde dir sehr dankbar, sowohl weil du dafür gesorgt hast, dass ich durch das Studium nach Argentinien komme, als auch weil du mich mit unzähligen Wohltaten befreundet hast und nicht aufhörst, mir zuzufügen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Ego interim adnitar pro virili, ut, quantum accrescit aetas, tantum etiam accedat honestae eruditioni et morum integritati.">In der Zwischenzeit werde ich mich bemühen, dass, soweit das Alter anwächst, auch der ehrbaren Gelehrsamkeit und der moralischen Unversehrtheit so nahe kommt.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Dabo operam, ut vestrum de me expectationem non modo implere, sed quodamodo superare queam, ut olim incolumitati reipublicae prodesse et tuae in me benevolentiae aliquo modo respondere possim.">Ich werde mich bemühen, eure Erwartung an mich nicht nur zu erfüllen, sondern gewissermassen zu überwinden, damit ich einst der Sicherheit des Staates nützen und auf irgendeine Weise auf deine Wohlwollen mir antworten kann.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Sed longius haec fortasse dixi quam foelicius.">Aber vielleicht habe ich diese Dinge länger gesagt als glücklicher.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Satis tamen sit rudibus verbis vitae rationem et studiorum meorum cursum depinxisse.">Es genügt jedoch, mit unfruchtbaren Worten die Art und Weise meines Studiums geschildert zu haben.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Plura alio tempore daturus, si haec non suffecerint.">Er wird mehr zu einer anderen Zeit geben, wenn dies nicht genügt.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Nunc nolo occupato tibi obstrepere diutius.">Jetzt will ich dich nicht mehr beunruhigen.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Oro interim humanitatem tuam, ut me excusatum habeas apud patrem.">In der Zwischenzeit bitte ich dich um deine Freundlichkeit, dass du mich beim Vater entschuldigst.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Dudum enim scripseram tibi, sed reponere literas coactus sum.">Denn ich hatte dir schon längst geschrieben, aber ich war gezwungen, die Briefe zurückzubezahlen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Etsi enim plures ex Argentina in Helvetiam proficiscantur, tamen ubi isti sint, mihi parum scire licet.">Denn obwohl viele aus Argentinien nach Helvetien reisen, kann ich doch wenig wissen, wo sie sind.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Ante tres vel 4 dies habuissem, si malui ad nundinas certis tabellariis literas dare.">Ich hätte vor drei oder vier Tagen gehabt, wenn ich lieber Briefe an die Messe mit bestimmten Kuriern abgeben wollte.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Salvum te cupio cum coniuge et tota familia.">Ich wünsche dir Gesundheit mit deiner Frau und der ganzen Familie.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Salutem Iosiae Simlero ex me dicere ne dedigneris.">Ich grüsse Simler, um Josia zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, ex aedibus d. d. Ioannis Marpachii apud d[ivum] Nicolaum, anno 1546, 4. nonas ianuarii.">Strassburg, aus dem Haus des Herrn Johannes Marpachius bei dem Herrn Nicolas, im Jahr 1546, 4. Januar.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Ludovicus Lavatherus tuus ex animo.">Dein Ludwig Lavather, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Vigilantissimo Tigurinę ecclesiae antistiti Henrico Bullingero, patri ac domino suo colendissimo.">An den sehr wachsamen Bischof der Zürcher Kirche, Heinrich Bullinger, seinem höchst verehrten Vater und Herrn.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
