<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12389" id_hbbw="2342" id_irg_sort="2342" id_sort="123420"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Allatę mihi hęri tuę literę sunt, quae mihi praecipue causa non gratae modo, sed iocundae etiam fuerunt, quod ingenua mihi et amico vero digna libertate mihi uti videbaris, nisi in me laudando meisque commendandis paululum a semita aberarre et genuinae humanitati tuae tribuere quam plurimum visus fuisses.">Ihr seid gestern an mich gebunden, die mir vor allem nicht nur dankbar, sondern auch angenehm waren, weil ihr mir und meinem echten Freund, der mir die Freiheit würdig ist, es zu gebrauchen schien, es sei denn, ihr hättet mir in meinem Lob und Lob meines Lobes ein wenig vom Weg entfernt und Eurer echten Menschlichkeit zuzuschreiben gesehen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Utinam autem ita cadat, ut, quoniam et ipse communis illius et publice profuturi operis chronici partem adiuvandam pro mea virili recepi, quicquid a me est in Stumphii gratiam allatum, id multis ut prodesse[t]!">Ich wünschte, es möge so fallen, dass ich, da ich auch das gemeinsame und öffentliche Interesse des chronischen Werkes nütze, den Teil der Hilfe für meinen Mann annahm, was immer ich zu Stumphius' Gunst von mir gebracht habe, das vielen nütze!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In hunc enim equidem scopum quicquid potui magno meo conatu collimavi, ut et utilia et simul etiam iucunda, iuxta Horatii praeceptum, colligerem.">Auf diesen Zweck habe ich in der Tat alles, was ich konnte, mit grosser Anstrengung angestrebt, um sowohl nützliche als auch zugleich angenehme Dinge nach dem Gebot des Horatius zu sammeln.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ad ea autem, quae te offendunt, ut respondeam: Primum, iuste capitum duorum prolixitate es gravatus, nec parum fastidii et mihi ea longitudo ingessit.">Auf das, was dich beleidigt, um mir zu antworten: Erstens bist du mit Recht mit der Länge der beiden Kapitel belastet, und die Länge hat mich nicht wenig belästigt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum in hanc angustiam me Stumphius noster, homo syncerissimus, cum apud me ageret, coniecit.">Aber unser Stumphius, ein sehr aufrichtiger Mann, hat mich in diese Angst verworfen, als er bei mir war.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Negabat enim, se numerum capitum maiorem admittere posse, quam ipse consignasset.">Er leugnete nämlich, dass er eine grössere Anzahl von Kapiteln zulassen könne, als er sie selbst besiegelt hatte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cum igitur duobus capitibus et monachismi originem et S. Galli historiam amplexus esset, ita eo numero coarctatus sum, ut in plura digerere non licuerit.">Da er also den Ursprung von zwei Häuptern und Mönchen und die Geschichte von St. Gallen umfasste, bin ich mit dieser Zahl so eng verbunden, dass es mir nicht erlaubt war, in weitere zu verdauen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iam cum re ipsa ipse tuo consilio admoneatur, nihil opus esse, aliis in libris prodita aut indicata tam exacte allegare, ut numerus capitum ponendus sit, sed librum citasse et indicasse materiam abunde sit satis, longe optimum factu est, ut tuam distinctionem probemus.">Da die Sache selbst durch deinen Rat ermahnt wird, ist es nicht nötig, in anderen Büchern verraten oder angedeutet zu werden, so genau zu zitieren, dass die Zahl der Kapitel aufgestellt werden muss, sondern dass das Buch die Materie zitiert und angedeutet hat, ist es bei weitem das Beste, um deine Unterscheidung zu beweisen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ac miror sane, tantum operae te in nostris nugis et industriae locare potuisse, et magnas ago gratias tibi viro diligenti recipioque citra controversiam, quod tibi hoc loco visum est.">Und ich bin sicherlich überrascht, dass du so viel Mühe in unseren Kleinigkeiten und Fleiss platzieren konntest, und ich danke dir sehr für einen fleissigen Mann, der ohne Streit anwesend ist, was du an dieser Stelle für richtig hältst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tantum cuperem, ut quae in abbate Notperto, puto, de advocatiis, id est  satis diligenter, ut arbitror, sum prosecutus et quod docui, exemplis etiam delectis commonstravi, quo me lectores caperent, in illam seriem capitum transferrentur et capiti de feudis,  quod numero vigesimum statuisti, mox subiungere[n]tur et caput censeretur vigesimum primum; nec enim aliena ab illa tractatione res est nec plane illa serie indigna.">Ich wünschte nur, dass ich, glaube ich, die Anwälte des Abtes Notpertus, die Anwälte, das heisst, mit ausreichender Sorgfalt verfolgte und, wie ich lehrte, auch durch ausgewählte Beispiele gezeigt habe, dass die Leser mich aufnehmen sollten, in jene Reihe von Kapiteln versetzt wurden, und dass die Häupter der Galle, die du in der Zahl der zwanzig beschlossen hast, bald hinzugefügt wurden und das Haupt als zwanzigfältig angesehen werden sollten. Denn die Sache ist weder fremd noch ganz unwürdig in jener Reihe.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Cum enim in abbatibus plusculis praeter nudam et frigidam quidem historiolam non haberem, quod referrem, converti me de industria ad locorum quorundam explicationem, qui vulgo non admodum liquent, sed iis sunt noti melius, qui civilium actionum negotiis aliquousque exercitati sunt; ad multifariam autem cognitionem mediorum temporum utiles sunt.">Denn da ich in kleinen Äbten ausser dem nackten und kalten Geschichtsschreiben nichts zu berichten hatte, wandte ich mich an die Erläuterung einiger Orte, die allgemein nicht sehr klar sind, aber denen, die in den bürgerlichen Angelegenheiten irgendwo ausgeübt sind, besser bekannt sind.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ubique autem infensum me et confessum hostem pontifices habent, id quod ex omnium catalogo abbatum constabit; quanquam tu me insimulas velut daturum illis quaedam, quae ferri a piis non possint.">Überall aber haben die Päpste einen gegen mich gerichteten und bekennten Feind, was aus der Liste aller Äbte ersichtlich ist; obwohl du mich anklagst, als würde ich ihnen einige Dinge geben, die von den Frommen nicht ertragen werden können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Feci, fateor, satis indulgenter, quod tres eius coronas laturus eram, modo ille Christ[i] doctrinam in illa sua Persica mytra non persequeretur, sed prosequeretur; verum externa quaedam etiam enormia ferenda ducerem, si, quod internum est, recte haberet.">Ich gebe, ich gebe es ganz nachsichtig zu, dass ich seine drei Kronen tragen würde, vorausgesetzt, dass er die Lehre Christi nicht in seiner persischen Mytra verfolgte, sondern verfolgte; aber ich würde auch einige äussere Dinge zu ertragen führen, wenn er, was innerlich ist, recht hätte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed age fiat, quod iubes.">Aber tu, was du befiehlst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Suppone tua pro meis; locum illum emenda, quandoquidem recte sentire te negare non ausim, contra vero me meo more ferre quaedam ac devorare etiam fateri habeam, quae plurimos offendere possent.">Nimm deine Namen an; ich muss diesen Ort verbessern, da ich nicht zu leugnen wage, dass du ihn richtig fühlt, aber gegen mich muss ich nach meiner Art einige Dinge ertragen und verschlingen, die viele beleidigen könnten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Acquiesco igitur et hac in parte tuo sane probatissimo iuditio et boni consulo, quod disceptationem religionis, suo in loco plane non susceptam, commode intermittendam existimas vererisque, ne illam cognitores illi excudendarum lucubrationum admittant, et causam mimime contemnendam adducis.">Ich stimme also zu, und in diesem Teil von dir, dem gewiss bewährten Urteil und gutem Rat, befürchtest du, dass die Debatte über die Religion, die an ihrem Platz nicht vollständig unternommen wurde, bequemerweise unterbrochen werden sollte, damit jene Kenner der Auszüge zulassen und die Ursache, um sie mit Nachdruck zu verachten, mit Nachdruck veranlasst werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Intermittantur illa igitur, sed eo pacto, ne intereant; fortassis uti ipsis alibi licuerit.">Diese Dinge werden also unterbrochen, aber auf diese Weise, damit sie nicht zugrunde gehen; vielleicht ist es ihnen erlaubt, sie anderswo zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Scripseram autem haec non velut actor causam agens coram iudice, sed velut narrator dissidiorum, quae praesenti saeculo in cognitione et perquisitione rerum monastericarum in controversiam venissent et quorum monachi omnium ordinum insimularentur.">Ich hatte dies geschrieben, nicht als Akteur vor dem Richter, sondern als Erzähler der Meinungsverschiedenheiten, die in der gegenwärtigen Welt in Untersuchung und Untersuchung der Klöster in Streit geraten und deren Mönche aller Stände angeklagt wurden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Feci haec, quo obiter et commode gustus daretur cervicosis lectoribus chronicorum operum studiosis quibusdam, qui nostra alioqui ne digito quidem attingunt, sed inter explosa damantaque et haeretica numerant.">Ich habe dies Übrigens getan, um den Leserinnen und Lesern der christlichen Arbeit bequem und bequem zu schmecken, die sonst nicht einmal mit dem Finger anrühren, sondern zu den verwüsteten und verwüsteten Häretikern zählen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="At vero, quum et ego cogito quorundam ingenia plus quam delicata et irritabilia, praeterea in animum revoco, quanta sit calumniae licentia et perfidia et quam patulis foribus a multis vel leviculum exasperatis admittatur, praesertim si crumenula onusta salutarit; omnino cedendam esse tuo iudicio sum arbitratus, si modo operam dederis, ut reliquis annotamenta illa in margine posita addantur, quae, quibus e libris locisque quaeque petita sint, lectorem admoneant.">Aber wenn ich auch an einige Leute denke, dass das Gemüt mehr erfreulich und reizbar ist, so erinnere ich mich ausserdem daran, wie gross die Freiheit der Verleumdung und des Verrats ist und wie viele, die von offenen Türen heimgesucht werden, oder ob sie ungehorsam sind, zuzulassen ist, zumal wenn sie die blutrünstigen Gelder begrüsst. Ich halte es für sicher, dass du es dir scheidest, wenn du nur darauf achtest, dass die übrigen Notizen, die an den Rand gelegt sind, hinzugefügt werden, um dieser den Leser an die Stellen, in welchen sie sich gefragt haben, zum Leser ermahnen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De consignatione temporum fundationis ecclesiae Tigurinae et Lucernanę paulisper tecum litigare libet, appellato iudice Stumphio nostro, modo et illum tu admiseris.">Was die Unterzeichnung der Gründungszeiten der Kirche von Zürich und Luzern angeht, so möchte ich dich kurz mit dir streiten, nachdem du unseren Richter Stumphius genannt hast.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Primum ais, me fundationem reiicere in Ludovicum secundum, Dagoberti filium; quod non facio, nisi manu inter scribendum sum lapsus.">Erstens sagst du, dass ich die Stiftung gegen Ludwig II., den Sohn von Dagobert, ablehne, was ich nicht tue, es sei denn, ich habe mich mit der Hand zwischen das Schreiben gestürzt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="In Ludovicum enim, regis Theodorici filium, reieci, qui non multis annis a morte Leodegarii paterno regno est praefectus, quum pater Theodoricus, frater Lotharii et eius Ludovici, quem tu obtrudis, filius, plusculis annis regnasset, fato demum functus.">Denn ich habe mich gegen Ludwig, den Sohn des Königs Theodorius, verworfen, der nicht viele Jahre nach dem Tod von Leodegars Vater des Königreichs war, als sein Vater Dietrich, der Bruder des Lothar und dessen Ludwig, den du bedrängst, in mehreren Jahren regierte.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Longe autem mihi a temporum et annorum ratione a chronographis tradita dissonare hac in re videntur, quibus Brunhiltę mentionem ita facis, velut videri debeat, ipsam Leodegario praesidente in humanis fuisse aut certe a morte eius non procul abfuisse; id quod a me non recipitur.">Für mich scheinen sie in dieser Angelegenheit weit von der von den Chronografen überlieferten Zeit- und Jahresordnung zu dispensieren, in der du Brunhilte so erwähnst, wie es scheint, dass Leodegar selbst unter dem Vorsitz von Leodegar gewesen ist oder dass er sicherlich nicht weit von seinem Tod entfernt war, was von mir nicht empfangen wird.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Constat enim bonorum scriptorum consensu, Brunhiltam supplicio extinctam a rege Lothario circiter annum domini 618, hoc est sexto fere anno, postquam Heraclius Byzantii imperare cepit.">Denn es besteht die Zustimmung guter Schriftsteller, dass Brunhilta von König Lothar um das Jahr 618 hingerichtet wurde, das heisst etwa im sechsten Jahr, nachdem Heraklius begann, die Byzanzer zu beherrschen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Eius rei astipulator, puto, erit Annonius, scriptor Gallicus, quem d. Stumphio commodato dedi.">Ich denke, dass Annonius, der französische Schriftsteller, den ich Stumphius anvertraut habe, ein Schätzer dieser Angelegenheit sein wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sigbertus monachus, praeconio diligentiae laudatus chronographus, quod dico, diserte annotavit.">Der Mönch Sigbert, gelobt durch die Verkündigung seines Fleisses, hat, wie ich sage, deutlich aufgeschrieben.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="A fato autem Brunhiltae adusque Leodogarium cruciatum et obitum anni plus minus 67 interveniunt.">Vom Schicksal Brunhiltas bis zum Tod von Leodogarius quälen und weniger als 67 Jahre.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hic enim circiter annum domini 685 passus est.">Er litt nämlich um das Jahr unseres Herrn 685.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="In cuius rei supputatione non Italicis nec Germanicis, sed Gallicis plane aut, ut verius loquar, Franciscis autoribus utor.">Bei dieser Berechnung verwende ich weder Italiener noch Deutsche, sondern Frankreicher oder, genauer gesagt, französische Autoren von Franziskus.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Invenio autem, non Leodogarium, sed Desyderium, urbis Viennensis episcopum, Brunhuhilta extimulante a Theodorico rege lapidibus obrui iussum.">Ich finde jedoch, dass Brunhuhilta, der Bischof der Stadt Wien, von König Thierry befohlen wurde, mit Steinen überwältigt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nam et hoc a Sigverto[!] diligenter est annotatum.">Denn auch dies wurde von Sigvertus sorgfältig kommentiert.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Porro Ebervinus ille (cuius furoribus multis annis tumultuata est Gallia seu Francia) mortuo Ludovico illo tuo, Dagoberti filio, primum emicuit, maior domus videlicet factus Lotharii (mortuo iam integerrimo viro Erchenoaldo), qui plus sibi potestatis et imperii sumpsit, quam ullus ante se alius maiorum domus regiae; ideoque Lothario mortuo, cum fratrem eius Theodoricum magnis studiis ad regnum promovisset, tanta utriusque libido et insolentia facta est, ut et Ebronius Luxovii custodiae traditus et monasterio intrusus et tonsus Theodoricus in S. Dionysii coenobio latere coactus fuerit.">Der Ebervinus, dessen Wut viele Jahre lang in Gallien oder Frankreich verwirrt wurde, wurde nach dem Tod deines Ludwig, des Sohnes Dagobert, zum ersten Mal zum grösseren Haus des Lothars (der bereits aufrechten Mann Erchenoalds) ernannt, der sich mehr Macht und Reich annahm, als vor ihm ein anderer der Vorfahren des königlichen Hauses; deshalb wurde er nach dem Tod Lothars, als sein Bruder Theoderich mit grossem Eifer zum Reiche gefördert hatte, so grosse Begierde und Anmassung erlitten, dass auch Ebronius, der nach dem Tod von Luxovius überliefert und in das Kloster eingedrungen war und Theoderich im Kloster St. Dionysius gezwungen wurde, sich verstecken zu lassen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quae prima omnium initia et causae fuerunt odiorum Theodorici et Ebronii in sanctos episcopos, quorum consiliis eorum rabies coercita fuerat.">Dies waren die ersten Anfänge und Ursachen des Hasses von Theodor und Ebronius unter den heiligen Bischöfen, durch deren Beratungen ihre Wut unterdrückt worden waren.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Prior furere ceperat Ebronius, Luxovio elapsus undique sibi concilians, quorum studiis niti posset.">Ebronius hatte den ersten Diebstahl gefangen genommen, und Luxovius war von allen Seiten herausgefallen und versöhnte sich von allen Seiten, auf deren Streben er sich verlassen konnte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Mox et Theodoricus, etiam restitutus et ex hoste amicus factus, Ebroino nihil non indulsit.">Bald darauf gab Theodorecus, der ebenfalls wiederhergestellt wurde und ein Freund des Feindes war, Ebroinus nichts nach.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hinc occasio oblata Eberwino trucidandi Leodogarii, quem antea saepe variis modis vexarat et afflixerat.">Daher bietet sich Eberwin Gelegenheit, Leodogarius zu töten, den er zuvor oft auf verschiedene Weise gequält und geplagt hatte.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quod eo fere tempore accidit, quo Pipinus, Ansegisi filius, rebus Austrasiorum praefectus, Wulfrado maiori domus successerat, et ipse profligatus gravi proelio ab Ebroino; cuius postea singulari solertia Ebroinus, subornato ad eam rem Ermenfrido, gladio confossus et extinctus est, circiter annum domini 688, hoc est tertio fere anno post mortem Leodegarii.">Was fast zu der Zeit geschah, als Pipinus, der Sohn von Ansegius, Präfekt der Angelegenheiten der Austrasien, dem Bürgermeister des Hauses nachfolgte, und er selbst in einem schweren Kampf von Ebroinus gestürzt wurde, dessen ausserordentliche Besorgnis Ebroinus später, nachdem er bei dieser Angelegenheit Ermenfrids angeworfen wurde, mit dem Schwert durchbohrt und um etwa das Jahr unseres Herrn 688, das heisst, ungefähr ein drittes Jahr nach dem Tod von Leodegarius.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="De hac re perpulchre convenit Gallicis chronographis, quibus sane hoc plus fidei debetur, quo est certius, quenquam rerum domi gestarum certiorem autorem esse posse quam ullos, qui alios sequuti externa in literas retulerunt.">In dieser Angelegenheit ist es sehr gut, den französischen Chronografen zuzuschreiben, denen gewiss mehr Treue gebührt, je sicherer es ist, dass jeder Autor über die Ereignisse zu Hause informiert sein kann als jeder andere, der andere verfolgt in ausländischen Briefen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ego reges Francorum bona fide nec indiligenti annorum supputatione in catalogum qualemcunque comportaram, quem d. Stumphio dono dedi.">Ich habe die Könige der Franken in gutem Glauben und nicht mit unermüdlicher Abstimmung in einen Katalog gebracht, den ich Stumphius geschenkt habe.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ex eo ipso annorum ratio colligi facile poterit de Ebronio et Theodorico, quem et ipsum vidisse te optarem.">Aus diesem Grund kann man leicht über Ebronius und Theodoricus lesen, den ich gerne auch gesehen habe.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Circumspecte hic gradus figendus est nec facile quibusvis acquiescendum.">Dieser Schritt muss vorsichtig festgelegt werden, und es ist nicht leicht, allen zu begegnen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="In nullo enim scribendi genere citius dormitatur, ab his imprimis, qui, amanuensibus usi, grandes libros consarciunt.">Denn bei keiner Art des Schreibens schläft man schneller ein, vor allem von denen, die bei Amanuensis grosse Bücher zusammensetzen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quando igitur etiam Tschudus, Glaronensis, cito vidit indignas esse fide tabulas quasdam, quarum et Rhenanus meminit, qui Wighardum et Rupertum duces faciunt Ludovicii Pii et annum praeferunt domini 905, a quo nimirum non uno seculo abfuit Leodogarius, Ludovicus autem ille secundus, Dagoberti filius, intelligi non possit, velut eius duces fuerint Wighardus et Rupertus, quippe qui annis plus minus 27 ante trucidatum Leodogarium defunctus est, duobus filiis postea regnantibus, Lothario et Theodorico (qui fratri defuncto successit); in Ludovicum, iam dicti Theodorici filium, inclinare et duces eius Rupertum et Wighardum fuisse credere necesse habui.">Als also Tschudi aus Glarus schnell sah, dass einige Tafeln des Glaubens unwürdig waren, erinnerte sich auch Rhenanus, die Wighard und Rupert zu Führern von Ludwig Pius machen und das Jahr 905 des Herrn vorziehen, von dem Leodogarius freilich nicht in einem Jahrhundert abwesend war, Ludwig der zweite, der Sohn Dagobert, kann nicht verstanden werden, wie seine Führer Wighard und Rupert waren, da er vor mehr 27 Jahren, nachdem Leodogarius getötet worden war, zwei Söhne später regierten, Lothar und Thierry (die seinem verstorbenen Bruder nachfolgten).</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Hic enim circiter annum domini 696 mortuus est, decimo plus minus anno post fatum Leodogarii et annis plus minus 18 ante principatum Caroli Martelli, qui stirpis Carolinorum autor extitit.">Er starb nämlich um das Jahr unseres Herrn 696, weniger als zehn Jahre nach dem Tod von Leodogarius und mehr als 18 Jahre vor der Herrschaft von Karl Marter, der Urheber des kaolinischen Stammes war.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Hoc igitur modo vetustatis ratio habetur ecclesiae tum vestrę, tum Lucernanę (nam et huic vetustatem multis de causis vindicare utile est), neque hoc sum stupore obrutus, clarissime d. Bullingere, ut existimem, tum primum fundamentum esse ecclesiam Tigurinam maiorem, quum est ab altero ducum e ruderibus collecta restaurataque et suis rursum donis exornata, deinde vero aucta a Carolo Magno, nobilibus interim velut suam stipem contribuentibus; id quod tabulae vestrae, ad me ante annos aliquot missae, disertis verbis convincunt.">Auf diese Weise haben wir also den Charakter des Altertums sowohl für eure Kirche als auch für Luzern (denn es ist aus vielen Gründen nützlich, dieses Alter zu rächen), noch bin ich überwältigt von dieser Staunen, hochberühmter Herr Bullinger, wie ich denke, dass die Zürcher Kirche zuerst grösser ist, als sie von einem Herzog von den Ruinen gesammelt und wieder mit seinen Gaben geschmückt wurde, dann aber, nachdem sie von Karl dem Grossen vergrössert worden war, in der Zwischenzeit wie ihren eigenen Strich zuzuschreiben; was eure Dokumente, die mir vor einigen Jahren geschickt wurden, mit beredten Worten bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Scio et te etiam authore amplius didici, vetustissima esse initia istius sedis, nec dubito, florentibus etiamnum Romanorum rebus in isto loco religionis christianę exordia fuisse, ut locis aliis nostratibus, nempe Briganti, cuius rei evidentia testimonia extant.">Ich weiss auch, dass du von einem Autor mehr gelernt hast, dass die Anfänge dieses Wohnsitzes sehr alt sind, und ich bezweifle nicht, dass in den blühenden Angelegenheiten der Römer noch der Anfang der christlichen Religion an diesem Ort war, wie an anderen Orten unserer Zeit, nämlich des Briganten, deren Beweise deutlich sind.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sed non aedes modo illa vetus; sed urbs etiam Tigurina vetus, Alemannicis eruptionibus provinciarum formis iam pessum euntibus, extincta et deleta est et plane in vicum redacta.">Aber nicht nur diese alten Häuser, sondern auch die alte Stadt Zürich, die bereits durch die Ausbrüche der Alemanniten zerstört wurde, wurde ausgelöscht und zerstört und vollständig in ein Dorf geworfen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="De hoc tu, arbitror, non dubitas.">Du, denke ich, zweifelst nicht daran.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Intelligendum igitur, Francorum veterum fundationes multis in locis instaurationes fuisse magis quam fundationes, nec parva horum laus fuit, quod, ad fidem Christi conversi, mox in eius gloriam redintegrarunt ecclesias plusculas, quas maiores sui, deo carentes in mundo (ut obiter Pauli verbis utar), magno christiani nominis odio devastarant.">Es ist also zu verstehen, dass die Fundamente der Alten Franken an vielen Orten mehr als Fundamente waren und nicht ein geringes Lob dafür war, dass sie, nachdem sie sich zum Glauben an Christus bekehrt haben, bald viele Kirchen zu seiner Ehre erneuert haben, die ihre Vorfahren ohne Gott in der Welt verwüsteten (um die Worte des Paulus zu gebrauchen), mit grossem Hass auf den christlichen Namen verwüstet hatten.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Constantiensem sedem cito de Windonissensi, ut creditur, Franci transtulere; Dagobertus postea aedificiis et reditibus ornavit; Bertam etiam, Caroli mater, ei sedi providit.">Die Franzosen haben den Sitz von Konstanz rasch vom Windonissa überquert, wie man glaubt; Dagobert schmückte danach Gebäude und Einkünfte; auch Berta, die Mutter Karls, sorgte für ihren Sitz.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Ad quem modum et ad Rhenum sedes aliquae, afflictae prius a Francis et foede tractatae, demum ab iisdem, meliorem ad mentem inductis, redintegratae et amplissime ornatae fuerunt.">Auf diese Weise und an den Rhein wurden einige früher von den Franzosen heimgesuchte Orte wiederhergestellt und schliesslich von denselben wiederhergestellt, die in eine bessere Richtung gebracht wurden.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Qua de re magna fide et ipse Rhenanus prodidit.">Rhenanus selbst hat diesbezüglich mit grosser Treue verraten.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Nihil igitur opus fuerit, alterius ducis fundationem ad abbatissianam illam urbis vestrae [ecclesiam] torquere et ab alia abhorrere, quę nihil detrimenti et plusculum habet gloriae; praesertim quod abbatissiana suum, et perspectum quidem et indubitatum, autorem habet fundationis suae, Ludevicum illum illustrem principem, Caroli Magni nepotem.">Es ist also nicht nötig, die Stiftung eines anderen Herzogs gegen die Kirche eurer Stadt zu drehen und vor einem anderen zu verabscheuen, der keinen Schaden und wenig Ruhm hat; vor allem weil seine Äbtissin, die zwar erkennbar und unzweifelhaft ist, den Urheber ihrer Gründung hat, jenen berühmten Prinzen Ludwig, den Enkel Karls des Grossen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Torta isthaec et involuta coniectatio futura esset nec parum suspicionis moveret gloriolae nescio cuius, paulo affectatius et nulla necessitate quaesitae, a qua facile te declinaturum mihi persuadeo, modo rem pro dignitate aestimaveris.">Diese verdrehte und verworrene Vermutung wäre zukünftig und würde keinen geringen Verdacht auf Ruhm erregen, ich weiss nicht von wem, etwas Zuneigung und keine Notwendigkeit, von der ich überzeugt bin, dass du dich leicht abwendest, solange du die Sache für deine Würde schätzt.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Facile autem cedam, si quis me certis et evidentibus testimoniis et argumentis admonuerit; tua enim (pace tua dixerim) non faciunt mihi satis.">Ich werde aber leicht nachgeben, wenn mich jemand durch klare und klare Zeugnisse und Argumente ermahnt; denn deine (ich will sagen in deinem Frieden) tun mir nicht genug.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nam istud, quod adfers: tam repente in deos referri non potuisse Leodogarium, frigidulum est; tum quod in hoc genere venerationis adeo superstitiosos fuisse Francos constat, ut gentilium more parum abfuerit aliquando, quin vivos etiam sanctitate vitae praestantes in deos retulerint (nosti quid de Martino Sulpitius scripserit), tum etiam, quod exempla docent, miracula ut quaeque recentissima fuere, ita maxima etiam cum admiratione recepta fuisse.">Denn was du behauptest, dass Leodogarius nicht so plötzlich auf die Götter verwiesen werden konnte, ist kalt; sowohl weil in dieser Art von Verehrung die Franzosen so abergläubisch waren, dass sie manchmal wenig von der Sitte der Heiden abwesend waren, als auch dass sie in der Heiligkeit ihres Lebens zu den Göttern lebendig wurden - du weisst, was Sulpitius über Martin geschrieben hat - , als auch, wie die Beispiele lehren, Wunder, dass die jüngsten Dinge sogar mit grösster Bewunderung aufgenommen wurden.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Tiberius etiam, quod a Tertulliano est proditum, brevi tempore post Christum excitatum in deorum numerum Romae referre et divinis honoribus prosequi volebat, nisi senatus authoritas ei fuisset refragata.">Auch Tiberius wollte, wie Tertullian berichtete, kurze Zeit nach Christus auf die Zahl der Götter in Rom berichten und mit göttlichen Ehren verfolgen, wenn ihm nicht die Autorität des Senats widerlegt worden wäre.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Gallo nostro confestim a morte divini honores habiti sunt, et ipse sine mora est a Bosone in sanctos ex evidentia miraculorum relatus.">Unmittelbar nach dem Tode unseres Gallus wurden die göttlichen Ehren besprochen, und er selbst ist ohne Verzögerung von Boso zu den Heiligen auf Grund von Wundern zurückgeführt worden.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ferunt et monasterii nostri acta, quod abbas Chonradus a Busnang sacellum extrui et dedicari curarit Elizabethae, Thuringorum ducis coniugi recens canonizatae, cui tamen viventi in curia Heinrichi, Friderici secundi filii (cuius a consiliis erat Chuͦnradus) advocatum sese et intercessorem adiunxerit.">Es heisst auch, dass die Akten unseres Klosters, dass Abt Chonrad von Busnang eine Kapelle errichtet und dem Herzog Elisabeth, dem jüngsten Ehepaare des Herzogs von Thüringen, geweiht wurde. Er fügte sich aber als Anwalt und Fürsprecher des Chuonradus bei.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Testem appello Stumphium, quem id in actis Chonradi legis[se] non dubito.">Ich nenne Stumphius einen Zeugen, den ich nicht bezweifle, dass er dies in den Akten von Chonradi gelesen hat.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Postremo de Leodogario sic Sigbertus in rebus gestis anni 688, hoc est tertii post passum Leodogarium: &quot;Innocentia,&quot; inquit, &quot;et meritum Leodogarii multis miraculis declaratur&quot;, etc.">Schliesslich sagt Sigbert über Leodogarius in den Taten des Jahres 688, das heisst am dritten Schritt nach Leodogarius: "Unschuld", sagt er, "und das Verdienst des Leodogarius wird durch viele Wunder erklärt" usw.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Horum igitur fama dux motus, hoc celerius, velut aliis praerepturus officium, illi memoriam dedicavit, quo recentiora miracula erant.">Der Gerücht dieser Männer, der Herzog der Bewegung, weihte demjenigen, worauf die letzteren Wunder sich stützten, als ob er anderen das Amt hätten rauben sollen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Certe vivus templum non recepit, quicquid tandem colligat Antoninus.">Sicherlich hat er den Tempel nicht erhalten, was auch immer Antoninus schliesslich sammelt.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quod affers de stirpe Carolingorum, qui Merovingos antecessores non habuerunt, novi, ex recta linea sanguinis nec successores fuisse Carolingos Merovingorum nec hos illorum antecessores.">Was du von dem Geschlecht der Karolinger angeht, die keine Vorgänger der Merowinger hatten, weiss ich aus der rechten Blutlinie, dass die Karolinger weder Nachfolger der Merowinger noch deren Vorgänger waren.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Notantur enim pontifices Romani perfidiae cuiusdam, quod sui studio commodi, legitimo sanguine Francorum reiecto, Pipinorum stirpem admorint regno, cuius ante non domini nec haeredes, sed ministri fuerant.">Denn die Päpste eines gewissen Verrats sind bemerkt, dass sie, nachdem sie das legitime Blut der Franken verworfen hatten, den Stamm der Pipinen an das Reich erinnerten, das sie vorher nicht Herren, Erben, sondern Minister gewesen waren.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Affectarunt igitur potius Carolingi quam reiecerint illos antecessores suos, velut et ipsi de regia stirpe Francorum essent, et se successores eorum videri cupiverunt.">Sie haben also eher die Karolinger begehren, als sie ihre Vorgänger ablehnen, als ob sie selbst aus dem königlichen Geschlecht der Franken stammten, und sie wollten als ihre Nachfolger angesehen werden.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Quod si non recipis, tamen sermo ipse convincit, Carolingos Merovingorum successores et vicissim hos illorum antecessores fuisse.">Wenn du das nicht annehmst, so beweist doch die Rede selbst, dass die Karolinger die Nachfolger der Merowinger waren und wiederum ihre Vorgänger waren.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Quare telum isthoc tuum, quod in me torques, acumine caret nec vulnus infligit ullum; sicut nec illud, quod de primo duce Alemannorum attulisti.">Deshalb ist deine Waffe, die du gegen mich drehst, nicht scharf und keine Wunde zugefügt, wie auch nicht das, was du vom ersten General der Alemannen hergebracht hast.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Constat enim, Francos post subiugatam Alemanniam perpetuo duces illic habuisse militarium negociorum, non quidem principes, quales posteriores fuere circa Pipini et Carolorum aetatem et postea, nec suae potestatis, sed ceu famulitio deditos, quanquam illustres homines, ut tum vocantur.">Denn es ist sicher, dass die Franzosen, nachdem Alemanien unterworfen war, dort immer Führer von militärischen Angelegenheiten hatten, nicht einmal Fürsten, wie es später um das Alter von Pippin und Charles und später, noch um ihre eigene Macht, sondern wie Sklaven waren, obwohl sie, wie es damals heisst, angesehene Menschen waren.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Ideo iniussu regum nihil audebant, et illa tabula vetus significat, ne ecclesias quidem illas sua opera extructas sine principis sui consensu.">Deshalb wagten sie nichts mit Unrecht der Könige, und diese Tafel bedeutet das Alte, nicht einmal die Kirchen, die ohne die Zustimmung ihres Fürsten errichtet wurden.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Velim igitur, ut dicam summatim, locum cederes coniecturae temporum rationi eximie confirmatae nec urgeres plenam suspicionum opinionem, cum qua vestrates tabulae dissentiunt et pugnant.">Ich wünschte, du würdest, wie ich behaupte, den Ort der ausserordentlich bestätigten Vermutung der Zeiten aufgeben und nicht auf die volle Meinung der Verdächtigungen drängen, mit der deine Tafeln nicht übereinstimmen und kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Hac autem de caussa nolim quicquam affirmari praefidenter, quod nostra coniectura vetustatem tuetur vel restauratae ecclesiae Tigurinae et longaevae illi vetustati eius, qua Lucernanam longe superat ecclesiam, ne hylum quidem detrahit, sed ipsam agnoscit magis atque confirmat.">Aus diesem Grund möchte ich nicht zuversichtlich behaupten, dass unsere Vermutung das Altertum der wiederhergestellten Zürcher Kirche schützt und jenem alten Altertum dessen, mit dem die Kirche Luzern weit übertrifft, nicht einmal den Hylus verkleinert, sondern sie anerkennt und bestätigt.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Hactenus de fundatione et Leodogario.">Soviel zur Gründung und zu Leodogarius.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quod si meam sententiam ex adductis per me rationibus non recipis, appello dominum Stumphium et me illius pronunciationi staturum testificor.">Wenn du aber meine Meinung aus den von mir angeführten Gründen nicht verstehst, so appelliere ich an Herrn Stumphius und bezeuge, dass ich an diese Debatte stehen werde.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Quanquam mihi iure exceptio competeret ob eximiam amicitiam, qua tibi iunctus est, tamen quia mihi quoque, ut spero, iure magno et amicitiae et familiaritatis adglutinatus est, non garvabor citra omnem tergiversationem accipere, quod ab ipso fuerit pronunciatum.">Obwohl mir aufgrund meiner aussergewöhnlichen Freundschaft, mit der er dir verbunden ist, eine Ausnahme zusteht, werde ich, wie ich hoffe, nicht zögern, ohne jede Umkehr zu akzeptieren, was von ihm angekündigt wurde.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Hoc unum te sancte oro, mi charissime, ut Stumphio successorem des et in urbem e rure voces cum uxore et liberis, ubi opus excudere Froschouerus inceperit.">Ich bitte dich, mein liebster Herr, dass du Stumphius als Nachfolger und Stimmen aus dem Land mit Frau und Kindern in die Stadt gibst, wo Froschouerus angefangen hat, das Werk zu drucken.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Mire hic gratificari et nobis et Froschouero poterit, in tanto praesertim et tam vario et impedito opere.">Er wird uns und Froschouero wunderbar dankbar sein können, besonders bei einer so vielfältigen und behinderten Arbeit.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Ad Theodoretum quod attinet, anxie tua expectamus.">Was Theodoret anbelangt, freuen wir uns sehr auf deine.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Ego linguae Graecae maxima parte ignarus deprehendere non potui, idemne opus an diversum esset.">Ich konnte die grössten Teile der griechischen Sprache nicht feststellen, ob sie dieselbe oder eine andere Arbeit wäre.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Abs te vere iam certior factus, nihil amplius haesito.">Von dir wurde er wirklich informiert, ich bezweifle nicht mehr.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="De Baalitarum sceleribus non est, quod dubites.">Es gibt keinen Zweifel an den Verbrechen der Baaliten.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="E Rorschacho enim parrocum vinctum abducere et episcopo Constantiensi tradi iussit abbas noster, et in aperto est, multo ipsum tempore abusum naturali sua filia; id quod et ipsa in vinculis, in quibus adhuc gravida detinetur, clare confessus est.">Unser Abt befahl dem Bischof von Konstanz, den Gefangenen von Rorschachus von den Pfarrern abzuziehen, und es ist offen, dass seine natürliche Tochter lange Zeit missbraucht hat, was sie auch in den Banden, in denen sie noch schwanger ist, deutlich gestanden hat.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="A parrocho Goldachensi sororem gravidam factam constans rumor est, et sunt, qui credant, utranque a se vitiatam.">Vom Pfarrer von Goldach ist ein ständiges Gerücht, dass seine Schwester schwanger geworden ist, und es gibt Leute, die glauben, dass sie beide von ihm verdorben wurde.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="De aliis, quibus de scripseram, constans itidem fama est; sed ut certo scias, quid res ipsa habeat, omnia exquisitius percunctabor.">Die Nachricht über die anderen, die ich über die Geschichte geschrieben habe, ist auch standhaft; aber damit du sicher weisst, was die Sache selbst hat, werde ich alles genauer untersuchen.</s>
    <s translated="false" n="87" original_language="de" original_no_xml="Mittler zyt hatt sich der pfarrer zuͦ Arbon, der die pfaffenmäß noch halt und aber der worheit wol bericht ist, zum andern mal nachtz verwägen, das inn der teufel weg fuͤren wölt."/>
    <s translated="false" n="88" original_language="de" original_no_xml="Hatt sich ouch in grossem schweiß, das im die tropfen über das antlit nider geloffen, mercken lassen, er sähe vor im den geist, der inn nemen wölle, und daruf angeruͤft, das man den evangelischen predicanten ylentz beschiken wölle (dann er mitt im nitt übel eins ist, und darumb zum andern mal zuͦ erschynen und trost anzelegen guͦtwillig gewesen ist)."/>
    <s translated="false" n="89" original_language="de" original_no_xml="Als oft er kommen ist, ist es besser worden, unnd pfarrer gesagt, das der gsell, den er vor im umbrumplen gesähen, von im hinwëg sey, etc."/>
    <s translated="false" n="90" original_language="de" original_no_xml="Sind guͦter hoffnung, gott werd inn mitt sölicher versuͦchung gewarndt haben, damitt er sich zum herren kere und synen namen worhafft ußkünde, dan er sonst ein wolberedt, persönlich und nit ungeleert man ist."/>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Elenchum libri tui de sacramentis legi et relegi et illustrem laborem video, qui sane undequaque lectorem in huius rei tractatione poterit liquidę veritatis admonere.">Ich habe die Liste deines Buches über die Sakramente gelesen und wieder gelesen, und ich sehe eine erlauchte Arbeit, die den Leser in jedem Fall bei der Behandlung dieser Sache deutlich an die Wahrheit erinnern kann.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Valde rogo te, ut excuso eo carere me non sinas.">Ich bitte dich sehr, dass du mir nicht zulässt, dass ich ihn entbehren werde.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Lutheri propositiones nihil habent rari, cur aedi debuerint.">Luthers Sätze haben nichts Seltenes, warum sie gebaut werden sollten.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Esum carnalem carnis Christi inculcat et proponit.">Das fleischliche Essen des Fleisches Christi stärkt und schlägt es vor.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Talis coenae (quoniam Thyestea est) me convivam non habebit.">Ein solches Abendmahl (da Thyestea ist) wird mich nicht zu Gast haben.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="De Halleri gratia et fortunis apud Augustanos valde gaudeo.">Ich freue mich sehr über Hallers Gnade und Vermögen bei den Augsburgern.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Multi boni viri timebant, ne quid discordiae primus ille adventus eius ex doctrinae varietate pareret; sed artibus sathanae obstare domini gratiam video, quae ut illum magna dignitate apud illos evehat, dominum impense praecamur.">Viele gute Männer fürchteten, dass das erste Kommen seines Kommens infolge der Mannigfaltigkeit in der Lehre Zwietracht schaden könnte; aber ich sehe, dass die Gnade des Herrn den Künsten Satans entgegensteht, um ihn mit grosser Würde bei ihnen zu erheben.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="De reliquis ad me missis magnos ago gratias.">Ich danke Ihnen sehr für die anderen, die mir geschickt wurden.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Remitto, quę iubebas, et simul mitto epigrammata, quae concionatoris esse principis Wirtembergensis, minime inelegantis hominis, existimantur; quanquam alterum, de Luna, Gallo et Aquila, Philippi esse dicatur, quod e Ratisbono[!] Schnepfius amiculis quibusdam Studgardiam miserit.">Ich vergebe, was du befohlen hast, und sende gleichzeitig Epigramme, die für einen Prediger des Fürsten von Wirtemberg, der keineswegs unelegant ist, gehalten werden; obwohl der eine, der vom Mond, Gallus und Aquila ist, soll Philippi sein, was von Regensburg ausgeht! - Schnepf hat einige Freunde nachStudgardien geschickt.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Non admodum dissimili filo scripta sunt.">Sie sind nicht ganz anders als ein Tuch.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Ferunt tamen Philippi esse discipulum, qui iam ducis Wirtembergensis concionator existit.">Es wird jedoch berichtet, dass er ein Schüler Philipps ist, der bereits als Prediger des Herzogs von Württemberg existiert.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Abbas Plabürensis ante menses aliquot e vita excessit, homo, dum erat, parcus, avarus et sordidus.">Der Abt von Plabür hat vor einigen Monaten sein Leben verlassen, ein Mann, der geizige und schmutzig war.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Eo mortuo dux Huldrichus misit, qui relictam suppellectilem confiscarent.">Nach seinem Tod schickte Herzog Huldrich diejenigen, die die Möbel zurückliessen.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Ibi iustam pecuniae summam repererunt, qui excusserunt loculos, quum hypocrita tamen vanus et mendax ad cuiusvis vel tantillae exactionis rumorem pauperem se esse et aere vacuum inclamarit.">Dort fanden sie eine gerechte Summe Geldes, die die Taschen erschütterten, als der Heuchler jedoch ein eitler und Lügner auf das Gerücht jeder Art von Strafe rief, dass er arm sei und leer sei.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Eius rei causa et quod alioqui horum hominum more non satis probatae vitae esset, hoc de ipso, velut typo improborum abbatum, epigramma conscriptum esse ferunt, argumentum profecto et elegans, ex quo coniicere licet, quam procaciter quidam vitas malignorum abbatum proscindere non vereantur.">Der Grund dafür und die Tatsache, dass das Leben dieser Menschen ansonsten nicht hinreichend bewiesen wurde, behaupten sie, dass Epigramm des unehrlichen Abtes geschrieben wurde, und zwar ein elegantes Argument, aus dem man mutmassen darf, dass einige sich nicht fürchten, das Leben böser Äbte zu nehmen.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Frigidulum mihi visum est alterum de Luna, Gallo, Aquila, id est de Turca, Franco, caesare; sed habet tamen laudem non ineptam ordinum imperii nec inauspicatum omen est victoriae, quam illis magna fiducia pollicetur.">Es schien mir kalt, dass ein anderer über den Mond, Gallus, Aquila, das heisst über den Türken, den Franzosen und den Kaiser; aber er hat ein Lob, das den Ständen des Reiches nicht ungeeignet ist, noch ein unglücklicher Sieg, den er ihnen mit grosser Zuversicht verspricht.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Novarum rerum praeterea nihil.">Nichts Neues.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Lindavienses muros urbis aut turres potius ad omnem casum belli instruxerunt, portam pontis insulam cum continente coniungentis fortissime muniunt.">Die Lindavier haben die Stadtmauern oder Türme vorzugsweise für jeden Kriegsfall eingesetzt, indem sie die Inseltore mit dem Kontinent zusammenschliessen.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Quibus id de causis fiat, tacetur; sed sermone tamen quorundam fertur, caesarem clam et de tribunis aliquot et militibus paulo expertioribus per vallem Walgauiam et Algauios montes providisse; abundat enim tractus ille bonis militibus.">Aus welchen Gründen dies geschehen soll, soll man schweigen; aber es wird von einigen gesagt, dass der Kaiser heimlich und von den Tribunen und den etwas erfahreneren Soldaten durch das Tal Walgavia und die Algavii-Gebirge vorausgesehen habe; denn dieser Vertrag ist reich an guten Soldaten.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Placet mihi domini voluntas in suis tam vigilanter et circumspecte agentibus.">Ich mag den Willen des Herrn in seinen Handlungen so wachsam und vorsichtig.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Equidem certissimi mihi argumenti vice est, in hoc esse patrem misericordiarum, ne sui ob gloriam filii in mundo rursum effulgentis desererantur, sed ornentur potius certis gratiae beneficiis.">In der Tat habe ich einen ganz sicheren Beweis, dass sie darin der Vater der Barmherzigkeit sind, damit sie nicht wegen der Herrlichkeit ihres Sohnes wieder in der leuchtenden Welt verlassen, sondern vielmehr mit gewissen Wohltaten der Gnade geschmückt werden.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Vale et mea consule boni.">Leb wohl und mein guter Konsul.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Recte fecisti, quod labores postremos Stumphio misisti; eius enim iudicio et consilio concredidi omnia.">Du hast recht getan, was du Stumphius zuletzt Arbeit geschickt hast; denn ich habe ihm alles nach seinem Urteil und seinem Rat anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="San Galli, [...] die februarii, anno domini 1546.">San Galli, ... am Februar, im Jahr des Herrn 1546.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus tuus.">Dein Joachim Vadian.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Mecenatos meos, amplissimos et prudentissimos viros d. d. consules Habium et Lavaterum, cum multa commendatione meo nomine saluta.">Grüsst Habius und Lavater, meine höchst angesehenen und klugen Männer, die Herren und Herren Habius und Lavater, mit grossem Lob in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Candidissimo et doctissimo viro d. Heinricho Bullingero, amplissimae urbis Tigurinae episcopo, domino suo et tanquam fratri longe charissimo.">Dem sehr ehrwürdigen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr grossen Bischof der Stadt Zürich, seinem Herrn und wie einem bei weitem geliebten Bruder.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="De Luna, Aquila, et Gallo Epigramma.">Von Mond, Aquila und Gallus Epigramm.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Luna dolens ima[?] coeli se parte locatam.">Der Mond schmerzt die Tiefe, der Teil des Himmels ist beunruhigt.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Sic iracuni plena ruboris ait.">So spricht er von einem zornigen Mann, der voll von Rötungen ist.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Semper ego iustos reprimam contempta dolores,">Ich werde immer die Gerechten unterdrücken, verächtlich die Schmerzen,</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Et mens exempto fine iacebat honor.">Und der Geist lag, nachdem er das Ende entfernt hatte.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Si nequeo coeli, terrae suprema tenebo,">Wenn ich den Himmel nicht kann, so werde ich das Höchste der Erde halten,</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Degener est quisquis cogitat ima[?] sequi.">Wer an die Tiefe denkt, ist degeneriert.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Ad mea succumbent invicti signa monarchae,">Unbesiegbare Monarchen,</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Se mihi nec quisquam sentiet esse parem.">Und niemand wird denken, dass er mir gleich ist.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Demittent Aquilae labentes turpiter alas,">Die Adler schleichen schändlich die Flügel,</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Praeda mihi posthaec obvia Gallus erit.">Die Beute, die mir von nun an begegnet ist, wird Gallus sein.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Omnia parebunt dominanti climata Lunae,">Alle Klimaherrschaft des Mondes,</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Climata quae fugiens Sol oriensque videt.">Das Klima, das auf der Flucht vor der Sonne des Ostens sieht.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Forte per aestivum librantes aethera pennas.">Vielleicht sind die Flügel des Äthers durch die Sommerhitze abgeworfen.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Audierant geminae verba loquentis aves.">Die Zwillingsvögel hatten die Worte des Sprechenden gehört.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Altera sacra Iovi est, noctem fugat altera cantu,">Eine andere ist dem Jupiter heilig, flieht die Nacht mit einem Gesang,</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Utraque se dignam summa tenere putat.">Beide halten sich für das Höchste würdig.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Luna vetat, cupiunt illae, cupit ipsa, simulque">Der Mond verbietet es, sie begehren es, sie begehren es, und sie verbietet es zugleich.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Tres orbis dominis totius esse volunt.">Die drei Herren des ganzen Erdkreises wollen sein.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Mox Aquila aërio contendit in astra volatu">Alsbald fuhr Aquila in der Luft, und in der Sterne flog er.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Despiciens volucrem, despiciensque deam.">Er verachtet den Vögell und verachtet die Göttin.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Aemulus hanc sequitur stolido conamine Gallus,">Nach ihm folgt ein törichter Hahn,</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Et cristam reliquas eriget inter aves.">Unter den übrigen Vögeln erhebt sich der Haarstreife.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="At dea quae terras nocturno lumine complet">Aber die Göttin, die die Erde mit dem nächtlichen Licht erfüllt</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Imperium volucri cedere turpe putat.">Das Reich dreht sich schändlich um die Fälschung.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Tum dubie motus certamine Iuppiter inquit,">Da sprach Jupiter zweifellos von der Bewegung des Kampfes,</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Nec Gallo sceptrum, nec tibi Luna dedi.">Weder dem Gallus noch dem Mond habe ich dir das Zepter gegeben.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Arbitrium mundi semper meus ales habebit">Der Schiedsrichter der Welt wird immer mein Weihrauch sein.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Armiger hic magni sit, maneatque Iovis.">Der Armiger sei hier gross, lass Jupiter bleiben.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Si quis ei celeres audebit vellere pennas,">Wenn jemand es wagen wird, ihm die Flügel zu schenken,</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Sentiet armatos unguibus esse pedes.">Er wird spüren, dass die Füsse mit Nägeln bewaffnet sind.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Sentiet infesti, quo pollet acumina rostri,">Er wird feindlich spüren, wo er die scharfen Spitzen des Rosters besitzt,</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Illaque quae nobis fulmina ferre solet.">Diejenige, die Blitze für uns zu tragen pflegt.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Dixerat: Hinc Aquilem cum Gallo Luna verentur,">Er hatte gesagt: Darum fürchteten sich der Mond bei Aquilem mit Gallus,</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Et rata, quae statuit Iuppiter, esse sinunt.">Die Bedingungen, die Jupiter bestimmt, lassen es sein.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Iudicii vero quoties meminere Tonantis,">Das Gericht aber, so oft man sich des Donners erinnere,</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Protinus invitis occupat ora rubor.">Unmittelbar gegen den Willen erschüttert die Röte.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Inde vides Gallo plerumque rubescere cristas,">Von dort siehst du, dass die Gallier häufig rot werden,</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Hinc tibi Luna genas purpura saepe notat.">Daher kommt dir der Mond oft die Wangen aus Purpur.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Qualis nostri secvli abbas esse debeat, ad exemplar Ambrosii Abbatis Blauburensis graphica hypotyposis:">Wie der Abt unserer Zeit sein sollte, nach dem Vorbild des Ambrosius Abt von Blauburensis graphica hypotyposis:</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Si quis me querat, qualis nam debeat esse">Wenn jemand mich beschwert, was soll er sein?</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Abbas, quem nostro tempore mitra facit.">Der Abt, den er in unserer Zeit schickt.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Accipiat brevibus, veroque carmine discat,">Lass ihn in kurzer Zeit empfangen, und er lernt in einem Gedicht,</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Quod vix a tergo pagina scripta docet.">Die Schrift lehrt sie kaum auf der Rückenseite.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Principio indoctus ita sit, sit denique inceptus,">Der Anfang sei so ungebildet, schliesslich begonnen,</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Ut nec Aesopum vel semel attigerit.">Auch Aesopus hat ihn nicht einmal berührt.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Nil tribuat rectis studiis, contemnat ubique">Er gibt dem rechten Studium nichts, verachtet es überall.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Qui tribuunt studiis tempora cuncta bonis.">Diejenigen, die dem Studium alle guten Zeiten zuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Qui norint linguam Graecam simul atque Latinam,">Diejenigen, die gleichzeitig Griechisch und Latein kennen,</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Tanquam anguem primis arceat a foribus.">Wie eine Schlange vor den Türen zurückhält.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Si lucrum occurrit nunquam periuria vitet.">Wenn der Gewinn eintrifft, wird er nie einen Meineid vermeiden.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Negligat et nummi semper amore fidem.">Er leugnet den Glauben und die Liebe des Geldes immer.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Semper amet sordes, sit semper avarus, egenos">Liebt immer den Schmutz, sei immer geizig, arm,</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Hospitio nunquam perfidus accipiat.">Niemals soll ein Verräter die Gastfreundschaft empfangen.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Si regi sit dandum aliquid, mox horrea clamet">Wenn dem König etwas gegeben werden soll, schreit bald die Scheunen.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Exhausta, et reliquum nil superesse sibi.">Erschöpft, und das übrige bleibt ihm nichts übrig.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Horrida Turcorum si impressio limine in ipso est,">Wenn der schreckliche Eindruck der Türken auf der Schwelle liegt,</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Nostra velit nullo castra iuvare pilo.">Unser Lager möchte keinem Heer helfen.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Agricolas miseros emungat, et undique census">Er sättigt die elenden Bauern und die Einkünfte von allen Seiten</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Augeat, aeterna victus avaricia.">Er vermehrt, er besiegt den ewigen Geiz.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Ipse sibi plaudat, lautissima balnea laudet,">Er selbst plagt sich selbst, rühmt sich die prächtigsten Bäder,</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Munifica ductet plurima scorta manu.">Er wird die vielen Huren mit einer Hand schenken.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Fratres tanquam asinos constringat carcere duro,">Die Brüder binden wie Esel mit einem harten Kerker,</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Et modico castos imperet esse cibo.">Er befiehlt, wenig keusch zu sein.</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Interea quicquid lautum est gratumque palato,">In der Zwischenzeit ist alles, was dem Gaumen lieblich ist,</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Ipse sibi sumpta comparet egregio.">Er selbst vergleicht sich mit der ausserordentlichen Beschaffenheit.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Nil olei, at vini permultum absumere pergat,">Nichts Öl, sondern viel Wein verbraucht,</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Plus venerem semper Pallada quam faciat.">Pallas kommt immer mehr, als er es tut.</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Alto invectus equo, et multa comitante caterva">Er fuhr auf einem hohen Pferd und begleitete eine grosse Masse.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Fronte supercilium tollat ubique gravi.">An der Stirn hebt er überall die Schwere der Schwere.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Non pietas, non virtutum hunc insignia flectant,">Nicht die Frömmigkeit, nicht die Tugendzeichen beugen ihn.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Se solum credat vivere tum sapere.">Er glaubt, dass er nur lebt und weise ist.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Libros nunquam emat ille, cognos conducere prestat,">Niemals kauft er Bücher, er weiss, dass er bereit ist, Bücher zu kaufen,</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Pinguia qui facili membra labore fovent.">Ein Pfau, der die Glieder mit leichter Mühe stützt.</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Uxores habeat multas, si vernis Abbas.">Er hat viele Frauen, wenn der Abt des Frühlings.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Dicetur, vere sic pater esse potest.">Es wird gesagt, dass der Vater wirklich so sein kann.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Finis.">Vgl.</s>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Allatae mihi heri tuae literae sunt, quae mihi hac praecipue causa non gratae modo, sed iucundae etiam fuerunt, quod ingenua mihi et amico vero digna libertate mihi uti videbaris, nisi in me laudando meisque commendandis paululum a semita aberrare et genuinae humanitati tuae tribuere quam plurimum visus fuisses.">Deine Briefe sind mir gestern anvertraut worden, die mir aus diesem Grund nicht nur dankbar, sondern auch angenehm waren, weil du mir als freimütig und wahrer Freund erschienst, der mir die Freiheit würdig war, es sei denn, du hättest mir in meinem Lob und Lob meines Lobs ein wenig vom Weg abgewichen und deiner echten Menschheit so viel wie möglich zuzuschreiben gesehen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Utinam autem ita cadat, ut, quoniam et ipse communis illius et publice profuturi operis chronici partem adiuvandam pro mea virili recepi, quicquid a me est in Stumphii gratiam allatum, id multis ut prodesse(t)!">Ich wünsche mir aber, dass es so fällt, dass, da ich auch das gemeinsame und öffentliche Teil des chronischen Werkes profitiert habe, um unserem Mann zu helfen, was immer ich in Stumphius' Gunst gebracht habe, das vielen nützen kann (t)!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="In hunc enim equidem scopum quicquid potui magno meo conatu collimavi, ut et utilia et simul etiam iucunda, iuxta Horatii praeceptum, colligerem.">Auf diesen Zweck habe ich in der Tat alles, was ich konnte, mit grosser Anstrengung angestrebt, um sowohl nützliche als auch zugleich angenehme Dinge nach dem Gebot des Horatius zu sammeln.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ad ea autem, quae te offendunt, ut respondeam: Primum, iuste capitum duorum prolixitate es gravatus, nec parum fastidii et mihi ea longitudo ingessit.">Auf das, was dich beleidigt, um mir zu antworten: Erstens bist du mit Recht mit der Länge der beiden Kapitel belastet, und die Länge hat mich nicht wenig belästigt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum in hanc angustiam me Stumphius noster, homo sincerissimus, cum apud me ageret, coniecit.">Aber unser Stumphius, ein sehr aufrichtiger Mann, hat mich in diese Angst verworfen, als er mit mir umging.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Negabat enim, se numerum capitum maiorem admittere posse, quam ipse consignasset.">Er leugnete nämlich, dass er eine grössere Anzahl von Kapiteln zulassen könne, als er sie selbst besiegelt hatte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cum igitur duobus capitibus et monachismi originem et S. Galli historiam amplexus esset, ita eo numero coarctatus sum, ut in plura digerere non licuerit.">Da er also den Ursprung von zwei Häuptern und Mönchen und die Geschichte von St. Gallen umfasste, bin ich mit dieser Zahl so eng verbunden, dass es mir nicht erlaubt war, in weitere zu verdauen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="lam cum re ipsa ipse tuo consilio admoneatur, nihil opus esse, aliis in libris prodita aut indicata tam exacte allegare, ut numerus capitum ponendus sit, sed librum citasse et indicasse materiam abunde sit satis, longe optimum factu est, ut tuam distinctionem probemus.">Da die Sache selbst durch deinen Rat ermahnt wird, dass es nichts bedarf, das in anderen Büchern verraten oder angedeutet wurde, so genau anzugeben, dass die Anzahl der Kapitel aufgestellt werden muss, sondern dass das Buch zitiert und angedeutet wurde, dass die Materie reichlich genügt, ist es bei weitem das Beste, um deine Unterscheidung zu beweisen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ac miror sane, tantum operae te in nostris nugis et industriae locare potuisse, et magnas ago gratias tibi viro diligenti recipioque citra controversiam, quod tibi hoc loco visum est.">Und ich bin sicherlich überrascht, dass du so viel Mühe in unseren Kleinigkeiten und Fleiss platzieren konntest, und ich danke dir sehr für einen fleissigen Mann, der ohne Streit anwesend ist, was du an dieser Stelle für richtig hältst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tantum cuperem, ut quae in abbate Notperto, puto, de advocatiis, id est von allerley vogteyen und was advocatey oder vogtey vor jaren gwäsen, satis diligenter, ut arbitror, sum prosecutus et quod docui, exemplis etiam delectis commonstravi, quo me lectores caperent, in illam seriem capitum transferrentur et capiti de feudis, von den lähen, quod numero vigesimum statuisti, mox subiungere(n)tur et caput censeretur vigesimum primum; nec enim aliena ab illa tractatione res est nec plane illa serie indigna.">Ich wünschte nur, dass ich, wie ich glaube, über die Advokaten, d.h. über allley vogteyen und was Advokatey oder vogtey vor jaren gwäsen, ganz sorgfältig nachgefolgt habe, wie ich gelehrt habe, auch durch ausgewählte Beispiele, wie die Leser mich fassen, in diese Reihe von Kapiteln versetzt wurden, und dass die Häupter der Fehde, von den lähen, die du als zwanzigste Nummer aufgestellt hast, bald hinzufügen (n) und dass das Haupt als das zwanzigste angesehen werden sollte; denn die Sache ist weder fremd von dieser Behandlung noch ganz unwürdig.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Cum enim in abbatibus plusculis praeter nudam et frigidam quidem historiolam non haberem, quod referrem, converti me de industria ad locorum quorundam explicationem, qui vulgo non admodum liquent, sed iis sunt noti melius, qui civilium actionum negotiis aliquousque exercitati sunt; ad multifariam autem cognitionem mediorum temporum utiles sunt.">Denn da ich in kleinen Äbten ausser dem nackten und kalten Geschichtsschreiben nichts zu berichten hatte, wandte ich mich an die Erläuterung einiger Orte, die allgemein nicht sehr klar sind, aber denen, die in den bürgerlichen Angelegenheiten irgendwo ausgeübt sind, besser bekannt sind.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ubique autem infensum me et confessum hostem pontifices habent, id quod ex omnium catalogo abbatum constabit; quanquam tu me insimulas velut daturum illis quaedam, quae ferri a piis non possint.">Überall aber haben die Päpste einen gegen mich gerichteten und bekennten Feind, was aus der Liste aller Äbte ersichtlich ist; obwohl du mich anklagst, als würde ich ihnen einige Dinge geben, die von den Frommen nicht ertragen werden können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Feci, fateor, satis indulgenter, quod tres eius coronas laturus eram, modo ille Christ(i) doctrinam in illa sua Persica mithra non persequeretur, sed prosequeretur; verum externa quaedam etiam enormia ferenda ducerem, si, quod internum est, recte haberet.">Ich habe es getan, ich gebe es ganz nachsichtig zu, dass ich seine drei Kronen tragen würde, vorausgesetzt, dass Christus (i) die Lehre in seiner Persischen mithra nicht verfolgte, sondern verfolgte; aber ich würde auch einige äussere Dinge ertragen, wenn er, was innerlich ist, recht hätte.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Sed age fiat, quod iubes.">Aber tu, was du befiehlst.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Suppone tua pro meis; locum illum emenda, quandoquidem recte sentire te negare non ausim, contra vero me meo more ferre quaedam ac devorare etiam fateri habeam, quae plurimos offendere possent.">Nimm deine Namen an; ich muss diesen Ort verbessern, da ich nicht zu leugnen wage, dass du ihn richtig fühlt, aber gegen mich muss ich nach meiner Art einige Dinge ertragen und verschlingen, die viele beleidigen könnten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Acquiesco igitur et hac in parte tuo sane probatissimo iudicio et boni consulo, quod disceptationem religionis, suo in loco plane non susceptam, commode intermittendam existimas vererisque, ne illam cognitores illi excudendarum lucubrationum admittant, et causam minime contemnendam adducis.">Ich stimme also zu, und in diesem Teil von dir, dem sicherlich höchst bewährten Urteil und gutem Rat, befürchtest du, dass die Debatte über die Religion, die an ihrem Platz nicht vollständig unternommen wurde, bequemerweise unterbrochen werden sollte, damit jene Kenner der Druckaufsichten nicht zulassen und dass du den Grund, den man nicht verachten darf, nicht verabscheuen lässt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Intermittantur illa igitur, sed eo pacto, ne intereant; fortassis uti ipsis alibi licuerit.">Diese Dinge werden also unterbrochen, aber auf diese Weise, damit sie nicht zugrunde gehen; vielleicht ist es ihnen erlaubt, sie anderswo zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Scripseram autem haec non velut actor causam agens coram iudice, sed velut narrator dissidiorum, quae praesenti saeculo in cognitione et perquisitione rerum monasticarum in controversiam venissent et quorum monachi omnium ordinum insimularentur.">Ich hatte dies geschrieben, nicht als Akteur vor dem Richter, sondern als Erzähler der Meinungsverschiedenheiten, die in der gegenwärtigen Welt in die Untersuchung und Untersuchung der Mönche in Streit geraten und deren Mönche aller Stände angeklagt wurden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Feci haec, quo obiter et commode gustus daretur cervicosis lectoribus chronicorum operum studiosis quibusdam, qui nostra alioqui ne digito quidem attingunt, sed inter explosa damnataque et haeretica numerant.">Ich habe dies Übrigens getan, um den Leserinnen und Lesern der christlichen Werke mit Bequemlichkeit zu schmecken, die sonst nicht einmal mit dem Finger anrühren, sondern zu den verdammten und häretischen Ausdünstungen zählen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="At vero, quum et ego cogito quorundam ingenia plus quam delicata et irritabilia, praeterea in animum revoco, quanta sit calumniae licentia et perfidia et quam patulis foribus a multis vel leviculum exasperatis admittatur, praesertim si crumenula onusta salutarit: omnino cedendum esse tuo iudicio sum arbitratus si modo operam dederis, ut reliquis annotamenta illa in margine posita addantur, quae, quibus e libris locisque quaeque petita sint, lectorem admoneant.">Aber wenn ich auch an einige Leute denke, dass das Gemüt mehr erfreulich und reizbar ist, so erinnere ich mich ausserdem daran, wie gross die Freiheit der Verleumdung und des Verrats ist und wie viele, die von offenen Türen heimgesucht werden, oder ob sie ungehorsam sind, zuzulassen ist, zumal wenn sie die blutrünstigen Gelder begrüsst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De consignatione temporum fundationis ecclesiae Tigurinae et Lucernanę paulisper tecum litigare libet, appellato iudice Stumphio nostro, modo et illum tu admiseris.">Was die Unterzeichnung der Gründungszeiten der Kirche von Zürich und Luzern angeht, so möchte ich dich kurz mit dir streiten, nachdem du unseren Richter Stumphius genannt hast.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Primum ais, me fundationem reiicere in Ludovicum secundum, Dagoberti filium; quod non facio, nisi manu inter scribendum sum lapsus.">Erstens sagst du, dass ich die Stiftung gegen Ludwig II., den Sohn von Dagobert, ablehne, was ich nicht tue, es sei denn, ich habe mich mit der Hand zwischen das Schreiben gestürzt.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="In Ludevicum enim, regis Theodorici filium, reieci, qui non multis annis a morte Leodegarii paterno regno est praefectus, quum pater Theodoricus, frater Lotharii et eius Ludovici, quem tu obtrudis, filius, plusculis annis regnasset, fato demum functus.">Denn ich habe mich gegen Ludwig, den Sohn König Thierrys, verworfen, der nicht viele Jahre nach dem Tod von Leodegars Vater des Königreichs war, als sein Vater Dietrich, der Bruder des Lothar und dessen Ludwig, den du bedrängst, in mehreren Jahren regierte.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Longe autem mihi a temporum et annorum ratione a chronographis tradita dissonare hac in re videntur, quibus Brunhiltę mentionem ita facis, velut videri debeat, ipsam Leodogario praesidente in humanis fuisse aut certe a morte eius non procul abfuisse; id quod a me non recipitur.">Für mich scheinen die von den Chronografen überlieferten Jahre und Zeiten in dieser Angelegenheit zu dispensieren, in der du Brunhilte so erwähnst, wie es scheint, dass dies bei Leodogarius während des Präsidenten war oder zumindest nicht weit von seinem Tod entfernt war; was von mir nicht empfangen wird.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Constat enim bonorum scriptorum consensu, Brunhiltam supplicio exstinctam a rege Lothario circiter annum domini 618, hoc est sexto fere anno, postquam Heraclius Byzantii imperare coepit.">Denn es steht fest, dass Brunhilt von König Lothar um das Jahr 618 gestraft wurde, das heisst etwa im sechsten Jahr, nachdem Heraklius von Byzanz angefangen hatte, über die Herrschaft zu herrschen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Eius rei astipulator, puto, erit Annonius, scriptor Gallicus, quem D. Stumphio commodato dedi.">Ich denke, dass Annonius, der französische Schriftsteller, den ich Stumphius anvertraut habe, ein Verfasser sein wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Sigbertus monachus, praeconio diligentiae laudatus chronographus, quod dico, diserte annotavit.">Der Mönch Sigbert, gelobt durch die Verkündigung seines Fleisses, hat, wie ich sage, deutlich aufgeschrieben.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="A fato autem Brunhiltae adusque Leodogarium cruciatum et obitum anni plus minus 67 interveniunt.">Vom Schicksal Brunhiltas bis zum Tod von Leodogarius quälen und weniger als 67 Jahre.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Hic enim circiter annum domini 685 passus est.">Er litt nämlich um das Jahr unseres Herrn 685.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="In cuius rei supputatione non Italicis nec Germanicis, sed Gallicis plane aut, ut verius loquar, Francicis auctoribus utor.">Bei dieser Berechnung verwende ich mich nicht für Italiener und Deutsche, sondern für Gallier oder, wie ich richtiger sagen kann, der französischen Autorität.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Invenio autem, non Leodogarium, sed Desiderium, urbis Viennensis episcopum, Brunhilta exstimulante a Theodorico rege lapidibus obrui iussum.">Ich finde jedoch, dass Brunhilta, der Bischof der Stadt Wien, nicht Leodogarius, sondern Desiderius, auf Anregung von König Theodorius befohlen wurde, mit Steinen überwältigt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Nam et hoc a Sigverto diligenter est annotatum.">Denn auch dies ist von Sigvertus sorgfältig kommentiert worden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Porro Ebervinus ille (cuius furoribus multis annis tumultuata est Gallia seu Francia) mortuo Ludovico illo tuo, Dagoberti filio, primum emicuit, maior domus videlicet factus Lotharii (mortuo iam integerrimo viro Erchenoaldo), qui plus sibi potestatis et imperii sumpsit, quam ullus ante se alius maiorum domus regiae; ideoque Lothario mortuo, cum fratrem eius Theodoricum magnis studiis ad regnum promovisset, tanta utriusque libido et insolentia facta est, ut et Ebronius Luxovii custodiae traditus et monasterio intrusus et tonsus Theodoricus in S. Dionysii coenobio latere coactus fuerit.">Der Ebervinus, dessen Wut viele Jahre lang in Gallien oder Frankreich verwirrt wurde, wurde nach dem Tod deines Ludwig, des Sohnes Dagobert, zum ersten Mal zum grösseren Haus des Lothars (der bereits aufrechten Mann Erchenoalds) ernannt, der sich mehr Macht und Reich annahm, als vor ihm ein anderer der Vorfahren des königlichen Hauses; deshalb wurde er nach dem Tod Lothars, als sein Bruder Theoderich mit grossem Eifer zum Reiche gefördert hatte, so grosse Begierde und Anmassung erlitten, dass auch Ebronius, der nach dem Tod von Luxovius überliefert und in das Kloster eingedrungen war und Theoderich im Kloster St. Dionysius gezwungen wurde, sich verstecken zu lassen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quae prima omnium initia et causae fuerunt odiorum Theodorici et Ebronii in sanctos episcopos, quorum consiliis eorum rabies coercita fuerat.">Dies waren die ersten Anfänge und Ursachen des Hasses von Theodor und Ebronius unter den heiligen Bischöfen, durch deren Beratungen ihre Wut unterdrückt worden waren.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Prior furere coeperat Ebronius, Luxovio elapsus undique sibi concilians, quorum studiis niti posset.">Ebronius hatte angefangen, den Diebstahl zu üben, und Luxovius fiel von allen Seiten aus und versöhnte sich mit ihm, auf deren Streben er sich verlassen konnte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Mox et Theodoricus, etiam restitutus et ex hoste amicus factus, Ebroino nihil non indulsit.">Bald darauf gab Theodorecus, der ebenfalls wiederhergestellt wurde und ein Freund des Feindes war, Ebroinus nichts nach.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hinc occasio oblata Eberwino trucidandi Leodogarii, quem antea saepe variis modis vexarat et afflixerat.">Daher bietet sich Eberwin Gelegenheit, Leodogarius zu töten, den er zuvor oft auf verschiedene Weise gequält und geplagt hatte.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quod eo fere tempore accidit, quo Pipinus, Ansegisi filius, rebus Austrasiorum praefectus, Wulfrado maiori domus successerat, et ipse profligatus gravi proelio ab Ebroino; cuius postea singulari sollertia Ebroinus, subornato ad eam rem Ermenfrido, gladio confossus et exstinctus est, circiter annum domini 688, hoc est tertio fere anno post mortem Leodogarii.">Was fast zu der Zeit geschah, als Pipinus, der Sohn von Ansegius, Präfekt der Angelegenheiten der Austrasien, dem Bürgermeister des Hauses nachfolgte, und er selbst in einem schweren Kampf von Ebroinus gestürzt wurde, dessen einzigartige Besorgnis Ebroinus später, nachdem er bei dieser Angelegenheit Ermenfrids durch das Schwert erschüttert und vernichtet worden war, ungefähr im Jahr unseres Herrn 688, das heisst ungefähr im dritten Jahr nach dem Tod von Leodogarius.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="De hac re perpulchre convenit Gallicis chronographis, quibus sane hoc plus fidei debetur, quo est certius, quemquam rerum domi gestarum certiorem auctorem esse posse quam ullos, qui alios secuti externa in literas retulerunt.">In dieser Angelegenheit passt es sehr gut zu den französischen Chronografen, denen gewiss mehr Treue gebührt, da es sicherer ist, dass jeder zu Hause über die Ereignisse informiert sein kann als jeder, der andere nach aussen brieflich berichtet hat.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Ego reges Francorum bona fide nec indiligenti annorum supputatione in catalogum qualemcunque comportaram, quem D. Stumphio dono dedi.">Ich habe die Könige der Franken in gutem Glauben und nicht mit unermüdlicher Abstimmung in einen Katalog gebracht, den ich Stumphius geschenkt habe.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ex eo ipso annorum ratio colligi facile poterit de Ebronio et Theodorico, quem et ipsum vidisse te optarem.">Aus diesem Grund kann man leicht über Ebronius und Theodoricus lesen, den ich gerne auch gesehen habe.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Circumspecte hic gradus figendus est nec facile quibusvis acquiescendum.">Dieser Schritt muss vorsichtig festgelegt werden, und es ist nicht leicht, allen zu begegnen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="In nullo enim scribendi genere citius dormitatur, ab his imprimis, qui, amanuensibus usi, grandes libros consarciunt.">Denn bei keiner Art des Schreibens schläft man schneller ein, vor allem von denen, die bei Amanuensis grosse Bücher zusammensetzen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quando igitur etiam Tschudus, Glaronensis, cito vidit, indignas esse fide tabulas quasdam, quarum et Rhenanus meminit, qui Wighardum et Rupertum duces faciunt Ludovici Pii et annum praeferunt domini 905, a quo nimirum non uno saeculo abfuit Leodogarius, Ludovicus autem ille secundus, Dagoberti filius, intelligi non possit, velut eius duces fuerint Wighardus et Rupertus, quippe qui annis plus minus 27 ante trucidatum Leodogarium defunctus est, duobus filiis postea regnantibus, Lothario et Theodorico (qui fratri defuncto successit); in Ludovicum, iam dicti Theodorici filium, inclinare et duces eius Rudpertum et Wighardum fuisse credere necesse habui.">Als also Tschudi aus Glarus schnell sah, dass einige Tafeln des Glaubens unwürdig waren, deren auch Rhenanus sich erinnerte, die Wighard und Rupert zu Führern des Ludwig Pius machen und das Jahr des Herrn 905 vorziehen, von dem Leodogarius und Ludwig der zweite, der Sohn des Dagobert, nicht verstanden werden können, wie seine Führer Wighard und Rupert waren, da er vor mehr 27 Jahren, nachdem er getötet worden war, Leodogarius gestorben war, zwei Söhne später, Lothar und Theodoricus (die seinem verstorbenen Bruder nachfolgten).</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Hic enim circiter annum domini 696 mortuus est, decimo plus minus anno post fatum Leodogarii et annis plus minus 18 ante principatum Caroli Martelli, qui stirpis Carolinorum auctor exstitit.">Er starb nämlich um das Jahr unseres Herrn 696, weniger als zehn Jahre nach dem Tod von Leodogarius und mehr als 18 Jahre vor der Herrschaft des kaolinischen Stammes.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Hoc igitur modo vetustatis ratio habetur ecclesiae tum vestrae, tum Lucernaęn (nam et huic vetustatem multis de causis vindicare utile est) neque hoc sum stupore obrutus, clarissime D. Bullingere, ut existimem tum primum fundatam esse ecclesiam Tigurinam maiorem, quum est ab altero ducum e ruderibus collecta restaurataque et suis rursum donis exornata, deinde vero aucta a Carolo Magnoentity&gt;, nobilibus interim velut suam stipem contribuentibus; id quod tabulae vestrae, ad me ante annos aliquot missae, disertis verbis convincunt.">Auf diese Weise haben wir also den Charakter des Altertums sowohl eurer Kirche als auch Luzern (denn es ist aus vielen Gründen nützlich, dieses Alter zu rächen), noch bin ich überwältigt von dieser Verwunderung, hochberühmter Herr Bullinger, dass ich denke, dass die Zürcher Kirche zuerst gegründet wurde, als sie von einem anderen Herzog von den Ruinen gesammelt und wieder mit seinen Gaben geschmückt wurde, dann aber, nachdem sie von Karl der Grossenz vergrössert worden war, in der Zwischenzeit wie ihren eigenen Strich zusammengefasst wurde; was eure Dokumente, die mir vor einigen Jahren geschickt wurden, mit beredten Worten beweisen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Scio et te etiam auctore amplius didici, vetustissima esse initia istius sedis, nec dubito, florentibus etiamnum Romanorum rebus in isto loco religionis christianę exordia fuisse, ut locis aliis nostratibus, nempe Briganti, cuius rei evidentia testimonia exstant.">Ich weiss und weiss, dass du auch von einem Autor mehr gelernt hast, dass die Anfänge dieses Wohnsitzes sehr alt sind, und ich zweifle nicht daran, dass in den blühenden Angelegenheiten der Römer noch der Anfang der christlichen Religion an diesem Ort war, wie an anderen Orten unserer Zeit, nämlich des Briganten, deren Beweise deutlich sind.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Sed non aedes modo illa vetus; sed urbs etiam Tigurina vetus, Alemannicis eruptionibus provinciarum formis iam pessum euntibus, exstincta et deleta est et plane in vicum redacta.">Aber nicht nur diese alten Häuser, sondern auch die alte Stadt Zürich, die bereits durch die Ausbrüche der Alemanniten zerstört und zerstört wurde, wurde zerstört und vollständig in ein Dorf geworfen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="De hoc tu, arbitror, non dubitas.">Du, denke ich, zweifelst nicht daran.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Intelligendum igitur, Francorum veterum fundationes multis in locis instaurationes fuisse magis quam fundationes, nec parva horum laus fuit, quod, ad fidem Christi conversi, mox in eius gloriam redintegrarunt ecclesias plusculas, quas maiores sui, deo carentes in mundo (ut obiter Pauli verbis utar), magno christiani nominis odio devastarant.">Es ist also zu verstehen, dass die Fundamente der Alten Franken an vielen Orten mehr als Fundamente waren und nicht ein geringes Lob dafür war, dass sie, nachdem sie sich zum Glauben an Christus bekehrt haben, bald viele Kirchen zu seiner Ehre erneuert haben, die ihre Vorfahren ohne Gott in der Welt verwüsteten (um die Worte des Paulus zu gebrauchen), mit grossem Hass auf den christlichen Namen verwüstet hatten.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Constantiensem sedem cito de Windonissensi, ut creditur, Franci transtulere; Dagobertus postea aedificiis et reditibus ornavit; Berta etiam, Caroli mater, ei sedi providit.">Die Franzosen haben den Sitz von Konstanz rasch vom Windonissa überquert, wie man glaubt; Dagobert schmückte danach Gebäude und Einkünfte; auch Berta, die Mutter Karls, sorgte für ihren Sitz.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Ad quem modum et ad Rhenum sedes aliquae, afflictae prius a Francis et foede tractatae, demum ab iisdem, meliorem ad mentem inductis, redintegratae et amplissime ornatae fuerunt.">Auf diese Weise und an den Rhein wurden einige früher von den Franzosen heimgesuchte Orte wiederhergestellt und schliesslich von denselben wiederhergestellt, die in eine bessere Richtung gebracht wurden.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Qua de re magna fide et ipse Rhenanus prodidit.">Rhenanus selbst hat diesbezüglich mit grosser Treue verraten.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Nihil igitur opus fuerit, alterius ducis fundationem ad abbatissianam illam urbis vestrae (ecclesiam) torquere et ab alia abhorrere, quę nihil detrimenti et plusculum habet gloriae; praesertim quod abbatissiana suum, et perspectum quidem et indubitatum, auctorem habet fundationis suae, Ludevicum illum illustrem principem, Caroli Magni nepotem.">Es ist daher nicht nötig, die Gründung eines anderen Herzogs zu jener Abtessin eurer Stadt (Kirche) zu quälen und vor einem anderen zu verabscheuen, der keinen Schaden und wenig Ruhm hat; vor allem, weil die Abtessin ihren eigenen, unbestrittenen und unbestrittenen, Urheber ihrer Gründung hat, jenen berühmten Prinzen Ludwig, den Enkel Karls des Grossen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Torta istaec et involuta coniectatio futura esset nec parum suspicionis moveret gloriolae nescio cuius, paulo affectatius et nulla necessitate quaesitae, a qua facile te declinaturum mihi persuadeo, modo rem pro dignitate aestimaveris.">Diese verdrehte und verworrene Vermutung wäre zukünftig und würde keinen geringen Verdacht auf Ruhm erregen, ich weiss nicht von wem, etwas Zuneigung und keine Notwendigkeit, von der ich überzeugt bin, dass du dich leicht abwendest, solange du die Sache für deine Würde schätzt.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Facile autem cedam, si quis me certis et evidentibus testimoniis et argumentis admonuerit; tua enim (pace tua dixerim) non faciunt mihi satis.">Ich werde aber leicht nachgeben, wenn mich jemand durch klare und klare Zeugnisse und Argumente ermahnt; denn deine (ich will sagen in deinem Frieden) tun mir nicht genug.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nam istud quod adfers: tam repente in deos referri non potuisse Leodogarium, frigidulum est; tum quod in hoc genere venerationis adeo superstitiosos fuisse Francos constat, ut gentilium more parum abfuerit aliquando, quin vivos etiam sanctitate vitae praestantes in deos retulerint (nosti quid de Martino Sulpicius scripserit), tum etiam, quod exempla docent, miracula ut quaeque recentissima fuere, ita maxima etiam cum admiratione recepta fuisse.">Denn was du behauptest, dass Leodogarius nicht so plötzlich auf die Götter verwiesen werden konnte, ist kalt; sowohl weil es in dieser Art von Verehrung so abergläubisch ist, dass die Franzosen manchmal wenig von der Sitte der Heiden abwesend waren, als auch dass sie in der Heiligkeit ihres Lebens zu den Göttern lebendig wurden - du weisst, was Sulpicius über Martin geschrieben hat - , als auch, wie die Beispiele lehren, Wunder, dass alles, was in letzter Zeit existierte, so auch mit grösster Bewunderung aufgenommen wurde.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Tiberius etiam, quod a Tertulliano est proditum, brevi tempore post Christum excitatum in deorum numerum Romae referre et divinis honoribus prosequi volebat, nisi senatus auctoritas ei fuisset refragata.">Auch Tiberius wollte, wie Tertullian berichtete, kurze Zeit nach Christus in der Zahl der Götter in Rom berichten und mit göttlichen Ehren verfolgen, wenn ihm nicht die Autorität des Senats widerlegt worden wäre.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Gallo nostro confestim a morte divini honores habiti sunt, et ipse sine mora est a Bosone in sanctos ex evidentia miraculorum relatus.">Unmittelbar nach dem Tode unseres Gallus wurden die göttlichen Ehren besprochen, und er selbst ist ohne Verzögerung von Boso zu den Heiligen auf Grund von Wundern zurückgeführt worden.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ferunt et monasterii nostri acta, quod abbas Chonradus a Busnang sacellum exstrui et dedicari curarit Elizabethae, Thuringorum ducis coniugi recens canonizatae, cui tamen viventi in curia Heinrichi, Friderici secundi filii (cuius a consiliis erat Chuͦnradus), advocatum sese et intercessorem adiunxerit.">Es heisst auch, dass die Akten unseres Klosters, dass Abt Chonrad von Busnang eine Kapelle errichtet und Elisabeth, dem jüngsten Ehepaare des Herzogs von Thüringen, geweiht wurde. Doch als Heinrich, der Sohn des zweiten Friedrich, im Hofe des Chuonradus lebte, schloss er sich und seinen Fürsprecher an.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Testem appello Stumphium, quem id in actis Chonradi legis(se) non dubito.">Ich nenne Stumphius einen Zeugen, den ich nicht bezweifle, dass er in den Akten des Chonradi legis(se) handelt.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Postremo de Leodogario sic Sigbertus in rebus gestis anni 688, hoc est tertii post passum Leodogarium: Innocentia, inquit, et meritum Leodogarii multis miraculis declaratur etc.">Schliesslich sagt Sigbert über Leodogarius in den Taten des Jahres 688, das heisst am dritten Schritt nach Leodogarius: Unschuld und das Verdienst des Leodogarius wird durch viele Wunder erklärt usw.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Horum igitur fama dux motus, hoc celerius, velut aliis praerepturus officium, illi memoriam dedicavit, quo recentiora miracula erant.">Der Gerücht dieser Männer, der Herzog der Bewegung, weihte demjenigen, worauf die letzteren Wunder sich stützten, als ob er anderen das Amt hätten rauben sollen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Certe vivus templum non recepit, quicquid tandem colligat Antoninus.">Sicherlich hat er den Tempel nicht erhalten, was auch immer Antoninus schliesslich sammelt.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Quod affers de stirpe Carolingorum, qui Merovingos antecessores non habuerunt, novi, ex recta linea sanguinis nec successores fuisse Carolingos Merovingorum nec hos illorum antecessores.">Was du von dem Geschlecht der Karolinger angeht, die keine Vorgänger der Merowinger hatten, weiss ich aus der rechten Blutlinie, dass die Karolinger weder Nachfolger der Merowinger noch deren Vorgänger waren.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Notantur enim pontifices Romani perfidiae cuiusdam, quod sui studio commodi, legitimo sanguine Francorum reiecto, Pipinorum stirpem admorint regno, cuius ante non domini nec heredes, sed ministri fuerant.">Denn die Päpste eines gewissen Verrats sind bemerkt, dass sie, nachdem sie das legitime Blut der Franken verworfen hatten, den Stamm der Pipinen an das Reich erinnerten, das sie vorher nicht Herren noch Erben, sondern Minister gewesen waren.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Affectarunt igitur potius Carolingi quam reiecerint illos antecessores suos, velut et ipsi de regia stirpe Francorum essent, et se successores eorum videri cupiverunt.">Sie haben also eher die Karolinger begehren, als sie ihre Vorgänger ablehnen, als ob sie selbst aus dem königlichen Geschlecht der Franken stammten, und sie wollten als ihre Nachfolger angesehen werden.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Quod si non recipis, tamen sermo ipse convincit, Carolingos Merovingorum successores et vicissim hos illorum antecessores fuisse.">Wenn du das nicht annehmst, so beweist doch die Rede selbst, dass die Karolinger die Nachfolger der Merowinger waren und wiederum ihre Vorgänger waren.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Quare telum istoc tuum, quod in me torques, acumine caret nec vulnus infligit ullum; sicut nec illud, quod de primo duce Alemannorum attulisti.">Deshalb ist deine Waffe, die du gegen mich drehst, nicht scharf und keine Wunde zugefügt, wie auch nicht das, was du vom ersten General der Alemannen hergebracht hast.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Constat enim, Francos post subiugatam Alemanniam perpetuo duces illic habuisse militarium negotiorum, non quidem principes, quales posteriores fuere circa Pipini et Carolorum aetatem et postea, nec suae potestatis, sed ceu famulitio deditos, quanquam illustres homines, ut tum vocabantur.">Denn es ist sicher, dass die Franzosen, nachdem Alemanien unterworfen war, dort immer Hauptleute für militärische Angelegenheiten hatten, nicht einmal Fürsten, wie es später um das Alter von Pippin und Charles und später um das Leben ging, noch ihrer eigenen Macht, sondern wie Sklaven, obwohl sie zu dieser Zeit angesehene Menschen waren.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Ideo iniussu regum nihil audebant, et illa tabula vetus significat, ne ecclesias quidem illas sua opera exstructas sine principis sui consensu.">Deshalb wagten sie nichts mit Unrecht der Könige, und diese Tafel bedeutet das Alte, nicht einmal die Kirchen, die ohne die Zustimmung ihres Fürsten errichtet wurden.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Velim igitur, ut dicam summatim, locum cederes coniecturae temporum ratione eximie confirmatae nec urgeres plenam suspicionum opinionem, cum qua vestrates tabulae dissentiunt et pugnant.">Ich wünschte, du würdest, wie ich behaupte, einen Platz einräumen, der durch eine ausserordentliche Vermutung der Zeiten bekräftigt wurde, und du würdest nicht auf die volle Meinung der Verdächtigungen drängen, mit der deine Tafeln nicht übereinstimmen und nicht übereinstimmen.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Hac autem de caussa nolim quicquam affirmari praefidenter, quod nostra coniectura vetustatem tuetur vel restauratae ecclesiae Tigurinae et longaevae illi vetustati eius, qua Lucernanam longe superat ecclesiam, ne hilum quidem detrahit, sed ipsam agnoscit magis atque confirmat.">Aus diesem Grund möchte ich nicht zuversichtlich behaupten, dass unsere Vermutung das Altertum der wiederhergestellten Zürcher Kirche schützt und jenem alten Altertum dessen, mit dem die lutherische Kirche weit übertrifft, nicht einmal das Himmlische wegzieht, sondern es anerkennt und bestätigt.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Hactenus de fundatione et Leodogario.">Soviel zur Gründung und zu Leodogarius.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Quod si meam sententiam ex adductis per me rationibus non recipis, appello dominum Stumphium et me illius pronuntiationi staturum testificor.">Wenn du aber meine Meinung aus den von mir vorgelegten Gründen nicht verstehst, rufe ich an Herrn Stumphius und bezeuge, dass ich mich an seinen Ausspruch halten werde.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Quanquam mihi iure exceptio competeret ob eximiam amicitiam, qua tibi iunctus est, tamen quia mihi quoque, ut spero, iure magno et amicitiae et familiaritatis adglutinatus est, non gravabor citra omnem tergiversationem accipere, quod ab ipso fuerit pronuntiatum.">Obwohl mir aufgrund meiner aussergewöhnlichen Freundschaft, mit der er mit dir verbunden ist, eine Ausnahme zusteht, werde ich, wie ich hoffe, nicht belasten, ohne jede Umkehr zu akzeptieren, was von ihm ausgesprochen wurde.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Hoc unum te sancte oro, mi charissime, ut Stumphio successorem des et in urbem e rure voces cum uxore et liberis, ubi opus excudere Froschouerus inceperit.">Ich bitte dich, mein liebster Herr, dass du Stumphius als Nachfolger und Stimmen aus dem Land mit Frau und Kindern in die Stadt gibst, wo Froschouerus angefangen hat, das Werk zu drucken.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Mire hic gratificari et nobis et Froschouero poterit, in tanto praesertim et tam vario et impedito opere.">Er wird uns und Froschouero wunderbar dankbar sein können, besonders bei einer so vielfältigen und behinderten Arbeit.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Ad Theodoretum quod attinet, anxie tua exspectamus.">Was Theodoret anbelangt, freuen wir uns dringend auf deine Anfrage.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Ego linguae Graecae maxima parte ignarus deprehendere non potui, idemne opus an diversum esset.">Ich konnte die grössten Teile der griechischen Sprache nicht feststellen, ob sie dieselbe oder eine andere Arbeit wäre.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Abs te vero iam certior factus, nihil amplius haesito.">Von dir aber ist er bereits informiert, ich habe keinen Zweifel mehr.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="De Baalitarum sceleribus non est, quod dubites.">Es gibt keinen Zweifel an den Verbrechen der Baaliten.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="E Rorschacho enim parochum vinctum abducere et episcopo Constantiensi tradi iussit abbas noster, et in aperto est, multo ipsum tempore abusum naturali sua filia; id quod et ipsa in vinculis, in quibus adhuc gravida detinetur, clare confessa est.">Unser Abt befahl dem Bischof von Konstanz, den gefangenen Pfarrer Rorschachus abzuziehen, und es ist offen, dass seine natürliche Tochter lange Zeit missbraucht hat. Das, was auch sie in den noch schwangeren Banden festgehalten wird, hat deutlich gestanden.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="- A parocho Goldachensi sororem gravidam factam constans rumor est, et sunt, qui credant, utramque a se vitiatam.">- Vom Pfarrer von Goldach ist ein ständiges Gerücht, dass seine Schwester schwanger geworden ist, und es gibt Menschen, die glauben, dass beide von ihm verdorben sind.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="De aliis quibus de scripseram, constans itidem fama est; sed ut certo scias, quid res ipsa habeat, omnia exquisitius percunctabor.">Das Gerücht über die anderen, die ich geschrieben habe, ist ebenso beharrlich; aber damit du sicher weisst, was die Sache selbst hat, werde ich alles genauer untersuchen.</s>
    <s translated="false" n="87" original_language="de" original_no_xml="- Mittler zyt hatt sich der pfarrer zuͦ Arbon, der die pfaffenmäß noch halt und aber der worheit wol bericht ist, zum andern mal nachtz verwägen, das inn der teufel weg fuͤren wölt."/>
    <s translated="false" n="88" original_language="de" original_no_xml="Hatt sich ouch in grossem schweiß, das im die tropfen über das antlit nider geloffen, mercken lassen, er sähe vor im den geist, der inn nemen wolle, und daruf angeruͤft, das man den evangelischen predicanten ylentz beschiken wolle (dann er mitt im nitt übel eins ist, und darumb zum anderen mal zuͦ erschynen und trost anzelegen guͦttwillig gwesen ist)."/>
    <s translated="false" n="89" original_language="de" original_no_xml="Als oft er kommen, ist es besser worden, unnd pfarrer gesagt, das der gsell, den er vor im umbrumplen gesähen, von im hinweg sey etc."/>
    <s translated="false" n="90" original_language="de" original_no_xml="Sind guͦter hoffnung, gott werd inn mitt sölicher versuͦchung gewarndt haben, damitt er sich zum herren kere und synen namen worhaft ußkünde; dan er sonst ein wolberedt, persönlich und nit ungeleert man ist."/>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Elenchum libri tui de sacramentis legi et relegi et illustrem laborem video, qui sane undequaque lectorem in huius rei tractatione poterit liquidę veritatis admonere.">Ich habe die Liste deines Buches über die Sakramente gelesen und wieder gelesen, und ich sehe eine erlauchte Arbeit, die den Leser in jedem Fall bei der Behandlung dieser Sache deutlich an die Wahrheit erinnern kann.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Valde rogo te, ut excuso eo carere me non sinas.">Ich bitte dich sehr, dass du mir nicht zulässt, dass ich ihn entbehren werde.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="- Lutheri propositiones nihil habent rari, cur edi debuerint.">- Luthers Vorschläge haben nichts Seltenes, warum sie veröffentlicht werden sollen.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Esum carnalem carnis Christi inculcat et proponit.">Das fleischliche Essen des Fleisches Christi stärkt und schlägt es vor.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Talis cenae (quoniam Thyestea est) me convivam non habebit.">Ein solches Mahl (da Thyestea ist) wird mich nicht zu Gast haben.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="- De Halleri gratia et fortunis apud Augustanos valde gaudeo.">- Ich freue mich sehr über Hallers Gnade und Vermögen bei den Augsburgern.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Multi boni viri timebant, ne quid discordiae primus ille adventus eius ex doctrinae varietate pareret; sed artibus Sathanae obstare domini gratiam video, quae ut illum magna dignitate apud illos evehat, dominum impense precamur.">Viele gute Männer fürchteten, dass das erste Kommen seines Kommens infolge der Mannigfaltigkeit in der Lehre Zwietracht schaden könnte; aber ich sehe, dass die Gnade des Herrn den Künsten Satans entgegensteht, die uns aufrichtig darum beten, dass er ihn mit grosser Würde bei ihnen erheben möge.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="- De reliquis ad me missis magnas ago gratias.">- Ich danke Ihnen sehr für die anderen, die mir geschickt wurden.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Remitto, quę iubebas, et simul mitto epigrammata, quae contionatoris esse principis Wirtembergensis, minime inelegantis hominis, existimantur; quanquam alterum, de Luna, Gallo et Aquila, Philippi esse dicatur, quod e Ratisbono Schnepfius amiculis quibusdam Studgardiam miserit.">Ich gebe frei, was du befohlen hast, und sende gleichzeitig Epigramme, die als Prediger des Fürsten von Wirtemberg gelten, der keineswegs unelegant ist; obwohl der eine, der Mond, Gallus und Aquila, Philippi genannt wird, weil er aus Regensburg Schnepf mit einigen Freunden Studgardien geschickt hat.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Non admodum dissimili filo scripta sunt.">Sie sind nicht ganz anders als ein Tuch.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Ferunt tamen, Philippi esse discipulum, qui iam ducis Wirtembergensis contionator existit.">Es wird jedoch berichtet, dass er ein Schüler Philipps ist, der bereits als Prediger des Herzogs von Württemberg existiert.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Abbas Plabürensis ante menses aliquot e vita excessit, homo, dum erat, parcus, avarus et sordidus.">Der Abt von Plabür hat vor einigen Monaten sein Leben verlassen, ein Mann, der geizige und schmutzig war.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Eo mortuo dux Huldrichus misit, qui relictam suppellectilem confiscarent.">Nach seinem Tod schickte Herzog Huldrich diejenigen, die die Möbel zurückliessen.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Ibi iustam pecuniae summam repererunt, qui excusserunt loculos, quum hypocrita tarnen vanus et mendax ad cuiusvis vel tantillae exactionis rumorem pauperem se esse et aere vacuum inclamarit.">Dort fanden sie eine gerechte Summe Geldes, die die Taschen erschütterten, als der Heuchler, der eitle und Lügner in das Gerücht jeder Art von Beschwörung schrie, dass er arm sei und leer sei.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Eius rei causa et quod alioqui horum hominum more non satis probatae vitae esset, hoc de ipso, velut typo improborum abbatum, epigramma conscriptum esse ferunt argumentum profecto, et elegans, ex quo coniicere licet, quam procaciter quidam vitas malignorum abbatum proscindere non vereantur.">Der Grund dafür und die Tatsache, dass das Leben dieser Menschen ansonsten nicht hinreichend bewiesen wurde, behaupten die Epigramme des unehrlichen Abtes, die Epigramme seien in der Tat eingeschrieben, und eine ausschliesslich ausschliesslich ausschliesst, aus der man mutmassen kann, dass einige sich nicht fürchten, das Leben böser Äbte zu nähren.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Frigidulum mihi visum est alterum de Luna, Gallo, Aquila, id est de Turca, Franco, Caesare; sed habet tamen laudem non ineptam ordinum imperii nec inauspicatum omen est victoriae, quam illis magna fiducia pollicetur.">Es schien mir kalt, dass ein anderer von Mond, Gallus, Aquila, das heisst von Türken, Franzosen und Cäsar; aber er hat ein Lob, das den Ständen des Reiches nicht ungeeignet ist, noch ein unglücklicher Sieg, den er ihnen mit grosser Zuversicht verspricht.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Novarum rerum praeterea nihil.">Nichts Neues.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Lindavienses muros urbis aut turres potius ad omnem casum belli instruxerunt, portam pontis insulam cum continente coniungentis fortissime muniunt.">Die Lindavier haben die Stadtmauern oder Türme vorzugsweise für jeden Kriegsfall eingesetzt, indem sie die Inseltore mit dem Kontinent zusammenschliessen.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Quibus id de causis fiat tacetur; sed sermone tamen quorundam fertur, Caesarem clam et de tribunis aliquot et militibus paulo expertioribus per vallem Walgauiam et Algauios montes providisse; abundat enim tractus ille bonis militibus.">Aus welchen Gründen dies geschehen soll, soll man schweigen; aber es wird von einigen gesagt, dass Caesar heimlich und von den Tribunen und den etwas erfahreneren Soldaten durch das Tal Walgavia und die Algavii-Gebirge vorausgesehen hat; denn dieser Vertrag ist reich an guten Soldaten.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Placet mihi domini voluntas in suis tam vigilanter et circumspecte agentibus.">Ich mag den Willen des Herrn in seinen Handlungen so wachsam und vorsichtig.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Equidem certissimi mihi argumenti vice est, in hoc esse patrem misericordiarum, ne sui ob gloriam filii in mundo rursum effulgentis deserantur, sed ornentur potius certis gratiae beneficiis.">In der Tat habe ich einen ganz sicheren Beweis, dass sie darin der Vater der Barmherzigkeit sind, damit sie nicht wegen der Herrlichkeit ihres Sohnes wieder in der leuchtenden Welt verlassen werden, sondern vielmehr mit gewissen Wohltaten der Gnade geschmückt werden.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Vale et mea consule boni.">Leb wohl und mein guter Konsul.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Recte fecisti, quod labores postremos Stumphip misisti; eius enim iudicio et consilio concredidi omnia.">Du hast recht getan, was du Stumphips letzte Mühe geschickt hast; denn ich habe alles seinem Urteil und seinem Rat anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="San Galli, ... die Februarii, anno domini MDXLVI.">San Galli, ... am Februar, im Jahr des Herrn 1546.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus tuus.">Dein Joachim Vadian.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Maecenates meos, amplissimos et prudentissimos viros D. D. consules Habium et Lavaterum, cum multa commendatione meo nomine saluta.">Grüsst meine Maecenaten, die vortrefflichsten und klugsten Männer, die Herren Habius und Lavater, mit grossem Lob in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Candidissimo et doctissimo viro D. Heinriche Bullingero, amplissimae urbis Tigurinae episcopo, domino suo et tanquam fratri longe charissimo.">Dem sehr ehrwürdigen und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr angesehenen Bischof der Stadt Zürich, seinem Herrn und wie einem bei weitem geliebten Bruder.</s>
  </letter>
</file>
