<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12464" id_hbbw="2417" id_irg_sort="2417" id_sort="124170"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in Christo Iesu, domino et servatore nostro.">Ich grüsse Dich im Namen Jesus Christus, des Herrn und unseres Erlösers.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non est dubium mihi, vir ornatissime, quin solicite scire cupias, vivam adhuc necne, hac pręsertim tempestate, qua ubique pestilentię vis viget ac grassatur, quę certe iam duobus annis continuis Colonię multos et senes et iuvenes pręter spem abstulit.">Ich habe keinen Zweifel, sehr geehrter Mann, dass du dich besorgt wissen möchtest, ob ich noch lebe oder nicht, besonders in diesem Sturm, in dem überall die Kraft der Pest herrscht und wütet, der in den letzten zwei Jahren viele Kölner, alte und junge Männer ausser der Hoffnung weggenommen hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego interim Colonia abesse malui quam in illo tum vehementi incendio manere atque periculum expectare, non tamen aufugissem, nisi comes quidam apud nos, iuvenis egregie doctus, utpote Gręce et Latine non mediocriter institutus, me ad se evocasset, ubi mansi superiori ęstate mensibus septem ad initium usque quadragesimę.">In der Zwischenzeit wollte ich lieber von Köln entfernt sein, als zu dieser Zeit mit heftigem Feuer zu bleiben und die Gefahr zu erwarten, aber ich hätte nicht geflohen, wenn nicht ein gewisser Gefährte bei uns, ein ausgezeichneter junger Mann, so wie er Griechisch und Latein nicht mässig eingesetzt worden war, mich zu sich gerufen hätte, wo ich im letzten Sommer sieben Monate bis zum Beginn der Fastenzeit blieb.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Itaque tandem Coloniam redii fortassis non diu illic mansurus, siquidem idem comes plane optat et vult me posthac apud se diversari commorarique perpetuo.">Deshalb bin ich endlich nach Köln zurückgekehrt, vielleicht werde ich dort nicht lange bleiben, da derselbe Graf ganz wünscht und wünscht, dass ich von nun an bei sich verschieden bin und für immer bleibe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cui ego illud responsum dedi me per aestatem lubentem apud ipsum demorari, sed hyeme Colonię potius idque propter [causas] quas in praesentia narrare supersedo, quod non magni refert, scias an nescias.">Ich habe ihm die Antwort gegeben, dass ich während des Sommers gerne bei ihm bleiben würde, aber im Winter in Köln werde ich lieber wegen der Gründe, die ich in der Gegenwart erzählen werde, wissen, ob du nicht weisst, was nicht wichtig ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Diu est, mi Bullingeri, quod nihil abs te lucubrationum tuarum quicquam aut accepi aut etiam legi.">Es ist schon lange, mein Bullinger, dass ich nichts von dir erhalten oder auch gelesen habe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Proinde, si quas proxime transactis nundinis aedi[di]sti, earum, quęso te, me participem facere velis pro tuo more, imo pro tua in me benevolentia.">Wenn du also auf der nächsten Messe jemanden gebaut hast, bitte ich dich, mich nach deiner Sitte zu teilen, ja nach deiner Freundlichkeit mit mir.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cęterum, quod vices tibi non reddo, in hoc non voluntas, sed facultas defit, nec certo scio, qua in re tibi vicissim gratificari possim.">Was ich dir im übrigen nicht zurückzahle, das fehlt nicht der Wille, sondern die Fähigkeit, und ich weiss nicht sicher, in welcher Angelegenheit ich dir wiederum dankbar werden kann.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Iam superest, ut et tu mihi quoque rescribas, qua sis valetudine et quo pacto evangelica doctrina isthic vigeat ac procedat.">Es bleibt noch übrig, dass du auch mir schreibst, mit welcher Gesundheit und wie die evangelische Lehre hier gedeiht und voranschreitet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Utinam tam valido essem corpore, uti isthuc ad vos mihi concedere aliquando daretur!">Ich wünschte, ich wäre so stark im Leibe, dass ich mir eines Tages geschenkt hätte, Ihnen das zu gewähren!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Viderer sane non parum felicior.">Es scheint natürlich nicht wenig glücklicher zu sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Bene vale.">Mach es gut!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Colonię ex ędibus meis quinta feria post Letare Hierusalem.">Die Kolonien aus meinen Häusern am Donnerstag nach dem Letare Jerusalem.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Cęsarius, ex animo tuus.">Dein Johannes Cesarius, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo ac mira humanitate prędito viro Henrico Bullingero, amico suo optimo et incomparabili.">An den sehr geehrten und wunderbaren Freund Heinrich Bullinger, seinem vortrefflichen und unvergleichlichen Freund.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Francofordię ad manum Froschouii typographum apud Tigurum in Elvetiis.">In Frankfurt befindet sich der Drucker Froschows bei Zürich in der Schweiz.</s>
  </letter>
</file>
