<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12383" id_hbbw="2336" id_irg_sort="2336" id_sort="123360"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Domino suo charissimo Henrico Bullingero, viro cum pietate tum eruditione spectatissimo, Ioannes Hoperus perpetuam foelicitatem praecatur.">An seinen liebsten Herrn Heinrich Bullinger, einem höchst angesehenen Mann mit Frömmigkeit und Gelehrsamkeit, bittet Johannes Hoper um ewiges Glück.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non multos ante annos, cum in aula regis nostri aulicus aulice plus satis vixerim, ornatissime domine et frater in Christo dilectissime, tum ffausto et ffoelici omine mihi obtulerint sese quedam opera dni. Huldryci Zvinglii, eximii viri pie memoriae, et commentaria in Paulinas epistolas, quae tua humanitas ffoelicissime universo orbi dextre innotuisti in perpetuo tui nominis monimentum duraturum.">Nicht lange vor nicht vielen Jahren, als ich am Hofe unseres Königs mehr als genug lebte, lieber Herr und Bruder in Christus, und dann in glücklichem und glücklichem Omen mir einige Werke des Geschenks angeboten haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ista egeregia dei dona universo mundo per vos exhibita negligere nolui, cum in ipsis presertim de anime mee salute felicitateque perpetua serio agi videbam: omni itaque studio, et veluti diligentia quadam superstitiosa, noctes atque dies operam vestris scriptis navare opere pretium fore duxi; nec labor iste mihi unquam molestus fuit in ea re.">Ich wollte diese unermüdlichen Gaben Gottes der ganzen Welt nicht vernachlässigen, da ich sah, dass in ihnen vor allem über das ewige Glück und das ewige Glück meines Geistes ernsthaft gehandelt wird. Deshalb habe ich mit allem Eifer und wie mit irgendeinem abergläubischen Fleiss, Nacht und Tag für die Arbeit eurer Schriften gesorgt. Und diese Arbeit war mir in dieser Sache nie lästig.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam postquam excessi ex ephebis, et patris clementia liberius vivendi fuit potestas, cultu impio et quovis genere idololatriae, (maiorum aemulatus impietatem) deum prius ceperam blasphemare, quam quid deus esset recte cognoveram; inde tamen dei benignitate liberatus, quod deo et vobis unice acceptum fero, iam nihil restat quod ad reliquum vitae meae et ultima fata spectat, quin ut deum pura mente colam (sciamque quid desit mihi in hoc corpore agenti, quandoquidem fallax est vite status, et nihil est omnis homo) et piis fratribus in Christo, impiis vero propter Christum inserviam: nam Christianum sibi esse natum non puto, neque sibi vivere debet; sed quicquid habet aut est, id omne non sibi tribuere debet, sed deo autori ferat acceptum, omnia sua bona omnibus existimet esse communia, prout postulet fratrum necessitas et inopia.">Denn nachdem ich aus den Ephesern hinausgegangen war und die Milde des Vaters freier zu leben hatte, hatte ich zuerst Gott gelästert, bevor ich recht erkannt hatte, was Gott sei, und doch von der Güte Gottes befreit, die ich Gott und euch einzig angenommen habe, bleibt nichts mehr übrig, was den Rest meines Lebens und das letzte Schicksal betrifft, ohne dass ich Gott mit reinem Geiste verehre (ich weiss, was mir an diesem Leibe mangelt), da ja jeder Mensch ein trügerisches Leben ist und nichts für die frommen Brüder in Christus, für die Gottlosen aber um Christi willen innerlich zu dienen vermag; denn ich glaube nicht, dass er selbst ein Christ ist, oder was er auch immer für sich lebt. Soll er nicht sich selbst zuschreiben, sondern Gott dem Autor annehmen, so soll er alle seine Güter für gemeinsam halten, wie es die Notwendigkeit und den Mangel der Brüder erfordert.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Pudet supra modum profecto me, ista antea non prestitisse; sed velut brutum pecus, ut maxima pars hominum solet, affectibus servivi; sed melius est sero sapere quam nunquam sapere.">Ich schäme mich über die Massen, dass ich dies nicht früher getan habe, sondern wie ein wildes Tier, wie es gewöhnlich der grösste Teil der Menschen ist, den Zuneigungen gedient habe; aber es ist besser, zu spät zu sein als nie weise zu sein.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Propter meum erga vos amorem et reverentiam sepius proposueram ad vos venire, licet adhuc semper impeditus, partim propter meam adversam valetudinem, partim quod fortunae benignitatem habeo suspectam; nam pater, cui ego unicus sum filius et heres, ita propter Christi religionem mihi adversatur, quod si illius consilio obtemperare noluero, non patrem, sed sevum potius tyrannum posthac illum me habiturum scio.">Wegen meiner Liebe und Ehrfurcht hatte ich euch oft vorgeworfen, zu euch zu kommen, obwohl ich immer noch gehindert bin, teils wegen meiner schlechten Gesundheit, teils weil ich die Güte des Glücks verdächtige; denn der Vater, dem ich ein einziger Sohn und Erbe bin, widerspricht mir wegen der Religion Christi, was, wenn ich seinen Rat nicht gehorchen will, nicht den Vater, sondern den strengen Tyrannen von nun an.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Brevi tamen, post mensem, in patriam descendam, ut honoribus, voluptatibus, et huius mundi amicis valedicam; et ibi curabo, si fieri potest, ut aliquam saltem partem de meo iure per amicos habeam, quo apud vos Tiguri tenuiter vivam; et si deo aliter visum fuerit, meque premi placet pauperie et egestate aut alio quovis modo, equo animo feram, et potius eligam cum populo dei exul affligi, quam temporariis peccati commodis frui; maiores arbitror (P[auli] verbis utor) divitias probrum Christi, quam Egiptiorum thesauros; respectu habeo remunerationes; vitam spero sempiternam, non meis meritis sed Christi sanguine partam.">In Kürze aber werde ich, nach einem Monat, in mein Land hinabsteigen, um durch die Ehren, die Vergnügungen und die Freunde dieser Welt gesund zu werden; und dort werde ich, wenn es möglich ist, wenigstens einen Teil von meinem Recht durch Freunde haben, damit ich bei euch in Zürich langsam leben kann; und wenn es Gott anders gefällt, gefällt es mir, von Armut und Armut bedrängt zu werden, oder auf irgendeine Weise, werde ich mit Pferd ertragen und lieber die Schätze der Ägipter bedrängt werden, als die zeitlichen Vorteile der Sünde zu geniessen. Ich glaube, dass grössere Reichtümer die Schätze Christi, als die Schätze der Ägypter, mit Rücksicht auf die Belohnungen, ein ewiges Leben, nicht durch meine Verdienste, sondern durch das Blut Christi.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Obsecro itaque te, o vir dei, per dominum nostrum Iesum Christum, ut me in hoc itinere adiuves precationes pro me ad deum; timeo enim perfidos istos episcopos, et non frustra, quibus nihil maius e[s]t cordi, quam piorum hominum sanguinis effutio; quorum animos et ingenia sepe ego sum expertus, et non sine magno vite periculo.">Ich beschwöre dich, Mann Gottes, durch unseren Herrn Jesus Christus, dass du mir auf dieser Reise zu Gott behilfst. Ich fürchte nämlich diese verräterischen Bischöfe und nicht umsonst, denen nichts grösser ist als das Vergiessen frommer Menschen; ihre Seelen und Köpfe habe ich oft erlebt und nicht ohne grosse Lebensgefahr.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Remediis igitur a deo nobis datis contra illorum insidias et tyrannidem me munire cupio; suppetias vestre ecclesiae peto, ut eius pretibus adiutus solatium aliquod inde sentiam iuxta dei promissionem, qui semper adest omnibus qui illum invocant in veritate, a quo unice in omni periculo auxilium est petendum.">Ich wünsche daher, mich mit den Mitteln, die Gott uns gegeben hat, gegen ihre Hinterhalte und Tyrannei zu schützen; ich bitte Eure Kirche um Hilfe, damit ich, gestützt auf ihre Bitten, irgend einen Trost von dort spüre, gemäss der Verheissung Gottes, der allen gegenwärtig ist, die ihn anrufen in der Wahrheit, von dem allein in aller Gefahr Hilfe zu erbitten ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam firmius praesidium fideli oratione nihil potest esse; per eam Ezechias regem Assiriorum superavit, Elijas ignem de celo evocavit, Josaphat admirabilem nactus fuit victoriam.">Denn es gibt keinen sichereren Schutz durch ein treues Gebet; durch ihn überwindete Hiskia den König von Assyrien, Elijas rief Feuer vom Himmel aus, Josaphat erlangte einen bewundernswerten Sieg.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed longius non fluet oratio, ne vestris piis et doctissimis auribus hisce literis tam crassa Minerva excultis offenderem.">Aber das Gebet wird nicht weiter gehen, damit ich nicht mit euren frommen und gelehrten Ohren in diesem so groben Briefe Minerva beleidigen könnte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quae nova fert Anglia, paucis accipe, charissime domine.">Ich nehme nur ein paar Worte, liebster Herr.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quantum ad religionem veram spectat, nusquam gentium plus viget idololatria: Papam trucidavit rex noster, sed non papatum; omnes monachos et moniales expulit, illorum monasteria diruit, omnia bona illorum in suum fiscum asportari iussit; ipsi tamen ad perpetuam castitatem regis imperio obligantur, etiam fragilis ille mulierum sexus; decem millia ad minus monialium habet Anglia, nulli tamen contrahendi matrimonium datur potestas.">Was die wahre Religion angeht, so ist die Idololatrie nie mehr gültig: Unser König hat den Papst getötet, aber nicht das Papsttum; er hat alle Mönche und Nonnen vertrieben, ihre Klöster zerstört und befohlen, alle ihre Güter auf ihren eigenen Feigenbaum zu bringen; sie selbst aber sind durch die Herrschaft des Königs zur ewigen Keuschheit verpflichtet, auch jenes zerbrechliche Geschlecht der Frauen; zehntausende weniger Nonnen hat England, aber keinem wird die Macht gegeben, eine Ehe zu schliessen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Misse impie, sacerdotum turpissimus celibatus, divorum invocatio, auricularis confessio, superstitiosa ciborum abstinentia, purgatorium, in maiori pretio nunquam antea a populo habebantur, quam hoc tempore.">Die gottlose Messe, der schändlichste Zölibat der Priester, die Anrufung der Götter, das Ohrenbekenntnis, die abergläubische Enthaltsamkeit der Speisen, das Fegefeuer, wurden vom Volk nie zuvor für einen höheren Preis gehalten, als diesmal.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ffedus quod ante 2 annos initum fuit inter caesarem et regem nostrum, iamiam per literas accepi innovatur; vertat deus omnia in sui nominis gloriam.">Der Vertrag, den ich vor 2 Jahren zwischen dem Kaiser und unserem König begonnen habe, wird durch einen Brief erneuert; Gott gebe alles in die Herrlichkeit seines Namens.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Inter Gallos et Anglos nulla spes est pacis, sed cruentum bellum indies expectamus.">Zwischen den Franzosen und den Engländern gibt es keine Hoffnung auf Frieden, aber wir erwarten täglich einen blutigen Krieg.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Qui evangelio in Anglia maxime favent, in horas moriuntur: iam a duobus annis multi praeclarissimi viri diem suum obierunt; d. Audleus, cancellarius regni; dux Suffolkiae; d. Baynton, primus a cubiculis regine; dominus Puneus, qui vicem regis gerebat in villa Bolloniae; d. Thomas Wyetus, universo orbi (propter praeclaras suas virtutes) fere cognitus vestre et Christi relligionis asserimus defensor; doctor Butteus, medicus qui curam corporis regis semper habuit; omnes fuerunt a consiliis regis, et vere favebant evangelio, et quantum potuerunt gloriam dei promovebant.">Diejenigen, die das Evangelium in England am meisten befürworten, sterben in den Stunden: Seit zwei Jahren sind viele sehr angesehene Männer gestorben, Herr Audleus, Kanzler des Königreichs, Herzog von Suffolkien; Baynton, der erste von der königlichen Kammer; der Herr Puneus, der im Dorf Bollonia tätig war, Herr Thomas Wyetus, der ganzen Welt (wegen seiner hervorragenden Tugenden) waren wir fast als Verteidiger der Religion Christi bekannt; der Arzt Butteus, der sich stets um den Leib des Königs kümmerte, waren alle von den Räten des Königs und begünstigten wahrhaft das Evangelium und förderten, soweit sie konnten, die Ehre Gottes.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Peste et febri iam cursum suum finiverunt, ita quod terra est iam penitus relicta episcopis et iis qui deum et omnem verum cultum contemnunt.">Pest und Fieber haben bereits ihren Lauf beendet, so dass die Erde bereits vollständig den Bischöfen und denen überlassen ist, die Gott und jeden wahren Kult verachten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Episcopus Wintoniensis et episcopus Westmonasterii regis nostri legati iam agunt cum caesare in Brabantia.">Der Bischof von Winchester und der Bischof von Weststern verhandeln bereits mit dem Kaiser in Brabant.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Alter episcopus Dulmensis, qui fuit missus in Picardiam ut ibi de pace inter Gallos et Anglos tractaret cum oratori[bus] regis Franciae, est iam tamen in Angliam reversus infecta pace.">Der andere Bischof von Dulm, der nach Picardien geschickt wurde, um dort mit den Rednern des Königs von Frankreich über den Frieden zwischen Franzosen und den Engländern zu verhandeln, ist jedoch bereits nach England zurückgekehrt, ohne Frieden zu erlangen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Res inter Scotos et Anglos adhuc anceps et dubia manet; illorum tamen praecipuas urbes et pagos Angli expugnaverunt; sed quae devastatio patriae nuper proxima estate facta fuit per comitem de Hartfor[d]ia, horresco referens.">Die Angelegenheiten zwischen den Schotten und den Engländern sind noch unsicher und zweifelhaft; aber ihre wichtigsten Städte und Dörfer haben die Engländer besiegt; aber ich bin entsetzt, dass die Verwüstung des Landes im letzten Sommer durch den Grafen von Hartford geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Regina Scotiae una cum cardinali latitant in montibus, et huiusmodi habent castra que expugnari non possunt.">Die Königin von Schottland ist zusammen mit dem Kardinal in den Bergen verborgen, und sie hat solche Lager, die nicht besiegt werden können.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Colloquium Ratisbonensae, quatenus per literas d. Buceri intelligo, est suspensum; res ita esse citius credo, atque Philippus Melanchton nondum ad eos venit neque est venturus.">Das Regensburger Religionsgespräch wurde, soweit ich in einem Brief von Herrn Bucer verstehe, suspendiert; die Sache ist so schnell, wie ich glaube, und Philipp Melanchthon ist noch nicht zu ihnen gekommen und wird nicht kommen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Et Bucerus, ut audio, celerius nostra opinione ad nos est venturus; adhuc nihil certi habemus; si quid erit certi, faciam tuam humanitatem statim certiorem, et uberiores exspectato literas si nostra nova illas expostulent.">Und Bucer, wie ich höre, wird bald zu uns kommen, und wir haben noch nichts Gewissheit; wenn es etwas Gewissheit gibt, werde ich deine Menschlichkeit sofort informieren und auf reichere Briefe warten, wenn unsere neuen sie verlangen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Comes Palatinus nuper evangelium in tota sua provincia praedicari curavit; sed quantum ad eucharistiam spectat, descendit (ut est in proverbiis) in equos ab azinis; nam ex papismo incidit Lutheranissimum, qui peius sentit in ea re omnibus papistis; et magis accedunt ad veritatem, qui panis substantiam in sacramento destruunt, et illius loco corpus Christi constituunt, quam qui cum pane in pane et sub pane naturale corpus Christi esse dicunt, tamen nullum locum occupare.">Der Pfalzgraf hat vor kurzem dafür gesorgt, dass das Evangelium in seiner ganzen Provinz verkündet wird; aber was die Eucharistie betrifft, stieg er (wie in den Sprichwörtern) auf Pferde von Eseln; denn aus dem Papismus stiess er ein Lutheraner, der in dieser Angelegenheit allen Papisten schlechter spürt; und noch mehr kommen sie zur Wahrheit, die die Substanz des Brotes im Sakrament zerstören und an jener Stelle den Leib Christi bilden, als diejenigen, die behaupten, der Leib Christi sei im Brot und unter dem natürlichen Brote der Leib Christi, aber keinen Platz einnehmen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Deus tandem, spero, dabit ei meliorem mentem.">Gott wird ihm endlich, hoffe ich, einen besseren Geist geben.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dominus Richardus Anglus cum sua pia uxore plurimum te in Christo salutant; habet iam in suis edibus duas sorores ex nobili familia natas; iunior, cui nomen est Anna, vere relligionis amantissima, perpetuam tibi precatur foelicitatem, et vestre aecclesiae precibus sese commendat, quam spero brevi videbis.">Der Herr Richard, der Engländer und seine fromme Frau, grüssen dich sehr in Christus. Er hat bereits zwei Schwestern, die aus einer edlen Familie geboren sind; der jüngere Anna, der wahrhaft liebste Religion, bittet dich um ewiges Glück und empfiehlt sich euren Gebeten der Kirche, die du hoffentlich bald sehen wirst.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Eximios viros dominum Bibliandrum, d. Pellicanum, cum ceteris piis fratribus plurimum meo nomine iubebis salvere.">Du wirst den hervorragenden Männern den Herrn Bibliander, Herrn Pellican, und den anderen frommen Brüdern in meinem Namen herzlich grüssen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Vale, doctissime et pie domine, et me inter eos annumerare praecor ut patiare, qui vestre relligionis maiestati vere et ex animo favent.">Lebe wohl, gelehrtester und frommster Herr, und ich bitte dich, mich unter ihnen zu zählen, um zu leiden, die eure Majestät der Religion wahrhaft und von Herzen begünstigen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 27. die ianuarii.">In Strassburg, am 27. Januar.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tuus quantus quantus est Ioannes Hoperus, Anglus.">John Hooper, Engländer.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Si liceret propter vestra negotia, vestram sententiam et iuditium scire velim.">Wenn es eurer Angelegenheit wegen erlaubt wäre, würde ich gerne deine Meinung und dein Urteil wissen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Credo certe non licere pio homini interesse missis et huiusmodi cultibus impiis in papismo.">Ich glaube sicherlich, dass es einem frommen Menschen nicht erlaubt ist, an Messen und solchen gottlosen Kulturen im Papismus teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Quedam tamen sunt argumenta, que animum aliquantum urgent, et ad tempus suspensum tenent.">Es giebt jedoch einige Argumente, die den Geist etwas drängen und für eine gewisse Zeit hängen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="De ea re plura scripsit d. Calvinus, sed argumentis quae possunt opponi, vix, ut mihi videtur, satisfacit; unum aut alterum eruditioni vestrae proponam.">Über diese Angelegenheit hat Herr Calvin mehr geschrieben, aber er tut es kaum, wie es mir scheint, mit den Argumenten, die entgegengesetzt werden können, zufrieden; ich werde dir das eine oder das andere vorschlagen.</s>
    <s translated="false" n="36" original_language="de" original_no_xml="De Naaman Syro."/>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Licet fas non est privatam personam trahere in generale exemplum, ad hoc propositum plurimum spectat; nam propheta dixit: &quot;Vade in pace.&quot;">Obwohl es nicht möglich ist, eine Privatperson in ein allgemeines Beispiel zu ziehen, ist es für diesen Zweck sehr wichtig; denn der Prophet sagte: "Gehe in Frieden!"</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hanc particulam, qui Ebraice linguae sunt ignari, interpretantur ac si propheta dixisset: &quot;Si velis reverti, tuo periculo fiat; factum tamen non probo.&quot;">Diese Details, die die hebräische Sprache nicht kennen, werden interpretiert, als ob der Prophet gesagt hätte: "Wenn du zurückkehren willst, dann gehe es auf deine Gefahr; aber ich weiss nicht, dass dies geschehen ist."</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Illam interpretacionem Ebrai[cus] sermo non patitur, me iudice; nam [] &quot;vade in pace,&quot; iubentis et confirmantis est particula, et ideo permisit illum in domo Rimmon verum deum colere, spe lucrandi regem Siriae et ceteros ad deum verum; et si recte hunc locum interpretor, cum hoc propheta pio homini permisit, et idem permittere debemus nos.">Die hebräische Auslegung lässt mich nicht zu, o Richter; denn "Gehe in Frieden", der befiehlt und bekräftigt, ist ein Teil desjenigen, der ihn befiehlt und bekräftigt. Deshalb erlaubte er ihm im Hause Rimmon, den wahren Gott zu verehren, in der Hoffnung, den König von Syrien und die anderen zu gewinnen; und wenn ich diese Stelle richtig interpretiere, da der Prophet diesem frommen Menschen erlaubt hat, müssen wir das Gleiche erlauben.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Tempore Elyae, quum de deo fuit conquestus se solum verae religionis cultorem esse relictum, 7000 fuisse relictos certior factus fuit divino admonitu.">Als er sich über Gott beklagte, dass er allein als Verehrer der wahren Religion zurückgelassen habe, wurde er durch göttliche Mahnung informiert.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Certe si tantus hominum numerus non interfuisset impiorum sacris, unus aut alter fuisset prophete dei cognitus; nec video quis potest ire inficias, quum isti pii homines, de quibus deus consolatur mestum suum servum, aperte et puplice[!] cum maiore impiorum multitudine in idolorum templis sepe fuerunt, sinceram tamen et castam relligionem de unico deo in corde servabant.">Gewiss, wenn die Zahl der Menschen nicht an den heiligen Riten teilgenommen hätte, wäre der eine oder der andere dem Propheten Gottes bekannt gewesen; und ich sehe auch nicht, wer es anstossen kann, da diese frommen Menschen, von denen Gott getröstet wird, ihren würdigen Diener, offen und geplündert, mit der grösseren Menge der Gottlosen oft in den Tempeln waren, so bewahrten sie doch eine aufrichtige und keusche Religion von einem einzigen Gott in ihrem Herzen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nullum argumentum magis me movet isto.">Kein Argument bewegt mich mehr als dieses.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Eadem ratione qua deus ido[lo]latryam prohibet, tali ratione adulterium, stuprum, et cetera vitia prohibet; nec unum magis damnat quam reliquum; sed propter unum nemo patriam relinquere tenetur, quomodo dicunt, nec propter alterum.">In derselben Weise wie Gott die Götzendienst verbietet, verbietet er auf diese Weise Ehebruch, Hurerei und andere Laster; und er verurteilt nicht mehr einen als den anderen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ista non scribo, ornatissime vir, ut vestrum sententiam sciam, sed semel cognita absque omni fuco et simulatione deo dante diligentissime sequar; nec ego de hac re dubito; piis hominibus tamen nondum satis in fide instructis satisfacere cupio.">Ich schreibe diese Dinge nicht, o sehr geehrter Mann, damit ich eure Meinung weiss, aber wenn ich sie einmal erkannt habe, werde ich sie mit grösster Sorgfalt verfolgen, ohne jede Färbung und Verstellung Gottes zu geben; ich zweifle auch nicht an dieser Angelegenheit; dennoch möchte ich den frommen Menschen, die noch nicht ausreichend im Glauben unterwiesen sind, Genugthuung leisten.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet te diu incolumem.">Möge der Herr Jesus dich lange in Sicherheit bewahren.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Salutabis, queso, uxorem vestram meo nomine, et alterum Anglum fratrem meum in Christo ac amicum, qui vobiscum habitat Tuguri [Tinguri!], dominum Byrcherum.">Grüsse, ich bitte dich, deine Frau in meinem Namen, und einen anderen Engländer, meinen Bruder in Christus und meinen Freund, der bei euch in Zürich wohnt, Herrn Byrcher.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Tuus ad omnia paratissimus, Joannes Hoperus, Anglus.">Mit freundlichen Grüssen, John Hoper, Engländer.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Viro doctissimo, omni religione et pietate praedito, domino Henrico Bullingero, sanctae aecclesiae Tigurinae antistiti optime merito, dentur eae.">An einen sehr gelehrten Mann, der mit aller Religion und Frömmigkeit ausgestattet ist, sollen sie mit gutem Verdienst dem Herrn Heinrich Bullinger, dem Bischof der heiligen Kirche von Zürich, zuteil werden.</s>
  </letter>
</file>
