<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12399" id_hbbw="2352" id_irg_sort="2352" id_sort="123520"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quid tu nobis ex nostris logis et iocis apologiam facis?">Was machst du uns aus unseren Reden und Scherzen Entschuldigung?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scripsi ad te, primarium dominum et amicum, summa cum animi oblectatione, neque aliud mihi multo tempore iucundius ociolum fuit quam hoc ipsum, quod illis literis scribendis nulla alia de causa tribui magis, quam ut de animi mei instituto certior fieres.">Ich habe Ihnen, dem ersten Freund und Meister, mit grösster Freude geschrieben und mir seit langem kein anderes Ärgernis gegeben als dies selbst, weil ich diesen Briefen keinen anderen Grund zuschreibe, als dass du über meine Gesinnung informiert wirst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim minus cogito quam mea tueri ceu optima facta, dicta scriptave coram illis, quorum iudicium mihi pro Lydio lapide est, quorum cognitioni omnia mea subiicio, quanquam gratissimum mihi fuit, quod significas nihil verendum, neque quid vel favoris vel dignitatis immodice monachis tributuri sitis.">Denn ich denke nicht weniger, als dass ich meine Aussagen als die besten Werke verteidigen solle, und zwar vor jenen, deren Urteil mir für Lydius ein Stein ist, deren Kenntnis ich alles unterwerfe, obwohl es mir sehr erfreulich war, dass du andeutest, dass nichts zu befürchten sei, und dass du den Mönchen nichts zuschreibst, was du den Gunst oder der Würde zuschreibst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Postulat enim hoc non solum zelus pietatis, sed historiae etiam candor, ne errantes in errore efferamus, sed dignis pingamus coloribus, nec novum hoc erit penes vos neque ullorum iudicio odiosum laudare parcis aut nullis verbis illos, quorum fucatam hypocrisim ex urbe et agro penitus submovistis neque dignos ducitis, qui aliis in posterum negotium faciant, qui aliud non sunt quam Sileni Alcibiadis inversi, qui externo cultu utcunque religiosi, interno habitu plus quam veternosi et nitrosi existunt, quos sane praestat ita popello quacunque commode oblata occasione proponere, ut ingenio suopte, qui sint et quid sint, olfacere vel obtusa nare possit.">Denn dies erfordert nicht nur den Eifer für Frömmigkeit, sondern auch die Glanz der Geschichte, damit wir nicht die Irrtümer in Irrtum verführen, sondern auch die würdigen Farben verzeihen, und das wird bei euch nicht neu sein, noch den verhassten Urteilsspruch irgendeiner Art zu loben oder jene Worte, deren Heuchelei aus der Stadt und dem Felde völlig entrückt ist, noch die würdigen Führer, die in Zukunft Geschäfte machen, die nicht anders sind als die des Silenus Alcibiades, die mit äusserer Anbetung, wie auch die Ordensleute, innerer Haltung mehr als alt und schwarz sind, die gewiss dem Pell so sehr bieten, dass er die Gelegenheit hat, seine eigenen Fähigkeiten zu schmeicheln und zu schmeicheln, was sie sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non probro nec admitto scurrilem insectationem; econtra vero laudo vafram et sarcasmo aspersam traductionem, quae plaerumque etiam laudis specie usurpatur nec parum habet gratiae, etiamsi paulo altius aculeum infigat.">Ich lasse die kurrile Insektüre nicht zu; im Gegenteil lobe ich die besprengte Übersetzung des Sarkaismus, die ja sogar zum Lobe gebrauchen wird, und hat nicht wenig Gnade, auch wenn sie etwas tiefer den Stachel legt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod Stumphium nostrum accurate praestiturum confidimus et pollicemur nobis de cognitoribus illis nostris altius iudicium, quam ut repente inducendum decernant, quod nemo in calumniam trahere facile queat.">Wir vertrauen darauf, dass unser Stumphius sorgfältig darbieten wird und wir versprechen uns ein tieferes Urteil über diese unsere Erkenntniswissenschaften, als dass sie es plötzlich entscheiden müssen, dass niemand leicht in Verleumdung ziehen kann.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et Petri quidem correctoris cum fides tum diligentia perspecta est; sed expertus etiam sum, quanta fide anniti soleant in aedendo, qui lucubrationum excudendarum sunt authores.">In der Tat hat der Korrektor Petrus sowohl den Glauben als auch den Fleiss erlebt, aber ich habe auch erfahren, wie sehr sie bei der Erbauung gewohnt sind, die Urheber der Arbeit zu sein.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="S. Galli, 12. die februarii anno 1546.">St. Gallen, 12. Februar 1546.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus.">Joachim Vadianus.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Spectatissimae fidei et eruditionis viro domino Heinricho Bullingero, clarissimae urbis Tigurinae episcopo, domino et amico imprimis observando.">An den sehr angesehenen Mann des Glaubens und der Gelehrsamkeit, Herrn Heinrich Bullinger, dem hochberühmten Bischof der Stadt Zürich, vor allem dem beobachtenden Herrn und Freund.</s>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quid tu nobis ex nostris logis et iocis apologiam facis?">Was machst du uns aus unseren Reden und Scherzen Entschuldigung?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Scripsi ad te primarium dominum et amicum, summa cum animi oblectatione, neque aliud mihi multo tempore iucundius otiolum fuit quam hoc ipsum, quod illis literis scribendis nulla alia de causa tribui magis, quam ut de animi mei instituto certior fieres.">Ich habe dir, unserem Hauptherrn und Freund, mit grösster Erfreulichkeit geschrieben und mir seit langer Zeit nichts anderes Müssiggang gegeben als dies selbst, weil ich diesen Briefen keinen anderen Grund zuschreibe, als dass du über meine Gesinnung informiert wirst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nihil enim minus cogito, quam mea tueri ceu optime facta, dicta scriptave coram illis, quorum iudicium mihi pro Lydio lapide est, quorum cognitioni omnia mea subiicio; quanquam gratissimum mihi fuit, quod significas, nihil verendum, ne quid vel favoris vel dignitatis immodice monachis tributuri sitis.">Denn ich denke nicht weniger an das, was ich als meine besten Taten verteidigen soll, und schreibe die Worte vor jenen, deren Urteil ich für Lydius steinig fällt, deren Kenntnis ich alles unterwerfe; obwohl es mir sehr angenehm war, was du sagst, darf ich nichts befürchten, dass du den Mönchen nichts zuschreibst, weder die Gunst noch die Würde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Postulat enim hoc non solum zelus pietatis, sed historiae etiam candor, ne errantes in errore efferamus, sed dignis pingamus coloribus, nec novum hoc erit penes vos neque ullorum iudicio odiosum, laudare parcis aut nullis verbis illos, quorum fucatam hypocrisim ex urbe et agro penitus submovistis neque dignos ducitis, qui aliis in posterum negotium faciant, qui aliud non sunt, quam Sileni Alcibiadis inversi, qui externo cultu utcunque religiosi, interno habitu plus quam veternosi et nitrosi existunt, quos sane praestat ita popello quacunque commode oblata occasione proponere, ut ingenio suopte, qui sint et quid sint, olfacere vel obtusa nare possit.">Denn das verlangt nicht nur der Eifer für die Frömmigkeit, sondern auch die Glanz der Geschichte, damit wir nicht die Irrtümer in Irrtum ertragen, sondern sie mit würdigen Farben bekleiden. Das wird bei euch noch ein neuer Hass gegen irgendein Urteil sein, dass wir jenen schonen oder jenen Worten preisen, deren Heuchelei aus der Stadt und dem Lande völlig entrückt ist und die ihr nicht würdig seid, andere in Zukunft zu treiben, die nichts anderes sind als die des Silenus Alcibias, die mit äusserer Anbetung, wie auch die Ordensleute, innerer Haltung mehr wert sind als die alten und schwarzen, die in der Tat dem Pell so sehr gewährt sind, dass er, mag er auch die Gelegenheit bieten, seinen eigenen Charakter zu schmeicheln oder zu schmeicheln, was sie sind.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non probo nec admitto scurrilem insectationem; econtra vero laudo vafram et sarcasmo aspersam traductionem, quae plerumque etiam laudis specie usurpatur nec parum habet gratiae, etiam si paulo altius aculeum infigat; quod Stumphium nostrum accurate praestiturum confidimus et pollicemur nobis de cognitoribus illis nostris altius iudicium, quam ut repente inducendum decernant, quod nemo in calumniam trahere facile queat.">Ich billige weder die kurrile Insektüre zu; im Gegenteil lobe ich die besprengte Übersetzung des Sarkaismus, die gewöhnlich auch in Anbetracht des Lobes verwendet wird, noch hat sie wenig Gnade, auch wenn sie etwas tiefer den Stachel legt; dass unser Stumphius sorgfältig darbringen wird, vertrauen wir und versprechen uns, über diese unsere Erkenntniskräfte ein tieferes Urteil zu fällen, als dass sie es plötzlich einzuführen beschliessen sollten, weil niemand leicht in Verleumdung ziehen kann.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et Petri quidem, correctoris, cum fides, tum diligentia perspecta est; sed expertus etiam sum, quanta fide anniti soleant in edendo, qui lucubrationum excudendarum sunt auctores.">In der Tat hat Petrus, der Korrektor, sowohl den Glauben als auch den Fleiss erkannt; aber ich habe auch erfahren, wie sehr sie sich in der Herausgabe gewöhnt haben, die Urheber der Arbeit zu drucken.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="S. Galli, XII. die Februarii, anno MDXLVI.">St. Gallen, 12. Februar 1546.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ioachimus Vadianus.">Joachim Vadianus.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Spectatissimae fidei et eruditionis viro domino Heinricho Bullingero, clarissimae urbis Tigurinae episcopo, domino et amico imprimis observando.">An den sehr angesehenen Mann des Glaubens und der Gelehrsamkeit, Herrn Heinrich Bullinger, dem hochberühmten Bischof der Stadt Zürich, vor allem dem beobachtenden Herrn und Freund.</s>
  </letter>
</file>
