<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12451" id_hbbw="2404" id_irg_sort="2404" id_sort="124040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Philippo Melanchtoni suo Bullingerus.">Bullinger seinem Philipp Melanchthon.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Abstinui sesquianno iam a salutandi scribendique offitio, Philippe doctissime idemque colendissime domine et frater charissime, non quod te amare desierim aut odire coeperim, sed quod infoelix illa contentio inter d[octorem] Lutherum beatae memoriae et nos intercesserit.">Ich habe seit einem halben Jahr die Pflicht des Grussschreibens abgehalten, hochverehrter Herr und Bruder Philipp, nicht weil ich aufgehört habe, dich zu lieben oder zu hassen, sondern weil jene unglückliche Auseinandersetzung zwischen dem Lehrer Luther und uns in glücklichem Gedächtnis eingetreten ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Timui valde, ne, si pergerem, uti coeperam, familiarius te salutare et epistolas ac libros mittere, d. Lutherum in te concitarem magnamque tibi apud multos mororsiores suspitionem excitarem, quasi nobiscum colluderes.">Ich fürchtete sehr, dass ich, wenn ich weitermach, dich vertrauter begrüssen und Briefe und Bücher schicken würde, Herr Luther in dir einen grossen Verdacht vor vielen moralischen Menschen erwecken würde, als würdest du ihn mit uns verspotten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Neque enim ignorabam vel ex ultimis illis ad me tuis edoctus, quae passus fueras non ita pridem a fratribus quibusdam inquietioribus.">Denn ich wusste nicht, dass ich auch von deinen letzten Dingen, die du vor nicht allzu langer Zeit von einigen unruhigeren Brüdern erlitten hast, erfahren wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iam vero, cum d. Lutherus migraverit ad dominum nec sit ullum periculum amplius exacerbationis inter te et illum, quod suggestionibus provocent, quibus concordia inter fratres non fit, quanti merito fieri deberet, repeto scribendi offitium ac pergam in eo diligenter, nisi tu nolis ac tibi ne nunc quidem integra et grata sit mea familiaritas.">Nun aber, da Herr Luther zum Herrn gewandert hat und keine Gefahr mehr besteht zwischen dir und dem, was sie durch Vorschläge provozieren, durch die Einigkeit unter den Brüdern nicht entsteht, mit welchem Recht es geschehen sollte, werde ich das Amt des Schreibens wieder aufnehmen und in ihm sorgfältig weiterführen, es sei denn, du willst nicht und dir jetzt nicht einmal meine Vertrautheit unversehrt und willkommen sei.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nolo tibi, colendissime mi Philippi, oneri esse, nolo tibi incommodare; si non bona cum gratia tua scribere licet, ego tacebo libens; interim vero nihilominus colam te et amabo.">Ich will dir, mein hochverehrter Philipp, keine Unannehmlichkeiten bereiten; wenn es dir nicht erlaubt ist, mit deiner Gnade Gutes zu schreiben, werde ich gerne schweigen; in der Zwischenzeit aber werde ich dich verehren und lieben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="D[octorem] Lutherum virum doctum et de ecclesia optime meritum gaudeo migrasse ad dominum non propter causam, quam cum illo habuimus litigandam, dominus novit, sed quod malis liberatus maximis futurisque ereptus calamitatibus cursum suum feliciter absolvit et nunc cum domino nostro, cui servivit, laetatur in gloria.">Ich freue mich, dass Luther, ein gelehrter Mann und aus der Kirche, ein vortrefflich verdienstvoller Mann, zum Herrn gesandt ist, nicht wegen der Ursache, die wir mit ihm streiten mussten, sondern weil er von den grössten Übeln befreit und von den zukünftigsten Katastrophen entrissen wurde, seinen Kurs glücklich freigesprochen hat und nun mit unserem Herrn, dem er dient, sich in Herrlichkeit freut.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Interim non mediocriter doleo illo nos viro destitutos, cuius ope et consilio in communi religionis causa poteramus iuvari.">Inzwischen bedauere ich nicht allmählich jenem Mann, dem wir durch seine Hilfe und seinen Rat im gemeinsamen Interesse der Religion verhelfen konnten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tametsi enim pro carnis humanae ingenio sua habuerit vitia, insigne tamen constantię donum consequutus fortis et tenax fuit in relinenda synceritate doctrinę contra papistas, quibus nihil concedi voluit per compositiones et colloquia.">Obwohl er nämlich für das menschliche Erfinden seine Fehler besass, so hat er doch eine bemerkenswerte Gabe seiner Standhaftigkeit erlangt und festgehalten, um die Aufrichtigkeit der Lehre gegen die Papisten zu lenken, denen er durch Kompositionen und Gespräche nichts zugestanden werden wollte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vidit haud dubie pro singulari sua prudentia homines istos artibus et insyncere, imo maligne omnia agere; vidit parum aut nihil de iis reliquum esse spei.">Er sah zweifellos, dass diese Menschen mit seiner einzigartigen Klugheit durch ihre Kunst und Aufrichtigkeit, ja, alles Böse tun. Er sah, dass wenig oder gar nichts von ihnen übrig bleibt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dicit enim salvator noster in evangelio: &quot;Quomodo potestis vos credere, qui gloriam a vobis invicem accipitis et gloriam, quae a solo deo proficiscitur, non queritis?&quot;">Er sagt nämlich unser Erlöser im Evangelium: "Wie könnt ihr glauben, die ihr von euch die Herrlichkeit empfängt und die Herrlichkeit, die von Gott allein ausgeht, nicht sucht?"</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Expendit ille, quod Paulus, electionis vas, de istis loquens hominibus dixit: &quot;Hi sunt homines mente corrupti, resistentes veritati et reprobi circa fidem, et hos aversare.&quot;">Er erwägt, was Paulus, das Gefäss der Wahl, in dem er über diese Menschen sprach: "Das sind Menschen, die mit verdorbenem Geiste widerstehen, der Wahrheit widerstehen und sich dem Glauben widersetzen".</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Speramus autem te quoque per gratia tibi concessam a domino pari constantia et robore spiritus doctrinę veritatem et simplicitatem adversus corruptores asserturum.">Wir hoffen aber auch, dass du durch die dir vom Herrn gewährte Gnade mit gleicher Standhaftigkeit und Stärke des Geistes die Wahrheit und Einfachheit der Lehre gegen die Verdorbenen behauptest.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quodsi ad eam rem feliciter perficiendam quid consilii et auxilii praestare possumus, omnem nostram operam et nos totos tibi et piis offerimus ac pollicemur.">Wenn wir aber zur erfolgreichen Vervollkommnung dieser Angelegenheit helfen können, bieten und versprechen wir Ihnen und den Frommen unsere ganze Arbeit.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Non abhorret a nobis, opinor, ut impuris tua pietas, Philippe.">Ich glaube, deine Frömmigkeit ist nicht gegen uns, Philip.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Respondimus quidem confessioni brevi d. Lutheri contra nos editae; neque enim dissimulare potuimus, quod ille nobis, inprimis autem praeceptoribus nostris piae memoriae et ecclesiis nostris impegit.">Wir haben zwar dem kurzen Bekenntnis des Herrn Luther gegen uns geantwortet; denn wir konnten nicht verbergen, dass er uns, besonders aber unseren Lehrern, frommem Gedächtnis und unseren Kirchen eingedrängt hat.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Simul autem confessionem fidei ac doctrinę nostrae vulgavimus; quam cum congruere cum omnium sanctorum confessionibus sciamus, speramus illam tuae pietati non displicere.">Zugleich aber haben wir das Bekenntnis unseres Glaubens und unserer Lehre veröffentlicht. Wenn wir es wissen, dass es mit den Bekenntnissen aller Heiligen übereinstimmt, hoffen wir, dass es deiner Frömmigkeit nicht missfällt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="De coena domini nisi contra fidem et conscientiam nostram loqui voluissemus, aliter loqui non potuimus, praesertim urgentibus nos fidei apostolicae articulis et negotio iustificationis.">Vom Abendmahl hätten wir, wenn wir nicht gegen unseren Glauben und unser Gewissen sprechen wollten, nicht anders sprechen können, zumal wir durch die Artikel des apostolischen Glaubens und das Geschäft der Rechtfertigung drängen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nam articuli fidei, quid de corpore Christi etiam calrificato sentiamus, edocent; iustificationis vero doctrina pura et syncera docet non sacramentis, non ullis rebus externis, sed sola dei misericordia per Christum nos acceptos fieri patri sive recipi nos in gratiam dei et exhiberi nobis dona coelestia vitae, recipi autem per nos fide syncera, ita ut ab ipso solo deo gratuito conferantur et exhibeantur dona vitae, recipiantur a nobis fide duntaxat, annuncientur autem verbo et obsignentur sacramentis.">Denn die Glaubensartikel lehren, was wir über den kalkulierten Leib Christi denken. Die reine und aufrichtige Rechtfertigung aber lehrt nicht durch die Sakramente, nicht durch äussere Dinge, sondern nur durch die Barmherzigkeit Gottes, dass wir durch Christus, den Vater, empfangen oder in die Gnade Gottes aufgenommen werden und uns die himmlischen Gaben des Lebens dargeboten werden, durch uns aber durch den aufrichtigen Glauben empfangen werden, so dass sie von Gott allein frei verliehen und die Gaben des Lebens dargeboten werden, nur durch den Glauben empfangen, durch das Wort verkündet und durch die Sakramente besiegelt werden.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nosti apostolum Paulum sic docere ad Romanos 4., ubi ostendit Abrahamum primo quidem iustificatum fide, deinde vero iustificatum iam percepisse sacramenta, non illa quidem vana et inutilia, licet iustificatus esset.">Du weisst, dass der Apostel Paulus so gegen die Römer 4. lehrt, wo er zeigt, dass Abraham zuerst durch den Glauben gerechtfertigt wurde, dann aber dass er bereits die Sakramente empfangen habe, nicht zwar eitel und nutzlos, obwohl er gerechtfertigt worden wäre.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Accepit enim circumcisionem sacramentum, signaculum seu obsignationem iustitiae fidei, quae fuerat in praeputio.">Denn: I. Das Sakrament empfing die Beschneidung, das Siegel oder die Besiegelung der Glaubensgerechtigkeit, die in der Beschneidung war.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nosti autem parem esse sacramentorum rationem, maxime cum apostolus idem dicat: &quot;Probet se ipsum homo et sic de pane edat et de poculo bibat.&quot;">Du weisst aber, dass es gleiche Art von Sakramenten gibt, zumal der Apostel dasselbe sagt: "Der Mensch prüfe sich selbst, und so esse er von dem Brot und trinke aus dem Kelch."</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Necesse est ergo coena domini legitime communicantes prius esse iustificatos et participes Christi factos, participare autem coena, ut accipiant obsignationem iustitiae fidei, sigillum inquam et testimonium visibile ab ipso domino institutum et testificans fideles tradito corpore et fuso sanguine Christi iustificatos et lotos a peccatis membra Christi et hęredes omnium bonorum Christi esse factos.">Es ist also notwendig, dass diejenigen, die das Abendmahl rechtmässig teilen, zuerst gerechtfertigt und Teilhaber Christi geworden sind, damit sie die Besiegelung der Glaubensgerechtigkeit empfangen, das Siegel und das sichtbare Zeugnis, das der Herr selbst eingesetzt hat und bezeugt, dass die Gläubigen, nachdem sie den Leib und das Blut Christi übergeben haben, gerechtfertigt und von den Sünden gewaschen worden sind und Erben aller Güter Christi geworden sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Caeterum non institui iam de coena domini aut de sacramentis dissere; tantum haec ex occasione dixi.">Ausserdem habe ich nicht mehr eingesetzt, über das Abendmahl oder über die Sakramente zu sprechen; nur das habe ich bei Gelegenheit gesagt.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Si autem in confessione illa nostra quaedam nondum clare et explicate satis dicta aut expensa videbuntur, plenius nos admoniti exponemus; si vero errare videmur, libenter erudiri sustinebimus.">Wenn aber in unserem Bekenntnis manches, was noch nicht klar und klar genug gesagt oder ausgegeben worden ist, vollständiger erklärt werden, so werden wir es ertragen, wenn wir ermahnt sind; wenn wir aber zu irren scheinen, dann werden wir gerne ertragen, dass es gelehrt wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Agnoscimus coenam domini symbolum esse consensionis et concordiae, vinculum denique pacis et unitatis, ideoque dolet nobis valde id rapi a Sathana et hominibus quibusdam plus satis pugnacibus ad bellorum et discordiarum materiam.">Wir erkennen an, dass das Abendmahl ein Symbol der Eintracht und Eintracht ist, das Band des Friedens und der Einheit, daher tut es uns sehr leid, dass es von Satan und einigen Menschen mehr als genug ist, um den Gegenstand der Kriege und Zwietracht zu erreichen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Cupimus autem ex animo intimisque visceribus nostris cum omnibus Christum in veritate invocantibus manus et copias nostras coniungere ac pro ecclesia Christi contra antichristianos bella domini gerere suppetiasque sanctis ferre.">Ich möchte aber von Herzen mit allen, die Christus in der Wahrheit anrufen, unsere Hände und Kräfte verbinden und für die Kirche Christi Kriege gegen die Antichristen führen, um den Heiligen Beistand zu leisten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Id quod tibi praecipuo duci exercitus domini fraterna mente indicamus obsecrantes per Christum regem nostrum et per charitatem fraternam, ut huc unice omnia tua consilia et vires omnes intendas, quo nos, qui Christum recepimus, antichristo contradicimus, sepositis simultatibus comopsitisque bellis civilibus et intestinis unanimes in Christo efficiamur et simus unique principi Christi militemus.">Das, was wir dir vor allem als Heer des Herrn in brüderlichem Geiste zeigen, indem wir durch Christus, unseren König, und durch brüderliche Liebe beschwören, dass du hier ausschliesslich all deine Pläne und Kräfte darauf achtest, mit dem wir, die wir Christus empfangen haben, dem Antichristen widersprechen, nachdem wir uns von den bürgerlichen und inneren Kriegen getrennt haben, einmütig in Christus werden und dem Fürsten Christi dienen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Mitto tuae humanitati libellos aliquot Graecos quidem, sed a nostris Latinitati donatos et hic praeterita hyeme excusos, nempe Theodoreti libros de providentia, Tatiani orationem et Theophyli, Antiochensis episcopi libros 3 contra gentes, et alios quosdam libellos illis coniunctos, quos muneris loco oro a me accipias.">Ich sende dir einige griechische Büchlein, die von unseren lateinischen Büchern geschenkt und hier im vergangenen Winter gedruckt wurden, nämlich die Bücher von Theodoret über die Vorsehung, die Rede von Tatian und Theophylus, die Bücher des Bischofs von Antiochien 3 gegen die Völker, und einige andere zusammen mit denen, die du anstelle des Geschenks von mir erhaltest.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vale colendissime mi Philippe, ac fraterna mente haec mea accipe iterumque vale.">Leb wohl, mein verehrter Philipp, und nimm mir diese Dinge immer wieder von meinem brüderlichen Geist an.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Salutant te fratres et symmistae omnes, Pellicanus, Gvaltherus, Bibliander, Buchterus, professores item d. Conradus Gessnerus, Ammianus, Collinus, Werdmullerus et reliqui.">Es grüssen dich alle Brüder und Symmisten, Pellican, Gvalther, Bibliander, Buchterus und die Professoren auch Konrad Gessner, Ammian, Collin, Werdmüller und die anderen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Salutabis tu nobis d. Jonam, Crucigerum, d. Pomeranum et reliquos dominos et fratres nostros colendissimos.">Grüsse uns den hochverehrten Herrn Jona, Cruciger, Herrn Pomeranus und den anderen Herren und Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 1. aprilis anno 1546.">Zürich, 1. April 1546.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Bullingerus tuus.">Dein Bullinger.</s>
  </letter>
</file>
