<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12393" id_hbbw="2346" id_irg_sort="2346" id_sort="123460"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Non tam fortunarum mearum tenuitas quam authoritatis tuae maiestas in causa fuit, quo minus ad te literarum dederim hactenus, vir doctissime.">Nicht so sehr die Grösse meines Glückes wie die Majestät deiner Autorität war der Grund dafür, dass ich dir bisher keinen Brief geschickt habe, gelehrter Mann.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Fateor enim, quam par fuerit, negligentius me meis olim invigilasse studiis, ut et favorem tuum erga me patrisque benevolentiam et fovendi studium viderer amisisse.">Denn ich gebe zu, wie es angemessen war, dass ich einst nachlässiger meinen Studien nachlässig war, so dass ich sah, dass deine Gunst und das Streben nach dem Wohlwollen meines Vaters gegenüber mir verloren haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Illud autem, quidquid admittebatur, adolescentiae retuli acceptum, siquidem abhinc domino sic prosperante satis foeliciter, absit invidia verbo, profeci.">Was auch immer zugelassen wurde, das habe ich der Jugend anvertraut; denn vorher habe ich, während der Herr so glücklich gewünscht hatte, den Neid mit dem Wort fortgeführt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quocirca primum, quod oro, ut audias vehementer, velim, ut vel propter parentem meum me tibi commendatum habere digneris, quoniam me haud praeterit, quam nihil unquam facere potuerim, ut merito meo in clientelam tuam reciperer.">Zunächst bitte ich dich, es mit Nachdruck zu hören, dass du geruht hast, entweder wegen meines Vaters, den ich dir anvertraut habe, weil er mich nicht vergeht, als hätte ich es jemals tun können, damit ich mit Recht in deine Kunden aufgenommen werde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quodsi hactenus minime tibi me licuit adprobare, in postero tamen id enitar sedulo.">Wenn ich dir bisher nicht erlaubt habe, es mir zuzustimmen, werde ich mich dennoch ernsthaft auf die Zukunft verlassen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed ne longius obtundendo seriis occupatum rebus animum diutius, quid velim, sileam, scias, domine venerande, circa festum celebre natalis domini nostri Iesu Christi visendorum parentum gratiam Bernam migrasse, cumque apud patrem aliquot diebus manerem, allatae sunt illi per Andream Rappenstein, civem Bernensem, abs te literę satis liberales, quibus tuam de parentis apologia sententiam aperis exquisitam interim missa quadam Ioannis a Lasco de coena domini epistola et capitibus summariis in librum de sacramentis Christi et ecclesiae nuper a te conscriptum, simul ultro pollicens curaturum te, qui rescribatur patri hic liber, si putarit sibi eum usui fore.">Doch damit du nicht weisst, was ich stillschweigen soll, verehrter Herr, um das Fest des berühmten Geburtstages unseres Herrn Jesus Christus willen, um die Gnade der Eltern nach Bern gezogen zu haben, und als ich einige Tage bei dem Vater blieb, wurden sie ihm durch Andreas Rappenstein, einen Bürger von Bern, vorgebracht, einen Brief von dir, in dem du deinen kürzlich von dir über die Sakramente Christi und der Kirche verfassten Brief und eine Schrift über das Abendmahl von Johannes a Lasco, in dem er glaubt, dass er es für ihn nützen würde, wenn er glaubt, dass er es für ihn nütze.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Commendavit igitur pater abeunti mihi, ut ad te literas hac ipsa de re darem suoque plurimum rogarem nomine, ut tuum de sacramentis librum aut Tiguri describi curare digneris aut ad a me perferri, ut raptim ego describam, nisi commodius intermitti posse putes, si videlicet animus fuerit breviter eum sub praelum dare.">Deshalb empfahl mir der Vater, als ich abwesend war, einen Brief an dich in dieser Angelegenheit zu schreiben und ihn in seinem Namen sehr zu bitten, dass du geruhst, dein Buch über die Sakramente zu beschreiben oder mir von mir zu schicken, um es in Eile zu beschreiben, es sei denn, du könntest es besser unterbrechen, nämlich, wenn es kurz vor der Presse steht.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Magnam te apud bonos gratiam initurum novi, si excudi eum curaveris.">Ich weiss, dass du bei den Guten mit grosser Gnade eintreffen würdest, wenn du dich um ihn kümmerst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Fatescant mali calumniatores, quos nihil moramur!">Mögen die bösen Verleumder gestehen, die wir nicht aufhalten!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam sicut avis ad alta transvolans et passer quolibet vadens, sic maledictum frustra prolatum in quempiam superveniet.">Denn wie ein Vogel, der in die Höhe überfliesst, und ein Sperling, der in irgendeinem Sperlinge geht, so wird der Verflucht, der vergeblich auf jemanden übergeht, vergeblich kommen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Reliquum est, Bullingere colende, ut esse, qui coepisti, pergas in domino convincens contradicentes sano et syncero dei verbo.">Es bleibt nur übrig, Bullinger zu verehren, damit du, der du angefangen hast, im Herrn fortfährst und widersprichst dem gesunden und aufrichtigen Worte Gottes.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hanc gratiam largiatur dominus omnium, dives in omnes invocantes se.">Diese Gnade schenkt der Herr aller, reich zu allen, die sich anrufen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo.">Lebe wohl in Christus</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Datae in Sur, septimo idus februarii anno a nativitate domini nostri Iesu Christi supra millesimum 546.">Gegeben zu Sur, am siebenten Februar im Jahr der Geburt unseres Herrn Jesus Christus, mehr als im Jahr 546.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="David Weberus, diaconus Aroensis, tui semper studiosissimus.">David Weber, der Diakon von Aroen, ist dir immer sehr ergeben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo atque integerrimo viro domino, magistro Heinricho Bullingero, ecclesiae Tigurinae pastori vigilantissimo, domino suo et patrono plurimum observando.">Dem sehr gelehrten und aufrichtigen Herrn, Lehrer Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Zürcher Kirche, seinem Herrn und Gönner.</s>
    <s translated="false" n="17" original_language="de" original_no_xml="Meyster Heinrichen Bullinger, predicannten zum großen munster zu Zürich."/>
  </letter>
</file>
