<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12437" id_hbbw="2390" id_irg_sort="2390" id_sort="123900"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et pacem in Christo, fratres observandissimi.">Gesundheit und Frieden in Christus, liebe Brüder.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Cogor et nunc una epistola utrique vestrum respondere; nam obrutus occupationibus ad singulos scribere iam non possum.">Ich bin gezwungen, auf beide von euch einen Brief zu antworten; denn ich kann, überwältigt von meinen Beschäftigungen, nicht mehr jedem schreiben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Feci tandem invitus (quod tanto tempore facere nolebam), et episcopi ministerio me propter magistratus nostri et falsorum quorundam fratrum impietatem renunciavi.">Ich habe schliesslich gegen meinen Willen gehandelt (was ich so lange nicht tun wollte), und durch den Dienst des Bischofs verzichtete ich auf die Gottlosigkeit unserer Magistrate und einiger falscher Brüder.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Magistratus nolebat, ut nomen inspectoris retinerem, et nullum mihi ecclesiasticae disciplinae usum permittebat in publice impios ac blasphemos ecclesiarum depastores, ne dicam pastores.">Der Magistrat wollte nicht, den Namen des Zuschauers zu behalten, und er erlaubte mir keinen Gebrauch der kirchlichen Disziplin für die gottlosen und lästerlichen Kirchenväter, um nicht zu sagen, die Hirten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare ego autoritatem Christi domini in meo ministerio contemptui publico amplius exponendam non esse putavi, et ministerium, quo legitime defungi non potui, mea sponte deposui.">Deshalb dachte ich, dass die Autorität Christi, des Herrn, in meinem Dienst nicht mehr der öffentlichen Verachtung ausgesetzt werden sollte, und dass ich aus eigenem Antrieb den Dienst, den ich nicht rechtmässig ausüben konnte, ablehne.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Pastoris tamen ministerium in oppido hoc nostro non deposui neque deponam, nisi propellar, quo mihi tamen res propemodum spectare videtur.">Ich habe jedoch das Amt des Hirten in unserer Stadt nicht niedergelegt und werde es nicht aufgeben, es sei denn, ich werde es vertreiben, worauf mir jedoch die Angelegenheit fast zu achten scheint.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ego vero me totum hic permitto deo neque sum cessurus per dei gratiam Satanae et mundi furiis.">Ich aber gebe mich hier ganz Gott zu und werde mich nicht durch die Gnade Gottes dem Satan und den Rasereien der Welt nachgeben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Aula Burgundica nihil non agit, ut hinc propellar, et cum me anabaptismi suspitionem depulisse videt, sacramentarium me esse contendit.">Der burgundische Hof tut nichts, um mich von hier aus zu vertreiben, und da er sieht, dass ich den Täuferverdacht vertreibt habe, behauptet er, dass ich ein Sakrament bin.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Bucerum, cum Heidelbergae essem, non vidi, et mihi dolet, quod illum non viderim.">Ich habe Bucer, als ich in Heidelberg war, nicht gesehen, und es tut mir leid, dass ich ihn nicht gesehen habe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Expetit ille colloquium meum et ego vicissim suum.">Er erbittet mein Gespräch und ich wiederum sein.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Egit mecum de causa sacramentaria per literas suas semel atque iterum, et ego illi vicissim respondi, nec multum est inter nos discriminis.">Er behandelte mich immer wieder in seinen Briefen über die sakramentarische Angelegenheit, und ich habe ihm umgekehrt geantwortet, und es gibt keinen grossen Unterschied zwischen uns.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ego intra obsignationis fines sacramenta omnia concludo; ille addit exhibitionem, sed ita, ut, quod in sacramentis coeleste est, fide in coelum subvecta a piis duntaxat percipiatur.">Ich folge alle Sakramente innerhalb der Grenzen der Besiegelung; er fügt hinzu die Ausstellung; aber so, dass, was in den Sakramenten himmlisch ist, der Glaube in den Himmel getragen wird, nur von den Frommen wahrgenommen wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Assentior hic ego et fateor in coena sublatis in coelum animis nostris fide per spiritum sanctum veram nos illic corporis et sanguinis Christi communionem percipere iuxta sacramenti rationem, hoc est per modum obsignationis.">Ich stimme hier und ich bekenne, dass beim Abendmahl, nachdem wir durch den Glauben in den Himmel gehindert sind, durch den Heiligen Geist die wahre Gemeinschaft des Leibes und Blutes Christi empfangen gemäss der Vernunft des Sakramentes, das heisst in der Weise der Besiegelung.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Atque hactenus progressi sumus, neque dubito, quin et in reliquis res bene sit successura, postquam Lutherus in fata concessit.">Und wir sind bisher vorangegangen, und ich bezweifle nicht, dass es auch in den übrigen Dingen gut gehen wird, nachdem Luther das Schicksal gewährt hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Mirum est virum illum sanctissimum et aeternis prorsus laudibus in Christi ecclesia dignum ita interim in hac signorum causa hallucinatum esse.">Es ist seltsam, dass jener heiligste und gänzlich ewige Mann, der der Kirche Christi würdig ist, in der Zwischenzeit in dieser Angelegenheit der Zeichen getäuscht wurde.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Videlicet ea res nobis documento est nos omnes esse homines, hoc est mendaces, quod in nobis quidem est, ut ne ullius omnino in terris hominis autoritate nitamur, sed sciamus interim ligna, foenum ac stipulas humani erroris nostri absumendas quidem esse igni verbi divini.">Diese Angelegenheit ist uns ein Dokument, dass wir alle Menschen sind, das heisst Lügner, was in uns ist, damit wir nicht durch die Autorität irgend eines Menschen auf Erden gründen, sondern in der Zwischenzeit wissen, dass Holz, Heu und Stroh unseres menschlichen Irrtums zwar mit dem Feuer des göttlichen Wortes verbrannt werden müssen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sed nos tamen hauddubie salvos fore tantisper, dum fundamento nostro nitimur; cui equidem nisum esse Luterum toto corde suo nemo negare potest, ut interim aurum, gemmas et argentum in doctrina sua taceam.">Aber wir werden zweifellos so lange gerettet werden, bis wir auf unser Fundament streben. Für ihn kann niemand leugnen, dass Luter nicht von ganzem Herzen ist, damit ich in der Zwischenzeit schweige von Gold, Edelsteinen und Silber in seiner Lehre.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Certe causam iustificationis nostrae per Christum ille primus nostro saeculo mira felicitate illustravit.">Sicherlich hat jener in unserer Welt die Ursache unserer Rechtfertigung durch Christus durch eine wunderbare Glückseligkeit erleuchtet.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Archana iniquitatis antichristi ita detexit, ut pueris quoque nota sint, quae antea tantum non perinde atque deus ipse toto fere orbe adorabantur.">Die Erzengel der Ungerechtigkeit des Antichristen hat sie so entdeckt, dass sie auch den Kindern bekannt sind, die zuvor nicht so sehr wie Gott selbst in der ganzen Welt angebetet wurden.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ecclesias infinitas iuxta traditum sibi donum restituit, adversariis evangelii Christi tanto spiritu tantaque constantia ad mortem usque restitit, ut non immerito hanc laudem omnibus aliis praeripuisse videri possit.">Die unendlichen Kirchen hat er gemäss der ihm überlieferten Gabe wiederhergestellt, den Gegnern des Evangeliums Christi mit so viel Standhaftigkeit bis zum Tode widerstanden, dass es nicht unvernünftig scheinen könnte, allen anderen dieses Lob vorzuziehen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sed in iis nihilominus omnibus homo erat, quod quidem de nobis et nos, illius exemplo admoniti, perpetuo cogitare debemus.">Aber in all diesen Dingen war er dennoch ein Mensch, dass wir, nachdem wir durch sein Beispiel ermahnt wurden, immer an uns und uns denken müssen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="An in vos aliquid denuo adornarit, nescio; nihil enim huius audivi.">Hat er etwas wieder unter euch geschmückt, ich weiss nicht; denn ich habe nichts von ihm gehört.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Sed etsi quid eiusmodi esset, premetur fortassis, ne exeat.">Aber auch wenn etwas derartiges wäre, so würde er vielleicht bedrückt, damit er nicht ausgehen könne.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Interim, sive prematur sive exeat eiusmodi aliquid, vellem, ut laudatiuncula aliqua tanti viri vestrum erga illum candorem atque amorem christianum cum causae huius sacramentariae modestia quapiam exceptione contestaremini.">In der Zwischenzeit möchte ich, ob es belastet oder so etwas hinausgehe, dass ihr durch irgendeine Bescheidenheit dieser sakramentalen Sache die Lobpreisung eines solchen Mannes zu ihm und zur christlichen Liebe bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Obturaretis singulari hoc modestiae vestrae exemplo ora multorum adversariorum evangelii.">Ihr werdet dieses einzigartige Beispiel eurer Bescheidenheit verstummen durch den Mund vieler Gegner des Evangeliums.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Apud pios vero omnes magnam procul dubio gratiam iniretis et, quod praecipuum est, non vulgare integritatis vestrae testimonium universae Christi ecclesiae daretis; imo id quoque efficeretis fortassis, ut ratio aliqua conciliandae huius controversiae sacramentariae maiore quam antea unquam studio quaereretur.">Bei allen Frommen aber würdet ihr zweifellos eine grosse Gnade eingehen und, was vor allem ist, nicht ein allgemeines Zeugnis eurer Integrität der ganzen Kirche Christi geben. Ja, ihr würdet vielleicht auch das tun, um einen gewissen Grund für die Versöhnung dieser sakramentalen Kontroverse mit grösserem Eifer zu suchen als je zuvor.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Quae equidem sola res sufficere deberet ad animos vestros huc excitandos.">Das allein sollte genügen, um euch hierher zu wecken.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Quid enim optatius accidere posset, quam ut haec controversia componeretur?">Denn was könnte vorteilhafter sein, als dass dieser Streit beigelegt würde?</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Ad quod, si animos vestros propensos viderem, praesertim una cum vestro magistratu, laborarem sane modis omnibus vel apud lantgravium Hessiae vel apud comitem Palatinum electorem, quorum utrique notus sum, vel apud principem meum electorem Coloniensem, ut colloquium doctorum aliquod institueretur, ad quos vos quoque vocaremini.">Wenn ich aber eure Neigungen sehen würde, besonders zusammen mit eurem Magistrat, würde ich mich in jeder Hinsicht entweder bei dem Landgrafen von Hessen oder beim Pfalzgrafen, von denen ich von beiden bekannt bin, oder bei meinem Kurfürsten von Köln bemühen, eine Konferenz von Lehrern zu bilden, zu der ihr auch berufen seid.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Id tamen non prius mihi faciendum esse puto, quam de animo vestro certior fiam.">Ich denke jedoch, dass ich dies nicht tun muss, bevor ich von eurem Herzen informiert werde.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Quod si eo estis animo, non abs re esset, ut aliquam, ut dixi, Lutheri laudatiunculam cum exceptione causae sacramentariae aederetis, in qua tamen concordiam vos optare testaremini neque detrectare super ea re amicum, liberum et christianum colloquium.">Wenn ihr aber in diesem Sinn seid, wäre es nicht unverständlich, wie gesagt, Luthers Lobpreis mit Ausnahme der sakramentalen Angelegenheit zu errichten, in der ihr euch dennoch eine Einigung wünscht und keinen Freund, eine freie und christliche Konferenz darüber ablehnen werdet.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Horum vos paucis admonere volui, fratres in domino dilectissimi, posteaquam nobis bene agendae huius rei occasionem oblatam quodammodo esse videmus.">Ich wollte euch in wenigen Worten daran erinnern, liebe Brüder im Herrn, nachdem wir sehen, dass die Gelegenheit zu diesem Thema gewissermassen geboten wurde.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Plura nunc non possum, tantum vos rogo, ut Vadianum nostrum verbis meis per vestras literas diligentissime et officiosissime salutetis.">Ich kann jetzt nicht mehr tun, ich bitte euch nur, unseren Vadianus mit meinen Worten durch eure Briefe mit grösster Sorgfalt und Pflicht zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Non potui nunc ad illum scribere, sed scribam brevi, et faciam, quod a me petiit, si dominus volet.">Ich konnte ihm jetzt nicht schreiben, aber ich werde in Kürze schreiben, und ich werde tun, was er von mir verlangt hat, wenn der Herr will.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Salutetis et reliquos fratres omnes.">Grüsse alle anderen Brüder.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Et deus pacis regat nos una omnes per spiritum suum, ut, quae illo digna sunt, et faciamus et loquamur.">Und der Gott des Friedens regiert uns alle zusammen durch seinen Geist, damit wir das tun und reden, was ihm würdig ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Aemdae, 23. martii anno 1546.">Aemdae, 23. März 1546.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Vester ex animo, quantus est, Ioannes a Lasco manu propria.">Wie gross ist es, Johannes von Lasco mit seiner eigenen Hand.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Dilectissimis in domino fratribus ac fidelissimis ecclesiae Tigurinae in Christi evangelio doctoribus, Henrico Bullingero et Chunrado Pellicano, ad manus, etc.">Den sehr geliebten Brüdern und treuesten Lehrern der Zürcher Kirche im Evangelium Christi, Heinrich Bullinger und Chunrado Pellicano, in die Hände usw.</s>
  </letter>
</file>
