<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12466" id_hbbw="2419" id_irg_sort="2419" id_sort="124190"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratia et pax a deo patre et servatore nostro Iesu Christo unico multiplicetur tibi, mi reverende d. Bullingere.">Gnade und Frieden von Gott, dem Vater, und unserem Erlöser Jesus Christus, wird dir, mein verehrter Herr Bullinger, vervielfältigt.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="D. Gerardus Westerburgus, meus conterraneus, vir admodum pius, cum quo constantem et inveteratam amiciciam habeo, tuas literas abhinc septem mensibus, cum a vobis ad nos descendisset, reddidit et etiam oratione tuam erga me benevolentiam exposuit, quam postea clarissime tua in pia et eleganti epistola perspexi; qua nescio si quid per plusculum temporis vel gratius vel iucundius acceperim.">Herr Gerhard Westerburg, mein verehrter Mann, ein sehr frommer Mann, mit dem ich eine beständige und unverdorbene Freundschaft habe, hat vor sieben Monaten deinen Brief zurückgeschickt, als er von euch zu uns hinabgestiegen war, und er hat mir auch deine Freundlichkeit gegenüber erklärt, die ich später in deinem frommen und eleganten Brief gesehen habe; mit diesem weiss ich nicht, ob ich etwas Zeit lang angenehmer oder angenehmer erhalten hätte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam cum antea ex tuis scriptis, quorum nonnulla non indiligenter legi, plurimum te et amare et admirari coeperim, vir integerrime, vehementer gavisus fui eam optatam occasionem mihi adeo humaniter abs te oblatam, qua conceptam meam ac certam observantiam, quam tuae doctrinae admiratione incensus erga te conservaro semper, scripto declarare potuerim.">Denn als ich aus deinen Schriften, von denen ich einige nicht unachtsam gelesen habe, anfing, dich sehr zu lieben und zu bewundern, war ich sehr froh, dass ich diese mir von dir so höflich angebotene Gelegenheit so höflich erfreute, mit der ich meine empfangene und sichere Beobachtung, die ich durch die Bewunderung deiner Lehre gegenüber dir immer bewahre, schriftlich erklären konnte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Te vero, vir optime, praecibus omnibus oro et obtestor, ut me, ita ut coepisti, inter tuos porro habere pergas.">Aber ich bitte dich und flehe dich an, mein vortrefflicher Mann, dass du weiterhin mich, wie du begonnen hast, unter deinen Freunden hast.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ego vicissim me deo aspirante sic exhibuero, ut in tuorum numero aliquem locum facile sis mihi concessurus.">Ich werde mich umgekehrt, da Gott atmet, so zeigen, dass du mir in deiner Zahl einen Ort leicht zugestehen wirst.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quae de me Westerburgus apud te commemoravit et apud alios tribuere solet, ea certe ex amoris, quo me aliquot in annos prosequitur, abundantia proficiscuntur.">Die Erwähnung, die Westerburg bei dir erwähnt hat und die er gewöhnlich bei anderen zuschreibt, geht sicherlich aus der Liebe, die mich mehrere Jahre lang verfolgt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Etenim, quod ad me attinet, satis intelligo, quam leviter literarum studia attigerim; sed interim tamen lubenter fateri soleo nihil mihi augustius studiis esse, et imprimis sacris, si modo tantum ocii, quantum ego requiro et meis studiis opus esse sentio, concederetur, tametsi non verser in publico docendi munere.">Denn was mich betrifft, so verstehe ich genug, wie leicht ich die Studien der Briefe erreicht habe; in der Zwischenzeit aber gestehe ich gerne zu, dass mir nichts ehrenvoller ist als meine Studien, und vor allem heilige, wenn ich nur so viel Müssiggang gebe, wie ich es erfahre und meine Studien bedürfe, würde es mir zugestanden werden, auch wenn ich nicht in der öffentlichen Lehre bewandert bin.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Cum autem intelligam hoc ipsum, quod per me reverendissimus Coloniensis elector quandoque exequitur, et ecclesiae hic nascenti et reipublicae prodesse, aequius fero me certis in negociis exercer[i] (etiamsi cum meorum studiorum iactura fiat), et ecclesiarum reformationem his in locis coeptam promovere perrexero semper omnipotente benigne, ut quidem confido, me regente.">Wenn ich aber verstehe, dass gerade das, was der ehrwürdigste Kurfürst von Köln manchmal ausgeführt hat, der hier geborenen und dem Gemeinwesen nützt, so gebe ich es besser, dass ich in bestimmten Angelegenheiten ausgeübt werde (auch wenn der Verlust meines Studiums geschieht), und dass die Reformation der Kirchen an diesen Orten immer mit gütiger Güte fortfährt, wie ich selbst vertraue, wenn ich mich leitet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Et in ditione hac nostra melius et inst[i]tuta fuisset et maius incrementum ecclesiarum resta[u]ratio accepisset, si non Carolus imperator, mihi h[oc] credas, mi Bullingere, singularem contra nostrum elect[orem] aversionem, ne quid durius dixero, propter constitutam ecclesiarum emendationem declarasset, cuius publice certa testimonia circumferuntur, fortassis et suo temp[o]re alia proferuntur, quae et tu et alii pietate conspicui non sine magna admiratione, quod sat scio, legeritis.">Und in unserer Herrschaft wäre die Wiederherstellung der Kirchen besser und besser eingerichtet worden und eine grössere Erhöhung erhalten worden, wenn nicht Kaiser Karl, glaubst du mir, mein Bullinger, dass dies eine einzigartige Abneigung gegen unseren Kurfürsten ist, damit ich nichts Härteres sagen könnte wegen der Besserung der Kirchen, deren zuverlässige Zeugnisse öffentlich herumgetragen werden, vielleicht zu seiner Zeit auch andere vorgebracht werden, die du und andere durch die Frömmigkeit erblickt haben, nicht ohne grosse Bewunderung, was ich weiss, werdet ihr lesen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tantum hoc tempore ad tuam epistolam, vir clarissime.">Nur in dieser Zeit auf deinen Brief, hochberühmter Mann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Alias, ubi plus ocii nactus ero, copiosius de Caroli caesaris in nos affectu deque meorum Coloniensium, ut vocantur, ecclesiasticorum moliminibus scripsero, et si quid his in locis acciderit, quod te a me cognoscere velim vel scire retulerit.">Andere Male, wo ich mehr als eine Weile erhalten habe, habe ich ausführlicher über die Zuneigung des Kaisers Karl und meine Kölner, wie sie genannt werden, an die kirchlichen Mühlen geschrieben, und wenn irgendetwas an diesen Orten geschehen ist, was ich gerne von dir erfahren oder erfahren möchte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quicquid miseris Argentinam vel ad d. B[u]cerum vel ad d. Hedionem vel ad alios, id cert[e] mihi redditur; quod adiicere volui, si forte quandoque respondere volueris.">Was immer du an den Herrn Bucer oder an den Herrn Hedion oder an andere schickst, das ist mir sicher, was ich hinzufügen wollte, falls du es vielleicht bisweilen antworten möchtest.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tuos in ecclesiastica functione collegas a me officiosissime resalutare dignaberis.">Du wirst ablassen, deine Kollegen in der kirchlichen Funktion pflichtbewusst von mir zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Bene ac foeliciter vale, mi ornatissime d. Bullingere.">Gott behüte und glücklich, mein sehr geehrter Herr Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ex sylva Buschovia, 10 aprilis 1546.">Aus Sylva Buschovia, 10. April 1546.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tuus Petrus Medmannus Coloniensis.">Dein Peter Medmann von Köln.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro pietate et eruditione excellenti ornatissimo d. Henrico Bullingero, in ecclesia Tigurina sacrarum literarum doctori diligentissimo, suo observando S. Tiguri.">An den hochberühmten Mann, der durch Frömmigkeit und Gelehrsamkeit sehr geehrt ist, Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst sorgfältigen Lehrer in der Kirche von Zürich, dem höchst sorgfältigen Lehrer der heiligen Briefe.</s>
  </letter>
</file>
