<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12405" id_hbbw="2358" id_irg_sort="2358" id_sort="123580"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitę innocentiam a domino.">Gnade und das unschuldige Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Binas a te literas accepi, frater in Christo semper colende et dilecte, ac pro diligentia illa tua, qua ad meas dignatus es accurate respondere, gratias ago maximas.">Ich habe zwei Briefe von dir erhalten, mein verehrter und geliebter Bruder in Christus, und für deine Sorgfalt, mit der du gewürdigt hast, auf meine Briefe sorgfältig zu antworten, danke ich dir sehr.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ad priores autem tuas paucula hęc reddo.">Ich schreibe dir dies ein paar Worte zu den vorherigen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nullas ad meas dedisti hactenus ob dissidium illud sacramentarium opera sathanę et magno ecclesiarum malo inter Lutherum et nos excitatum, et quod non leves ob causas ille dixerit tempus esse loquendi et tempus esse tacendi.">Du hast mir bisher wegen jener Meinungsverschiedenheit keine sakramentarischen Werke Satans und eines grossen Übels der Kirchen zwischen Luther und uns geschenkt, und weil er aus nicht geringen Gründen gesagt hat, dass es Zeit ist, zu sprechen und zu schweigen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Rogas, ne aliter interpretari velim, quam ipsa habeat veritas, etc.; ac facile quidem id a me impetras, nec aliud hic tibi persuadere debes, quam quod candide de te sentiam.">Bitte, es nicht anders zu deuten, als die Wahrheit selbst usw.; und du kannst das leicht von mir bekommen, und du darfst hier nicht etwas anderes überzeugen, als was ich offen über dich denke.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen dissidii illius serio meministi, hoc tantum in praesenti dixero neque nos neque nostras ecclesias in causa esse, cur pugna hęc recruduerit.">Weil du dich jedoch ernsthaft an seine Meinungsverschiedenheit erinnerst, werde ich dies nur in der Gegenwart sagen, dass weder wir noch unsere Kirchen in der Sache sind, warum dieser Kampf wieder aufkommen wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Scripsit Lutherus librum in nos et nostras ecclesias, in viventes et mortuos, talem ut non potuerimus ipsum citra impietatis notam dissimulare.">Luther hat ein Buch an uns und unsere Kirchen, an die Lebenden und die Toten, geschrieben, so dass wir es nicht ohne das Kennzeichen der Gottlosigkeit verbergen konnten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Respondimus ergo ea qua potuimus lenitate et mansuetudine, ea interim libertate utentes, quę Christianos atque veram fidem et religionem habentes non dedecet.">Wir antworten also auf das, was wir mit Sanftmut und Sanftmut konnten, indem wir in der Zwischenzeit jene Freiheit gebrauchen, die den Christen nicht ziemt, die einen wahren Glauben und eine Religion haben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Neque dubitamus ipsi pugnam hanc sathanę opera restauratam esse; verum non ignoramus, deum opt. max. pro ineffabili sua bonitate id, quod sathanas in malum ecclesię cogitavit, in eximium aliquod benefitium benigne conversurum.">Wir zweifeln auch nicht, dass dieser Kampf durch Satans Werke wiederhergestellt wurde; aber wir wissen nicht, dass Gott für seine unaussprechliche Güte das, was Satan an das Böse der Kirche gedacht hat, in eine ausserordentliche Wohltat verwandelt wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Viderit interim quid iusto iudici respondeat, qui praeter necessitatem et utilitatem rixas, offendicula et dissidia excitat inter homines, partim veritatis studiosos, partim superstitionis amicos.">Inzwischen mag er sehen, was dem gerechten Richter antwortet, der ausser der Notwendigkeit und dem Nutzen Streit, Anstoss und Zwietracht unter den Menschen, zum Teil die ergebenen Wahrheiten, zum Teil die Freunde des Aberglaubens anregt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Hoc duntaxat hic adiecerim: Nihil in hac contentione privati, quod scilicet Lutheri aut nostras personas, nostram tantum vel Wittenbergensium ecclesiam attinet, geri, sed negotium publicum, quod scilicet pertinet ad universalem ecclesiam et synceram fidei confessionem.">Das will ich hier nur hinzufügen: In diesem privaten Streit gibt es nichts, nämlich dass Luther oder unsere Personen, nur unsere oder Wittenberger Kirche betrifft, sondern die öffentliche Angelegenheit, die zur universalen Kirche und zum aufrichtigen Bekenntnis des Glaubens gehört.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Agitur enim de sinceritate et integritate doctrinę de coena domini, et de his, quę cum hac causa coniuncta sunt: Ad quid instituta sit coena domini, quid sit et quid valeat, an de ea Lutherus, per omnia antichristo consentiens (excepta transsubstantiatione et victima quotidiana), recte sentiat et doceat?">Es handelt sich nämlich um die Aufrichtigkeit und Unversehrtheit der Lehre des Abendmahls und um die Dinge, die mit dieser Sache verbunden sind: Was soll das Abendmahl sein, was es bedeutet und was es bedeutet, oder dass Luther in allem dem Antichristen zustimmt - ausser der täglichen Transsubstantiation und dem täglichen Opfer - , richtig denkt und lehrt?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Docent panem esse corpus Christi essentialiter et re ipsa, ita ut tam digni quam indigni ipsum verum domini corpus manducent, adeoque illi ipsi, qui panem percipiunt, ipsum domini corpus verum et naturale percipiant.">Sie lehren, dass das Brot der Leib Christi wesentlich und tatsächlich ist, so dass sie sowohl würdig als auch unwürdig den wahren Leib des Herrn essen, so dass jene, die das Brot empfangen, den wahren und natürlichen Leib des Herrn selbst wahrnehmen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Docet Lutherus in coena non tantum spiritualem et sacramentalem, sed praeterea tertiam quandam manducationem esse corpoream.">Luther lehrt im Abendmahl nicht nur das Geistliche und das Sakramentale, sondern auch das Dritte, dass das Essen eine leibliche sei.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Docet Lutherus hanc manducationem corpoream conferre remissionem peccatorum et vitam ęternam.">Luther lehrt, dass dieses leibliche Essen die Vergebung der Sünden und das ewige Leben verleiht.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Docet Lutherus ascensionem corporis Christi huiusmodi esse ut nihilominus hic in terris cum pane et in venerabili et adorabili (ita enim loquitur) sacramento, aut sub pane verum adsit corpus Christi; posse enim corpus Christi simul et semel esse in pluribus locis; mendatium esse Christum in uno aliquo coeli loco esse propter veri corporis modum.">Luther lehrt, dass die Himmelfahrt des Leibes Christi so ist, dass hier auf Erden dennoch mit dem Brot, dem ehrwürdigen und anbetungswürdigen (denn so spricht er) der Leib Christi gegenwärtig ist; denn der Leib Christi kann zugleich und ein für allemal an mehreren Orten sein; dass Christus an einem Himmel wegen der Art und Weise des wahren Leibes an einem Orte ist.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="His omnibus nos ex diametro contradicimus.">Alle diesen Dingen widersprechen wir uns diametral.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="An itaque non agitur publicę et verae doctrinę in ecclesia publica et ad omnium salutem pertinens caussa?">Ist es also nicht öffentlich und wahre Lehre in der öffentlichen Kirche und zum Heil aller zugehörig?</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Damnat Lutherus nostram doctrinam, quę tamen publica ecclesię et sincera doctrina iudicata est in ecclesia a temporibus apostolorum ad annum domini fere 1000, quo demum antichristus paniceum deum invehere et in loco suo stabilire coepit. zl16048-1ARei ergo gravitas, et quod caussa pertinet ad omnes filios dei, nullam videtur admittere neutralitatem aut ullum medium.">Luther verurteilt unsere Lehre, die jedoch durch die öffentliche und aufrichtige Lehre in der Kirche von der Zeit der Apostel bis zum Jahr des Herrn urteilt wurde, wodurch der Antichrist erst anfing, Gott als Honig anzugreifen und an seinem Ort zu stabilisieren. Zl16048-1ARei also, und was die Ursache für alle Kinder Gottes ist, scheint keine Neutralität oder keine Vermittlung zuzulassen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Aut enim falsa docet Lutherus et nos vera, aut nos docemus falsa et Lutherus vera.">Entweder lehrt Luther Falsches und Wahres, oder wir lehren Falsches und Luther Wahres.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nequeunt enim contradicentia simul esse vera.">Denn: I. Der Gegensatz kann nicht zugleich wahr sein.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tale dissidium olim erat inter orthodoxos et Arrianos, Eutychianos et Enthusiastas.">Eine solche Meinungsverschiedenheit war einst zwischen den Orthodoxen und Arrianern, den Eutychianern und den Enthusiasten.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tale est hodie inter Anabaptistas et Swenkfeldianos et inter nos.">Das ist heute zwischen den Täufern und den Swenkfeldern und zwischen uns.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Qui non adhęret illis, adhęret nobis.">Wer sich ihnen nicht anhängt, der wird uns anhängen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nullo colore factum suum tuebuntur, opinor, qui neutrales esse volunt.">Keiner Farbe werden ihre Handlungen, glaube ich, verteidigen, die neutral sein wollen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Qui non colligit nobiscum, dispergitzl16048-1E.">Wer uns nicht sammelt, ist zerstreut,160-1E.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hęc non scribo, ut nolentem te protraham in certamen, sed ut occasionem suggeram cogitandi, quam rectis attentisque mentibus esse deceat quoslibet in huiusmodi conflictationibus, ne quis desit veritati hominibusque veritatem tuentibus et confitentibus.">Das schreibe ich nicht, um dich nicht in den Kampf zu ziehen, sondern um die Gelegenheit zum Denken zu nahen, wie gut es für die rechten Gemüter ist, in jedem derartigen Konflikte zu sein, damit niemand der Wahrheit mangelt, die die Wahrheit bewahrt und bekennt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Inter alia in prioribus scribis: &quot;Ais me aliis et aliis uti loquutionibus; vellem apertius scripsisses&quot;, etc.">Unter anderem schreibst du in früheren Angelegenheiten: "Du sollst mich anderen und anderen Redewendungen bedienen; ich wünschte, du hättest offener geschrieben" usw.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Atqui primis meis, ad quę in tuis impegeram, significavi.">Und doch habe ich meinen ersten Worten, zu denen ich mich in deinen Briefen gewandt habe, angedeutet.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="zl16048-2ADamnavimus olim scholasticum dogma, sacramenta conferre gratiam.">Wir haben einst das scholastische Dogma und die Sakramente Gnade gespendet.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Iam, hoc ipsum fere revocantes, dicimus sacramenta exhibere quae significant.">Wir sagen schon, dass die Sakramente das zeigen, was sie bedeuten.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Ideo dicitur alia quidem exhibitiva, alia significativa esse signa, ac coenam domini non tantum significativum sed et exhibitivum esse signum.">Deshalb heisst es eine "zeigende" und eine andere "sinnliche Zeichen"; und das Abendmahl des Herrn ist nicht nur ein bedeutungsvolles Zeichen, sondern auch ein Darbietzeichen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Exhibet ergo coena quod significat.">Es zeigt also das Abendmahl, was es bezeichnet.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Significat autem panis corpus domini pro nobis traditum; vinum significat sanguinem pro remissione peccatorum effusum.">Das Brot aber bezeichnet den für uns übergebenen Leib des Herrn; der Wein bezeichnet das Blut für den Nachlass der vergossenen Sünden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Unde consequens est, ipsissimum domini corpus pro nobis traditum exhiberi sumentibus cum pane, aut in pane, aut sub pane.">Also folgt, dass der Leib des Herrn für uns dargeboten wird denjenigen, die da empfangen, mit Brot oder mit Brot oder unter dem Brote.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem quid aliud est quam coenam sumptam conferre gratiam?">Aber was ist das anderes, als das Abendmahl die empfangene Gnade zu verleihen?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Cuius, oro, virtute?">Wessen Tugend, bitte ich dich?</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="An promittentis dei, an verbi virtute?">Oder die Verheissung Gottes oder die Kraft des Wortes?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="An ministri potentia aut beneficio?">Oder ist das Vermögen oder die Wohltat eines Dieners?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="zl16048-2E Dominus promittit credentibus traditum pro se corpus, etc., vitam, et qui accedunt ad coenam prius se probaverunt et Christum possident in fide; simbolum visibile hic percipiunt, non primum participes Christi in coena fiunt.">zl16048-2E verspricht der Herr den Gläubigen, dass der für sich übergebene Leib usw., das Leben, und die, die zum Abendmahl hinzutreten, sich zuerst bewiesen haben und Christus im Glauben besitzen; hier empfangen sie das sichtbare Gleichnis, nicht das erste Teilhaber Christi am Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Verba nihil quam significare et significando erudire atque commonere possunt.">Die Worte können nichts anderes bedeuten als die Belehrung, die Bedeutung und das Lernen und die Ermahnung.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Vim illis tribuere convertendi, advehendi et depellendi est incantationibus accedere.">Es ist Sache, ihnen die Kraft zu geben, sich ihnen zuzuwenden, sie zu holen und zu vertreiben, um sich den Zaubereiferen zu nähern.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Minister administrat sacramenta corporis et sanguinis Christi.">Der Diener spendet die Sakramente des Leibes und Blutes Christi.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Iam vero exhibere sacramentum non potest, quod non habet.">Er kann aber nicht mehr das Sakrament spenden, was er nicht hat.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Non habet corpus; quomodo ergo exhibet, quod significat?">Er hat keinen Körper; wie kann er also das zeigen, was er bezeichnet?</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Si dicamus: Non signum sed dominum signi exhibere rem significatam, constat nos per fidem iam pridem Christi participes factos esse, atque ideo de coena eius participare, non in coena primum Christi participes fieri.">Wenn wir sagen: Nicht das Zeichen, sondern der Herr das bedeutende Zeichen zeigen, ist es sicher, dass wir durch den Glauben schon längst Teilhaber an Christus geworden sind und deshalb an seinem Abendmahl teilzunehmen, nicht am ersten Abendmahl Christi teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Nisi ergo per exhibendi vocabulum et reparationem quandam et continuationem, ut sic dicam, delatę iam dudum gratię et communionis omnium bonorum cum Christo intelligamus, non video quomodo signa exhibeant, quod significant.">Wenn wir also nicht durch das Wort "zeigen", "Erneuerung" und "Andauern" sozusagen vermittelst der Gnade und Gemeinschaft aller Güter mit Christus verstehen, so sehe ich nicht, wie die Zeichen zeigen, was sie bedeuten.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Multo tutius mihi videtur, si id signis tribuamus, quod multo minore cum periculo tribui potest, ut sint testimonia rerum gestarum, repraesentationes et invocationes quaedam, item obsignationes evangelicę praedicationis, et publicę ceremonię, quibus et deus obsignat suam nobis benevolentiam, sua dona, et colligit in unitatem corporis.">Es scheint mir viel sicherer, wenn wir dies den Zeichen zuschreiben, die viel geringer sein kann, damit sie Zeugnisse für die Taten, Darstellungen und Anrufungen des Evangeliums sind, und öffentlich die Besiegelungen der Verkündigung des Evangeliums und die Zeremonien, durch die auch Gott uns sein Wohlwollen, seine Gaben besiegelt und in die Einheit des Leibes sammelt.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="De quibus iam non institui disputare.">Ich habe nicht mehr darüber diskutieren müssen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Ita omnino novum mihi visum est, quod videbam te veterem illam expositionem verborum Christi: 'Hoc est corpus meum' (id est: panis significat corpus vel est symbolum et figura corporis mei) reiicere.">So schien es mir ganz neu, was ich sah, dass du jene alte Darlegung der Worte Christi: "Das ist mein Leib", d. h.: "Das Brot bedeutet, den Leib zu verwerfen, oder es ist das Symbol und die Gestalt meines Leibes".</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Nam in veteri ecclesia nunquam damnata est nec reiecta.">Denn in der alten Kirche wurde sie nie verurteilt und nicht verworfen.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Petrus Lombardus in sententiis suis primus publico scripto oppugnare coepit, quanquam non nesciam, eos qui contradixere Berengario initia ei damnationi suppeditasse.">Petrus Lombardus begann in seinen Meinungen zuerst öffentlich anzugreifen, obwohl ich nicht weiss, dass diejenigen, die Berengari widersprechen, ihm die Anfänge der Verdammnis zur Verfügung gestellt haben.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Verum hęc non scribo, ut tecum disputem aut te provocem in certamen, sed ut intelligas, cur in postremis meis sic scripserim, aut quidnam illud sit, quod in tuis non probare possim.">Aber ich schreibe dies nicht, um mit dir zu disputieren oder dich in den Kampf einzuladen, sondern damit du verstehst, warum ich an meinen letzten Briefen so geschrieben habe oder was das ist, was ich in deinen Briefen nicht beweisen kann.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Scio plurimum tribui concordię cum Luthero initę.">Ich weiss, dass es dem Frieden mit Luther am meisten zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Cęterum ego non video, qualis illa sit concordia, quam Lutherus nunquam violat!">Ausserdem sehe ich nicht, was für Eintracht das ist, was Luther nie verletzt!</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Non arbitror ego, omnes per Germaniam cum eo esse concordes, quod scribit, dicit, praedicat, urget et inculcat, ipsissimum domini corpus in sua essentia et natura integrum non minus edi a Iuda et proditore quolibet quam a S. Petro.">Ich glaube nicht, dass alle in Deutschland mit ihm übereinstimmen, was er schreibt, sagt, predigt, drängt und betont, dass der Leib des Herrn selbst in seinem Wesen und seiner Natur nicht weniger als jeder Verräter von Juda und Petrus gegessen wird.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Si vero in hoc concordant cum ipso, certe concordant cum antichristo papa, nec est quod usque adeo vituperent sophistas.">Wenn sie aber darin mit ihm übereinstimmen, so sind sie gewiss mit dem Antichristen übereinstimmen; und es ist nicht so sehr, dass die Sophisten die Sophisten tadeln.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Si autem in hoc est concordia, quod ipse dominus sese nobis praebuerit in cruce cibum vivificum, quem fide vera percipimus, ut vivat in nobis et nos in ipso, idque repraesentet, testetur et obsignet coena, in qua visibiliter in unum corpus colligamur, qui spiritu et consensu prius unum cum Christo et omnibus sanctis facti sumus, etc., iam concordiam violat Lutherus, qui sic sentientes condemnat.">Wenn aber die Eintracht darin ist, dass der Herr sich uns am Kreuz als lebendige Speise anbietet, die wir durch den wahren Glauben wahrnehmen, dass er in uns und uns in ihm lebt, dann wird es bezeugen und besiegeln das Abendmahl, in dem wir sichtbar zu einem Leib versammelt werden, der wir durch den Geist und die Zustimmung vorher mit Christus und allen Heiligen geworden sind usw., verletzt Luther die Eintracht, der die Meinungen so verurteilt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Nisi vero te amarem et colerem, haudquaquam in sinum tuum effunderem hec mea, Muscule suavissime.">Wenn ich dich aber nicht liebe und verehren würde, würde ich diese meine Dinge nicht in deinen Busen ausgiessen, mein höchst süsser Musculus.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Quod vero communi opera et uno spiritu concordes in Christo tu et reliqui simmystę cum Hallero ecclesiam ędificare et conservare cogitatis, valde me oblectavit.">Dass du und der Rest mit Haller die Kirche bauen und bewahren denken, hat mich sehr erfreut.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Faxit Christus, ut sic pergatis foeliciter.">Möge Christus gewähren, dass ihr so glücklich fortfährt.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Hallerus nobis non potuit satis depraedicare vestram humanitatem et benevolentiam.">Haller konnte uns nicht genug eure Menschlichkeit und Wohlwollen predigen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Ideoque pollicetur fidem et charitatem mutuam, quem in Christo domino tibi et omnibus piis fratribus fideliter commendamus.">Darum verspricht er wechselseitigen Glauben und Liebe, die wir in Christus dem Herrn und allen frommen Brüdern treu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Vale, charissime mi Muscule, et me ama.">Leb wohl, mein lieber Musculus, und liebe mich.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Salutant te fratres omnes.">Alle Brüder grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Salutabis tu nobis omnes symmistas colendissimos.">Grüsse alle deine sehr geschätzten Symmisten.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Tiguri festinantissime, 18. februarii 1546.">In Zürich, in Eile, am 18. Februar 1546.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="H. Bullingerus tuus.">Dein H. Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Musculo suo Bullingerus">Bullinger seinem Musculus</s>
  </letter>
</file>
