<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12462" id_hbbw="2415" id_irg_sort="2415" id_sort="124150"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam ac pacem in spiritu sancto nec non et vitae totius integritatem tibi opto, mi frater in Christo charissime, a deo patre et domino nostro Iesu Christo, mediatore ac pontifice unico ad dexteram patris constituto, cui laus et imperium in aevum.">Ich wünsche dir Gnade und Frieden im Heiligen Geist und die Unversehrtheit des ganzen Lebens, mein liebster Bruder in Christus, von Gott, unserem Vater, und unserem Herrn Jesus Christus, dem einzigen Mittler und Papst, zur Rechten des Vaters, dem Lob und Reich für immer.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Redditae sunt mihi tuae literae, scriptae 1. augusti, circa Martini a d. doctore Gerardo Westenborch, quae sane mihi gratissimę erant, eo quod a viro doctissimo et fratre longe charissimo missae essent mihique animum tuum pium ac humanum non solum in me, sed et fratres quoque a me commendatos declararunt; pro quibus officiis quantum tibi debeam, apud memet melius reputo ac statuo, quam unquam verbis explicare potero aut etiam re ipsa declarare.">Deine Briefe, die ich am 1. August geschrieben habe, wurden mir von Herrn Gerardo Westenborch, die mir sehr dankbar waren, übersandt, weil sie mir von einem sehr gelehrten Mann und sehr liebsten Bruder gesandt wurden und mir deinen frommen und menschlichen Geist nicht nur in mir, sondern auch von mir empfohlenen Brüdern erklärt haben; für diese Dienste, soweit ich dir schulde, halte ich es für besser und entscheide es, als ich es jemals in Worten erklären kann oder auch die Sache selbst erklären kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et si aliud nihil possum, animum gratum saltem erga te tuosque geram, quoad vixero dei gratia.">Und wenn ich nichts anderes tun kann, werde ich dir wenigstens eine dankbare Gesinnung erweisen, solange ich durch die Gnade Gottes lebe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Atqui si vobiscum beneficiis certare non possum, amore mutuo tamen me vinci non patiar; quem sane amorem tacere apud alios non possum, licet hoc nomine multis invisus ac suspectus reddor.">Aber wenn ich nicht mit euch um Wohltaten kämpfen kann, werde ich mich doch nicht von gegenseitiger Liebe besiegt lassen, die ich natürlich nicht unter anderen schweigen kann, obwohl ich in diesem Namen von vielen verhasst und verdächtigt werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non pudet me vestri et veritatis, cui adhaerebo deo volente, donec spiro ac spero; ac nobiscum manebit, licet plurimi iam opprimere conentur.">Ich schäme mich nicht für euch und für die Wahrheit, an der ich festhalten werde, wenn Gott will, bis ich atme und hoffe; und er wird bei uns bleiben, obwohl die meisten versuchen, mich jetzt zu unterdrücken.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hunc animum erga vos meum aequi bonique in praesentiarum consulas!">Mögest du diesen Mut, den ich dir gegenüber gut gesinnt habe, in der Gegenwart so gut wie möglich konsultieren!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="D. doctor Gerardus Vestenborch egregius quoque praeco vestrarum laudium et veritatis est, multaque hoc nomine, ut scis, pertulit.">Meister Gerhard Vestenborch ist auch ein ausgezeichneter Prediger eures Lobes und eurer Wahrheit, und er hat, wie du weisst, in diesem Namen viel ertragen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Dominus a Lasco quam ubique constanter pro veritate certet, non facile credideris.">Möge der Herr von Lasco, wie er überall beständig für die Wahrheit sicher ist, nicht leicht glauben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Iam prolixissimę (ut mihi scribit) epistolae Buzeri respondet de negocio coenae dominicę.">Schon sehr ausführlich (wie er mir schreibt) antwortet er über die Angelegenheit des Abendmahls.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Dominus condonet illi inconstantiam, de qua scribis, in verbo domini.">Der Herr verzeihe jener Unbeständigkeit, von der du schreibst, im Wort des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Paulus dicit non esse fluctuandum quovis vento doctrinae per astutiam hominum.">Paulus sagt, man solle nicht durch irgend welchen Wind der Lehre durch die Schlauheit der Menschen schwanken.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Dominus prohibeat scandala a suis electis!">Möge der Herr die Skandale von seinen Auserwählten verbieten!</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed iam melius veritatem post mortem Lutheri habituram spero, quae in hac parte premebatur Lutheri nimia authoritate atque praeiudicio; quam infirmitatem illi a Christo (quem studiose praedicavit ac mundo iterum revelavit) condonatum esse non dubito.">Aber ich hoffe, dass nach dem Tod Luthers eine bessere Wahrheit erhalten wird, die in diesem Teil von Luthers übermässiger Autorität und Vorurteil bedrückt wurde; als dass jener von Christus (den er ernsthaft gepredigt und der Welt wieder offenbart hat) verzeiht wurde, bezweifle ich nicht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hic enim omnes conclusit sub peccatum, ut omnium misereatur, et secundum Pauli doctrinam, qui fundamentum Christum reservaverit, illum licet stramen superędificaverit, salvum nihilominus fore tamquam per ignem.">Er schliesst nämlich alle unter die Sünde ein, damit er sich aller erbarme; und nach der Lehre des Paulus, der das Fundament Christi aufbewahrt hat, wird er, wenngleich er das Stroh aufgebaut hat, dennoch selig sein wie durch Feuer.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Hic igitur, cum non solum fundamentum Christum habuerit, sed etiam repurgaverit illud ac superstruxerit quoque aurum et argentum, procul dubio iam artissima Christi consuetudine fruitur.">Hier also, da Christus nicht nur das Fundament hat, sondern auch es reinigt und auch Gold und Silber aufbaut, geniesst er zweifellos schon die künstlichste Gewohnheit Christi.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ac interim spero quoque stramen illud, quo egregium ędificium ac structuram tegere voluit, colore auri deceptus putans aurum esse, die domini revelandum ac comburendum et reliquo opificio a vobis cooperariis eiusdem aedificii rursum imponendum aureum tectum, quod manebit contra omnes tentationes, ut aedificium integrum persistat nec denuo corruat tecti vitio.">Und in der Zwischenzeit hoffe ich auch, dass jenes Stroh, mit dem er ein ausgezeichnetes Gebäude und eine Struktur bedecken wollte, mit der Farbe des Goldes getäuscht wurde, dass es Gold sei, dass es am Tag des Herrn offenbart und verbrannt werden soll, und dass die übrigen Arbeiter von euch mitarbeiten, dass ihr das goldene Dach wieder auferlegen sollt, das gegen alle Versuchungen verbleibt, dass das Gebäude unversehrt bleibt und das Dach nicht wieder zusammenbricht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Haec ad tuam epistolam.">Dies ist zu deinem Brief.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Porro de mea profectione, statu patriae ecclesiarumque apud nos necnon de condicione mearum rerum haec paucis habeas.">Über meinen Weggang, den Stand der Kirchen des Landes bei uns und den Zustand meiner Angelegenheiten hast du in wenigen Worten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Primo me salvum atque incolumem a vobis in patriam rediisse, quemadmodum iter nostrum Pellicani filius tibi melius enarrare quam ego perscribere potero.">Erstens, dass ich von euch gerettet und sicher in mein Land zurückgekehrt bin, wie mein Sohn Pelikan Ihnen besser erzählen kann, als ich schreiben kann.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cum vero a Pellicani filio, quem cum fratre Francfordiam remisi, discederem, recta, quanta poteram festinatione, idque insperato in Galliam proficiscebar Luteciam versus.">Als ich aber von dem Sohn des Pellicanus, den ich mit seinem Bruder nach Frankfurt zurückgeschickt habe, abreiste, brach ich mit aller Eile und unerwartet nach Paris.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Nam ex insperato ac incerto nuntio rumor afferebatur commilitonem, civem atque vicinum meum charissimum, cum quo a puero operam literis dedi, quique una mecum in Germaniam profectus erat ac Argentinae convixerat, mortuum esse Parisiis.">Denn durch eine unerwartete und unsichere Nachricht wurde ein Gerücht berichtet, dass mein Kamerad, mein liebster Bürger und Nachbar, mit dem ich mich von einem Jungen brieflich bemühte, und dass er zusammen mit mir nach Deutschland reiste und in Argentinien lebte, in Paris gestorben sei.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ut igitur de amici integerrimi rebus cognoscerem, eo proficiscebar, atque posteaquam optimo comitatu, quem in via offendi, Parisios pervenissem, cognovi optimum amicum ante 6 septimanas vita perfunctum esse.">Um mich also über die Angelegenheiten eines aufrichtigsten Freundes zu informieren, brach ich auf, und nachdem ich mit dem besten Gefährten, den ich auf der Strasse beleidigt habe, in Paris angekommen war, erfuhr ich, dass der beste Freund vor 6 Wochen am Leben war.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Hinc quantus mihi dolor obortus sit, scribere non possum, partim patriae, partim vero meo nomine.">Daher kann ich nicht schreiben, wie gross mein Schmerz entstanden ist, zum Teil des Landes, zum Teil aber in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Praeterquam enim, quod mei unice studiosus erat et mihi in primis charus, doleo ob singulares virtutes, quae in illo elucebant, nobis, amicis ac patriae ereptum.">Denn ausser der Tatsache, dass er mir nur eifrig und mir vor allem lieb war, tut es mir leid, dass er uns, unseren Freunden und unserem Land entrissen wurde wegen der einzigartigen Tugenden, die in ihm aufleuchteten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Hic enim praeter eruditionem haeroico plane animo praeditus erat, ita ut singulare aliquid omnes de illo praedicerent; deinde veritatis ac bonorum virorum amator ac defensor, contra iniustitiae ac omnium adulatorum osor ac hostis.">Er war nämlich ausser der heroischen Gelehrsamkeit ganz begabt, so dass alle etwas Besonderes über ihn predigen sollten; dann war er ein Liebhaber und Verteidiger der Wahrheit und der Guten, entgegen der Ungerechtigkeit und dem Feind aller Schmeichler.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Hic igitur cum comitibus nostris sanguine coniunctus esset iamque praeposituram nactus esset ac in praefectum nostrae urbis electus, quid hunc ecclesiae ac patriae profuturum fuisse iudicares!">Er war also mit unseren Gefährten im Blute verbunden und wäre bereits zum Präfekten unserer Stadt ernannt worden, was du denkst, was dieser von der Kirche und dem Lande nützen würde!</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Denique unicus matris suae filius existebat.">Schliesslich war er der einzige Sohn seiner Mutter.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Non igitur frustra dolebam ac doleo adhuc, cum huius recordor et peccatorum nostrorum, quibus hoc meriti sumus.">Ich trauerte also nicht umsonst und trauere noch immer, wenn ich mich an ihn und an unsere Sünden, denen wir dies verdient haben, erinnere.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Gaudeo rursum ac summam hanc foelicitatem illi gratulor, quod fide in Christum vera ac digna confessione homine christiano obierit vitamque hanc fragilem et aerumnis plenam cum vita aeterna ac aeterna foelicitate commutarit.">Ich freue mich wieder und beglückwünsche ihm dieses grösste Glück, dass er durch den Glauben an Christus ein wahres und würdiges Bekenntnis des Christen gestorben ist und dieses zerbrechliche und schmerzliche Leben mit dem ewigen Leben und mit dem ewigen Glück verwandelt hat.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Nam in fide Christi, quem optime cognoverat, usque in finem permansit nec monachos aut sacrificulos ullos accerciri magno cum periculo noluit.">Denn im Glauben an Christus, den er am besten erkannte, blieb er bis ans Ende und wollte nicht, dass Mönche oder Opfer mit grosser Gefahr angerufen werden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Immo, cum iam sacrificulum moribundo adducerent, ille se ad parietem convertit; cumque commilitones, qui mentem eius optime norant, reverterentur, ablegato sacrificulo se rursum vertit ac rogantibus illis, num in fide vera, quam usque professus erat, persistere vellet, cum loqui non posset, annuit constantissime.">Im Gegenteil, als sie schon durch den Tod des Opfers geopfert hatten, wandte er sich wieder an die Wand; und als seine Gefährten, die seine Meinung sehr gut kennen, zurückkehrten, wandte er sich, nachdem er das Opfer verbannt hatte, wieder und fragte sie, ob er im wahren Glauben, den er bislang bekannt hatte, standhaft bleiben wollte, wenn er nicht sprechen konnte.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Cuius rei Iosua Witenbach, Helvetius a Byell, mihi testis erat, qui una cum illo Argentina Lutetiam profectus erat, una quoque cohabitavit ac morienti indivisus sotius adfuit; qui te plurimum salvere iubet.">Josua Witenbach, ein Helvetier aus Biel, war mir ein Zeuge, der zusammen mit ihm nach Strassburg reiste, zusammen mit ihm in Paris wohnte und als er starb, in ungeteilter Weise anwesend war; er befiehlt dir, dich sehr zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Egi cum eo in eodem hospitio per octo dies et mutuo ut fratres nos amare incoepimus.">Ich habe acht Tage bei ihm in der gleichen Unterkunft gehandelt, und wir haben begonnen, uns als Brüder zu lieben.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Amicum autem defunctum tu quoque, nisi excidit, nosces.">Du wirst aber auch den verstorbenen Freund, wenn er nicht entfallen ist, kennen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Adfuit vobis una cum doctore Mynsingero, lectore Fryburgensi, et alio adhuc, brevi antequam ad vos accederem.">Es war euch zusammen mit dem Lehrer Mynsinger, dem Leser von Freiburg, und noch einem anderen, kurz bevor ich zu euch kam.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Iuvenis erat barbatus Enno nomine.">Der junge Mann namens Enno war bärtig.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Inde igitur deo duce salvus ac incolumis in patriam revertebar ante Martini.">Von dort kehrte ich also, unter der Führung Gottes, gerettet und sicher in mein Vaterland zurück, ehe Martinus zurückkehrte.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Interim febri laboravi, sed dei benevolentia pristinae sanitati restitutus sum.">In der Zwischenzeit habe ich an Fieber gearbeitet, aber durch das Wohlwollen Gottes bin ich der früheren Gesundheit wiederhergestellt.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Valeo atque vivo in eodem statu quo antea.">Ich lebe wohl und lebe in demselben Zustand wie bisher.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Vocatus semel atque iterum ad ecclesiae ministerium sum, sed cum illi me parem esse non iudico nec vocationem illam divinam esse ex verbo domini colligam, huic nondum obtemperavi.">Ich wurde immer wieder zum Dienst der Kirche berufen, aber da ich nicht richte, dass ich ihm gleich bin, und ich werde nicht sagen, dass die Berufung Gottes vom Wort des Herrn ist, habe ich ihm noch nicht gehorcht.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Non tamen deero ecclesiae, cum divinitus me ex verbo domini vocari intelligam.">Ich werde jedoch der Kirche nicht fehlen, wenn ich verstehe, dass ich von Gott aus dem Wort des Herrn berufen werde.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tu deum patrem per Iesum Christum pro me exores, ut suo spiritu mihi semper adesse velit et, quae in me pro sua bonitate incoepit, ea in me propter filium suum ad gloriam nominis sui, ecclesiae aedificationem perficere dignetur.">Du solltest Gott, den Vater, durch Jesus Christus, für mich anbeten, damit er mit seinem Geiste immer bei mir sein will und, was er in mir für seine Güte anfängt, sich herablasse, in mir um seines Sohnes willen zur Ehre seines Namens und zur Erbauung der Kirche zu vollenden.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Ores quoque pro ecclesia nostra, ut dominus afflictae suae ecclesiae adesse velit.">Bete auch für unsere Kirche, dass der Herr seiner bedrängten Kirche gegenwärtig sein will.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Petitur undique fluctibus.">Er wird von allen Seiten durch die Wellen gebeten.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Caesar nobis minatur.">Der Kaiser droht uns.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Nostri quoque, apud quos est summa rerum administratio, ita verentur caesarem, ut ecclesiae succurrere non audeant.">Auch unsere Leute, bei denen die höchste Verwaltung der Angelegenheiten ist, fürchten den Kaiser so, dass sie es nicht wagen, der Kirche zu Hilfe zu kommen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Interim crescunt sectae ac Epicurei, qui quoque satis negotii ecclesiae dei facessunt.">In der Zwischenzeit wachsen die Sekten und Epikureer, die auch die Kirche Gottes ausreichende Angelegenheiten machen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Dominus Ioannes a Lasco muneri superattendentis renunciavit, eo quod nihil apud magistratum efficere potuit, nec ille dei officium ludibrio voluit exponere neque fucos ac malos sub suo nomine ecclesiae praeesse pati potuit.">Der Herr Johannes a Lasco verzichtete auf die Überwindung des Amtes, weil er beim Magistrat nichts erreichen konnte, und er wollte weder das Amt Gottes dem Spott aussetzen noch die Furcht und die Bösen unter seinem Namen der Kirche leiten lassen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Nihilominus fidelem agit pastorem ecclesiae Embdanę.">Trotzdem handelt er als treuer Hirte der Kirche von Embdan.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Non deseret illam, donec se ab ecclesia deseri aut expelli videat; quod dominus avertat!">Er wird sie nicht verlassen, bis er sieht, dass er von der Kirche verlassen oder vertrieben wird; was der Herr abwendet!</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Corrigit, quae potest, relicto magistratu; nam iudicat deo magis obediendum quam hominibus.">Er korrigiert, was er kann, nachdem er sein Amt verlassen hat; denn er urteilt, dass man Gott mehr gehorchen muss als den Menschen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Nova, quae scribam, nulla sunt nisi episcopum Monasteriensem etiam ac episcopum Coloniensem insistere proposito.">Neue, die ich schreiben werde, gibt es nur, dass der Bischof von Münster und der Bischof von Köln auf eine Absicht beharrt.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Episcopus Coloniensis iam a papa excommunicatus est et executio caesari demandata.">Der Bischof von Köln ist bereits vom Papst exkommuniziert und der dem Kaiser anvertrauten Exekution anvertraut worden.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Coadiutor agit, quae potest, ut resignet, sed ille nec resignare nec discedere, nisi expellatur, vult, ac interim operam omnium principum requirit.">Ein Koadjutor ist in der Lage, zurückzutreten, aber er will, dass er nicht abweicht, wenn er nicht vertrieben wird, und in der Zwischenzeit verlangt er die Aufmerksamkeit aller Fürsten.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Dominus illi adsit et seni vitam proroget.">Der Herr möge ihm beistehen und dem Alten das Leben verlängern.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Vos horum in vestris precibus publicis ac privatis memores sitis.">Ihr denkt daran in euren öffentlichen und privaten Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Salutat te unice avunculus meus, decanus apud Osnaburgenses et consiliarius episcopi Monasteriensis, qui te optime ex libris tuis novit.">Mein einziger Grossvater, Dekan von Osnaburg und Rat des Bischofs von Münster, der dich sehr gut aus deinen Büchern kennt.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Habet commentaria tua in omnes epistolas, in Acta apostolica ac Ioannem.">Er hat deine Kommentare zu allen Briefen, zu der Apostelgeschichte und zu Johannes.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Salutes meo nomine uxorem tuam honestissimam cum tota familia, cui bene esse cupio, deinde fratres omnes, qui me noverunt.">Grüsse in meinem Namen deine höchst ehrenvolle Frau und die ganze Familie, der ich gut sein möchte, und dann alle Brüder, die mich kennen.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus vos omnes suae ecclesiae servet incolumes diu.">Möge der Herr Jesus euch alle lange in seiner Kirche beschützen.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Me, miserrimum peccatorem, vestris piis ac ardentibus precibus commenda.">Empfiehl mich, elendster Sünder, euren frommen und brennenden Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Ego vestri memor sum apud dominum.">Ich erinnere mich an euch beim Herrn.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Tu me indignum amore prosequi non desistas.">Du hörst nicht auf, mich mit unwürdiger Liebe zu verfolgen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ego vos amabo deo volente, donec vixero.">Ich werde euch lieben, solange ich lebe.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Ignosce, si quid peccatum est, festinationi.">Vergib mir, wenn es eine Sünde gibt, in Eile.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Osnaburgae, 7. aprilis anno a Christo nato 1546.">Osnaburg, 7. April im Jahr 1546.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Gerardus zum Camph, tuus ex animo amicus ac frater.">Dein Gerhard zum Camph, von Herzen und Bruder.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Doctrina ac pietate praestanti viro d. Hinderico Bullingero, episcopo Tigurinae ecclesiae fidelissimo, suo amico ac fratri longe observandissimo.">Dem hervorragenden Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Bischof der Zürcher Kirche, seinem hochverehrten Freund und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
