<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12452" id_hbbw="2405" id_irg_sort="2405" id_sort="124050"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. a domino.">Ich grüsse Dich vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas 12. martii ad me datas, Bullingere, maxima cordis mei pars atque amicorum pręcipue, haud pridem accepi.">Ich habe deinen Brief vom 12. März an mich, Bullinger, den grössten Teil meines Herzens und vor allem meine Freunde, schon längst erhalten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ad eas responsurus purgationi, qua uterque nostrum in prioribus usus est, nihil immorabor, sed domino semper gratias agam, qui tam excellentis amici suavitate voluit me beare.">Ich werde auf die Reinigung antworten, die beide von uns in den ersten Dingen gebrauchen haben, ich werde nichts verweilen, aber ich werde stets dem Herrn danken, der mich mit so hervorragender Sanftmut seines Freundes beglücken wollte.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Si magnifęceris Augustanorum amicitiam, ut sane nimium facis, non errabis, si persuasum habueris te inter theologos nostrę aetatis apud eos primas occupaturum.">Wenn du die Freundschaft der Augsburger rühmst, wie du es natürlich zu sehr tust, wirst du nicht irren, wenn du davon überzeugt bist, dass du unter den Theologen unserer Zeit an den ersten Platz bei ihnen einnehmen wirst.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Tuum enim nomen, ingenium et sanctissimi in vinea domini labores urbi nostrę, orbi inquam toti innotuerunt.">Denn dein Name, dein Genie und die allerheiligsten im Weinberg des Herrn haben die Mühen unserer Stadt, sage ich, der ganzen Welt bekannt gemacht.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ecquis non poterit te amare, observare?">Wer wird dich nicht lieben können, dich zu beobachten?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interim nec Homerus quidem carebit emulis.">In der Zwischenzeit wird Homer nicht einmal den Emulieren entbehren.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Scio et non fallor senatum nostrum non modo tibi bene velle, verum etiam bene facere in votis habere.">Ich weiss und irre mich nicht, dass unser Senat nicht nur dir Gutes will, sondern auch dir Gutes tun will.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vaniloquium Ratisbonense, ut sine zelo bono inchoatum, ita etiam ridiculosum finem sortitum est.">Das eitle Geschwätz in Regensburg hat, wie es ohne guten Eifer begonnen wurde, so auch das lächerliche Ziel erreicht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Adversarii pro eorum astutia et perversitate non contra confessionem nostram tam quam contra Lutheri calumnias se opposuerunt tempusque inaniter triverunt, donec mandatum ab imperatore venit eius nimirum tenoris: Scribas omnes a colloquio abesse, colloquentes iuramento astringi, ne quid interlocutionum unquam divulgetur, nisi conciliata volumus, etc.">Die Gegner haben sich für ihre Schlauheit und Verkehrtheit nicht gegen unser Bekenntnis wie auch gegen Luthers Verleumdungen abgelehnt und sich vergeblich gedrängt, bis das Gebot des Kaisers angekommen ist: Du schreibst, dass alle vom Gespräch abwesend sind, indem du schwörst, dass niemals etwas von Gesprächen veröffentlicht wird, es sei denn, wir wollen es versöhnt usw.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="His auditis timuerunt tam colloquentes quam adiuncti, ne sacramentum et fides super mandato ab eis extorqueretur.">Als sie dies hörten, fürchteten sie sich, sowohl in Gesprächen als auch in Verbindung mit ihnen, dass das Sakrament und der Glaube über das Gebot von ihnen erpresst würden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et reversus est unusquisque per aliam viam in regionem suam, presertim Bucerus et Frechtus tanquam delicatulę cutes.">Und jeder kehrte durch einen anderen Weg in seine Gegend zurück, vor allem Bucer und Frecht als zärtliche Haut.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Bucerus, ut audio, contendit Heidelbergam, ubi comes Palatinus reformationem ecclesię secundum Bucerum molitur.">Bucer bemüht sich, wie ich höre, nach Heidelberg, wo der Pfalzgraf nach Bucer die Reform der Kirche anstrebt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed, proh dolor, quid accidit nudiustertius?">Aber oh Schmerz, was ist vorgestern geschehen?</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Bucerus fovit quendam Hispanum apud se, nomine Ioannem Diatium, quem ex Ratisbona misit Nuiburgum ad Danubium situm, ut ibi librum contra Lathomum ederet et typographo emendaret.">Bucer hat einen Spanier bei sich, namens Johannes Diatius, den er aus Regensburg an die Donau geschickt hat, um dort ein Buch gegen Lathom zu veröffentlichen und um den Drucker zu verbessern.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Habuit autem Ioannes ille Diatius fratrem germanum Alphonsum, doctorem et consiliarium Rhomanę rotę, ut vocant, qui Nuiburgi ipsum convenit et per 14 dies amice et blande quidem cum illo victitavit, volens illi persuadere, ut secum Romam rediret et religioni papę se rursum addiceret.">Derselbe Johannes Diatius hatte einen deutschen Bruder Alfonso, einen Lehrer und Römischen Ratsherrn, wie sie ihn nennen, der sich in Nuiburg versammelt hat und sich seit 14 Tagen freundlich und wohlwollend mit ihm besiegt hat, indem er ihn dazu bewegen wollte, mit ihm nach Rom zurückzukehren und sich wieder der Religion des Papstes anzuschliessen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Cum autem neque blanditiis neque muneribus apud fratrem quicquam efficeret, discessit et fratrem 14 coronatis donavit, ne forte quid mali de eo suspicaretur.">Da er aber bei seinem Bruder weder Schmeicheleien noch Geschenke bewirkte, ging er ab und schenkte seinen Bruder 14 Kronen, damit er nicht etwa etwas Schlechtes von ihm vermute.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ecce, altero die mane sub diluculo redit Alphonsus cum famulo ad portas civitatis Nuiburgi atque, quamprimum ędem aperiebantur, famulus pedester ingreditur recta ad aedes Ioannis Diacii, simulans se ab Alphonso aliquid in mandatis accepisse, quod illi diceret, heri autem oblivioni tradidisse.">Siehe, am nächsten Morgen kehrt Alfonso mit einem Diener mit einem Diener vor den Toren der Stadt Nürnberg zurück und, sobald sie geöffnet wurden, ein Fussballdiener in die Tempel des Johannes Diacius ein, indem er vorstellte, er habe etwas von Alfonso in Befehlen erhalten, was er ihm sagte, gestern aber dem Vergessen übergeben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Cumque scelestus ille servus bonum illum Ioannem e lecto prodeuntem necdum indutum reperisset, securi quadam caput eius in duas fere partes totum secavit atque festinanter ad Alphonsum fratricidam, ante valvas expectantem, reversus est, et ambo evaserunt.">Als dieser Schurke jenen guten Diener Johannes, der noch nicht angezogen war, gefunden hatte, kehrte er mit einem gewissen Beil in fast zwei Teile ein und kehrte eilends zu dem Bruder Alfonso zurück, der vor den Türen wartete, und beide entkamen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quanquam vero nonnulli latrones illos per vices insequantur, tamen vix crędo eos iam apprehendi posse, quia attigerunt regis et episcopi Augustani ditiones, etc.">Aber obwohl einige Räuber diesen Räubern in der Zwischenzeit folgen, glaube ich kaum, dass sie schon erfasst werden können, weil sie die Herrschaften des Königs und des Bischofs von Augsburg berührten usw.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Fratricida iste cum servo in Ynsprukh captivi tenentur; quomodo autem iustitia illic contra eos administrabitur, tempus docebit.">Diese Brüder sind mit einem Diener in Ynsprukh gefangen gehalten; aber wie die Gerechtigkeit dort gegen sie geübt wird, wird die Zeit lehren.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quomodo gratificetur coniugi tuę, uxorcula mea valde sollicita est, ut debet.">Wie es deiner Frau gefällt, ist meine Frau sehr besorgt, wie sie es schuldet.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam munus suum non levi, sed maximi facit, cupitque ab illa in numerum castarum sororum recipi.">Denn er tut seine Aufgabe nicht leicht, sondern sehr gross, und er wünscht, von ihr in die Zahl der keuschen Schwestern aufgenommen zu werden.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ait enim: „Quo iure mihi sororium nomen cum Bullingeri uxore non competit, si utriusque viri fratres sunt.“">Er sagt nämlich: "Wer zu Recht mir den Namen Schwester mit Bullingers Gattin nennt, ist nicht zukömmlich, wenn Männer beider Brüder sind".</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Precatur illi vicissim omnia lęta, etc.">Er bittet ihn wiederum alles Erfreuliche usw.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Scire vis, quod ipse nescio, nempe cur Bucerus me hippographum appellitet.">Du willst wissen, was ich selbst nicht weiss, nämlich warum mich Bucer als Hippograph anruft.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Crędo autem per contemptum id fieri, ac si diceret equorum scriba Lętus est.">Ich glaube aber, dass dies durch Verachtung geschieht, als ob der Schreiber der Pferde ein Letus ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="At parum me movet huius rabulę mordacitas.">Aber die Betrübnis dieses Wütens bewegt mich wenig.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Senatus noster me Francofurti apud eos, ad quos delatus sum, excusavit; quę quidem excusatio illis abunde adeoque satisfęcit, ut mihi pręconia cecinerint neque quidquam in me desiderarint, quam quod nolim esse Lutheranus.">Unser Senat hat mich in Frankfurt vor denjenigen entschuldigt, denen ich zugesandt wurde; diese Entschuldigung hat sie in der Tat so sehr befriedigt, dass sie für mich predigten und nichts wünschen, als dass ich nicht Lutheraner sein möchte.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Bucerus neque per glires neque musculos potuit commode sibi viam huc preparare; propterea moenia, non cives, salutando longe pręteriit.">Bucer konnte weder durch Weihrauch noch durch Mücken sich den Weg bereiten und konnte daher weit über die Mauern, nicht die Bürger hinausgehen.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Scelestum cuiusdam Lotharingi Basilee designatum et digne punitum facinus mihi declaratum esse in hoc prodest, ut ad maledicentiam quorundam respondeam, qui dicunt primarium quendam contionatorem verbi id facinoris perpetrasse, nimirum ut ecclesie illi notam inurant.">Der von einem gewissen Lothringer aus Basel gewählte und würdig bestrafte Skeles sei mir dabei erklärt worden, damit ich auf den Fluch einiger antworte, die sagen, dass ein gewisser führender Prediger dieses Wortes zu einem Verbrechen begangen habe, nämlich dass sie jener Kirche eine Bekanntschaft verbrennen.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Sed quid tandem, si Iudas inter 12 appostolos fęde lapsus et prevaricatus sit?">Aber was wäre, wenn Judas unter den 12 Aposteln des Bundes gefallen und gestört worden wäre?</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Ego adhuc valetudinarius sum, non per nimios labores, quos sane per duos menses, quantum potui, fugi.">Ich bin noch im Krankenhaus, nicht in allzu grosser Mühe, die ich, so gut ich konnte, zwei Monate lang geflohen bin.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Pręterita autem inquietudo et sollicitudo reliquias forsan suas nondum decoxerunt.">Die vergangene Unruhe und Besorgnis haben vielleicht ihre Reliquien noch nicht gekocht.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Si fieri poterit, invisurus sum deo duce termas.">Wenn es möglich ist, werde ich unter der Führung Gottes die Scharen beneiden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quid si Helveticas?">Was wäre, wenn die Helvetier?</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="De Lutheri morte iam nunc certior factus es, et per Hallerum magis certior fies, qui descriptionem parentationis et exequiarum suarum ad te missurus est.">Über den Tod Luthers bist du nun informiert worden und wirst durch Haller mehr informiert werden, der dir die Beschreibung seiner Pfarreien und Pfarreien schicken wird.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Ego exemplari cuidam hunc versiculum adieci: Aspice, mi lector, redeuntis signa papismi.">Ich habe diesem Vers folgendes Exemplar hinzugefügt: Blicke auf, mein Lektor, wenn die Zeichen des Papisten zurückgekehrt sind.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Bucephalus, Protheus ille, denuo nunc suas ostendit figuras.">Bucephalus, dieser Proteus, zeigt nun seine Figuren wieder.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Orationem tuam De persecutione ecclesię, pro qua tibi immortales gratias habeo, summa cum voluptate legi, quemadmodum etiam priorem De non conciliando cum papistis.">Deine Rede über die Verfolgung der Kirche, für die ich dir unsterblich danke, habe ich mit grösster Freude gelesen, wie ich auch den vorherigen über die Nichtversöhnung mit den Papisten liest.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Utinam a te impetrem, ut utranque vel alteram saltem typis excudere liceat!">Ich wünschte, ich würde von dir bekommen, dass er beide oder zumindest einen anderen drucken kann, wenn er gedruckt wird!</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Librum tuum De sacramentis partim propter occupationes, partim propter infirmitatem hactenus legere non potui.">Dein Buch über die Sakramente, teils wegen der Beschäftigung, teils wegen der Schwäche, konnte ich bisher nicht lesen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Inspexi tamen frontispitium et reperii optimam signorum et differentiam et distinctionem.">Ich habe jedoch die beste Front und die beste Unterscheidung von Zeichen und Unterschieden gesehen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Hallerus eum mihi descripturus est, quem sedulo manibus meis teram.">Haller wird ihn mir aufschreiben, den ich mit meinen Händen ernsthaft bedacht bin.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Hallerus et ego Ioannem Voglerum allocuti sumus, illi omnem operam nostram pollicentes, quam et praestabimus, dum nos appellaverit.">Haller und ich haben an Johannes Vogler gesprochen, indem sie ihm alle unsere Arbeit versprachen, die wir auch tun werden, wenn er uns anruft.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Quaestionem tuam iamdudum Hallero teste solvi et in rithmos congessi, ut vides.">Ich habe deine Frage schon längst auf Hallers Zeuge gelöst und, wie du siehst, in Rithmen geworfen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Videbis etiam antigraphum super „Aspice nudatas, barbara terra, nates“, etc.">Sie werden auch einen Antigraphen über „Aspice nudatas, barbara terra, nates\" usw. sehen.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="A longe intelleximus pium quendam et eruditum virum in votis habere, ut transmarinas adeoque ethnicorum nationes inviseret, eo maxime proposito, ut olim deo auspice contra Mahometistas ad propagandam Christi gloriam suam operam impenderet.">Von ferne haben wir verstanden, dass ein frommer und gelehrter Mann im Gelübde hat, die Überseeländer so sehr zu besuchen, vor allem in dem Vorhaben, dass er einst auf Gott hoffe, gegen die Mohammedisten zu wirken, um die Herrlichkeit Christi zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Propterea nunc questionem esse, tuto necne talis vir Alexandriam, Alchiram, etc., adire an etiam sumptus ex hac nostra urbe illi administrari possint, etc.">Deshalb sei es jetzt eine Frage, ob ein solcher Mann von Alexandria, Alchira usw. sicher ist, oder ob die Ausgaben dieser unserer Stadt verwaltet werden können usw.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Quanquam vero vir ille bonus mihi nominatus non sit neque adhuc sciam, quis et ubi sit, tamen potui coniectura quadam percipere illum tibi esse notum.">Obgleich aber jener gute Mann, der mir nicht genannt wurde, noch nicht weiss, wer und wo er ist, so konnte ich doch in einer gewissen Vermutung feststellen, dass er dir bekannt ist.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Quod si ita est et opinione mea non fallor, mearum partium esse duco, ut tibi meam sententiam et, quę ab aliis tanquam mutuata hac in re percepi, fideliter communicem.">Wenn das auch meine Meinung nicht falsch ist, so halte ich es für meine Partei, dass ich dir meine Meinung und die Dinge, die ich in dieser Angelegenheit von anderen wahrgenommen habe, treu mitteilen werde.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Sunt equidem mercatores, qui asserunt ex Venetiis Constantinopolim, Alexandriam et Alchiram usque secure cum mercatoribus concedi posse, etiamsi quis suam religionem profiteatur.">Es gibt Kaufleute, die behaupten, dass von Venedig, Konstantinopel, Alexandrien und Alchira mit Kaufleuten sicher zugestanden werden können, auch wenn man seine Religion bekennt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="At quamprimum contra Mahometicam sectam aliquis vel verbum dixerit, capitale esse adeoque, ut hactenus aliquem vivum evasisse auditum non sit.">Doch sobald jemand gegen die Mahometik gesprochen hat, sei er so Kapital, dass man bis jetzt keinen lebendigen Mann gehört habe.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Ego te per Christum oro, si de viro illo tibi quid constat, ut ipsum ab hac profectione dehorteris, ne ignes vitans in profundum aquarum incidat et eos amittamus nunc, quibus ipsi maxime caremus.">Ich bitte dich durch Christus, wenn du etwas von diesem Mann hast, dass du ihn vor diesem Weggang ablehnst, damit das Feuer nicht in die Tiefe des Wassers falle und jetzt jene verlieren, denen wir ihm am meisten entbehren.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Tacianum Gessneri, imo meum, iam cum adulescente Marco accepi.">Tacianus Gessner, nein, ich habe bereits mit seinem jungen Mann Markus empfangen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Quibus, quęso, modis viro illi pro tanta immortalitatis supellectile et donario preciosissimo respondeam?">Auf welche Weise, frage ich dich, werde ich diesem Mann für die grosse Güte der Unsterblichkeit und ein höchst kostbares Geschenk antworten?</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Meipsum sane intus et extra examinavi, qua fronte tam egregium munus recipiam, sed, ut ingenue fatear, indignitatem meam non tam agnosco quam sentio, et nisi te oratore ego apud Gessnerum, virum undiquaque excellentem, persuasionibus adiutus fuero, rubore quodam coram fatie eius olim apparebo.">Ich habe mich freilich innerlich und ausserhalb untersucht, an welcher Stirn ich ein so hervorragendes Geschenk annehme, aber um offen zu bekennen, erkenne ich meine Unverschämtheit nicht so sehr, wie ich fühle; und wenn ich dich nicht als Redner bei Gessner, einem von allen Seiten hervorragenden Mann, durch Überzeugungen unterstützt werde, werde ich einst vor seinem Schicksal erscheinen.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Si potuissem, scripsissem plura, quanquam nihil, quod scriptu dignum duxi, omiserim.">Wenn ich es hätte tun können, hätte ich mehr geschrieben, obwohl ich nichts ausgelassen hätte, was ich für wert hält.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Hallerus noster crescit et est acceptabilis ecclesię, qui [summam] Bullingeri, quantum ad pietatem attinet, per omnia relaturus est.">Unser Haller wächst und ist der Kirche wohlgefällig, der Bullingers grösste Frömmigkeit in allem erzählen wird.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Utinam illi queam pro votis vivere et agere!">Ich wünschte, ich könnte für ihn leben und nach Wunsch handeln!</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Ego distringor, ne dicam enecor negotiis, quibus certe per imbecillitatem corporis duobus integris mensibus satisfacere non potui.">Ich bin gezwungen, um nicht zu sagen, dass ich durch die Angelegenheiten, mit denen ich gewiss durch die Schwäche des Körpers zwei Monate nicht zufriedenstellen konnte.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Salutabis tuam domum piam, dominos consules, archigrammateum et doctos singulos.">Grüsse deine fromme Familie, die Herren, Konsuln, Erzbischof und jedem Gelehrten.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="D. Gessnero rescripsi brevibus.">Ich habe in kurzer Antwort an Herrn Gessnerus geschrieben.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Adulescens suus dimissus est cum viatico, quia aliud nihil recipere voluit.">Der junge Mann wurde mit dem Weggang freigelassen, weil er nichts anderes annehmen wollte.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Vale, decus meum.">Lebe wohl, meine Herrlichkeit.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="1. aprilis plus quam ex tempore 1546.">1. April mehr als ab der Zeit 1546.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Tuus per omnia G. Lętus, archigrammateus">Ihr in jeder Hinsicht ist G. Letus, der Erzbischof von euch.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Augustę Vindelicorum.">Augsburg.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Consules Welserus et Herprotus te valde resalutant.">Die Konsuln Welser und Herprotus grüssen dich sehr.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Si quid Gessnerus deinceps senatui est dedicaturus, oro, ut precaveas, ne consulum nomina expresse ponat, sed tantum „consulibus et senatui“, etc.">Wenn Gessner etwas später dem Senat widmen soll, bitte ich dich, dass du betest, dass er die Namen der Konsuln nicht ausdrücklich angibt, sondern nur "die Konsuln und Senat" usw.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Amplissimo viro, domino Henricho Bullingero, etc., amico et fratri omnibus modis suspiciendo.">Dem sehr grossen Mann, dem hochherzigen Heinrich Bullinger usw., in jeder Hinsicht auf einen Freund und Bruder zu achten.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Antiphona ad cynicę obscaenitatis versiculum per Campanum, antichristi legatum, olim in Germanos nudato podice prolatum, nempe:">Die Antiphon ist in einem Versikel von cynice obscaenitatis versiculum per Campanum, einem Botschafter des Antichristen, der einst in die Deutschen zitiert wurde, nämlich:</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Aspice nudatas, barbara terra, nates.">Schau hin auf die nackten, barbarischen Erden, die geborenen.</s>
    <s translated="false" n="75" original_language="de" original_no_xml="GL."/>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Cur in Germanos foedissima carmina ludis?">Warum hast du in den Deutschen eine höchst schändliche Gedichte gemacht?</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Foedior harpys Itala terra sacris.">Harpys Itala terra sacris.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Qua, nebulo Campane, fide, qua fronte recenses?">Mit welchem Schurken, mit welcher Treue, mit welcher Stirn kannst du dich neu erneuern?</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Aspice nudatas, barbara terra, nates.">Schau hin auf die nackten, barbarischen Erden, die geborenen.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Siccine Germanis decuit persolvere grates Pro praeda hinc acta fraude doloque gravi?">Hat es den Deutschen geziemt, für die Beute zu danken, die durch schwere Betrügerei verursacht wurde?</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Audi nunc contra perversa, malevola, turpis, te nudam papicolas leam leves carnalem deum luminibus carens cor timidum tuum truncatas manus contusum caput confractos pedes cui nulla est fides cui est venter deus">Höre nun auf die verkehrten, üblen, schändlichen, päpstlichen Löwen, den fleischlichen Gott, ohne Lichter, und erschreckt dein ängstliches Herz, zerbrochene Hände, zerbrochene Füsse, dem kein Glaube ist, dem Gott der Bauch ist.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Aspice Lerneum Rhomula terra malum">Sieh, Lerneum, Rhomula, das Übel!</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Sorbonam trucem quam trux sis lupus naturę scelus honestatis fugax cui est Christus pudor cur pueros colas quę nil quam aes petis quę virus paras fracti animi viros quis tibi sit parens.">Die Sorbonne, wie trunken du bist, ist ein Wolf der Natur, ein Frevel der Ehrbarkeit, der Christus ist, der Bescheidenheit, warum du die Knaben verehrst, die du nichts als Erz bittest, das die Männer eines zerbrochenen Geistes für dich bereitest.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Est pater incertus, monachum si dixeris istum.">Der Vater ist unsicher, wenn du diesen Mönch sagst.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Et matrem monacham, vęra referre soles">Und die Mutter, die Mönch, bringst du wahre Dinge an.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Rhomulus et Rhemus meretricis ab ubere poti sunt spurii et nothi posteritas et item.">Rhomulus und Rhemus wurden von der Hüfte der Hure getränkt, und auch die Nachwelt der Nacht.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="GL. MDXXXXVI.">GL. 1970.</s>
  </letter>
</file>
