<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12468" id_hbbw="2421" id_irg_sort="2421" id_sort="124210"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem a deo per Iesum Christum.">Wohlergehen von Gott durch Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod in mediis et maximis tuis occupationibus dignatus es ad me scribere, gratias ago primum deo nostro immortales, et tuae humanitati deinde, quin et ipse mihi gratulor atque gaudeo me, alioqui indignum, tot tantisque officiis vestrae caritatis cumulari et ornari, optoque protinus, ut in eadem benevolentia usque permaneam.">Dass du mir inmitten deiner grossen Beschäftigungen zu schreiben gewürdigt hast, danke ich zunächst unserem Gott und dann deiner Freundlichkeit, dass ich mich auch beglückwünsche und freue, sonst unwürdig, mit so vielen so grossen Pflichten eurer Liebe zusammenzufassen und zu schmücken, und zwar sogleich, dass ich in demselben Wohlwollen fortbestehe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ita enim spero vitae meae conditionem hanc, vel aliam quamcunque, multo mihi fore tolerabiliorem tranquillioremque, quum alioqui ea exposita et subiecta sit variis adversitatibus satanae et pessimorum hominum, quibus ferendis aequiore animo ac fortiter superandis haud sane (meo quidem iudicio) exiguum affert praesidium et solatium amicitia bonorum et doctorum virorum.">Denn so hoffe ich, dass mir dieser Zustand meines Lebens, oder irgendwie, viel erträglicher sein wird, da er sie sonst durch verschiedene Widerwärtigkeiten des Satans und des Schlimmsten von Menschen ausgesetzt und unterworfen ist, durch die er mit mehr Gleichmut und Mut zur Überwindung der guten und gelehrten Männer wenig Schutz und Trost zur Freundschaft mit guten und gelehrten Männern bringt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Qua de causa non cesso me subinde commendare et quodammodo obtrudere vobis, etiamsi alias nihil habeam, quod scribam.">Aus diesem Grund höre ich nicht auf, mich von Zeit zu Zeit zu Zeit zu empfehlen und euch zu verdrängen, auch wenn ich sonst nichts zu schreiben habe.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="In apologia vestra arbitror vos non tam multitudinis quaesisse applausum quam perpetuum veritatis tenorem atque consensum deique potius spectasse gloriam quam vestrum vel cuiusvis alterius honorem.">In euerer Entschuldigung glaube ich, dass ihr nicht so sehr den Beifall der Menge gesucht habt, als die ewige Gewissheit der Wahrheit, und dass ihr dann eher die Herrlichkeit als die Ehre eines anderen gesehen habt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam saepe invitis etiam extorquentur , quas haud dubie optimus quisque mallet prorsus evitare, si rei natura et finis ferret.">Denn oft werden sie sogar gegen ihren Willen erpresst, die der beste Mensch ohne Zweifel vermeiden würde, wenn die Natur und das Ende der Sache wäre.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Et vix puto fieri posse, ut quis in eiuscemodi contentione et defensione sui vel iustissima queat innocentiam suam ita proponere leniter ac modeste, quin etiam adversarii crimen interim aut iniuriam aut malevolentiam aut mendacium aut imprudentiam quasi aliud agendo ostendat, unde videlicet potissimum accusatio eius sit orta.">Und ich glaube kaum, dass es möglich ist, dass jemand in diesem Streit und Verteidigung seiner selbst oder der Gerechten seine Unschuld so sanft und bescheiden vorschlagen kann, dass er auch in der Zwischenzeit das Verbrechen des Gegners, die Ungerechtigkeit, die Bosheit, die Unklugheit oder die Unklugheit, gleichsam etwas anderes zeigt, woraus die Anklage vorzugsweise entstand.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed bene constat vobis apud deum vestri facti ratio, ut iudicia hominum minus sint reformidanda.">Aber es ist euch gut bekannt, dass die Vernunft eures Geschehens bei Gott weniger zu fürchten ist.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vere competit Christi vaticinium in hominem illum satis audacem in proferendis novis interpretationibus nescio qua libidine ab aliis tam veteribus quam neotericis dissentiendi.">Es ist wahr, dass die Weissagung Christi auf diesen Menschen hinreichend kühn genug ist, um neue Interpretationen vorzulegen, ich weiss nicht mit irgendeiner Begierde, die von anderen sowohl alt als auch neoterisch ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Valde metuo, ne ambitione et invidia potius quam vero pietatis studio ducatur, quum velit ita singularis videri, ut certe etiam habetur ab ommnibus fere, qui sunt Marpurgi.">Ich fürchte sehr, dass er eher durch Ehrgeiz und Neid als durch den wahren Eifer der Frömmigkeit geführt wird, da er so einzigartiger erscheinen möchte, wie es sicherlich auch von allen, die in Marburg sind, gilt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed deus novit, quam fideliter unusquisque serviat, qui tandem recte diiudicabit, quae nos hic latent aut quae homines falso statuunt et persuadent.">Aber Gott weiss, wie treu jeder dient, der schliesslich mit Recht urteilen wird, was uns hier verborgen ist oder was die Menschen falsch bestimmen und überzeugen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De Lutheri morte idem, quod vos, sentimus, et recte precamini deum, ut det successores, qui sint viri pacis.">Was den Tod Luthers betrifft, so empfinden wir euch und betet mit Recht zu Gott, dass er es den Nachfolgern gebe, die Männer des Friedens sind.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="At profecto, licet dissensio tandem inter partes ponatur a doctioribus, nunquam tamen deerunt indocti et contentiosi homines, qui volent haerere, stare verbis magistri sui, quicquid etiam melior ac maior pars statuat doctorum.">Aber obwohl endlich die Meinungsverschiedenheit von den Gelehrten unter den Parteien gestellt wird, fehlt es doch nie an ungelehrten und streitsüchtigen Menschen, die sich an den Worten ihres Meisters halten wollen, was auch immer der bessere und grössere Teil der Lehrer bestimmt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Caeteroquin bona spes est reliquos fore placabiliores nec ita concitatos, ut fuit Lutherus.">Im übrigen ist die gute Hoffnung, dass die übrigen gnädig sein werden, und dass sie nicht so erregt werden, wie Luther war.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Audivi enim superiori anno ex Ioanne Pistorio Niddano, quum loqueremur familiariter inter nos de fine istius controversiae, quod Philippi Melanthonis autoritas facile posset tollere Lutheri autoritatem, si hic prior moreretur.">Denn ich habe im letzten Jahr von Johannes Pistorius Niddanus gehört, als wir über das Ende dieses Streites in vertrauter Weise zwischen uns sprachen, dass Philipp Melanthons Autorität leicht die Autorität Luthers beseitigen könnte, wenn er hier zuerst stirbt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Faxit deus, ut integra stabiliatur concordia inter omnes, quo regnum dei amplificetur et nomen eius celebretur.">Möge Gott gewähren, dass die unversehrte Eintracht zwischen allen gefestigt werde, wodurch das Reich Gottes erweitert und sein Name gefeiert wird.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Valeas in Christo cum tuis omnibus nosque tuis precibus commendatos semper habeas, oro.">Lebe wohl in Christus und behalte uns immer in deinen Gebeten empfohlen, ich bitte dich.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Datę ex Francofurto, circiter idus apriles anno 1546.">Gegeben aus Frankfurt, am 14. April 1546.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Iohannes Pinzinger totus tuus.">Johannes Pinzinger, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Eximia pietate et doctrina viro domino Heynricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae antistiti celeberrimo, praeceptori et domino suo unice colendo.">An den Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr berühmten Bischof der Zürcher Kirche, seinem einzig wertschätzenden Lehrer und Herrn.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
