<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12448" id_hbbw="2401" id_irg_sort="2401" id_sort="124010"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas, Pistori humanissime idemque charissime frater, Francfordi scriptas 12. septembris, circa principium octobris accepi, ac ago tuae humanitati ante omnia maximas gratias, qui multis aliis nos et negligentibus et aversantibus amicus esse perseveras ac amicissime ad nos scribis.">Ich habe deinen Brief, lieber Pistor, am 12. September in Frankfurt erhalten, etwa Anfang Oktober, und ich danke dir vor allem für deine Freundlichkeit, die du uns durch viele andere Nachlässigkeiten und Abneigungen weiterhin freundlich und freundlich schreibst.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nunquam illius tuae humanitatis obliviscemur.">Wir werden deine Freundlichkeit nie vergessen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Afficit et illud nos persuaviter, quod aperte, candide et libere scribis, unde sperare possumus te boni consulturum, si et nos amice et aperte, id est ex animo simpliciterque respondeamus.">Es trifft uns auch überzeugend zu, dass du offen, offen, offen und frei schreibst, worauf wir hoffen können, dass du gut sein wirst, wenn wir einfach auf uns, das heisst, von Herzen antworten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dominus certe noster, cuius ministri sumus, simplicitatem et candorem prae caeteris probat et amat.">Gewiss beweist und liebt unser Herr, dessen Diener wir sind, Einfachheit und Weissheit vor den anderen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Horres animo totus, quoties in mentem venit vel cogitatio contentionis de sacramento corporis et sanguinis domini.">Die Schrecken sind ganz im Geiste, so oft das Gedächtnis des Streites über das Sakrament des Leibes und Blutes des Herrn in den Geist kommt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Causam horroris addis, quod videas primitivam ecclesiam contentionibus propemodum interiisse; unde nunc quoque colligere oporteat nostras ecclesias, si ita nos invicem mordere pergamus, tandem etiam consumendas fore.">Du fügst die Ursache des Schreckens hinzu, dass du siehst, dass die Urkirche durch Streit fast untergegangen ist; daher müssen wir auch jetzt unsere Kirchen sammeln, wenn wir uns so weiter beissen, endlich auch verzehrt werden.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quibus ego consolationis gratia haec adiicio: Non omnem contentionem esse culpabilem et exitialem; imo approbat dominus contentiones et dissidia aliquot; unde non oportebit mox concidere ad primam dissidiorum spem.">Zu ihnen füge ich die Gnade des Trostes hinzu: "Nicht jeder Streit ist schuldhaft und verhängnisvoll; ja der Herr billigt einige Streitigkeiten und Zwietrachten; daher wird es nicht nötig sein, bald zur ersten Hoffnung auf Zwietracht zu fallen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Habent enim dissidia quaedam luculentum fructum, melioraque sunt nimia securitate et tranquillitate.">Denn einige Meinungsverschiedenheiten haben eine klare Frucht, und sie sind besser in übermässiger Sicherheit und Ruhe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="In primis ergo inspiciendum videtur, qua in re sit dissidium.">Zuerst also muss man sehen, in welcher Sache Streit ist.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Non raro fuit dissidium inter dominum ipsum et discipulos suos.">Es war nicht selten ein Streit zwischen dem Herrn selbst und seinen Jüngern.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam nullus est paterfamilias ita tractabilis et pacificus, qui non aliquando dissideat cum familia.">Denn kein Hausvater ist so handelbar und friedlich, dass er nicht manchmal mit der Familie streitet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Incidit Paulo cum collega Petro gravissima contentio, non de re levi et supervacanea, sed de capite salutis nostrae, an scilicet gentes quoque ad communionem Christi pertineant, an puri et sancti sint ethnici per fidem Christi absque legalium adminiculo.">Paulus ist mit seinem Kollegen Petrus ein sehr ernster Streit, nicht um eine oberflächliche und überflüssige Sache, sondern um das Haupt unseres Heiles, ob die Heiden auch zur Gemeinschaft Christi gehören, ob die Heiden rein und heilig sind durch den Glauben an Christus ohne die Hilfe des Gesetzes.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ea in re restitit in faciem Petro doctor gentium, et acriter et palam illum corripuit dicens apertissime illum non recto pede incedere ad veritatem evangelii.">In dieser Angelegenheit stellte sich Petrus, der Lehrer der Heiden, ins Angesicht und tadelte ihn scharf und offen, indem er ganz offen sagte, dass er nicht mit rechtem Fuss zur Wahrheit des Evangeliums gehe.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Cum Nazareis aut Mineis eundem Christum cum Paulo praedicantibus gravior multo intercessit concertatio illis cum Christo legalia quoque negantibus, hoc autem solum et purum Christum et fidem in Christum praedicante.">Mit den Nazareern oder Minäern, die denselben Christus mit Paulus verkündigten, kam ein viel schwererer Streit um jene, die auch mit Christus die Gesetze verleugnen, und zwar nur dies, indem sie Christus und den Glauben an Christus predigten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Neque ignoras potissimam partem epistolarum apostolicarum sub contentionem cadere: Res ipsa hoc loquitur; testantur scripta.">Du weisst auch nicht, dass der wichtigste Teil der apostolischen Briefe unter den Streit fällt: Die Sache selbst spricht dies; die Schriften bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si iam apostoli, Paulus inprimis, contentionem horruissent ex animo, quid, quaeso, usu venisset ecclesiae Christi?">Wenn nun die Apostel, Paulus, vor allem die Streitigkeit von Herzen erschreckt hätten, was, bitte, wäre die Kirche Christi in Gebrauch gekommen?</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Vicisset pars impurior, obscurataque fuisset synceritas praedicationis evangelicae.">Der unreine Teil wäre überwunden, die Aufrichtigkeit der evangelischen Predigt wäre verdunkelt gewesen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iam ergo, cum contentiosa Pauli scripta contra Minaeos et insynceros praedicatores evangelii Christi legimus, non exhorrescimus, sed fidem et synceritatem apostoli Pauli cum gratiarum actione laudamus laetantes.">Wenn wir also die strittigen Schriften des Paulus gegen die Minäer und aufrichtige Prediger des Evangeliums Christi lesen, so sind wir nicht entsetzt, sondern loben den Glauben und die Aufrichtigkeit des Apostels Paulus mit Danksagung.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Applicemus iam haec nostris negotiis et videamus, qualis exorta aut restaurata sit inter Lutherum et nos contentio.">Lasst uns nun diese Dinge an unsere Angelegenheiten wenden und sehen, wie der Streit zwischen Luther und uns entstanden oder wiederhergestellt ist.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Docuerunt multi viri boni, non tantum Oecolampadius et Zvinglius, evangelium Christi pure: Christum, deum verum et hominem, naturis indivisis et non confusis, universalis ecclesiae regem esse summum et pontificem maximum, id est redemptorem, intercessorem et hostiam, vitam item et omne desyderium pii pectoris; hunc conscendisse caelum in verum tabernaculum, nec iam haerere ipsum in terris; misisse spiritum suum, per quem et in quo omnia operetur in suis, qui per fidem in illum solam absolventur, et fide operentur bona opera, quae ipse praecepit, addiderunt hanc fidem et religionem doceri verbo Christi et renovari ac testificari sacramentis Christi.">Viele gute Männer, nicht nur Oecolampadius und Zwingli, haben gelehrt, dass das Evangelium Christi rein ist: Christus, der wahre Gott und Mensch, ungeteilt und unvermischt, der höchste König der universalen Kirche ist und der Hohepriester, das heisst der Erlöser, Fürsprecher und Opfer, das Leben und alle Wünsche des frommen Herzens; dass dieser Himmel in die wahre Hütte aufgefahren ist und nicht mehr auf Erden ihn festhält; dass er seinen Geist gesandt habe, durch den und in dem alles in seinen Werken wirkt, die allein durch den Glauben an ihn vollendet werden, und dass durch den Glauben die guten Werke, die er selbst befohlen hat, wirken, haben sie hinzugefügt, dass dieser Glaube und die Religion durch das Wort Christi gelehrt und erneuert werden und die Sakramente Christi bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="His vero se opponit Lutherus et talem profert de sacramentis doctrinam, quae aliquot articulos verae religionis obscurat et subvertit, et magis cum antichristo quam cum Christo facit.">Dem steht entgegen Luther und spricht von den Sakramenten eine solche Lehre, welche einige Artikel der wahren Religion verdunkelt und umstürzt, und zwar mehr mit dem Antichristen als mit Christus.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Iniuriam et contumeliam maximam fecerim Luthero sanctae memoriae, qui iam apud Christum vivit, nisi hac, quod dixi, evicero!">Ich habe Luthers heiliges Gedächtnis sehr beleidigt und beleidigt, der schon bei Christus lebt, es sei denn, ich vergebe das, was ich gesagt habe!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Articuli verae fidei et religionis sunt: Christum dominum duabus constare naturis iisque indivisis et non commixtis; Christum corpore glorioso ascendisse in coelum et contineri illic in loco certo; non esse iuxta corpus ubique; Christi carnem corporaliter manducatam non prodesse, spiritualiter manducatam plane pascere, ut non esuriat aut sitiat homo fidelis.">Die Artikel des wahren Glaubens und der Religion sind: Christus, der Herr, besteht aus zwei Naturen, die ungeteilt und nicht vermischt sind; Christus sei mit einem glorreichen Leibe in den Himmel aufgefahren und dort an einem bestimmten Ort enthalten; dass er nicht überall neben dem Leibe sei; dass das Fleisch Christi, das leiblich gegessen wird, nicht nütze, das geistig gegessene Fleisch ganz zu weiden, damit der treue Mensch nicht hungert oder dürstet.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Lutherus vero sic docet de naturis in Christo in contentione sacramentaria, ut, si vera sint, quae ipse tradit, naturas esse oporteat confusas.">Luther aber lehrt so über die Naturen in Christo im sakramentalen Streite, dass, wenn die Dinge wahr sind, die er giebt, die Naturen verwirrt werden müssen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dicit enim humanitatem Christi et corpus eius verum perinde ubique esse atque divinitatem.">Denn er sagt, die Menschheit Christi und sein Leib sei überall ebenso wahr wie die Gottheit.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Docet et dicit mendatium esse asserere Christi corpus in uno aliquo coeli loco esse propter veri corporis modum; posse enim simul et semel in pluribus locis esse corpus domini.">Er lehrt und sagt, es sei eine Lüge, zu behaupten, der Leib Christi sei an einem Orte des Himmels wegen der Art und Weise des wahren Leibes; denn es kann zugleich und ein für allemal an mehreren Orten der Leib des Herrn sein.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Concedit quidem scripturam duarum manducationum facere mentionem, carnalis crassae et spiritualis fidei; sed ille addit et confingit tertiam nec crassam nec spiritualem, sed tamen veram et corporalem, interim ineffabilem, cui tribuit remissionem et vitam aeternam.">Die Schrift erlaubt zwar, die beiden Speisen zu erwähnen, den groben und geistlichen Glauben; aber er fügt hinzu und bildet ein drittes, weder groben noch geistig, sondern wahrhaftig und körperlich, inzwischen unaussprechlich, dem sie Vergebung und ewiges Leben verleiht.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Hanc autem in coena arbitratur fieri.">Das geschieht aber beim Abendmahl.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="An vero haec resapiunt synceritatem evangelicam?">Sind dies die Aufrichtigkeit des Evangeliums?</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="An non omnia haec pugnant ex diametro cum syncera pietatis doctrina?">Oder kämpfen nicht all diese Dinge australisch mit der aufrichtigen Lehre der Frömmigkeit?</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="An non ista omnia manifesta et copiose et frequenter repetita leguntur in libris Lutheri?">Werden nicht all dies in den Büchern Luthers klar, ausführlich und häufig wiederholt gelesen?</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Iam quod attinet doctrinam antichristi, cum qua ille amplius facit quam cum doctrina Christi, an non idem per omnia in negotio coenae docent papa et Lutherus transsubstantiatione et quotidiana victima excepta, cum uterque credendum docet panem esse corpus Christi essentialiter et reipsa, ita ut tam digni quam indigni ipsum verum domini corpus manducent, adeo ut, qui panem edunt, non aliud edant quam ipsum domini corpus verum, quod in cruce pependit?">Was nun die Lehre des Antichristen betrifft, mit der er mehr tut als mit der Lehre Christi, oder nicht in allem das Gleiche im Abendmahl lehren Papst und Luther ausser der Transsubstantiation und dem täglichen Opfer, wenn beide lehren, dass das Brot der Leib Christi wesentlich und religiös ist, so dass sie sowohl würdig als auch unwürdig den wahren Leib des Herrn essen, so dass diejenigen, die das Brot essen, nicht etwas anderes essen als den wahren Leib des Herrn, der am Kreuz gehängt wird?</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Docet cum papa Lutherus ascensionem corporis Christi huiusmodi esse, ut nihilominus hic in terris sub specie panis et cum pane (cum adorabili inquam et venerabili - ita enim loquitur - sacramento) sit ipsum domini corpus, idque modo quodam ineffabili, ut cuilibet fideli apprehenso pane liceat dicere: Hic te apprehendi et teneo.">Wenn Papst Luther lehrt, dass die Himmelfahrt des Leibes Christi derart ist, dass er dennoch hier auf Erden unter der Gestalt von Brot und Brot (mit dem anbetungswürdigen und ehrwürdigen Worten - so spricht er - der Leib des Herrn selbst ist, und zwar in einer unaussprechlichen Weise, dass jedem Gläubigen, der das Brot auffasst, erlaubt ist, zu sagen: "Du wirst erfasst und festhalten".</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Quis vero haec audiens non obstupescat et horreat magis, quam cum audit esse homines aliquot, qui huiusmodi pravis doctrinis sese opponant?">Wer aber, der diese Dinge hört, entsetzt sich und entsetzt sich nicht mehr, als wenn er hört, dass es einige Menschen gibt, die sich derart schlechten Lehren widersetzen?</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quomodo alii huiusmodi dogmata ferant, quid de iis iudicent, quomodo cum veritate concilient, ignoramus.">Wie andere solche Dogmen ertragen, wissen wir nicht, was sie über sie beurteilen, wie sie mit der Wahrheit versöhnen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nos putavimus nostri officii esse, utpote vocatis ad ministerium evangelii, impetere et oppugnare ea, quae ex diametro contradicunt evangelio et confirmant antichristianismum, maxime cum Lutherus nos et doctores purae veritatis protraheret ac palam diceret nos esse haereticos, nos esse impios et sacrilegos, nos non credere in deum neque ullum articulum christianae fidei recte tenere.">Wir glauben, dass es unsere Pflicht ist, da sie zum Dienst des Evangeliums berufen sind, die Dinge anzugreifen und anzugreifen, die dem Evangelium diametral widersprechen und den Antichristentum bestätigen, zumal Luther uns und die Lehrer der reinen Wahrheit fortführte und offen sagte, wir seien Häretiker, wir seien gottlos und gottlos, wir glauben nicht an Gott und keinen Artikel des christlichen Glaubens richtig.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Quomodo potuissemus haec surda aure transire?">Wie könnten wir diese tauben Ohren überqueren?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Quomodo dissimulassemus eam atrocem contumeliam non in vivos tantum et mortuos, optime meritos viros, sed in ipsum Christum et veritatem eius designatam impudentissime?">Wie hätten wir diese schreckliche Beleidigung nicht nur gegen die Lebenden und die Toten verbergen können, die höchst verdienten Männer, sondern auf Christus selbst und seine Wahrheit hin, die auf das unverschämteste hingewiesen ist?</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Horruisset posteritas, sat scio, si legisset tam atrocia convitia in veritatem et ministros veritatis, vidissetque nullos fuisse, qui pro domo dei, pro veritate et pro bene meritis se opposuissent, si non murum, saltem saepem.">Die Nachwelt wäre entsetzt gewesen, ich weiss genug, wenn er so schreckliche Beleidigungen gegen die Wahrheit und die Diener der Wahrheit gelesen hätte, und hätte gesehen, dass es niemanden gäbe, die sich für das Haus Gottes, für die Wahrheit und für die guten Verdienste ausgesetzt hätten, wenn nicht die Mauer, wenigstens oft.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Mihi crede, colendissime mi Pistori, ingens malum dedisse ecclesiae primitivae non contentiones, sed magis quorundam intempestiva silentia.">Glaube mir, mein hochgeschätzter Bäcker, dass er der Urkirche kein grosses Übel geschenkt hat, nicht die Streitigkeiten, sondern die unzeitgemässe Schweigen einiger.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Fuerunt viri docti et sancti, quorum magna extabant beneficia in ecclesiam; at his erant sui errores, quos tamen propagare contendebant pro agnato vitio naturae corruptae.">Es gab gelehrte und heilige Männer, deren grosse Wohltaten in der Kirche entstanden; aber sie waren ihre eigenen Irrtümer, die sie doch bemühten, für ein verwandtes Laster der verdorbenen Natur zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="His noluerunt se alii propter authoritatem istarum opponere.">Andere weigerten sich, sich der Autorität dieser Männer zu widersetzen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Simplitiores initium non intellexerunt receperuntque doctrinam illorum citra delectum.">Die einfachen Menschen haben ihren Anfang nicht verstanden, und sie haben ihre Lehre ohne das Ergötzen angenommen.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Quare in universum error per tempora invaluit.">Darum hat der Irrtum im Ganzen durch die Zeiten geschwächt.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Exempla, sat scio, occurrunt tibi quaedam historiarum peritissimo.">Ich weiss genug, dass dir einige sehr erfahrene Geschichten entgegenkommen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Hortor itaque tuam pietatem, ne ita exhorrescas ad contentiones illas, quibus non privatae aguntur causae paucorum, sed in quibus agitur de integritate doctrinarum, qua in controversia nemini licet esse neutrali.">Ich ermahne daher deine Frömmigkeit, dass du nicht so vor jenen Streitigkeiten zurückschreckst, durch die nicht private Angelegenheiten von wenigen vor sich gehen, sondern bei denen es sich um die Integrität der Lehren handelt, bei der es niemandem erlaubt ist, in der Kontroverse neu zu sein.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Tu pro eximia pietate tua, quae dixi, expende.">Bedenke, was ich dir gesagt habe, für deine aussergewöhnliche Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Deinde dicis vestros, qui non sunt impliciti contentionis calore, eadem prope de coena domini sentire, quae nos, nisi quod aliis utuntur loquendi formulis, et quod alicubi plus dicere videntur.">Dann sagst du, dass eure Leute, die nicht in die Wärme des Streites verwickelt sind, fast die gleiche Meinung über das Abendmahl haben wie wir, ausser dass sie sich anderer Formeln bedienen, und dass sie irgendwo mehr zu sagen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="De formulis loquendi illos optime sentire et prudentissime facere constat, qui illis loquendi formulis utuntur, quae rem ipsam, quam explicare debent, complectuntur assequunturque et ipsam denique significantissime animis popularium exponunt nihil habentes amphibologiae, obscuri et dubii.">Von den Sprachformeln ist es klar, dass diejenigen am besten und klugsten sind, die sich mit jenen Sprachformeln beschäftigen, die die Sache selbst, die sie erklären müssen, erreichen und schliesslich die demokratische Gesinnung selbst in sinnvoller Weise erklären, ohne dass sie Amphibologie, Dunkel und Zweifel haben.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="In hoc enim inventa est oratio, ut animi conceptum vere, simpliciter et dilucide exprimat.">Denn: I. Darin ist das Gebet erfunden worden, dass es die Empfängnis des Geistes wahrhaft, schlechthin und klar ausdrückt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Ac interpretes scripturarum ecclesiarumque ministri unice hoc conari debent, ut perspicua sint, quae dicunt, imo ut ea, quae in scripturis involutiora videntur, ita explicent, ne quid supersit difficultatis.">Und die Ausleger der Heiligen Schrift müssen nur die Kirchendiener versuchen, dies klar zu machen, was sie sagen, ja, dass sie das, was in der Schrift unfreiwilliger erscheint, so erklären, dass nichts von Schwierigkeiten übrig bleibt.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Non autem huiusmodi locutionibus uti debent, quibus aliis et aliis iterum interpretibus et expositionibus opus sit.">Solche Redewendungen dürfen sie aber nicht gebrauchen, durch welche andere und andere Ausleger und Erklärungen nötig sind.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Tantum abest, ut illas locutiones probem, quae non modo obscurae sunt et ancipites, sed patrocinium quoque praebent veteribus erroribus aut quae contentione adhuc vigente sic sunt composita, ut eas utraque pars ad suum sensum rapere applicareque possit.">Es ist so weit davon entfernt, jene Redewendungen zu beweisen, die nicht nur unklar und unklar sind, sondern auch alten Irrtümern Schutz bieten oder die noch im Streit vorhanden sind, so zusammengesetzt sind, dass beide Seiten sie auf ihren eigenen Sinn anwenden können.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Nam, ut veritatem simpliciter confiteri oportet, ita dominus approbat synceritatem et simplicitatem.">Denn wie man schlechthin die Wahrheit bekennen muss, so billigt der Herr die Aufrichtigkeit und Einfachheit.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Porro, quid illud sit, quod vestri plus dicere videntur, ita exponis: cum non solum significativa, sed et exhibitativa signa esse volunt, quibus vere exhibeantur ea, quae verbo offeruntur et symbolis.">Sie erklären ferner, was das ist, was eure mehr zu sagen scheinen; denn sie wollen nicht nur die Bezeichnung, sondern auch die Ausstellungszeichen sein, durch welche das, was im Wort und in den Symbolen dargeboten wird, wahrhaft dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Et iuste hic gradum, charissime mi Pistori, et quid hisce verbis dixeris, expende.">Und hier, mein liebster Bäcker, bedenke, was du mit diesen Worten sagst.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Scio, scio te magis hic loqui ex aliorum sententia et traditione quam ex ea sententia, qua quondam imbutus fuisti.">Ich weiss, ich weiss, dass du hier mehr von der Meinung und Überlieferung anderer sprichst als von der Meinung, mit der du einst erfüllt warst.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Principio dicis panem coenae non tantum significativum, sed et exhibitivum esse signum.">Am Anfang sagst du, dass das Brot des Abendmahls nicht nur ein Zeichen ist, sondern auch ein Zeichen ist.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Exponis deinde exhibendi vocabulum subiungens, quibus vere exhibeantur ea, quae verbo offeruntur et symbolis.">Du erklärst dann das Wort "zeigen", indem du hinzufügst, denen das, was im Wort und in den Symbolen dargeboten wird, wahrhaft dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Quaestio ergo ex his oritur, quidnam illud verum sit, quod verbo offertur et symbolis, id est quid valeant verba et symbola.">Daraus ergibt sich also die Frage, was das Wahre ist, was durch Wort und Symbole dargeboten wird, das heisst, was Worte und Symbole bedeuten.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="An verbis insit vis quaedam advehendi ipsas res, quarum sunt verba et vocabula, an significandi tantum?">Oder giebt es in Worten eine gewisse Kraft, die Wirklichkeiten, deren Worte und Worte sind, herbeizuführen oder nur die Bedeutung zu bezeichnen?</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Iam si scripturas et patres religiosiores purioresque excutias diligenter, invenies verbis non plus tribuendum esse quam officium significandi, commonendi et hortandi, etc.">Wenn du nun die Schrift und die religiösen Väter gründlich untersuchen willst, wirst du feststellen, dass man den Worten nicht mehr zuschreiben darf als die Pflicht, zu bezeichnen, zu ermahnen und zu ermahnen usw.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Non habent autem in seipsis, quod significant.">Sie haben aber nicht in sich selbst, was sie bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Ergo nec offerunt nec exhibent; quod enim non habeo, non exhibeo.">Also bringe ich weder dar noch zeige es; denn was ich nicht habe, das zeige ich nicht.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Verbum est illud domini verbum leproso dictum: „Volo, mundus esto.“">Das Wort des Herrn ist das Wort des Aussätzigen: "Ich wünsche, Sei rein".</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="His verbis significare voluit se virtute sua divina lepram curare atque mundare velle.">Mit diesen Worten wollte er bezeichnen, dass er durch seine göttliche Kraft den Aussatz heilen und reinigen will.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Non autem fuit in verbis illis munditia, quam verba exhibuerint.">Nicht aber war in diesen Worten Reinheit, wie sie Worte darbrachten.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Ita verbum est illud domini verbum: „Hoc est corpus meum, quod pro vobis traditur“, significans utique verum corpus crucifigendum; at interim in verbo non erat corpus, quod verbo offerretur et exhiberetur.">So ist das Wort des Herrn jenes Wort: "Dies ist mein Leib, der für euch überliefert wird" und bedeutet damit, dass der wahre Leib gekreuzigt werden solle. In der Zwischenzeit aber war im Wort kein Leib, der durch das Wort dargebracht und dargeboten werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Quare ergo dicunt quidam verba et symbola non tantum significare, sed magis exhibere?">Warum also sagen einige, dass Worte und Symbole nicht nur bezeichnen, sondern vielmehr ausdrücken?</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Aliud dicere et sentire videri volunt quam illi, qui dicunt in coena verum et naturale corpus domini tradi et sumi, et revera idem dicunt et loquuntur cum his, cum Christus non habeat nisi unum et verum corpus.">Anders wollen sie sagen und wahrnehmen als jene, die im Abendmahl sagen, der wahre und natürliche Leib des Herrn werde übergeben und angenommen, und in der Tat sagen und sprechen sie dasselbe mit ihnen, da Christus nur einen wahren Leib hat.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Sed et panis non aliud quam verum domini naturale et pro nobis traditum corpus significat.">Das Brot aber bezeichnet nicht anders als den wahren, natürlichen und für uns übergebenen Leib.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Quod si id, quod significatur, simul exhibetur, non video, quid hi aliud quam illi dicant.">Wenn aber das, was bezeichnet wird, zugleich gezeigt wird, so sehe ich nicht, was diese sagen, als sie.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Si in coena cum pane exhibetur nobis ipsum domini verum corpus, iam hoc fit vel dei promittentis virtute et dono vel panis vel ministri beneficio.">Wenn uns beim Abendmahl mit dem Brot der wahre Leib des Herrn gezeigt wird, dann geschieht dies entweder durch die Kraft der Verheissung Gottes, durch die Gabe des Brotes oder durch die Wohltat des Dieners.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Nullibi autem promisit se cum pane corpus suum manducandum daturum; figurata enim verba sunt „hoc est corpus meum.“">Niemals aber hat er versprochen, dass er mit dem Brot seinen Leib zu essen geben werde; denn die figürlichen Worte sind "das ist mein Leib".</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Hoc potius promisit, quod corpus suum daturus sit in panem, id est cibum, ut, quisquis hoc ederit, id est omnem in Christum incarnatum fiduciam fixerit, victurus sit aeternum nec ullam amplius esuriem aut sitim passurus.">Vielmehr hat er versprochen, dass er seinen Leib auf das Brot geben wird, das heisst auf die Speise, dass, wer dies isst, das heisst all das Vertrauen auf den fleischgewordenen Christus festgesetzt hat, er ewig leben werde, ohne mehr Hunger oder Durst zu leiden.</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Negavit carnem suam naturaliter manducatam prodesse.">Er leugnete, dass sein Fleisch von Natur gegessen werde.</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Ergo non dedit, non promisit, quod non prodest, qui nihil dicit aut facit, quod non prosit.">Also hat er es nicht gegeben; er hat es nicht versprochen, dass es nicht nützt, der nichts sagt oder thut, was nicht nützt.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Quod autem promittit, praestat et exhibet, vitam videlicet aeternam et societatem credentibus.">Was aber verheisst, spendet und spendet, nämlich das ewige Leben und die Gemeinschaft denen, die glauben.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Iam quod symbolum panis attinet, non distribuit se dominus in pane aut cum pane, sed in cruce per spiritum in fide.">Was nun das Symbolum des Brotes betrifft, so hat sich der Herr nicht auf Brot oder mit Brot verteilt, sondern am Kreuz durch den Geist im Glauben.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Coena denique fidelium cibus est; repellit coena infideles.">Das Abendmahl ist schliesslich die Speise der Gläubigen; das Abendmahl vertreibt die Ungläubigen.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Priusquam ergo fideles accedant ad coenam, Christi participes facti sunt; non primum in coena distributum accipiunt.">Bevor also die Gläubigen zum Abendmahl hinzutreten, sind sie Teilhaber Christi geworden; sie empfangen nicht das erste, was sie im Abendmahl verteilt haben.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Nam Paulus, „Probet seipsum homo“, inquit, „et deinde edat de pane.“">Denn Paulus sagt: "Der Mensch prüfe sich selbst", und dann esse er von dem Brot.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Sed et corporis natura in Christo etiam clarificato alia est, quam quod vel visibiliter vel invisibiliter cum pane aut in pane sit aut per illum distribuatur.">Die Natur des Leibes in Christo aber ist auch eine andere, als dass sie entweder sichtbar oder unsichtbar ist mit dem Brote, im Brote oder durch ihn verteilt wird.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Christi corpus adeo non dant ministri, ut non dat spiritum sanctum ullus homo; symbola dat veri corporis et sanguinis minister.">Im übrigen giebt der Leib Christi nicht so sehr, dass kein Mensch den Heiligen Geist giebt; er giebt Symbole des wahren Leibes und Blutes.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Iohannes dicebat: „Ego baptizo aqua; qui post me venturus est, baptizabit spiritu sancto et igni.“">Johannes sagte: "Ich taufe mit Wasser; wer nach mir kommen wird, wird mit dem Heiligen Geiste und dem Feuer taufen".</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Haerendum ergo in hac causa ut omnibus aliis arbitror huic tutae et fixae religionis nostrae ancorae.">In dieser Sache muss man also festhalten, dass ich glaube, dass alle anderen dieser sicheren und festen Anker unserer Religion sind.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Sola in Christum fide iustificari et vivificari credentes.">Nur durch den Glauben an Christus werden die Gläubigen gerechtfertigt und lebendig gemacht.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Iustificat, cibat, vegetat, servat, satiat, vivificat solus deus spiritu suo non per ulla externa.">Er rechtfertigt, nährt, bewahrt, sättigt, belebt allein Gott durch seinen Geist, nicht durch äussere Mittel.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Participamus nos illius gratia, vita et donis sola fide.">Wir nehmen an seiner Gnade, seinem Leben und seinen Gaben allein im Glauben teil.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Nunquam patiemur, ut haec distribuantur in sacramenta et externa quaedam.">Wir werden nie zulassen, dass diese Dinge in die Sakramente verteilt werden und einige äussere Dinge.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Sic enim violatur integritas et synceritas evangelicae doctrinae, quam tot concertationibus inviolatam voluit apostolus.">Denn so wird die Unversehrtheit und Aufrichtigkeit der evangelischen Lehre verletzt, welche der Apostel mit so vielen Streitigkeiten unversehrt wollte.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Interea ut verbo admonendi docendique vim tribuimus, ita fatemur sacramenta significare, testificari, obsignare oculisque res signatas velut subiicere, ita ut verbum et sacramenta iustificationi serviant, non iustificent, non conferant aut exhibeant gratiam.">In der Zwischenzeit, damit wir dem Wort der Lehre die Kraft zuschreiben, bekennen wir, dass die Sakramente bedeuten, bezeugen, besiegeln die gesiegelten Dinge wie unterwerfen, so dass das Wort und die Sakramente der Rechtfertigung dienen, nicht gerechtfertigen, nicht verleihen oder Gnade erweisen.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Proinde minime oppugnamus, quod mox adfers.">Dementsprechend greifen wir nicht an, was du bald vorbringst.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Non arbitramur coenam tantum esse memoriam, qua factam redemptionem celebrent fideles, sed qua Christus instituerit testamentum, testimonium certum et firmum voluntatis suae extremae.">Wir glauben nicht, dass das Abendmahl nur das Gedächtnis ist, durch das die Gläubigen die gemachte Erlösung feiern, sondern durch das Christus das Testament, ein sicheres und festes Zeugnis seines äussersten Willens eingesetzt hat.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Hanc enim credimus extremam et firmissimam fuisse domini voluntatem salvare credentes.">Wir glauben nämlich, dass dies der äusserste und festste Wille des Herrn war, die Gläubigen zu retten.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Salvavit autem, dum mea peccata in se transtulit et in cruce expiavit.">Er hat aber gerettet, indem er meine Sünden auf sich genommen und am Kreuze gesühnt hat.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Quod autem semetipsum pro nobis tradiderit in mortem, et sanguinem suum effuderit in remissionem peccatorum nostrorum, visibili signo panis et vini attestatur, ut coena recte habeatur pro visibili testimonio traditi pro nobis corporis et effusi sanguinis, simul etiam memoria et grata commemoratio sit omnium eorum, quae pro nobis passus est.">Dass er sich aber für uns zum Tode hingegeben hat und sein Blut vergossen hat zur Nachlassung unserer Sünden, bezeugt das sichtbare Zeichen von Brot und Wein, dass das Abendmahl für das sichtbare Zeugnis gehalten wird, das für uns hingegeben wurde, und dass zugleich auch das Gedächtnis und das dankbare Gedächtnis all dessen, was er für uns gelitten hat.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Ita vero, sicuti commemoras, non est inane spectaculum coena.">Und so ist, wie du sagst, das Abendmahl kein leeres Schauspiel.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Est enim institutio domini; est fidelis commemoratio mortis Christi; est testimonium et obsignatio veritatis, testamentum item redemptionis nostrae.">Denn es ist die Einsetzung des Herrn; es ist die treue Erinnerung an den Tod Christi; es ist das Zeugnis und die Besiegelung der Wahrheit, ebenso das Testament unserer Erlösung.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Libenterque concedimus adesse Christum.">Wir geben gern zu, dass Christus gegenwärtig ist.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Quomodo enim abesset convivio suo hospes?">Denn wie könnte ein Gast seinem Mahl fehlen?</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Quomodo institutioni suae deesset, qui institutionem suam efficit efficacem?">Wie könnte es an seiner Erziehung fehlen, die seine Erziehung wirksam macht?</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Adest autem, sicuti se ecclesiae in finem usque adfuturum praedixit, spiritu, potentia, veritate, auxilio.">Es ist aber gegenwärtig, wie er vorhergesagt hat, er werde bis zum Ende der Kirche gegenwärtig sein, im Geiste, in der Macht, in der Wahrheit und in der Hilfe.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Corporaliter non adest, sicuti in evangelio secundum Ioannem copiosissime attestatus est.">Er ist nicht körperlich anwesend, wie er im Johannesevangelium in seiner Fülle bezeugt hat.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Ita se per hoc ministerium non distribuit et exhibet.">So verteilt und stellt er sich durch diesen Dienst nicht aus.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Oportet enim nos prius Christi participes membraque Christi esse, nisi velimus nobis iuditium sumere.">Denn wir müssen zuerst Glieder Christi sein, wenn wir nicht das Gericht nehmen wollen.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Ideo ergo ab exhibendi novo quidem et rixarum pleno vocabulo valde abhorreo, nisi per exhibitionem intelligere velimus reparationem quandam et continuationem communicatae delatęque iam dudum gratiae et omnium bonorum cum Christo.">Aus diesem Grunde verabscheue ich also sehr, den Ausdruck "neu" und "Streit" zu zeigen, wenn wir nicht durch das Darbringen eine gewisse Wiederherstellung und Fortsetzung der mitgeteilten Person verstehen wollen, und zwar schon längst der Gnade und aller Güter mit Christo entsprochen haben.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Haec revera fuit dei misericordia dispensatrice non per aliud instrumentum quam per spiritum dei, et recipitur a nobis per fidem; reparatur autem, refricatur et obsignatur symbolis sacris.">In der Tat war die Barmherzigkeit Gottes die Verwalterin, nicht durch ein anderes Werkzeug als durch den Geist Gottes, und sie wird von uns durch den Glauben empfangen; sie wird wiederhergestellt, erquickt und mit heiligen Symbolen besiegelt.</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Caeterum non statui nunc plene de sacramentis disserere, duntaxat his tuae pietati occasionem suppeditare cogitandi, quale illud sit, quod vestri nostris plus dicere videntur.">Ausserdem habe ich jetzt nicht beschlossen, vollständig über die Sakramente zu sprechen, nur um ihnen deine Frömmigkeit Gelegenheit zu geben, darüber nachzudenken, was eure Leute mehr zu sagen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Cavendum certe mihi etiam atque etiam videtur, ne, quod olim destruximus, modo iterum exaedificemus.">Es scheint mir sicher, dass wir auch und sogar darauf achten müssen, dass wir, was wir einst zerstört haben, nur wieder aufbauen.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Olim viribus omnino nostris communibus oppugnavimus, cepimus et demoliti sumus illud sophistarum dogma praecipuum et pestilens nundinationisque eorum ancoram, sacramentis conferri gratiam non ponentibus obicem.">Wir haben vor langer Zeit mit unseren gemeinsamen Kräften angegriffen, begonnen und zerstört jenes grundlegende Dogma der Sophisten und ihr pestiger Anker der Messe und den Sakramenten Gnade geschenkt, ohne dass ihnen ein Hindernis gesetzt wird.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Iam vero aliis quidem verbis et alia loquendi forma utentes adversariis in sinum ridentibus ęquipollens inducimus sacramentis exhiberi fidelibus res significatas.">Schon mit anderen Worten und anderen Ausdrucksformen, die unseren Gegnern in den Busen lachen, führen wir dazu, dass den Sakramenten bezeichnete Dinge dargeboten werden den Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Quid, obsecro, distat conferre ab exhibere, nisi quod hoc est vividius et efficacius quodammodo?">Was, bitte, ist anders als das, was in gewisser Weise lebendiger und wirksamer ist?</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Quid oro differt gratia ab iis rebus, quae dicuntur per signa exhiberi?">Warum unterscheidet sich die Gnade von den Dingen, von denen gesagt wird, sie werde durch Zeichen dargeboten?</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Annon ipsum domini corpus traditum pro nobis, sanguis effusus gratos et acceptos nos reddit deo patri?">Hat uns nicht der für uns übergebene Leib des Herrn, das vergossene Blut, Gott dem Vater gedankt und angenommen?</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Si ergo haec distribuuntur et exhibentur in coena, certa confertur gratia, certe iustificamur per sumptionem coenae.">Wenn also diese Dinge im Abendmahl verteilt und dargeboten werden, so wird eine gewisse Gnade verliehen, so werden wir gewiss gerechtfertigt durch die Aufnahme des Abendmahls.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Illud enim iustificat, quod a peccatis absolvit et gratos nos reddit deo.">Denn er rechtfertigt, was er von den Sünden loslöst und uns Gott dankbar macht.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Vide, colendissime mi Pistori, quo deferamur novis illis nostris in diem excogitatis loquutionibus et vocabulis!">Sieh, mein verehrter Bäcker, mit dem wir diesen neuen Redewendungen und Worten zum Tag nachgebildet werden!</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Non ita docuit nos apostolus de iustificatione et sacramentis.">Nicht so hat uns der Apostel über die Rechtfertigung und die Sakramente gelehrt.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Par est sacramentorum ratio.">Dasselbe gilt von den Sakramenten.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Ergo quod ille de paesa aut circumcisione producit, licet applicare nobis nostro baptismo et coenae dominicae.">Was also jener aus der Paesa oder der Beschneidung hervorbringt, das kann uns unsere Taufe und das Abendmahl anwenden.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Docet autem ad Rom. 4. Abrahamum iustificatum priusquam circumcisum; iustificatum autem fide in Messiam.">Er lehrt aber zu Röm. 4. Abraham gerechtfertigt, ehe er beschnitten war; gerechtfertigt durch den Glauben an den Messias.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Sacramentum nihil contulisse ad iustitiam; rursus tamen nec inane aut vacuum fuisse; additum enim signum ad obsignandam iustitiam fidei, quae fuerat in praeputio Abrahae.">Das Sakrament hat nichts zur Gerechtigkeit beigetragen; aber es war nicht leer oder leer. Es wurde nämlich ein Zeichen hinzugefügt, um die Gerechtigkeit des Glaubens zu versiegeln, die in Abrahams Vorhaut war.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Ita certe et coena domini a domino instituta est, ut sit obsignatio iustitiae fidei, eius nimirum fidei, quae iustificat, crediturque, quod filius dei pro nobis se tradiderit sanguinemque effuderit - quae quidem fides olim data est fidelibus iustificatis; iustificatis, inquam, tum cum crediderunt, non nunc primum in coena confertur, nisi speciali aliquo exemplo 1. Cor. 14. exercetur autem nunc renovatur et continuatur solenni et celebri actione coenae.">So ist gewiss auch das Abendmahl vom Herrn eingesetzt worden, dass es die Besiegelung der Gerechtigkeit des Glaubens sei, nämlich seines Glaubens, der gerechtfertigt, dass der Sohn Gottes sich für uns vergossen und vergossen hat - dieser Glaube ist einst den gerechtfertigten Gläubigen gegeben worden; gerechtfertigt, sage ich, dann, wenn sie geglaubt haben, wird es jetzt nicht zum erstenmal im Abendmahl verliehen, ausser durch ein besonderes Beispiel.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Vellem optaremque quosdam in Germania minus ad conciliationes cum antichristo propendere.">Ich würde mir wünschen, dass einige in Deutschland weniger auf Versöhnungen mit dem Antichristen vorgehen.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Quid enim expectemus de illis hominibus, docuit evangelica et apostolica scriptura, adde et experientia multiplex.">Was wir nämlich von diesen Menschen erwarten, das hat die Evangelische und die apostolische Schrift gelehrt, und auch die vielfältige Erfahrung.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Dominus in evangelio dicit: „Quomodo potestis vos credere, qui gloriam accipitis ab invicem?“; et Paulus: „Homines sunt,“ inquit, „qui resistunt veritati sicut Iamnes ac Iambres, corrupti mente, reprobi circa fidem“, et istos aversare.">Der Herr sagt im Evangelium: "Wie könnt ihr glauben, die ihr Ruhm voneinander nehmet?" und Paulus sagt: "Es gibt Menschen, die der Wahrheit widerstehen wie Jamnes und Jambres, verdorben im Geiste, verworfen im Glauben".</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Non inquit, compone cum illis, aut veritati propter istos nubem obscuram induci permittas, aut illis te applica et aliquid concede, quo et ipsi aliquid permittant, sed istos aversare!">"Verfüge sie nicht mit ihnen", sagt er, "der Wahrheit zu, dass sie wegen dieser dunklen Wolke angezogen werden, oder du wendest sie an dich und gibst ihnen etwas zu, womit sie selbst etwas zulassen, sondern dass sie sich von ihnen abwenden".</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Quod vero doctrinae evangelicae et apostolicae non obsequimur, ideo multis immergimur inutilibus sumptibus, illusionibus, periculis, difficultatibus et scandalis.">Dass wir aber der evangelischen und apostolischen Lehre nicht gehorchen, sind wir deshalb mit vielen unnützen Ausgaben, Illusionen, Gefahren, Schwierigkeiten und Ärgernissen eingetaucht.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Nimium sibi quidam sapere videntur; dominus reddat ipsis mentem.">Manche scheinen sich übermässig zu weise zu sein, der Herr gebe ihnen den Geist.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Te autem, fratrum in Christo colendissimum, te inquam per ministerium nostrum et per Christum, cuius ministri sumus, hortor, ut, si quando huiusmodi compositionibus omnino interesse cogaris, fidelem te operarium deo, recte secantem verbum veritatis, praebeas.">Ich ermahne dich, hochverehrter Brüder in Christus, durch unseren Dienst und durch Christus, dessen Diener wir sind, zu ermahnen, dass du, wenn du gezwungen bist, an solchen Zusammensetzungen teilzunehmen, dich als treuer Arbeiter Gott, dem Wort der Wahrheit, mit Recht schneidest.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Cogita, obsecro, quid Moses fecerit et Aaron, cum Pharao vellet cum ipsis pacisci.">Denke, ich bitte dich, was Mose und Aaron tat, als Pharao mit ihnen Frieden stiften wollte.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Videbat eo rem devenisse, ut aliquid sibi faciendum esset.">Er sah, dass die Sache dorthin gekommen war, um etwas für sich zu tun.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Dimittere ergo voluit populum, sed sub conditionibus certis.">Er wollte also das Volk vergeben, aber unter gewissen Bedingungen.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="At Moses, fidelis in domo domini servus, noluit pactionem respuitque praescriptas illas conditiones, voluntatem et verbum dei ursit.">Aber Moses, ein treuer Diener im Hause des Herrn, wollte die Verhandlung nicht ablehnen und verweigerte die vorgeschriebenen Bedingungen, den Willen und das Wort Gottes.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Experientia abunde nos docet, quales illi sint, quibuscum agitis.">Die Erfahrung lehrt uns reichlich, was für diejenigen es sind, mit denen du handelst.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Septi fuistis diu militum agminibus.">Ihr wart sieben lange Kriegsknechte.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Nesciebatur, amici essent an inimici.">Er wusste nicht, ob seine Freunde oder seine Feinde waren.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Tandem inimicos esse apparuit.">Schliesslich erwies er sich als Feinde.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Quorum, obsecro, auspiciis et artibus isti in vos moverunt?">Ich bitte dich, haben diese Leute durch ihre Schirmherrschaften und Künste zu euch hinbewegt?</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Pontificis maxime, cum cuius membris et intimis quidem miscentur colloquia.">Besonders der Papst, mit dessen Mitgliedern und inneren Gesprächen sich vermischen.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Video ergo omnia periculis esse refertissima.">Ich sehe also, dass alles den Gefahren am meisten entspricht.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Liberavit quidem dominus opera principis vestri ecclesiam suam e manu et rictu leonis; sed idem requirit a nobis gratitudinem, intellectum, prudentiam, ne semper illudendos nos caedendosque stolide offeramus latronibus.">Der Herr hat zwar die Werke eures Fürsten befreit von der Hand und dem Ritus des Löwen; aber das Gleiche verlangt von uns Dankbarkeit, Verstand und Klugheit, damit wir nicht immer, um uns zu töten, den Räubern töricht darbringen.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Potissimum hic mihi spes est in misericordia domini et causa ipsa.">Vor allem hier ist mir die Hoffnung auf die Barmherzigkeit des Herrn und auf die Sache selbst.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="In nobis ipsis parum spei est.">In uns selbst gibt es wenig Hoffnung.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Ac scio dominum nobis non defuturum, modo oraverimus et vigilaverimus serio.">Und ich weiss, dass der Herr uns nicht mangeln wird, solange wir beten und wachen ernsthaft.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="In hoc vale cum omnibus tuis.">darin lebe wohl mit allen deinen.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Commenda me principi illustrissimo et fratribus.">Vertraue mich dem erlauchtesten Fürsten und Brüdern an.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, ultima marcii 1546.">Zürich, der letzte März 1546.</s>
  </letter>
</file>
