<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12424" id_hbbw="2377" id_irg_sort="2377" id_sort="123770"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.P.">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Si mortuus est Lutherus, opto illi, ut feliciter sit mortuus.">Wenn Luther gestorben ist, wünsche ich ihm, dass er glücklich gestorben ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam sunt in illo multa, quae optimi quique merito mirantur et laudant, ac malignum revera fuerit illum damnare in totum.">Denn in ihm gibt es viele Dinge, die die besten Männer mit Recht bewundern und loben, und es war wahrhaft böse, ihn ganz zu verurteilen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Iuxta ipsius quidem sententiam posset reiici in universum: In ultimo enim scripto suo contra nos edito dicit in nullo articulo recte sentire posse illum, qui errat in uno, at manifestum est errasse illum in nonnullis.">Gemäss seinem Ausspruch könnte er im Ganzen verworfen werden: "Denn in seinem letzten Schreiben gegen uns sagt er, dass in keinem Artikel derjenige, der in einem irrt, richtig wahrnehmen kann, aber es ist klar, dass er sich in einigen geirrt hat".</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ideo vero non damnaverim in ipso, quae bene, prudenter et pie dicit.">Deshalb aber habe ich nicht in ihm verdammt, was er gut, klug und fromm sagt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ergo ut in caussa imaginum, confessionis auricularis et coenae dominicae ipsi nunquam accesserim, ita in reliquis bene dictis et actis meum patrocinium nunquam negarim.">Damit ich also in der Sache der Bilder, des Ohrenbekenntnisses und des Abendmahls selbst nie hinzugekommen bin, würde ich in den anderen, die gut gesagt und behandelt sind, niemals meinen Schutz verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Si reliquit contra nos scriptum, praeterita persona respondebimus ad argumenta.">Wenn er eine Schrift gegen uns hinterlassen hat, werden wir auf die Argumente der Vergangenheit antworten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Turpe enim est mortuis maledicere et cum larvis, quod dici solet, luctari.">Denn es ist schändlich, Tote zu verfluchen und mit Masken zu kämpfen, wie man gewöhnlich sagt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Haec copiosius scribo, ut et tu de mortuo loquaris modeste, imo honorifice.">Ich schreibe dies ausführlicher, damit du auch von einem Toten in bescheidener und ehrenvoller Weise sprichst.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cum ventum fuerit ad coenae, imaginum et confessionis negotium, dices magnos viros in ecclesia quondam etiam suos habuisse errores; sic Lutherum in haec quoque divina providentia impegisse, ne haberetur pro deo, etc.">Wenn es zum Abendmahl, zur Angelegenheit von Bildern und Bekenntnissen kommt, wirst du sagen, dass in der Kirche einst grosse Männer grosse Irrtümer gehabt haben; so habe Luther auch in dieser göttlichen Vorsehung eingegriffen, damit er nicht für Gott besessen würde usw.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Si vero mortuus non est, vivat (per nos quidem licet), donec domino vitae et mortis fuerit visum!">Wenn er aber nicht gestorben ist, soll er leben (wenn auch wir es können), bis er dem Herrn des Lebens und des Todes erschienen ist!</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Cuperem autem primo quoque nuntio, quid verum sit, significares, praesertim vero, quo mortis genere extinctus sit et quomodo excesserit.">Ich hätte mich gewünscht, dass du zuerst mit dem Boten bezeichnen würdest, was wahr ist, vor allem aber, dass er durch die Art des Todes ausgelöscht wurde und wie er hinausgegangen ist.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego, cum habeam colloquia dei cum Mose et Christi, filii dei, cum suis discipulis, consilia item patriarcharum et prophetarum, denique scripta apostolorum, cassa nuce non emerim colloquium Ratisbonense et Tridentinum concilium.">Da ich die Gespräche Gottes mit Mose und Christus, dem Sohne Gottes, mit seinen Jüngern habe, habe ich die Pläne der Patriarchen und Propheten sowie die Schriften der Apostel nicht mit einer blossen Nussmesse gekauft, um das Konzil von Regensburg und Trient zu besprechen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Illud enim, quia ex integro (atque utinam ex integro, non ex vitiato) et corrupto compositum est, nullam mihi spem facit reformationis syncerae.">Denn das ist, weil es aus einer vollständigen (und ich wünschte, dass es aus einer ganzheitlichen, nicht aus einem verdorbenen) und verdorbenen zusammengesetzt ist, keine Hoffnung auf eine aufrichtige Reformation.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hoc autem (cum sit ab antichristo institutum nec in aliud, quam ut restituatur satanas et explodatur Christus) quis non videat, non modo in nulla esse authoritate, sed et conspuendum esse, uti veretur blasphemia?">Wer kann aber nicht sehen, dass dies nicht nur in keiner Autorität, sondern auch in Verwirrung ist, wie die Gotteslästerung befürchtet wird?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vertumnus ille impinget aliquando in petram solidam.">Jener Vertumnus wird irgendwann in einen festen Fels werfen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tuis, etc.">Leb wohl mit deinen, usw.</s>
  </letter>
</file>
