<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12486" id_hbbw="2439" id_irg_sort="2439" id_sort="124390"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Laus deo!">Gott sei Lob!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Argentine, ultimo die aprilis 1546.">Strassburg, am letzten April 1546.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Salutem et dei pacem, que superat omnem intellectum!">Ich grüsse Dich und den Frieden Gottes, der alle Vernunft überwindet!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas, preceptor et dilecte in domino, primo huius mensis date, hodie a tuo Ludevicho recepi; retinuit eas enim apud se usque ad meum a Francofordia reditum.">Ihr Brief, Präzeptor und geliebter Herr im Herrn, gebt erst in diesem Monat, habe ich heute von deinem Ludwig erhalten; denn er hat sie bei sich behalten bis zu meiner Rückkehr aus Frankfurt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quod tuis 6. februarii datis nihil adhuc responderim, non possum me non ab ingratitudinis aut pigritie vitio plane purgare.">Dass ich auf deine vom 6. Februar gegebenen Antworten noch nichts antworte, kann ich mich nicht vollständig von dem Laster der Undankbarkeit oder Trägheit reinigen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non enim, ut tu me excusandi causa scribis pro tua clementia solita, tales fuerint ille tue prorsus, quibus fortassis respondere non fuit necesse; fateor namque quod ita replete erant admonitionibus sanctis et piis mihique adeo necessariis in vocatione (si ita vocari potest, ut nunc ea utitur mundus, mercatura) tam periculosa versanti, ut si nihil in illis preterea videretur responsum requirere, deberem saltem propter eas per literas diu antehac tue pietati sive Christiane charitati, quibus merita sit, gratias agere.">Denn wie du mir wegen deiner üblichen Milde entschuldigst, so waren deine, denen du vielleicht nicht antworten musst, genau so; denn ich gestehe, dass sie so voll von heiligen und frommen Ermahnungen waren, die mir so notwendig waren in der Berufung (wenn man so berufen werden kann, dass die Welt sie jetzt benutzt, um sie zu kaufen), die so gefährlich waren, dass ich, wenn es an ihnen keine Antwort zu geben gäbe, wenigstens wegen dieser Briefe müsste ich dir, sei es wegen deiner Frömmigkeit, sei es wegen der christlichen Liebe, verdanken.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed o me infelicem, qui ita negotiis secularibus fere obruor, ut offitium meum erga patrem et medicum spiritualem et sanctum ita obliviscar!">Aber ich bin unglücklich, ich, der ich fast in weltlichen Angelegenheiten so überwältigt bin, dass ich meine Pflicht gegenüber meinem Vater und meinem geistlichen und heiligen Arzt so vergisst!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Oro itaque te, mi domine in deo observando, ut pro me (sicut ex omnibus tuis epistolis novissimis colligo te facere) dominum nostrum Iesum Christum precari non dedigneris pergere, quod me divitiarum spine non ita pungant, quod animum a studio bonorum vel meditatione celestium avocent.">Ich bitte dich also, mein Herr in Gott, dass du nicht weigerst, für mich (wie du aus allen deinen letzten Briefen sammelst, dass du unsern Herrn Jesus Christus weiterhin zu beten, weil sie mich nicht mit dem Dorn des Reichtums bemühen, weil sie den Geist von dem Streben nach Guten oder von der Betrachtung des Himmels ablenken.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Brevis certe est, ut ais, supra terram vita nostra, morimurque quotidie.">Sicherlich ist es, wie du sagst, in kurzer Zeit, über der Erde, jeden Tag gestorben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Hec etiam pre oculis semper, sive otiosus seu occupatus, commedens et bibens, imo quum dormiens somnio, habeo.">Das habe ich auch immer vor Augen, sei es müssig oder belastet, empfindet und trinkt, ja, wenn ich schläft, habe ich es.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximus det (id quod per preces tuas dabit citius spero), ut non horum potius recordar, aut mortem quasi desiderem, potius quia vite huius miseriarum et curarum, quibus in divitiis corradendis ac conservandis misere affligimur, finem ponere dicitur, quam quod cupiam cum apostolo dissolvi et esse cum Christo.">Der beste Gott gebe dir (was er durch deine Gebete bald geben wird), damit ich nicht vielmehr daran erinnere oder den Tod gleichsam begehren würde, weil ich das Leben dieses Elends und dieser Sorgen, mit denen wir in der Lage sind, den Reichtum zu korrigieren und zu bewahren, elend ist, als dass ich wünsche, mit dem Apostel aufgelöst zu werden und mit Christus zu sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ita in me sua sepe querit caro, et non solum gloriam et vitam Christi.">So sucht das Fleisch in mir oft sein eigenes Fleisch und nicht nur die Herrlichkeit und das Leben Christi.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed de his non est nunc mihi otium fusius ad te scribere, sicut voluntas est mihi.">Aber über diese Dinge habe ich jetzt keine ausführlichere Musse, dir zu schreiben, wie mir der Wille zugehört.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="De statu Anglie plura et commodius omnia a latore presentium rescies, quam ego scribere commode possum.">Du wirst alles über den Zustand von England erfahren, den ich dem Überbringer anvertrauen kann, anstatt es bequemer zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen certiorem te facio, quod nostra etate, qui nunc sunt saltem in principatus et magistratus loco, gubernacula tenent viventibus, non est verisimile quod isthic evangelium pure et serio recipiatur.">In der Zwischenzeit aber weiss ich dir, dass die Regierungen, die jetzt zumindest an der Stelle der Fürstentümer und Obrigkeiten sind, die Lebewesen haben, unwahrscheinlich sind, dass hier das Evangelium rein und ernst genommen wird.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="In bellum enim toti intenti sunt, rex, principes et episcopi fere omnes illius regionis.">Für den Krieg sind fast alle Bischöfe und Fürsten dieser Region gespannt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Cesaris etiam gratiam omnibus studiis servare cupiunt, protestantium simplicitatem pro inerti stulticia fere estimant, eorum amicitiam, (a federe enim eorum credo certe propter liberiorem veritatis confessionem quam faciunt ab[h]orrent,) modo non cogantur religionem in precipuis admittere, ambiunt, non quia illos puto diligunt, sed ut nunc eorum bellis et odio, quibus a Gallo affitiuntur, illos participes habeant.">Sie wollen auch den Dank des Kaisers für alle Bestrebungen bewahren, sie schätzen die Einfachheit der Protestanten fast als törichte Torheit, ihre Freundschaft; denn ich glaube, ihr Bündnis ist sicherlich wegen des freieren Bekenntnisses der Wahrheit, die sie tun, verabscheuen sie), vorausgesetzt, dass sie nicht gezwungen sind, die Religion in den wichtigsten Dingen zuzulassen, nicht weil sie sie, wie ich glaube, lieben, sondern weil sie jetzt ihre Kriege und ihren Hass, mit denen sie von den Franzosen verbunden werden, an ihnen teilhaben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Deus autem, qui omnia novit, scit an fallar in hoc, ac utinam falsus sim.">Gott aber, der alles weiss, weiss, ob ich darin irre, und ich wünschte, ich wäre falsch.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Preterea Wintoniensis nuperrime libellum de novo quidem, et satis mordacem et contumeliis plenum, contra Bucerum edidit, quo illum ex omni parte contempnit, doctrinam illius insultat, vestram autem pro omnium impiissima habet.">Ausserdem hat er kürzlich ein Buch aus Winchester über einen neuen, ziemlich bissigen und beleidigenden Mann gegen Bucer veröffentlicht, in dem er ihn auf jeder Seite verachtet und seine Lehre beleidigt, eure aber für alle gottlossten hält.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Qualis autem sit ille liber, qui has ad te defert literas, pluribus tibi referre potest; ipse enim perlegit eum in edibus meis.">Was für ein freier Mann, der dir diese Briefe überbringt, kann er dir in vielen Fällen berichten; denn er hat ihn in meinen Büchern gelesen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Alia, quam mihi scribis de impuris illis avibus Tridenti nunc congregatis, nunquam speranda sunt.">Andere Dinge, die du mir über diese unreinen Vögel in Trient sammelst, sind niemals zu hoffen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Deus itaque, que tu statim ibi precatus fuisti, largiatur et det, ut, qui iam santiatus est antechristus gladio spiritus oris dei, cito plane confitiatur per adventum domini nostri.">Gott gebe also, was du sofort dort gebetet hast, und gebe es, dass, wer bereits geheiligt ist, durch das Schwert des Geistes Gottes durch das Schwert des Mundes Gottes, der bald gänzlich bekenne durch die Ankunft unseres Herrn.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ne cesses interim, oro, me, ut soles, crebrius, cum vacat tibi propter necessaria tua studia, admonere et (prout coniitias me mereri) arguere ac increpare, quo sanus in fide per dei gratiam ad finem usque permaneam fidutiamque firmam habeam in adventu illo glorioso et tremendo.">Höre nicht in der Zwischenzeit auf, ich bitte dich, mich häufiger zu tadeln und zu tadeln, damit ich durch die Gnade Gottes im Glauben gesund durch die Gnade Gottes bis zum Ende feste Treue habe bei jener glorreichen und zitternden Ankunft.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Pro Ludivicho fratre adhuc nihil exposui; paratus autem semper sum tua patrisque sui iussa hac in re obsequi.">Für meinen Bruder Ludwig habe ich noch nichts erklärt; aber ich bin immer bereit, deinem Vater in dieser Angelegenheit zu gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Dominus Hoperus tui studiosissimus nunc in Anglia est brevi; si deus vult ad nos ac postea ad vos rediturus.">Ihr sehr ergebener Herr Hoper ist jetzt in England; wenn Gott will, dass er zu uns zurückkehren wird und später zu euch zurückkehren wird.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Oremus deum nostrum, ut feliciter eum reducat; cupit enim, et nunc hoc solum in absentia sua a nobis conatur, aliquid procurare pecunie, si licet, quo possit hic semper aut apud vos domino in sanctitate et cum bona conscientia procul a Babilonis impuritate vitam degere.">Lasst uns zu unserem Gott beten, dass er ihn glücklich zurückbringen möge. Er wünscht nämlich, dass er jetzt nur in seiner Abwesenheit von uns versucht, etwas mit Geld zu schaffen, wenn es erlaubt ist, wohin er hier immer oder bei euch dem Herrn in Heiligkeit und mit gutem Gewissen das Leben von Babels Unreinheit führen kann.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Uxor mea tibi et tue coniugi precatur omnem felicitatem dicitque, quod miserit per dominum Froschouerum nescio quid frivoli propter uxorem tuam castissimam.">Meine Frau bittet dich und deine Frau um alles Glück und sagt das, was sie durch den Herrn Froschouerus geschickt hat, und ich weiss nicht, was für eine keusche Frau aussichtslos ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Habemus etiam tibi ambo tantas gratias pro caseo illo, de quo scripsisti, ac si illum misisses certe.">Ich danke dir auch für den Käse, über den du geschrieben hast, so sehr, als hättest du ihn gewiss geschickt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Salutes, precor, dominum Bibliandrum, d. Pellicanum, d. G[v]alterum et reliquos omnes vestros in domino mihi charissimos, doleoque, si non ita voluisset deus, quod nunc non possum amplius ad d. Erasmum commendationibus vel recommendationibus uti; d. enim Froschouerus dixit mihi eum fatis concessisse.">Grüsse, ich bitte den Herrn Bibliander, den Herrn Pelikan, Herrn Gvalter und alle eure anderen, die mir am liebsten sind, bedauerlich ist, wenn Gott nicht so wollte, was ich jetzt nicht mehr für die Empfehlungen oder Belohnungen Erasmus verwenden kann; denn Froschouerus hat mir gesagt, dass er mir das Schicksal gewährt hat.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo, spe nostra unica, viveque semper in eo felicissime.">Lebe wohl in Christus, unsere einzige Hoffnung, und lebe immer in ihm das glücklichste.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Tuus R. Hillis.">Dein R. Hilles.</s>
  </letter>
</file>
