<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12385" id_hbbw="2338" id_irg_sort="2338" id_sort="123380"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Laus deo!">Gott sei Lob!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Argentine, 28. die ianuarii 1546.">Strassburg, 28. Januar 1546.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] et pacem in domino!">Gesundheit und Frieden im Herrn!</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Diu quum sit postquam ad tuam pietatem literas dedi, non meum est diutius abstinere.">Da es lange ist, nachdem ich deinen Brief an deine Frömmigkeit geschickt habe, ist es nicht meine Pflicht, sich länger zu enthalten.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Primum quidem gratias tibi ago immensas, domine, quod dignatus fueris illos libros, quos ad me proxime misisti, mittere legendos, quanvis eos non mihi dono dedisses.">Erstens danke ich dir, o Herr, dass du jene Bücher, die du mir kürzlich geschickt hast, würdig hast, sie zu lesen, obwohl du sie mir nicht als Geschenk gegeben hast.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed quoniam ita tibi placuit, accipio eos grato animo, et quod reliquum adhuc in illis est, quod non adhuc legerim, deo volente, perfitiam legendo.">Da du aber so gefielst, nehme ich sie dankbar an und was noch übrig ist in ihnen, was ich noch nicht gelesen habe, indem ich Gottes Wille die Vollkommenheit las.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximus det, ut cum magno fructo[!] legere eos possim, sicuti tu illos maximo cum labore ad gloriam nominis dei et ecclisiae[!] edificationem edidisti.">Möge der beste Gott ihnen geben, dass ich sie mit grosser Frucht lesen kann, wie du sie mit grosser Mühe zur Ehre des Namens Gottes und der Kirche gemacht hast!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ludevicus Lavaterus (nescio qui fiebat) non mansit cum d. Matthia Zelleo, sed, ut mihi dixit, nunc est apud d. quendam Marbachium, qui, ut ex tuis literis in mense octobris datis intelligo, is est, apud quem non erit Ludevici patri gratum ut ageret.">Ludwig Lavater (ich weiss nicht, was geschehen sollte) hat nicht bei Herrn Matthias Zelleus geblieben, sondern, wie er mir gesagt hat, ist jetzt bei einem Herrn Marbach, der, wie ich aus deinen im Oktober gegebenen Briefen verstehe, das heisst, bei dem Ludwig, bei dem er nicht dankbar sein wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Causam dicis, quia Lutheranismum spirat Marbachius; sed hoc non est novum apud nos, quod contionator aliquis Lutheranismum saperet, quia omnes hic fere prelectores atque predicatores precipue Lutheranismum spirant et respirant in alios; ita ut vel Lutherus eos in errorem suum pertraxerit, aut fascinati a mundo se simulant Lutheranos esse.">Du sagst die Ursache, dass Marbach das Luthertum atmet; aber das ist bei uns nicht neu, weil ein Prediger den Luthertum weise weise halte, weil beinahe alle Prediger und Prediger vor allem den Lutheranismus atmen und auf andere atmen; so dass entweder Luther sie in seinen Irrtum überführt oder sich von der Welt gesungen äussert macht, als seien sie Lutheraner.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Ideo si hoc spectaremus, non est opus ut Ludevicus tuus hospitium denuo mutaret, dum tale iterum (si apud aliquem doctum hic viveret) habebit.">Wenn wir dies sehen, dann brauchte es nicht, dass dein Ludwig seine Gastfreundschaft erneut ändern würde, da er (wenn er bei einem Gelehrten hier leben würde) einen solchen Zustand haben wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et quantum ad me, domine, profecto vix sit mihi hic aliquis notus, qui commensales pro pecunia retinet, apud quem putarem eum melius esse quam apud dominum Mattheum Zelleum.">Und mit Rücksicht auf mich, Herr, ist mir in der Tat kaum jemand bekannt, der die Empfehlungen für Geld behält, bei dem ich denke, er sei besser als bei dem Herrn Matthäus Zelleus.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Nam illum solum audivi a Gerardo Friso ab aliisque laudatum, et alios non item a scolasticis commensalibus, inter quos tamen paucos novi postquam huc veni habitandum.">Denn ich habe von Gerhard Frisus nur gehört, dass er von anderen gelobt wurde, und nicht auch von den Empfehlungen der Gelehrten, unter denen ich jedoch nur wenige Neues weiss, nachdem ich hierher gekommen bin.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ego paratus sum et ei obtuli, si Ludevichus a me hoc cupiet, pecuniam tua gratia exponere, pro quarta parte anni aut dimidiato, pro mensa illius iuvenis.">Ich bin bereit und habe ihm dargeboten, wenn Ludevich von mir das wünscht, dein Geld für den vierten oder halben Teil des Jahres für den Tisch seines jungen Mannes zu erklären.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tamen, quia pater eius dives est, puto nullum illi dam[n]um esse, si prius Ioanni Burchero ibi det, ut ego pro eo hic possim eandem summam dare postea.">Weil aber sein Vater reich ist, denke ich, dass ihm keinerlei Schaden zugefügt wird, wenn er vorher Johannes Burcher dort gibt, damit ich hierher denselben Summen zahlen kann.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Nam certe ego non per unam fere ebdomadem unquam pecuniam apud me detineo, sed potius expono in aliquas merces statim.">Denn ich halte sicherlich nicht fast eine Woche lang das Geld bei mir, sondern lege es vielmehr sofort in einige Löhne aus.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Sed ne precor egre feras, domine, quod nunc tam libere tibi scribo, quia solum tue pietati indico, quo statu nostre res sunt, quantum ad usum pecunie.">Aber ich bitte dich nicht, Herr, es zu ertragen, was ich dir jetzt so frei schreibe, weil ich dir nur deine Frömmigkeit anzeige, wie unsere Angelegenheiten in Bezug auf den Gebrauch des Geldes stehen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen nullo modo recusabo prius exponere hic pecuniam, quam apud vos recipiam per Ioannem Burcherum, etsi summa triplo tantum fuerit quantum, opinor, erit.">In der Zwischenzeit werde ich mich jedoch nicht weigern, hier das Geld zu erklären, bevor ich es bei Ihnen durch John Burcher erhalten werde, auch wenn es so viel wie ich glaube, ist.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Si que fuerint hic nova aut ex Anglia, ea rescies ex literis conterranei cuiusdam mei, qui hic studet, cui nomen est d. Ioannes Hoperus, quondam ex aula regis nostri, nunc autem Christi regis regum discipuli, et ardentis zelo et piissimi, nominisque tui inter omnes theologos studentissimi.">Wenn es etwas Neues oder aus England gibt, wirst du es aus den Briefen eines gewissen Landes, der hier studiert, unter dem Namen Herrn Johannes Hooper, einst aus dem Hof unseres Königs, jetzt aber die Jünger des Königs Christi und des glühenden und frommen Eifers und Namens unter allen Theologen, die am meisten eifrig sind, erfahren.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hic in edibus meis egrotabat fere ad mortem et tum, cum nostro videre spiritum statim emitteret, pientissimi christiani pectoris verba et confessionem circa negotium eucharistie omniumque christinae fidei articulos coram multis adstantibus sepissime prodidit.">Er war in meinen Häusern fast zum Tod krank, und als er unseren Geist sogleich sehen liess, verriet er die Worte und das Bekenntnis des frommen christlichen Herzens über die Angelegenheit der Eucharistie aller geistlichen Artikel des Glaubens vor vielen Anwesenden sehr oft.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Deus optimus maximus ei det gratiam, ut ad finem usque perseveret, quo salvus fiat.">Der beste Gott gebe ihm die Gnade, dass er bis zum Ende beharre, damit er gerettet werde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De obitu d. Megandri dolebam primum, quum literas tuas legi; nunc tamen, quum inspicio statum istius mundi et felicitatem eorum, qui in Christo moriuntur, incipio deum pro eo laudare.">Ich trauere zuerst über den Tod des Herrn Megander, wenn ich deine Briefe gelesen habe; aber jetzt, wenn ich den Stand dieser Welt und das Glück derer, die in Christus sterben, sehe, fänge ich an, Gott für ihn zu loben.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen resarciat deus detrimentum, quod, uti scribis, patitur aut sentit ecclesia Tugurina[!] ex discessu ipsius.">In der Zwischenzeit aber möge Gott den Schaden wieder gutmachen, den, wie du sagst, die Kirche von Tugurien empfindet oder empfindet!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Burcherus mihi scripsit nuper, quomodo tu aut tua uxor pia nobis voluisset caseum iam ad festum natalis domini mittere; sed gaudeo vos non ita fecisse; plura enim munera et benefitia a vobis accepimus, quam quod possimus vobis iterum rependere.">John Burcher hat mir kürzlich geschrieben, wie du oder deine fromme Frau uns einen Käse zum Weihnachten des Herrn schicken wollten; aber ich bin froh, dass du dies nicht getan hast; denn wir haben von dir mehr Geschenke und Wohltaten erhalten, als dass wir euch wieder bezahlen können.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Idio[!] parce rebus tuis, precor, domine, et nihilominus ne dubites de animo nostro erga te; diligimus enim te, ut solebamus, in domino.">Ich bitte dich, Herr, verschone deine Angelegenheiten, und dennoch zweifelst du nicht an unserem Herzen zu dir; denn wir lieben dich, wie wir es gewohnt haben, im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Salutat te et tuam uxorem castissimam uxor mea, ego item, etiam viduam (si adhuc vidua sit) domini Megandri, precipue autem dominum Pellicanum, d. Theodorum Bibliandrum et d. Gvalterum tuum dilectum, ut dignus est.">Meine keuschste Frau grüsst dich, auch ich, eine Witwe (wenn sie noch Witwe ist) des Herrn Megander, vor allem aber den Herrn Pelikan, den Herrn Theodor Bibliander und Herrn Gvalter, wie es würdig ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo Iesu, domino et spe nostro[!], in quo vive diu feliciter.">Lebe wohl in Christus Jesus, unserem Herrn und unserer Hoffnung, in der ich lange glücklich lebe.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tuus Richardus Hillis.">Dein Richard Hilles.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Ludevichus dicit, quod cum d. Marbachio convenit pro 30 florenis pro mensa per annum; sed de hoc procul dubio ipse in suis literis certiorem te fecit diu antehac.">Ludevich sagt, dass er mit Herrn Marbach für das Jahr 30 Gulden für den Tisch vereinbart hat; aber darüber hat er zweifellos in seinen Briefen schon lange darüber informiert.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo et pientissimo theologo domino Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae contionatori primario mihique imprimis observando.">An den höchst gelehrten und frommen Theologen, Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger der Zürcher Kirche, der mir besonders zugetan ist.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
