<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12501" id_hbbw="2454" id_irg_sort="2454" id_sort="124540"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in Christo Iesu, salvatore nostro.">Ich grüsse Dich im Namen Jesus Christus, unseres Erlösers.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas in proximis Francfordiensibus nundinis ad communem nostrum confratrem Dionysium, meum peculiarem compatrem, datas et vidi et legi.">Ich habe deinen Brief auf der nächsten Frankfurter Messe an unseren gemeinsamen Bruder Dionysius, meinen besonderen Paten, geschrieben und gelesen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ipsius diutinum silentium boni consulis certas ob causas, Lutheri obitum deploras, eius constantiam agnoscis, eius in vos severitatem condonas, principi nostro nuperam victoriam congratularis, Zwinglii de nostro principe vaticinium rememoras - in quibus omnibus me habes consentientem.">Du beklagst den Tod Luthers, du erkennst seine Standhaftigkeit, verzeihst dir seine Strenge gegen dich, beglückwünsche unserem Fürsten kürzlich den Sieg und erinnere dich an Zwinglis Prophezeiungen über unseren Prinzen - in denen du mich mit allen übereinstimmst.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Retulimus Dionysius et ego omnia ad principem, dum una ipsius prandio essemus adhibiti, qui omnia benevole accepit.">Wir haben Dionysius und ich dem Prinzen alles mitgeteilt, während wir mit seinem Abendessen beschäftigt waren, der alles wohlwollend empfangen hat.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quę autem ipse vicissim sacramentarii dissidii ergo in vobis desideret, ex ipsius ad vos literis cognosces.">Was er aber wiederum von der Meinungsverschiedenheit des Sakramentes verlangen würde, wirst du aus seinem Brief an euch erfahren.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="O, mi charissime Bullingere, nemo est omnium, qui sub Lutheranis degunt, qui a 15 annis retro vestrę sententię cum ingenti periculo multorumque odio magis adheserit in dissidio sacramentario atque Lenyngus iste qualisqualis; qui etiam Bucero, Capitoni, Bonifacio e Wittemberga reversis Homberge Hessię presente Dionisio persancte protestatus est nullam se concordiam recepturum atque agniturum, quę non cum Oecolampadii Dialogo per omnia consentiret.">Oh, mein liebster Bullinger, es gibt niemanden von allen, die unter den Lutheranern leben, der seit 15 Jahren mit grosser Gefahr Eurer Meinung gehasst hat, im Streit um das Sakrament und um den Lenyngus, wie er auch Bucer, Capito, Bonifacius und Wittemberg zurückkehrte, als Dionisius in Hessen in Anwesenheit von Homberg zurückkehrte, bezeugte sehr, dass er keine Einigkeit annehmen und anerkennen würde, die nicht mit dem Dialog Oecolampadius in allem übereinstimmen würde.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interim tamen propter multorum offendicula declinanda, propter publicam ecclesiarum pacem omnia, quę salva conscientia fieri poterant, boni usque in hodiernum diem consuluit.">Unterdessen aber hat er wegen der Anstoss vieler wegen des öffentlichen Friedens der Kirchen alles Gute, was ohne Gewissen geschehen konnte, bis heute beraten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Pessime me habuit illud acerbissimum scriptum Lutheri, quo vulnera propemodum obducta renovavit.">Am schlimmsten hatte er mich jenes bittere Schreiben von Luther, durch das er die Wunden, die er fast vorgebracht hatte, erneuerte.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed quid facerem?">Aber was soll ich tun?</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Privatim nusquam dissimulavi erga quosvis familiares Luthero addictos animum meum.">Ich habe nie etwas Privates gegenüber allen Familienmitgliedern, die Luther zugetan sind, verheimlicht.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Prodiit vestra apologia, quę mihi ita arridet, ut optem non in alia fide mori.">Eure Entschuldigung ist gekommen, die mich so lächelt, dass ich nicht in einem anderen Glauben sterben möchte.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Tamen, ut non possum Luthero subscribere, vos vestramque sententiam anathematizanti, ita non temere me patiar eo insanię adigi, ut Lutheri sententiam tanquam impiam damnem, quum penes me nihil aliud inveniam quam utrosque idem sentire, licet verbis variatis, tametsi vos propius ad scopum putem verbis accedere.">Trotzdem, da ich Luther nicht unterschreiben kann, dass ihr eure Meinung mit der Bannliebe verflucht seid, werde ich nicht unbesonnen zulassen, dass ich Luthers Meinung als einen gottlosen Schaden verurteilt habe, da ich bei mir nichts anderes finde, als beide das Gleiche denken, obwohl ihr in Worten wandelt, obwohl ich glaube, dass ihr näher dem Ziel mit Worten näher kommt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Vidi etiam elenchum libri vestri De sacramentis, quem vobis preparastis in armaturam, sicubi quispiam denuo vobiscum velit congredi.">Ich habe auch eine Liste eures Buches "Über die Sakramente" gesehen, die ihr euch zur Waffenrüstung vorbereitet habt, wenn jemand wieder mit euch zusammenkommen will.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vidi ordinem, quem ego olim in meo libello tibi semel misso secutus sum.">Ich habe die Reihenfolge gesehen, der ich einst in meinem Buch, das du geschickt hast, dir gefolgt war.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vidi eadem argumenta et scopum, nihilque est, quod malim publice edi quam talem libellum, si essemus a metu aliorum tam potentium et multiplicium hostium extra aleę iactum.">Ich habe dieselben Argumente und Mittel gesehen, und es gibt nichts, was ich lieber öffentlich herausgegeben hätte als ein solches Büchlein, wenn wir von der Furcht vor anderen, die so mächtig und vielfach sind, ausserhalb des himmlischen Feindes.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Pauci sunt in Hessia, multo pauciores in aliis dicionibus, qui libere, quantum hanc tragediam attinet, ausint, quod sentiunt, fateri et Zwinglii nomen atque libros iactare.">Es gibt nur wenige in Hessen, viel weniger in anderen Herrschaften, die frei zugeben, wie sie diese Tragödie betreffen, was sie denken, und den Namen Zwingli und die Bücher prahlen zu lassen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sed nemo unquam Lenyngo potuit os obturare, nemo Zvinglii libros apud eum proscribere - quod eum in finem refero, uti intelligas me non minus vestri nominis et sententię Zvinglii quam concordię ecclesiarum esse studiosum.">Aber Niemand konnte Lenyngo jemals Mund verpfänden, niemand Zwinglis Bücher vor ihm zu schreiben – was ich ihm am Ende weiss, damit du verstehst, dass ich nicht weniger für deinen Namen und deine Meinung Zwinglis als für den Frieden der Kirchen interessiert bin.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ad tuum responsum in re digamię nolui rescribere ob causas, quas meis in literis indicavi.">Ich wollte nicht aus den Gründen, die ich in meinem Brief gezeigt habe, auf deine Antwort in der Digamie antworten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Non tamen interim, quamvis in hac re dissentiamus, minus tui studiosus et amans fui.">In der Zwischenzeit aber war ich, obwohl wir in dieser Angelegenheit nicht abweichen, weniger eifrig und liebevoll.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hęc, ut ad te scriberem, dedit mihi ansam meus princeps, cuius iussu literas, quas ab eo accipis, concepi.">Damit ich dir dies schreibe, hat mir mein Fürst die Gelegenheit gegeben, auf dessen Befehl ich die Briefe, die du von ihm erhalten hast, erhalten habe.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Et hęc impremeditate citissime simul ad te effudi, potius quam scripsi.">Und ich habe dir diese Unbedachtsamkeit sehr schnell ausgegossen, statt dass ich dir geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quare omnia boni consules et omnes confratres mihi notos et ignotos meo nomine plurimum salvere iubebis.">Deshalb wirst du alle guten Konsuln und alle meine Mitbrüder, die mir bekannt und unbekannt sind, in meinem Namen herzlich grüssen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Bene vale.">Mach es gut!</s>
    <s translated="false" n="24" original_language="de" original_no_xml="4. iunii, e Spangenberg, anno 1546."/>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Io. Leningus tuus.">Dein Jo. Lening.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Charissimo in Christo fratri meo Henrico Bullingero, Tigurinę ecclesię episcopo, mihi plurimum dilecto et observando.">An meinen teuren Bruder Heinrich Bullinger, Bischof der Kirche von Zürich, meinem sehr geschätzten und bemerkenswerten Bruder in Christus.</s>
  </letter>
</file>
