<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12592" id_hbbw="2545" id_irg_sort="2545" id_sort="125450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Deum patrem in filio suo unigenito domino nostro Iesu Christo omnia dedisse ecclesiae suae, quae ad vitam et salutem hominis pertinent, ita ut non sit necesse illa aliunde petere; ad amplissimu virum d. Ioannem Welserum, clarissimae urbis Augustae Vindelicorum co[n]s[ulem] dignissimum, Heinrychi Bullingeri in Commentariorum libros super evangelium secundum Lucam, Praefatio.">Gott, der Vater in seinem eingeborenen Sohn, unserem Herrn Jesus Christus, hat seiner Kirche alles gegeben, was zum Leben und zum Heil des Menschen gehört, so dass es nicht nötig ist, von anderswoher zu verlangen; zum grossen Herrn Johannes Welserus, einem sehr würdigen Konsul der berühmtesten Stadt Augsburg, Heinrich Bullingers Bücher über das Lukasevangelium, Präfation.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Queruntur multi hodie de turbulentis nostris temporibus, pauci de causis recte iudicant.">Viele beklagen heute über unsere turbulenten Zeiten und wenige urteilen richtig über die Gründe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Qui sibi maxime videntur sapere, multis, sed parum fere ad rem pertinentibus, involvunt auditorum atque lectorum animos, cum revera non nisi una sit verissima omnium malorum causa.">Diejenigen, die sich besonders sinnvoll scheinen, aber beinahe wenig zum Thema gehören, verkörpern die Seelen der Zuhörer und der Leser, da sie in der Tat nur eine der wahrsten Ursache aller Übel ist.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quia enim non omnia salutis et vitae in uno Christo collocata esse credimus, neque omnia vitae et salutis ab ipso solo petimus, in quo tamen uno nobis pater coelestis omnia quae ad perfectionem hominis Christiani pertinent, dedit, ideo ad plurima eaque diversissima salutis et vitae media convertimur, quibus dum mordicus inhaeremus, et quisque conceptam semel de salute consequenda opinionem defensam, et ab omnibus receptam cupit, exoriuntur contentiones, partium studia, ac bella; quibus interim iustissimus dominus incredulitatem, ingratitudinem et rebellionem sua sponte perire volentium, severissime punit.">Weil wir nämlich glauben, dass nicht alles in den einen Christus gelegt ist, und wir bitten nicht alles um Leben und Heil allein von ihm, in dem uns doch der himmlische Vater alles, was zur Vollkommenheit des christlichen Menschen gehört, hat, so richten wir uns auf die meisten verschiedenen Heils- und Lebensmittel, mit denen jeder, der ein für allemal empfangen worden ist, seine Meinung verteidigt und von allen empfangen hat, Spannungen, Parteien und Kriege entstanden ist. In der Zwischenzeit bestraft der gerechtste Herr Unglaube, Undankbarkeit und Aufruhr von freien Stücken.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cessaret autem et e medio auferretur proculdubio poena illa horribilis, si contentiones quoque cessarent; cessarent hae vero, si omnes intelligeremus et crederemus in uno Christo omnia vitae et salutis esse data a deo, ideoque omnia vitae et salutis habere qui Christum habet.">Es würde aber zweifellos jene schreckliche Strafe fortgenommen werden, wenn auch die Streitigkeiten aufhören würden; diese würden aufhören, wenn wir alle einsehen und an den einen Christus glauben würden, dass alles Leben und Heil von Gott gegeben sei, so dass jeder, der Christus hat, das Leben und das Heil hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Ita enim ad unicum conversi omnes, abiectis et calcatis omnibus aliis vitae et salutis mediis, nihil amplius post Christum desideraremus, ideoque et in uno Christo omnes essemus concordes.">Denn so würden wir, nachdem wir alle verworfen und mit allen anderen Mitteln des Lebens und des Heiles betreten haben, nach Christus nichts mehr verlangen, deshalb wären wir auch in einem Christus alle einig.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ego certe, ut aliquid conferrem consilii et auxilii veritatem adhuc et concordiam in Christo quaerentibus, necdum in via mendacii pertinacibus, praefatione hac mea simpliciter et quanta possum perspicuitate docebo ac demonstrabo, deum patrem in filio suo unigenito domino nostro Iesu Christo omnia dedisse ecclesiae suae, quae ad vitam et salutem hominis pertinent, ita ut non sit necesse ille aliunde petere.">Ich werde sicherlich, damit ich etwas von Rat und Hilfe verleihen kann, die noch immer Wahrheit und Eintracht in Christus suchen, die noch nicht hartnäckig auf dem Weg der Lüge, durch mein Vorwort einfach und mit so viel Klarheit ich lehren und zeigen werde, dass Gott der Vater in seinem eingeborenen Sohn, unserem Herrn Jesus Christus, alles seiner Kirche gegeben hat, was zum Leben und zum Heil des Menschen gehört, so dass es nicht nötig ist, von anderswoher zu verlangen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Haec enim demonstratione non parum illustrabitur etiam evangelica doctrina, quam hisce commentariis nostris tractamus.">Denn durch diese Darlegung wird auch die evangelische Lehre, die wir mit diesen unseren Kommentaren behandeln, nicht wenig erhellt werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Faxit Christus sapientiam patris, plenitudo ecclesiae et princeps pacis, ut haec candida mente multi legant, veritatem recipiant, et in Christo, in quo solo salus est, salvi fiant.">Möge Christus die Weisheit des Vaters, die Fülle der Kirche und der Fürst des Friedens gewähren, dass viele diese Dinge mit einem weissen Geist lesen, die Wahrheit annehmen und in Christus, in dem allein das Heil gerettet wird.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Christum Iesum dei filium plenitudinem esse omnium credentium, ipsa docet lex, testantur prophetae omnes.">Jesus Christus, der Sohn Gottes, ist die Fülle aller Gläubigen, das Gesetz selbst lehrt, alle Propheten bezeugen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quid enim ipsa lex, quid prophetae aliud sub tot involucirs et tot vaticiniis de perfectione hominis proditis proponunt, urgent, tegunt et inculcant, quam Iesum dei filium?">Was bringen denn das Gesetz selbst, was die Propheten unter so vielen Hüllen und so vielen Weissagungen über die Vollkommenheit des verratenen Menschen vor, drängen, bedecken und betonen, als Jesus, den Sohn Gottes?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Hunc appellat apostolus plenitudinem, perfectionem et finem legis.">Der Apostel nennt ihn die Fülle, die Vollendung und das Ende des Gesetzes.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic tegitur et proponitur in omnibus figuris et ceremoniis.">Hier wird er verhüllt und in allen Figuren und Zeremonien vorgestellt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quicquid enim fusissime traditur de sacrificiis et sacerdotibus, id totum in uno Christo perficitur, imo illis Christus adumbratus est, qui est verus et unus et summus pontifex, intercessor et mediator inter deum et homines, unica hostia semel oblata pro peccatis totius mundi.">Was auch immer über die Opfer und Priester ganz ausführlich hingereicht wird, das wird ganz in Christus vollendet, ja Christus ist ihnen, der der wahre und höchste Hohepriester ist, ein Fürbitter und Mittler zwischen Gott und den Menschen, eine einzige Opfergabe, die einmal für die Sünden der ganzen Welt dargebracht wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quid quod circumcisio ipsa significabat exoriturum e semine Abrahae, qui vere circumcideret et purgaret populum dei?">Was bedeutete die Beschneidung selbst, dass sie aus dem Samen Abrahams entstehen würde, der wahrhaft beschneiden und das Volk Gottes reinigen würde?</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cruor agni paschalis non servabat liberabatque ab angelo percutiente [vgl. Ex 12, 1-14], sed sanguis filii dei vivificabat.">Das Kreuz des Osterlammes bewahrte er nicht und befreite vom Engel, der das Volk schlug; aus 12,1-14, sondern das Blut des Sohnes Gottes belebte es.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Id aeneus serpens contemplatus [vgl. Num 21, 9], Israelem non servavit, sed Christus suspensus in cruce; manna quoque non cibavit [vgl. Ex 16 par], neque aqua profluens e petra potavit [vgl. Ex 17, 6], sed caro et sanguis filii dei aluit credentes in vitam aeternam.">Das ist die eherne Schlange, die das vgl. Num 21, 9, hat Israel nicht bewahrt, sondern Christus, der am Kreuze aufgehängt wurde; auch das Manna ass nicht vgl. Ex 16 par, und das Wasser, das aus dem Felsen fliesst, trank nicht. Ex 17,6, sondern Fleisch und Blut des Sohnes Gottes nährte die Gläubigen zum ewigen Leben.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Licet ergo veteres plurima habuerint quibus imperitiores tribuebant salutem, ea tamen neminem iustificabant et absolvebant, Christus dominus illos quoque sicut et nos absolvit et redemit, quem lex et prophetae adumbrarunt ac promiserunt.">Obschon also die Alten viele Dinge hatten, denen sie das Heil verliehen, so rechtfertigten sie doch niemanden und auflösten sie, Christus, der Herr, hat sie auch losgelöst wie wir und erlöst, den das Gesetz und die Propheten verkündet und verheissen haben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ille ergo cum suo tempore exhibitus sit ecclesiae a deo, quis non videat umbris et typis omnibus semel abrogatis, fideles omnia salutis et vitae in uno et solo dei filio abundantisime habere?">Da er also zu seiner Zeit von Gott der Kirche vorgestellt wurde, wer sollte nicht sehen, dass alle Schatten und Gestalten, die einmal aufgehoben sind, alle Gläubigen alles Heil und Leben in einem und alleinigen Sohn Gottes in überfliessender Fülle besitzen?</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="An non hoc ipsum fusissime tractavit et clarissime ostendit apostolus in epistola ad Hebraeos?">Hat der Apostel dies nicht ganz ausführlich behandelt und in seinem Brief an die Hebräer sehr deutlich gezeigt?</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Audite praeterea quid testificetur Ioannes ille domini praecursor: &quot;De plenitudine eius,&quot; inquit, &quot;nos omnes accepimus, et gratiam pro gratia; quia lex per Mosen data est, gratia et veritas per Iesum christum exorta est&quot; [Joh 1,16f].">Hört ausserdem, was der Vorläufer des Herrn Johannes bezeugt: "Von seiner Fülle haben wir alle empfangen und Gnade für Gnade; denn durch Moses ist das Gesetz gegeben, Gnade und Wahrheit ist durch den Gesalbten aufgegangen" Johannes 1,16f.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Audite quid denuo doceat nos vas electionis Paulus: &quot;Videte,&quot; inquit, &quot;ne quis sit qui vos depredetur per philosophiam et inanem deceptionem, iuxta constitutionem hominum, iuxta elementa mundi, et non iuxta Christum.">Hört wieder, was uns das Gefäss der Auserwählung lehrt: "Sehet zu", sagt Paulus, "dass niemand sei, der euch durch Philosophie und eitle Täuschung entschuldigt, gemäss der Verfassung der Menschen, nach den Elementen der Welt und nicht nach Christus.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Quoniam in illo inhabitat omnis plenitudo deitatis corporaliter, et estis in illo completi, qui est caput omnis principatus et potestatis&quot; [Kol 2, 8-10].">Denn in ihm wohnt alle Fülle der Gottheit leiblich und ihr seid in ihm vollendet, der das Haupt aller Fürstentümer und Gewalten ist" Kol 2, 8-10.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Haec sola sufficere poterant instituto nostro confirmando.">Das allein konnte durch die Bestätigung unseres Instituts genügen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sed declarabimus fusiusque hanc summam velut per partes tractabimus.">Aber wir werden diese Summe ausführlicher erklären, wie wir sie durch Teile behandeln werden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Scriptura evangelica et apostolica proponit nobis Iesum Christum dominum nostrum, velut dominum, principem et caput catholicae seu universalis ecclesiae.">Die evangelische und apostolische Schrift stellt uns vor, dass Jesus Christus, unser Herr, als Herr, Herr und Haupt der katholischen oder universalen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Atqui caput esse ecclesiae, est salutem et illuminationem conferre ecclesiae, perfectionem esse ecclesiae, adeoque principem supremum, qui toti sanctorum coetui per totum terrarum orbem disperso, et possit et velit adesse semper, et omnia quae vitae et salutis sunt, abundantissime conferre.">Aber das Haupt der Kirche ist es, der Kirche Heil und Erleuchtung zu verleihen, dass sie die Vollkommenheit der Kirche ist, so dass der oberste Fürst, der der ganzen Gemeinde der Heiligen auf Erden zerstreut ist und immer gegenwärtig sein kann und alles, was zum Leben und zum Heil gehört, in überfliessender Weise beiträgt.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Testimonium huius rei hoc proferimus, apostolus Paulus ad Ephes[ios] primo capite: &quot;Deus excitavit filium suum,&quot; inquit, &quot;ex mortuis, et sedere fecit ad dexteram suam in coelestibus, super omnem principatum et potestatem et virtutem et dominium et omne nomen quod nominatur tam in praesenti quam futuro saeculo, et omnia subiecit sub pedes eius, et eum dedit caput super omnia, ipsi ecclesiae, quae est corpus illius, complementum eius, qui omnia in omnibus adimplet&quot; [Eph 1, 20-23].">Dies bezeugen wir, sagt der Apostel Paulus an die Epheser im ersten Kapitel: "Gott hat seinen Sohn auferweckt", sagt er, "aus den Toten, und er hat zu seiner Rechten im Himmel sitzen lassen, über alle Fürstentümer und Gewalt und Macht und über jeden Namen, der in der gegenwärtigen und zukünftigen Welt heisst, und alles unter seinen Füssen gelegt und ihm das Haupt über alles gegeben, der Kirche selbst, die sein Leib ist, dessen Vollendung, der alles in allem erfüllt" Eph 1,20-23.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="En caput ecclesiae est Christus, id est complementum et perfectio absoluta ecclesiae, qui videlicet omnia, quae ad plenitudinem et perfectionem totius ecclesiae pertinent, adimplet in membris omnibus.">Siehe, das Haupt der Kirche ist Christus, das heisst die Vollendung und Vollendung der Kirche, der alles, was zur Fülle und Vollendung der ganzen Kirche gehört, in allen Gliedern erfüllt.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="In 5. capite idem apostolus: &quot;Christus,&quot; ait, &quot;est caput ecclesiae, et idem salutem dat corpori&quot; [Eph 5, 23], ecclesiae inquam.">Im 5. Kapitel sagt derselbe Apostel: "Christus", "ist das Haupt der Kirche, und dasselbe Heil gibt er dem Leibe" Eph 5, 23, der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Vegetatur enim et vivificatur a capite corpus; a capite in totum corpus defluit vitalis spiritus; ergo a Christi spiritu vivificatur et vegetatur ecclesia, illuminatur, conservatur et regitur.">Denn der Leib wird vom Haupte beseelt und belebt; vom Haupte fliesst der lebendige Geist in den ganzen Körper ein. So wird also vom Geiste Christi die Kirche belebt und belebt, erleuchtet, bewahrt und geleitet.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Id clarius vident et intelligunt, qui expendunt quomodo Christus caput, princeps et pontifex ecclesiae summus, et docendo et agendo sese gesserit in ecclesia, et gerat adhuc hodie.">Sie sehen und verstehen das deutlicher, wenn sie abwägen, wie Christus das Haupt, der Fürst und Hohepriester der Kirche, sich in der Kirche durch Lehren und Handeln verwirklicht hat und noch heute handelt.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Doctrinae verae et orthodoxae summam concludit ipse dominus in poenitentiam et remissionem peccatorum, sicut videre licet apud Matth[aeum] in cap. 4[17], apud Marcum in 1[14f] et apud Lucam in cap. 4[18[?]0] et 24[47].">Der wahren und orthodoxen Lehre schliesst der Herr selbst die grösste Sündenvergebung und Busse ein, wie man bei Matthäus in Kap. 417, bei Markus in 114f und bei Lukas 418?0 und 2447 sehen darf.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Iam si per partes haec distinguens expendas, quomodo ecclesiae tradiderit singula peculiariter, dices ut candidum et purum atque perspicuum, ita maxime absolutum dotrinae genus a Christo accepisse et tenere ecclesiam, cui nihil vel addi possit vel adimi, nullumque aliud apud ullos inveniri melius, simplicius, perfectius.">Wenn du nun diese Unterscheidung durch Teile auslegen willst, wie er das Einzelne der Kirche in besonderer Weise überliefert hat, wirst du sagen, dass das weisse, reine und klare, so dass die absolute Art von Lehre von Christus die Kirche erhalten und erhalten hat, dem nichts hinzugefügt oder genommen werden kann, dass bei ihnen nichts Besseres, Einfacheres und Vollkommeneres gefunden werden kann.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Poenitentia resipiscentia est mentis, et conversio a satana et malo, ad deum et ad bonum.">Die Busse ist die Reue des Geistes, die Bekehrung vom Satan und vom Bösen, zu Gott und zum Guten.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Hic autem vide quaeso, quam elegantibus exemplis vivisque formis quibusdam illa nobis proponatur et declaretur.">Ich bitte dich, hier zu sehen, wie elegante Beispiele uns in gewissen Formen vorgestellt und erklärt werden.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Prodit enim peccatrix illa Galilaea apud Lucam in 7. cap. [36-50].">Denn jene Galiläa verrät bei Lukas 36-50.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Prodit filius ille prodigus apud Lucam in 15. cap. [11-32].">Jener verschwenderische Sohn verriet bei Lukas in 15. Kap. 11-32.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Prodit Zachaeus apud eundem in 19. cap. [1-10].">Zachäus verriet bei demselben in 19. Kap. 1-10.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Quibus accedunt Petrus negator [Lk 22, 54-62], et latro ille propter scelera sua suffixus in crucem [Lk 23, 42f].">Dazu kommen Petrus, der Leugner, Lk 22, 54-62, und jener Räuber, der wegen seiner Verbrechen an das Kreuz gehängt wurde, Lk 23, 42f.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Hi enim omnes mente plena resipiscunt, peccata commissa contra deum agnoscunt, dolet illis serio quod clementissimum deum et patrem irritarunt, ideoque confitentur ingenue se esse peccatores, et misericordi supplicant, poscentes veniam; denique renunciant satanae, cui servierunt hactenus, et toti convertuntur ad deum, in cuius sancta voluntate porro vivere instituunt.">Alle diese Menschen bekehren sich voll mit ihrem Geiste, erkennen die begangenen Sünden gegen Gott an und bedauert ernsthaft, dass sie den gnädigsten Gott und den Vater gereizt haben. Deshalb bekennen sie offen, dass sie Sünder sind, und bitten um barmherzig, indem sie Verzeihung bitten. Schliesslich verkünden die Satans, dem sie bisher gedient haben, und sie wenden sich ganz zu Gott, in dessen heiligem Willen sie weiter leben wollen.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="In his exemplis omnibus nihil invenias venale, nihil quod referatur ad homines.">In all diesen Beispielen wirst du nichts verkaufen, nichts, was auf die Menschen bezogen wird.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Solus deus audit et recipit confitentem; ad solum deum fit conversio; soli deo tota mens consecratur.">Gott allein hört und empfängt das Bekennende. Zu Gott allein wird die Bekehrung, zu Gott allein wird der ganze Geist geweiht.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Sacerdos, victima et satisfactio Christus est.">Priester, Opfer und Genugthuung ist Christus.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Ad poenitantiae locum pertinet consideratio legis et peccati.">Zur Busse gehört die Betrachtung des Gesetzes und der Sünde.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Legem ita exponit dominus apud Matth[aeum] et Lucam, ut omnes intelligamus per legem peccatum non deleri, sed excitari et in cognitionem nostram venire; nihil esse in nostris viribus quod legi satisfaciat, aliena ergo nobis opus esse iustitia et perfectione.">Das Gesetz erklärt der Herr bei Matthäus und Lukas, dass wir alle verstehen, dass durch das Gesetz die Sünde nicht vertilgt wird, sondern erregt und zur Erkenntnis gelangt. Es gibt nichts in unseren Kräften, was es dem Gesetze genügt; also brauchen wir keine Gerechtigkeit und Vollkommenheit.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Id autem plenius et perspicacius declaratur a Christi apostolo Paulo in 7. cap. ad Rom. et 3. cap. ad Galatas.">Dies wird aber vollständiger und klarer erklärt vom Apostel Paulus in 7. ad Röm. et 3. ad Galatas.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Unde autem sit peccatum, quid sit, et quid efficiat, ipse dominus Iesus his apud Ioannem exposuit verbis, quibus nihil poterat luculentius vel cogitari: &quot;Vos,&quot; ait, &quot;ex patre diabolo estis, et desideriis patris vestri vultis obsequi.">Darum aber ist es Sünde, was es ist und was es bewirkt, hat der Herr Jesus selbst bei Johannes mit den Worten erklärt, in denen nichts klarer oder klarer gedacht werden konnte: "Ihr seid aus dem Vater des Teufels, und ihr wollt den Begierden eures Vaters gehorchen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ille homicida erat ab initio, et in veritate non stetit, quia veritas in eo non est.">Er war von Anfang an Mörder, und er stand nicht in der Wahrheit, weil die Wahrheit nicht in ihm ist.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Cum loquitur mendacium ex propriis loquitur, quia mendax est atque pater eius rei&quot; [Joh 8, 44].">Die Lüge spricht von den Eigentümern, denn sie ist Lügner und sein Vater ist Lügner" Joh 8, 44.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: &quot;Amen dico vobis, quod omnis qui facit peccatum, servus est peccati.">Und wiederum: "Ich sage euch, dass jeder, der Sünde tut, Sklave der Sünde ist.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Servus autem non manet in domo in aeternum&quot; [Joh 8, 34f].">Der Knecht aber bleibt nicht im Hause ewig" Joh 8,34f.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Et rursus: &quot;Moriemini in peccatis vestris&quot; [Joh 8, 21. 24].">Und an einer anderen Stelle: "Ihr werdet sterben in euren Sünden" Joh 8,21. 24.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Cum hac evangelica doctrina congruit apostolica.">Mit dieser evangelischen Lehre entspricht die apostolische.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Apostolus enim Iacobus: &quot;Deus,&quot; inquit, &quot;ut malis tentari non potest, ita nec ipse quenquam tentat.">Der Apostel Jakobus sagt nämlich: "Gott versucht niemanden, so wie er durch Böses versucht werden kann.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Imo unusquisque tentatur dum a propria concupiscentia abstrahitur et inescatur.">Im Gegenteil, jeder wird versucht, indem er von der eigenen Begierlichkeit abstrakt und vernachlässigt wird.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Deinde concuspiescentia postquam concepit, parit peccatum, peccatum vero perfectum progignit mortem&quot; [Jak 1, 13-15].">Danach gebiert die Begierde nach der Empfängnis die Sünde, die vollkommene Sünde zeugt den Tod" Jak 1,13-15.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Ergo pecatum illud pravum est quod fit contra legem et contra voluntatem dei rectam et bonam.">Was also gegen das Gesetz und gegen den Willen Gottes geschieht, ist eine schlechte Sünde.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Oritur ex nostris affectibus suggestioneque satanica, et operatur in nobis condemnationem et mortem.">Es entsteht aus unseren Neigungen und dem Satan und wirkt in uns Verdammnis und Tod.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Huc enim pertinet doctrina de originali, ut vocant, peccato, et de viribus hominis nondum renati.&quot;">Die Erbsünde, wie man sie nennt, ist eine Lehre, die von der Kraft des Menschen noch nicht wiedergeboren ist".</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="In peccatis concipimur et nascimur filii irae et condemnationis; nec ullae sunt in nobis vires ad bonum, sed ad malum instructissimae&quot; [...].">In den Sünden werden wir Kinder des Zornes und der Verdammnis empfangen und geboren; es gibt in uns keine Kräfte zum Guten, sondern zum äusserst gelehrten Bösen" ...</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Hoc simpliciter docuit dominus in evangelio his verbis: &quot;Amen, amen dico tibi Nicodeme, nisi quis renatus fuerit ex supernis, non potest videre regnum dei&quot; [Joh 3, 3].&quot;">Das hat der Herr im Evangelium mit diesen Worten einfach gelehrt: "Amen, wahrlich ich sage dir Nikodemus, es sei denn, wer aus dem Himmel wiedergeboren ist, kann das Reich Gottes nicht sehen"</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Quod natum est ex carne, caro est&quot; [Joh 3, 6].">Was aus dem Fleische geboren ist, das ist Fleisch" Joh 3, 6.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="At apostolus: &quot;Qui carnales sunt,&quot; ait, &quot;quae carnis sunt curant.">Doch der Apostel sagt: "Wer fleischlich ist, kümmert sich um das, was dem Fleische angehört".</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="At affectus carnis mors est, est et inimicitia adversus deum.">Aber die Hinneigung des Fleisches ist der Tod, und die Feindschaft gegen Gott ist der Tod.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Nam legi dei non subditur, siquidem ne potest quidem.">Denn es ist dem Gesetze Gottes nicht unterworfen, da es nicht einmal möglich ist.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Ergo qui in carne sunt, deo placere non possunt&quot; [vgl. Röm 8, 5-8].">Die also im Fleische sind, können Gott nicht gefallen" vgl. Röm 8,5-8.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Et adhuc significantius in evangelio dicit dominus: &quot;Sicut palmes non potest fructum ferre a semetipso, nisi manserit in vite; sic nec vos, nisi in me manseritis.">Und noch bedeutungsvoller sagt der Herr im Evangelium: "Wie die Palme nicht von sich selbst Frucht bringen kann, wenn sie nicht im Leben bleibt; so auch ihr nicht, wenn ihr nicht in mir bleibet.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Quia sine me nihil potestis facere&quot; [Joh 15, 4-6].">Denn ohne mich könnt ihr nichts tun" Joh 15,4-6.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Haec porro cum ita habeant, et nulla spes vitae et salutis ex ulla carne appareat, imo universa caro damnationi et morti sit obnoxia, claret salutem et iustitiam aliunde quam ex nobis conferri sanctis.">Da aber diese Dinge so sind und keine Hoffnung auf Leben und Heil aus irgendeinem Fleische hervorgeht, ja alles Fleisch der Verdammnis und des Todes unterworfen ist, so wird klar, dass das Heil und die Gerechtigkeit von anderswoher als von uns den Heiligen verliehen werden.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Proinde hic alius se offert orthodoxae doctrinae locus, remissio videlicet peccatorum.">Daher bietet sich hier ein anderer Ort der orthodoxen Lehre, der Nachlass der Sünden.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="De eo dominus in evangelio secundum Ioannem, ita ait: &quot;Sic deus dilexit mundum, ut unigenitum daret pro mundo, ut omnis qui credit in eum non pereat, sed habet vitam aeternam&quot; [Joh 3, 16].">Von ihm sagt der Herr im Johannesevangelium: "So hat Gott die Welt geliebt, dass er den Eingeborenen für die Welt hingab, damit jeder, der an ihn glaubt, nicht umkomme, sondern das ewige Leben habe" Johannes 3,16.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Nullum praecessit meritum aut opus bonum quod commoverit dominum: Gratuita est gratia, quam praestat mundo; unde docuerunt uno ore apostoli, gratia nos, nullo merito nostro iustificari et salvari.">Es ging kein Verdienst oder gutes Werk voraus, das der Herr bewegte: "Gnade ist dankbar, die er der Welt schenkt". Deshalb haben die Apostel mit einem Munde gelehrt, dass wir, durch kein Verdienst gerechtfertigt und gerettet werden.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Fons enim redemptionis et salutis nostrae est misericordia et gratuita dilectio dei; ex ea dedit nobis filium, et in filio vitam.">Denn die Quelle der Erlösung und unseres Heiles ist die Barmherzigkeit und die unentgeltliche Liebe Gottes; aus ihr hat er uns den Sohn und das Leben im Sohne gegeben.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Habes enim in verbis salvatoris nostri, in quo sit salus et iustitia et sanctificatio et vita nostra, in ipsomet inquam Christo Iesu.">Du hast nämlich in den Worten unseres Erlösers, in welchem das Heil, die Gerechtigkeit, die Heiligung und unser Leben ist, in ihm selbst, sage ich, Jesus Christus.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Cui consentiens Paulus apostolus: &quot;Iesus Christus,&quot; inquit, &quot;factus est nobis a deo sapientia, iustitiaque et sanctificatio, et redemptio&quot; [1 Kor 1, 30].">Als ihr der Apostel Paulus zustimmte, sagte er: "Jesus Christus ist uns von Gott Weisheit, Gerechtigkeit und Heiligung geworden und Erlösung" (1 Kor 1,30).</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Et Petrus apostolus: &quot;Non est,&quot; inquit, &quot;in alio quoque salus.">Und der Apostel Petrus sagt: "Es gibt kein Heil in einem anderen".</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Nec enim aliud nomen est sub coelo datum inter homines, in quo oporteat nos salvos fieri&quot; [Apg 4, 12].">Denn unter den Menschen ist kein anderer Name gegeben, in dem wir gerettet werden müssen" Apg 4,12.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="Vides domino nostro Iesu Christo ita in solidum et soli universa salutis nostrę transcribi ac tribui, ut nemo prorsus in eius participatum admittatur.">Du siehst, dass unserem Herrn Jesus Christus so fest und allein das ganze Heil unseres Heils schreibt und verliehen wird, dass niemand ganz an seiner Teilhabe zugelassen wird.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Habes pręterea quomodo Christi iustitia, vita et salus nobis communicetur, ut et nos simus iusti, vivi et salvi, nimirum per fidem si vere et ex animo Christo credamus.">Sie haben ausserdem, wie die Gerechtigkeit Christi, das Leben und das Heil uns mitgeteilt wird, damit auch wir gerecht, lebendig und gerettet sind, nämlich durch den Glauben, wenn wir wahrhaftig und von Herzen an Christus glauben.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Ideo toties repetitur: &quot;Qui credit in eum, habet vitam aeternam&quot; [Joh 3, 36].">Darum wird so oft wiederholt: "Wer an ihn glaubt, hat das ewige Leben" Johannes 3, 36.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Sed et apostoli, Paulus praesertim, evidenter demonstrant, non lege, non operibus, aut meritis ullis conferri nobis iustitiam, sed fide sola.">Auch die Apostel, vor allem Paulus, zeigen offenkundig, dass uns nicht durch das Gesetz, nicht durch die Werke oder durch Verdienste die Gerechtigkeit verliehen wird, sondern durch den Glauben allein.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Huc enim pertinet integra disputatio epistolaum ad Romanos et Galatas.">Denn dies ist die unversehrte Erörterung des Briefes an die Römer und die Galater.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Et nos copiose de hac re disseruimus in praefatione nostra ad evangelium Ioannis.">Und wir haben darüber ausführlich in unserer Vorrede zum Johannesevangelium gehandelt.</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Caeterum remissionis vocabulum ista omnia pulchre comprehendit, et proponuntur nobis egregia exempla, quibus remissa sunt peccata, additur per quem et quomodo remissa sint.">Im übrigen begreift das Wort "Vergebung" gut alles, und es wird uns ein hervorragendes Beispiel vorgelegt, durch das die Sünden nachgelassen wurden, und durch das hinzugefügt wird, wie sie nachgelassen wurden.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Nec alia hic proferre libet, quam ea ipsa, quae paulo superius, cum diceremus de poenitentia, protulimus, nempe Galilaeae peccatricis, filii prodigi, Zachaei, Petri et latronis.">Auch hier will ich nichts anderes sagen, als das, was wir über die Busse gesagt haben, eben das, was wir über die Sünde in Galiläa, des Sohnes, des Zachäus, des Petrus und der Räuber hervorgebracht haben.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="His omnibus gratis remissa sunt peccata, id quod fide comprehenderunt.">Allen wurden die Sünden umsonst nachgelassen, was sie im Glauben begriffen haben.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Relinquitur ergo indubitatum Christum Iesum esse universalis seu catholicae ecclesiae veram et unicam iustitiam, sanctificationem, purgationem, salutem et vitam.">Es bleibt also unbezweifelt, dass Jesus Christus der universalen oder katholischen Kirche eine wahre und einzige Gerechtigkeit, Heiligung, Reinigung, Heil und Leben ist.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Ad hunc locum pertinent iam disputatio de viribus iustificatorum seu restitutorum, de libero arbitrio, de merito et mercede, de bonis operibus ac officio iustorum sive servorum dei.">Zu diesem Punkt gehören bereits die Erörterungen über die gerechtfertigten oder wiederhergestellten Kräfte, über den freien Willen, über das Verdienst und den Lohn, über die guten Werke und die Pflicht der Gerechten und Diener Gottes.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Ad hac quanta quaeso brevitate et perspicuitate absolvit caput nostrum sapientia patris et pontifex noster Christus Iesus?">Mit welcher Kürze und Klarheit hat uns unser Haupt durch die Weisheit des Vaters und unser Hohepriester Christus Jesus befreit?</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Dicit enim apostolus eius Ioan.: &quot;Quotquot receperunt eum, dedit eis potestatem ut liceret filios dei fieri&quot; [Joh 1, 12].">Denn der Apostel sagt zu Johannes: "Alle, die ihn annahmen, hat er ihnen Macht gegeben, Kinder Gottes zu werden" Johannes 1,12.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Et dominus ipse in evangelio ait: &quot;Servus non manet in domo in aeternum.">Und der Herr selbst sagt im Evangelium: "Der Knecht bleibt nicht im Hause ewig".</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Si ergo vos filius liberavit, vere liberi estis&quot; [Joh 8, 35].">Wenn euch also der Sohn befreit hat, seid ihr wahrhaft frei" Johannes 8,35.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Et iterum: &quot;Qui manet in me, et ego in eo, hic fert fructum multum&quot; [Joh 15, 4].">Und wiederum: "Wer in mir bleibt und ich in ihm, der trägt viel Frucht" Johannes 15,4.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Validę ergo sunt vires iustificatorum ad bonum, non per se quidem, sed ex virtute fidei ac spiritus, quem acceperunt a Christo, per quem denique renovati sunt et confirmantur in bono.">Die Kraft des Glaubens und des Geistes also, welche sie von Christo empfangen haben, durch den sie endlich erneuert und gestärkt werden im Guten.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Et quod operantur, non invite et coacte faciunt, sed sponte et volentes, libero imbuti spiritu et liberi facti per filium dei, qui libertate eos donavit, ut opera fidelium omnia sint libera et ex liberis profecta.">Und was sie tun, tun sie nicht ungern und gezwungen, sondern freiwillig und willig, von freiem Geist erfüllt und durch den Sohn Gottes frei geworden, der sie mit Freiheit geschenkt hat, damit die Werke der Gläubigen frei und frei von ihren Kindern sind.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Quia tamen omnia, quae in nobis bona sunt, gratiae sunt et spiritus dei operantis in nobis, non iactant sancti ulla merita sua, sed iuxta doctrtinam Christi, etiamsi omnia quae ipsis praecepta sunt facerent, dicerent nihilominus: &quot;Servi inutiles sumus, quod facere debuimus, fecimus&quot; [Lk 17, 10].">Weil aber alles, was in uns gut ist, Gnade und der Geist Gottes ist, der in uns wirkt, rühmen die Heiligen nicht ihre Verdienste, sondern nach der Lehre Christi, auch wenn sie alles tun würden, was ihnen geboten ist, so würden sie dennoch sagen: "Wir sind unnütze Knechte, was wir tun sollen" Lk 17, 10.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Ex eadem gratia et bonitate promittentisque veritate sciunt fideles sibi paratam in coelis mercedem, quam cum recipiunt, donum se dei recipere agnoscunt.">Durch dieselbe Gnade und Güte, die sie verheissen, wissen die Gläubigen, dass sie im Himmel für sich bereit sind, den Lohn, den sie empfangen, anerkennen, dass sie die Gabe Gottes empfangen.</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Rogatus autem non semel de bonis operibus dominus, semper remisit ad decalogum.">Als der Herr aber gebeten wurde, nicht einmal über gute Werke, schickte er immer den Dekalog zurück.</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Ex fide enim sequuntur bona opera.">Denn: I. Aus dem Glauben folgen gute Werke.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Ioannes enim dicit: &quot;Qui iustus est, iustitiam operatur&quot; [1 Joh 3, 7].">Johannes nämlich sagt: "Wer gerecht ist, der wirkt Gerechtigkeit" (1 Joh 3,7).</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="At propheta clamat: &quot;Iustus ex fide vivit&quot; [Hab 2, 4].">Doch der Prophet ruft: "Der Gerechte lebt aus dem Glauben" Hab 2,4.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Idem dominus noster officium sanctorum describens: &quot;Omnia,&quot; inquit, &quot;quaecunque volueritis ut faciant vobis homines, sic et vos facite illis&quot; [Mt 7, 12].">Derselbe Herr beschreibt das Amt der Heiligen: "Alles, was ihr wollt, dass die Menschen euch tun, so tut auch ihr es ihnen" Mt 7,12.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Item: &quot;Praeceptum novum do vobis, ut diligatis invicem, sicut dilixi vos, ut et vos diligatis invicem.">Ebenso: "Ein neues Gebot gebe ich euch, dass ihr einander liebt, wie ich euch geliebt habe, damit auch ihr einander liebt.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="In hoc cognoscant omnes quod discipuli mei sitis, si charitatem habueritis inter vos mutuam&quot; [Joh 13, 34f].">Darin sollen alle erkennen, dass ihr meine Jünger seid, wenn ihr Liebe unter euch habt" Johannes 13,34f.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Huc pertinet salutaria apostolorum domini domini Iesu dogmata, ad Romanos 12. et 13., 1. Thess. 4., 1. Petri 2., Iacobi 1., 1. Ioannis 3.">Dazu gehört das Heil der Apostel, die Lehren des Herrn Jesu Christi, zu den Römern 12. und 13.: Thess.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Haec omnia brevia quidem sunt, sed aperta et simplicia, quae omnia quaecunque purae doctrinae sunt, et de his capitibus recta doceri possunt, compraehendunt, omniaque vera salutaria et bona in Christo capite nostro ostendunt.">Das alles ist zwar kurz, aber offen und einfach, die alles, was reine Lehre ist und von diesen Kapiteln richtig gelehrt werden kann, begreifen und zeigen in unserem Haupt Christus alles Wahre und Gute.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Quorsum iam quaeso pertinet aliud ecclesiae caput Christo affingere, Romanum videlicet pontificum?">Wozu dient es nun, das Haupt der Kirche Christus zu berühren, nämlich den römischen Päpstlichen?</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="An non blasphemum et extreme impium, hoc est antichristianicum est, ea creaturae et scelerato quidem homini tribuere, quae solius sunt Christi, neque ulli angelo nedum homini ullo communicari possunt?">Oder ist es nicht der Lästerer und zuletzt der Gottlose, d. h. der Antichrist, der Geschöpfe und dem gottlosen Menschen, die allein Christi sind, zuzuschreiben, und kann keinem Engel geschweige denn einem Menschen mitgeteilt werden?</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Certe qui credit Christum esse caput ecclesiae, abhorrebit a pontifice; nec unquam sibi persuaderi sinet, ecclesiam Christi sponsam, biceps esse monstrum.">Gewiss, wer glaubt, dass Christus das Haupt der Kirche ist, der wird vom Papste abscheuen; und niemals darf er sich überzeugen, die Kirche Christi, die Braut, sei ein zweifaches Ungeheuer.</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Sufficit ei caput unicum, in quo scit se possidere lucis, veritatis et vitae in universum omnia.">Es genügt für ihn nur ein einziges Haupt, in dem er weiss, dass er alles über Licht, Wahrheit und Leben besitzt.</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Cum denique simplex sit doctrina domini Iesu capitis nostri de poenitatentia et remissione peccatorum, quid oro necesse est nova quaedam, involuta et aliena a pietate sentimenta, ecclesiae obtrudere, de confessione auriculari, de absolutione sacerdotis, de satisficationibus, et indulgentiis; unde doctoribus uberior quaestus, quam pietas est.">Da schliesslich die Lehre des Herrn Jesus, unseres Hauptes, über die Busse und den Nachlass der Sünden einfach ist, was ich bete, ist es notwendig, einige neue, gewickelte und von der Frömmigkeit fremde Empfindungen zu erdulden, die Ohrenbeichte, die Absolution des Priesters, die Genugthuung und die Nachsichten zu erdulden. Daher ist der Gewinn reicher als die Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Nihil modo dicam de spinosis disputationibus institutis a quibusdam de peccato et lege.">Ich will nicht nur über die Dornensprüche sprechen, die von einigen über Sünde und Gesetz eingesetzt sind.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="De iustificatione quid hactenus traditum sit a sacrificis et monachis, notum est lippis et tonsoribus.">Was bisher von den Opfern und Mönchen überliefert wurde, weiss man über die Rechtfertigung.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Tributa est iustificatio nostris operibus et meritis, mediisque nescio quibus.">Die Rechtfertigung ist unseren Werken und Verdiensten zugeschrieben, und ich weiss nicht welchen Mitteln.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Praeterea inventa est etiam in alio mundo purgatio quędam, quam dicunt fieri per ignem quendam purgatorium.">3. Auch in einer anderen Welt wurde eine gewisse Reinigung gefunden, die man sagt, durch das Feuer werde etwas Fegefeuerliches.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Ad haec laudantur ea, tanquam vere bona opera, quae dominus nullo dignatus est honore, sed dixit: &quot;Frustra me colunt docentes doctrinas praecepta hominum&quot; [Mt 15, 9].">Dazu werden sie als wahrhaft gute Werke gelobt, die der Herr keine Ehre würdigte, sondern gesagt: "Sie verehren mich umsonst, indem sie die Lehren der Menschen lehren" (Mt 15,9).</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Sic autem disceditur a simplicitate pura capitis nostri, et propinantur ecclesiae peregrina dogmata, quae dum defensa et omnibus persuasa cupit is, qui se mentitur esse caput militantis ecclesiae, inde certe exoriuntur innumera mala, e quibus nunquam liberabimur nisi capite Christo contenti, ipsius sequamur doctrinam simplicem et puram, agnoscentes hunc solum esse caput, lucem, salutem, vitam, iustitiam, propitiationem et sanctificationem suae ecclesiae, per quem plenissime absolvatur et perficiatur, ut non sit necesse post Christum quicquam quod perficiat asciscere aliunde.">So aber weicht man von der reinen Einfachheit unseres Hauptes ab und sind die ausländischen Lehren der Kirche nahe, die, wenn sie verteidigt und alle überzeugt ist, der lügt, das Haupt der streitenden Kirche zu sein, gewiss unzählige Übel entstehen, von denen wir niemals befreit werden, es sei denn, mit dem Haupte Christi zufrieden, folgen wir seiner einfachen und reinen Lehre, indem wir anerkennen, dass dieser allein das Haupt, das Licht, das Heil, das Leben, die Gerechtigkeit, die Vergebung und Heiligung seiner Kirche, durch die er in aller Fülle vollendet und vollendet wird, dass nach Christus nichts von anderswo zu verstehen ist.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Ita sane minus contentionum esset hodie in ecclesia Christi de intercessione et expiatorio sacrificio apud deum, si omnes recte expenderemus quę egerit in ecclesia, et agat adhuc caput ecclesiae Christus; si denique agnosceremus quae nobis pater coelestis in ipso dederit.">So wäre es gewiss noch weniger Streitigkeiten in der Kirche Christi über die Fürsprache und das Sühnopfer bei Gott, wenn wir alle richtig ausgeben würden, was er in der Kirche getan hat, und Christus noch das Haupt der Kirche sei; wenn wir endlich anerkennen würden, was uns der himmlische Vater in ihm geschenkt hat.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Christus enim caput, idem est sacerdos et sacrificium ecclesiae suae, ut unicum ita aeternum et semper efficax.">Denn Christus ist das Haupt, derselbe Priester und das Opfer seiner Kirche, dass er ein so ewiges und immer wirksames Opfer ist.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Ergo dum in terris ageret, docuit unius patris invocare nomen, suo interposito patrocionio, dicens: &quot;Quaecunque petieritis patrem in nomine meo, dabit vobis&quot; [Mk 11, 24].">Während er also auf Erden handelte, lehrte er, den Namen des einen Vaters anrufen zu lassen, indem er durch seine Einsetzung den Namen eines Vaters anruft: "Was ihr in meinem Namen bittet, das wird er euch geben" Mk 11, 24.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Unde et Ioannes dixit: &quot;Si quis peccaverit, advocatum sive patronum habemus apud patrem, Iesum Christum iustum, et ipse est propitiatio pro peccatis nostris, non pro nostris autem tantum, sed etiam pro totius mundi&quot; [1 Joh 2, 1f].">Darum sagte auch Johannes: "Wenn jemand sündigt, so haben wir bei dem Vater einen Fürsprecher, Jesus Christus, den Gerechten, und er ist die Versöhnung für unsere Sünden, nicht nur für unsere, sondern auch für die der ganzen Welt" (1 Joh 2,1f.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Eundem appellat apostolus Paulus &quot;misericordem et fidelem pontificem, qui possit compati infirmitatibus nostris&quot; [Hebr 2, 17].">Derselbe Apostel Paulus nennt "den barmherzigen und treuen Papst, der mit unseren Schwachheiten leiden kann" Hebr 2,17.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Modo autem cum resideat ad dexteram patris in gloria, nihil ignorat, sed et omnium habet potestatem.">In der Weise aber, dass er zur Rechten des Vaters in der Herrlichkeit ruht, weiss er nichts, sondern hat auch die Macht aller.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Quem ergo invenias magis appositum intercessorem apud patrem, quam eum qui constitutus est a patre intercessor, qui misericors est, qui novit omnia, et potest omnia?">Welchen Fürsprecher also findest du mehr beim Vater als jenen, der vom Vater bestellt ist, der barmherzig ist, der alles kennt und alles kann?</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Quem dabis divorum, qui haec possit?">Wen wirst du den Göttern geben, der das kann?</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Praeterea immutabile est Christi sacerdotium, neque accipit quenquam in participatum; solus ergo apparet in dextera patris intercessor pro omnibus; ut pii iam impium esse sciant alius aliunde sibi intercessores asciscere.">Ausserdem ist das Priestertum Christi unveränderlich, und es nimmt niemanden an sich, der an ihm teilnimmt. Nur also erscheint in der Rechten des Vaters Fürsprecher für alle, damit die Frommen wissen, dass es schon gottlos ist, dass ein anderer sich von anderswo als Fürsprecher auferweckt.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Ad eundem modum cum semel duntaxat oblatus sit dominus noster pro peccatis totius mundi, et amplius non offeratur, agnoscunt omnes sancti in ecclesia omnia peccata, unica Christi hostia expurgari et remitti, quippe cum semper efficax sit; proinde non credunt in missis illis papisticis dominum offerri.">In gleicher Weise, da unser Herr nur einmal für die Sünden der ganzen Welt angeboten wurde und nicht mehr dargebracht wird, erkennen alle Heiligen, dass in der Kirche alle Sünden gereinigt und vergeben werden, da es immer wirksam ist. Deshalb glauben sie nicht, dass in jenen päpstlichen Messeen der Herr dargebracht wird.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Unica enim oblatione contenti sunt.">Denn: I. Mit dem Einzigen sind sie zufrieden.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Quis vero ex his omnibus non colligat omnia, quae vitae et salutis sunt, plenissime a deo patre data esse ecclesiae, in Christo Iesu domino nostro?">Wer von all dem sammelt nicht alles, was das Leben und das Heil ist, dass von Gott dem Vater der Kirche am vollsten gegeben ist in Christus Jesus, unserem Herrn?</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="Christus enim sacerdos est ecclesiae suae, intercessor, mediator, victima, eaque perpetua et unica.">Denn Christus ist Priester seiner Kirche, Fürsprache, Mittler, Opfer, immer und einzig.</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Nullum ergo alium sacerdotem et intercessorem, nullam aliam victimam pro peccatis requirit sanctus, pius et fidelis, quam ipsum Christum dominum.">Kein anderer Priester, kein Fürbitter, kein anderes Opfer für die Sünden erfordert der Heilige, fromm und treu, als Christus selbst, der Herr.</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Hic est pastor suae ecclesiae, et manet pastor in finem usque, nullo alio successore aut vicario substituto; curat ergo, defendit, pascit et regit suos, nuspiam deest eis, omnia denique est ovili suo.">Er ist der Hirte seiner Kirche, und der Hirte bleibt bis zum Ende, ohne einen anderen Nachfolger oder Stellvertreter zu ersetzen. Er kümmert sich also, verteidigt, leitet und regiert seine Leute, fehlt ihnen eine Wolke, alles ist seinem Schafe.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Ovile huius pastoris est fidelis ecclesia, quae ipsi, tanquam fundamento unico et aeterno, innititur, quae ipsi credit soli, ab ipso pendet, ipsum unice sequitur, iuxta illud: &quot;Oves meae vocem meam audiunt, et ego cognosco eas, et sequuntur me, et ego vitam aeternam do eis, nec peribunt in aeternum, neque rapiet eas quisquam de manu meas&quot; [Joh 10, 27f].">Der oberste Hirte ist die gläubige Kirche, die sich auf ihn als einen und ewigen Fundament stützt, der allein glaubt und von ihm abhängt, folgt ihr einzig nach dem Wort: " Meine Schafe hören meine Stimme, ich kenne sie, und sie folgen mir, und ich gebe ihnen das ewige Leben, und sie werden nicht in Ewigkeit umkommen, und niemand wird sie aus meiner Hand nehmen" Joh 10,27f.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Imo ut oviculas suas in officio retineret, instituit ministros verbi et sacramenta; illos ut per verbum doceret, adhortaretur, increparet, et consolaretur, inque disciplina iusta fideles conservaret; haec ut in memoria retineret beneficia, eaque obsignaret, et nos in unitatem aggregaret, quae ipsi obstricta, ipsum laudet et gratias agat iuges.">Ja, um seine Schafe im Amt zu behalten, hat er die Diener des Wortes und die Sakramente eingesetzt; er solle sie durch das Wort lehren, ermahnen, tadeln und trösten und die gerechte Disziplin die Gläubigen bewahren; er solle die Wohltaten im Gedächtnis behalten, sie versiegeln und uns zu einer Einheit zusammenschliessen, die ihm gebunden ist, ihn lobt und für immer dankt.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Solum enim deum colit fidelis ecclesia, soli supplicat, solum adorat spiritu et veritate; mortuos non colit, multo minus mortuorum aut vivorum simulachra.">Denn die treue Kirche verehrt Gott allein, betet nur mit Geist und Wahrheit an; sie verehrt die Toten nicht, noch viel weniger Bilder von Toten oder Lebenden.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Omnia se in Christo habere credit, et quia credit extra Christum nihil quaerit.">Er glaubt, er habe alles in Christus, und weil er glaubt ausserhalb Christi, sucht er nichts.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="De hoc enim principe, capite, et hac nostra plenitudine sic testatur apostolus: &quot;Per Christum habemus redemptionem per sanguinem ipsius, remissionem peccatorum, qui est imago dei inconspicui, primogenitus universae creaturae, quod per illum creata sint omnia, quae in coelis sunt, et quae in terra, visibilia et invisibilia, sive throni, sive dominationes, sive principatus, sive potestates.">Denn von diesem Fürsten, Haupt, und von dieser unserer Fülle bezeugt der Apostel: "Durch Christus haben wir die Erlösung durch sein Blut, die Vergebung der Sünden, die das Bild Gottes unsichtbar ist, der Erstgeborene aller Schöpfung, die durch ihn alles geschaffen ist, was im Himmel ist und was auf Erden, sichtbar und unsichtbar ist, sei es Thron, Herrschaften, Herrschaften oder Gewalten.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Omnia per illum et in illum creata sunt; et ipse est ante omnia, et omnia per illum consistunt; et ipse est caput corporis ecclesiae, qui est principium, primogenitus ex mortuis, ut sit in omnibus ipse tenens.">Alles ist durch ihn und durch ihn geschaffen; und Er ist vor allem, und Alles besteht durch ihn; und Er ist das Haupt des Körpers der Kirche, der das Princip ist, der Erstgeborene aus den Toten, damit er in allen Dingen festhalte.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Quoniam in illo complacitum est patri universam plenitudinem inhabitare, et per eum cuncta reconciliare erga se, pacificatis per sanguinem crucis eius per eundem, sive quae in terra sunt, sive quae in coelis&quot; [Kol 1, 14-20].">Denn in ihm ist es angenehm, dass der Vater die ganze Fülle bewohnt und durch ihn alles mit ihm versöhnt, gefriedigt durch das Blut seines Kreuzes durch dasselbe, sei es auf Erden, sei es im Himmel" Kol 1,14-20.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Haec apostoli verba, ut omnia quae huc usque diximus confirmant, ita omnium quoque disputatorum epilogum pulchre contextum exhibent.">Diese Worte des Apostels, wie wir alle Dinge, die wir bisher gesagt haben, bekräftigen, zeigen auch den schönen Zusammenhang aller disputierten Diskussionen.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Cum his consentiunt et evangelica et prophetia scripta.">Mit ihnen stimmen sowohl die evangelischen als auch die prophetischen Schriften überein.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Nam in evangelio clamat dominus: &quot;Si quis sitit, veniat ad me et bibat.">Denn im Evangelium ruft der Herr: "Wenn jemand dürstet, der komme zu mir und trinke.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Qui credit in me, sicut dicit scriptura, flumina de ventre eius fluent aquae vivę&quot; [Joh 7, 37f].&quot;">Wer an mich glaubt, wie die Schrift sagt, werden die Flüsse aus seinem Leibe fliessen" Joh 7, 37f.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="Omnia mihi tradita sunt a patre meo.">Alles ist mir von meinem Vater übergeben worden.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Venite ergo ad me omnes, qui laboratis et onerati estis, et ego reficiam vos&quot; [Mt 11, 27f].">Kommt also zu mir alle, die ihr mühselig und beladen seid, und ich werde euch erquicken" Mt 11,27f.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Apud Isaiam clamat dominus: &quot;O vos omnes qui sititis, venite ad aquas, et vos quibus deest pecunia, adeste, cibum comparate et comedite; sine argento et sine precio accipietis vinum et lac.">Bei Isaias ruft der Herr: "O ihr alle, die ihr dürstet, kommt zu den Wassern, und ihr, denen das Geld fehlt, seid hier, vergleichet Speise und esset; ohne Geld und ohne Preis werdet ihr Wein und Milch empfangen.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Cur expenditis pecuniam pro eo, quod cibus non est, et laborem vestrum pro eo quod non satiat?">Warum zahlst du Geld für das, was keine Speise ist, und eure Arbeit für das, was nicht satt ist?</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Quin potius mihi diligenter auscultate, ut comedatis bonum, et in pinguedine oblectet se anima vestra.">Vielmehr höre mir lieber auf, dass ihr das Gute esset und eure Seele sich in der Fettigkeit ergötzt.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Inclinate aurem vestram, et venite ad me, audite et vivet anima vestra&quot; [Jes 55, 1-3].">Wendet eure Ohren und kommt zu mir, höret und wird eure Seele leben" Jes 55,1-3.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="O ergo felices nos, si audierimus regem et pontificem ad caput nostrum Christum Iesum, omnisufficientiam et plenitudinem nostram.">Oh, glücklich sind wir, wenn wir den König und Hohenpriester zu unserem Haupte hören, Jesus Christus, all unsere Genügsamkeit und Fülle!</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="In hoc uno coalescent haud dubie disiuncti variis mediis et opinionibus animi nostri.">In diesem einen werden zweifellos die von verschiedenen Mitteln und Meinungen unserer Seele getrennten Menschen zusammenwachsen.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Si enim ex animo et vera fide agnoverimus hunc esse caput nostrum, iustitiam nostram, satisfactionem, vitam et salutem nostram, sacerdotem et intercessorem, denique sacrificium nostrum unicum, dimissis certe omnibus iis quibus hactenus confisi et usi sumus, in uno solo Christo acquiescemus; in eo itaque restitueretur ecclesiae pax et tranquillitas solida.">Wenn wir nämlich von Herzen und wahrem Glauben anerkennen, dass dieser unser Haupt, unsere Gerechtigkeit, unsere Genugthuung, unser Leben und unser Heil, unser Priester und Fürsprecher, schliesslich unser einziges Opfer ist, dann werden wir sicherlich all dem, was wir bisher vertraut und gebrauchen haben, in dem einen Christus allein ruhen. In ihm würde also der Frieden und die feste Ruhe der Kirche wiederhergestellt werden.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Adhortor ergo omnes pacis amantes et ecclesiae concordiam desiderantes, ut haec apud se diligenter expendant, et huc omnia sua studia convertant, ut omnes intelligant deum patrem omnia vitae et salutis ecclesiae dedisse in filio.">Ich ermahne also alle Liebenden des Friedens und die Eintracht der Kirche, diese Dinge sorgfältig bei sich zu prüfen und all ihre Studien hierher zu bekehren, damit alle verstehen, dass Gott der Vater alles Leben und das Heil der Kirche im Sohne gegeben hat.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Nam hoc glutino, et nullo alio, coniungetur tandem et retinebitur in concordia sancta fidelium ecclesia.">Denn dieses Glutin und keinem anderen wird endlich verbunden und in der Eintracht der Gläubigen festgehalten werden.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Caeterum attigi hoc argumentum verius quam tractavi hac praefatione mea, neque vero putavi prolixiore opus esse dissertatione, praesertim cum omnes libri commentariorum in Lucam scripti, nihil aliud sonent neque aliud ingerant et urgeant.">Übrigens habe ich dieses Argument wahrer berührt, als ich es in meiner Vorrede behandelt habe, und ich dachte nicht, dass es eine längere Disputation bedarf, zumal alle Bücher von Lukaskommentaren, die geschrieben sind, nichts anderes klingen und nichts anderes einflössen und drängen.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Descripsit beatus Lucas dicta et facta Christi, et res ecclesiae per annos triginta et unum, intra quos totus orbis evangelicam praedicationem recepit; sicut ipse testatur apostolus Col. 1 [15-23] et 1. Timoth. 3 [14-16].">Der selige Lukas hat die Aussagen und Taten Christi und die Angelegenheiten der Kirche in dreissig Jahren beschrieben, in denen der ganze Erdkreis die evangelische Predigt empfing; wie der Apostel selbst bezeugt.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Quis autem vel cogitaverit mundum tot annis non plenam accepisse praedicationem ab apostolis?">Wer aber hat daran gedacht, dass die Welt so viele Jahre nicht die volle Predigt von den Aposteln empfangen hat?</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Atqui toto isto tempore ab omnibus apostolis apostolorumque discipulis, nihil aliud quam unus et solus Christus praedicatus est, et in ipso solo omnia.">Aber während dieser ganzen Zeit ist von allen Aposteln und Aposteln nichts anderes gepredigt worden als der eine und alleinige Christus, und in ihm allein ist alles.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Nam a 15. anno Tiberii ad annum eiusdem usque 18. primum quidem Ioannes baptista solum Christum praedicavit, deinde ipse Christus in se solo salutem omnes quaerere docuit.">Denn vom 15. Jahr des Tiberius bis zum 18. Jahre hat zuerst Johannes der Täufer Christus allein gepredigt, dann hat Christus selbst gelehrt, das Heil allein in sich zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="A 18. Tiberii anno, et ab ipsa ascensione domini in coelos, missioneque sancti spiritus usque ad 4. annum Neronis, qui erat ab initio praedicati evangelii trigesimus primus, omnes apostoli, sicuti luculenter testantur Acta apostolorum, solum Christum praedicarunt, et in ipso omnia vitae et salutis.">18. Im Jahr des Tiberius und von der Himmelfahrt des Herrn in den Himmel, haben alle Apostel, wie die Apostelgeschichten deutlich bezeugen, nur Christus gepredigt und in ihm alle Lebens- und Heilsgeschichten gepredigt.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Ideoque S. Paulus in frequenti contione Antiochena in Pisidia, de Christiana religione sermocinans, inter alia: &quot;Notum sit vobis,&quot; inquit, &quot;viri fratres, quod per hunc vobis remissio peccatorum annunciatur, et ab omnibus a quibus non potuistis per legem Mosi iustificari, per hunc omnis, qui credit, iustificatur&quot; [Apg 13, 14 und 38f].">Darum sagt der heilige Paulus in der häufigen Versammlung von Antiochien in Pisidien, in der christlichen Religion, unter anderem: "Es sei euch bekannt, Brüder, dass durch ihn euch die Vergebung der Sünden verkündet wird und von allen, von denen ihr nicht durch das Gesetz Moses gerechtfertigt werden konntet, durch den jeden, der glaubt, gerechtfertigt wird" Apg 13, 14 und 38f.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Proinde antichristianae voces sunt, non omnia scripturis esse tradita, neque in Christo omnia vitae et salutis nostrae contineri; manetque orthodoxum et catholicum, in Christo ecclesiae omnia vitae et salutis verae esse exhibita.">Dementsprechend sind die Stimmen des Antichristen, nicht alles ist der Schrift überliefert, und in Christus ist nicht alles in unserem Leben und Heil enthalten; es bleibt eine orthodoxe und katholische, die in Christus alles für das Leben und das Heil der Kirche wahr ist.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Enarravi autem historiam evangelicam secundum Lucam more meo, quo et alios tres evangelistas exposui; ideoque non raro ad hos relegavi lectorem.">Ich habe aber die evangelische Geschichte nach meiner Art Lukas erzählt, in der ich auch drei andere Evangelisten erklärt habe; deshalb habe ich nicht selten den Leser zu diesen zurückgewiesen.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Scripsi omnia festinantissime; spero me tamen ubique bona usum fide.">Ich habe alles in aller Eile geschrieben; ich hoffe jedoch, dass ich es überall in gutem Glauben gebrauche.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Si cui vero melius fuerit revelatum, non invidebo.">Wenn aber jemandem etwas Besseres geoffenbart wird, so werde ich mich nicht beneiden.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Neque enim eorum explanationes, qui ante me scripserunt sprevi, legi et relegi tam veterum quam recensiorum expositiones, quas habere potui, ac profuerunt non raro luculenter.">Denn ich habe weder die Erklärungen jener Männer, die vor mir geschrieben haben, gelesen und gelesen, sowohl die Erklärungen der Alten als auch die der Aufzählung, die ich hätte haben können, und haben es nicht selten deutlich geholfen.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Inter neotericos primam laudem beatae memoriae d. Erasmo tribuendam arbitror.">Unter den Neoterikern denke ich, dass dem seligen Gedächtnis Herr Erasmus das erste Lob zugeschrieben werden soll.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Multum quoque debent studiosi d. Ioanni Brentio, viro in enarrandis scripturis diligenti et facili.">Auch dem ergebenen Herrn Johannes Brentius, einem Mann, der in der Erzählung der Schrift sorgfältig und leicht ist.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Dominus Pellicanus noster compendium ex optimis quibusque collegit, multisque prodesse studuit.">Unser Herr Pelikan hat versucht, das Kompendium von den besten Männern allen zusammenzufassen, und er hat sich bemüht, viele zu nützen.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Summas vero gratias principi et capiti nostro Christo agere debemus, qui subinde ecclesiae suae doctores et interpretes dat, quorum fide et diligentia, mysteria regni dei ad salutem fidelium recluduntur.">Die grösste Dankbarkeit müssen wir unserem Fürsten und Haupt Christus schenken, der von Zeit zu Zeit Lehrer und Ausleger seiner Kirche gibt, durch deren Glauben und Fleiss die Geheimnisse des Reiches Gottes zum Heil der Gläubigen verschliesst werden.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Tibi vero, d. Welsere, vir amplissime, labores hosce meos dedico, nominique tuo, alioqui clarissimo, sponte inscribo: non alia de causa, quam ut fidem, quam a servis dei olim didicisti et religiose adhuc custodis in dominum Iesum, hac commentatione aedita de domino Iesu, perlecta et expensa, constantius multo retineas, inque religione Christiana pura confirmeris.">Euch aber, Herr Welser, hochgeschätzter Mann, habe ich meine Arbeit in deinem Namen, im übrigen in einem höchst illustren, von freien Stücken niedergeschrieben: nicht aus einem anderen Grund, als dass du den Glauben, den du früher von den Dienern Gottes gelernt hast, und noch religiöser behütest gegen den Herrn Jesus, in dieser Erwähnung über den Herrn Jesus, den du gelesen und ausgegeben hast, beharrlichst und bekräftigst die reine christliche Religion.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Nam ipsum opus quod interpretatus sum, non alia quoque de causa a beato Luca inscriptum est Theophilo [Lk 1, 3], quam ut agnosceret eorum de quibus edoctus fuerat certitudinem.">Denn das Werk, das ich ausgelegt habe, ist nicht auch aus einem anderen Grund vom seligen Lukas in Theophilus Lk 1, 3 geschrieben, als dass er die Gewissheit derer anerkenne, über die er unterrichtet worden war.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Clares tu quidem praeclaris donis atque virtutibus, etiam maiorum celebritate.">Du berühmte Gaben und Tugenden, auch der Lobpreis der Vorfahren.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Gessere enim consulatum inclytae et veteris Augustae Vindelicorum urbis attavi illi tui, ante annos quadringentos, quos tu virtutibus aequare et propemodum superare contendis; sed excellis praecipue in studio pietatis et religionis.">Denn ich freue mich über das Konsulat der berühmten und alten Stadt Augsburg, das du vor vierhundert Jahren durch Tugenden gleichgestellt und fast überwunden hast; aber vor allem im Streben nach Frömmigkeit und Religion.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Hanc enim non mediocriter, dum reformaretur ad evangelicam doctrinam sancta Augustana Vindelicorum ecclesia, iuvisti.">Denn du hast dir bei der Reformation zur evangelischen Lehre der heiligen Augsburger Kirche nicht mässig geholfen.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Intelligis opes, quas alioqui consequutus es amplissimas, esse fallaces, cogitas ergo de assequendo et retinendo thesauro sempiterno.">Du verstehst, dass die Reichtümer, die du ansonsten erlangt hast, trügerisch sind, also denkst du an die Erreichung und Bewahrung des ewigen Schatzes.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Eam mentem velit tibi esse perpetuam dominus Iesus servator noster.">Der Herr Jesus, unser Retter, wünscht, dass es dir immerwährend gefällt.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="In eo te una cum uxore honestissima, liberis charis, totaque tua celebri familia, bene valere opto.">In ihm wünsche ich dir zusammen mit deiner sehr ehrenwerten Frau, lieben Kindern, und deiner ganzen berühmten Familie.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Commendatos tibi habe, vir clarissime, omnes pietatis studiosos, praesertim vero fideles Christi et ecclesiae ministros, quos Augustana ecclesia habet plurimos, fratres meos in domino venerandos et dilectos.">Du hast dir empfohlen, hochberühmter Mann, alle ergebenen Frömmigkeit, besonders aber die treuen Diener Christi und der Kirche, die die Augsburger Kirche hat, meine Brüder im Herrn verehren und geliebt.</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, mense Augusto, anno 1546.">Zürich, im August 1546.</s>
  </letter>
</file>
