<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12604" id_hbbw="2557" id_irg_sort="2557" id_sort="125570"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Iam vero ad quae tibi responderi vis, non video, cur magnopere sim solicitus, nisi non intellexeris ea aut oblitus sis eorum, quae discedenti tum parens tum ego dedimus in mandatis.">Nun aber sehe ich nicht, worauf du antworten willst, warum ich mich sehr besorgt habe, es sei denn, du verstehst die Dinge nicht oder vergisst die Dinge, die ich, wenn ich abziehe, in den Geboten meines Vaters gegeben habe.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod enim caenam domini attinet et communionem rursus contuli cum patre tuo.">Was das Abendmahl betrifft, und ich habe es wieder mit deinem Vater verglichen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Is vult omnino, ut ea religione imbutus redeas, qua instructus abiisti, praesertim vero quod caenam domini attinet.">Er will ganz und gar, dass du in jener Religion zurückkehrst, mit der du unterwiesen bist, vor allem aber was das Abendmahl betrifft.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Iubetque, ut hospitium mutes (nisi dominus tuus ab instituto suo desistat), et alium quaeras hospitem commodum, ego vero quid consulerem.">Befiehlt, dass du die Gastfreundschaft stummst (es sei denn, dein Herr wird von seinem Vorhaben ablassen), und du fragst einen anderen Gast als Vorteil, aber ich, was ich konsultiere.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Si isti docent, ut docere audio, veram fidem tradere, et credere ipsum domini corpus realiter exhiberi in caena manducantibus, idque modo ineffabili, si adiiciunt, ut adiicere audio, manducare sibi iudicium, qui non accedit hac fide instructus, quomodo quaeso author sim tibi iudicii?">Wenn diese Männer lehren, wie ich höre, den wahren Glauben weiterzugeben und zu glauben, dass der Leib des Herrn denjenigen, die beim Abendmahl essen, wirklich dargeboten wird, und zwar auf unaussprechliche Weise, wenn sie hinzufügen, wie ich hinzufügen höre, dass er sich ein Urteil isst, das nicht in diesem Glauben unterrichtet ist, wie kann ich dich frage, warum sollte ich dir das Gericht vorstellen?</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non enim credo te sentire et credere Christi corpus realiter exhiberi in caena.">Denn ich glaube nicht, dass du der wahre Leib Christi beim Abendmahl empfängst und glaubst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non enim hoc credit ecclesia nostra nec credendum tradit scriptura.">Denn unsere Kirche glaubt dies nicht, und die Schrift gibt es nicht zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed hoc credendum est: Christi corpus verum esse corpus et manere in gloria et realiter quidem esse ad dextram patris, sacramentaliter et spiritualiter in caena; de qua re non est, quod novam disputationem instituam.">Doch ist zu glauben: Der Leib Christi ist ein wahrer Leib und bleibt in Herrlichkeit und in Wirklichkeit, dass er zur Rechten des Vaters, in sakramentaler und geistlicher Weise beim Abendmahl ist. Darüber gibt es keine neue Diskussion.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Scis, quid responderimus Luthero.">Du weisst, was wir auf Luther geantwortet haben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Dicerem ergo: „Oro, domini, ut hactenus permittatis me mea fide frui et vivere, neque urgeatis ad ea, quibus conscientia mea gravatur.">Ich würde also sagen: "Ich bitte dich, Herrn, dass du mir bis jetzt erlauben wirst, meinen Glauben zu geniessen und zu leben, und nicht zu dem drängt, womit mein Gewissen belastet wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vos dicitis eum manducare iudicium, qui non credit Christi corpus realiter exhiberi in caena domini.">Ihr sagt, dass er das Gericht isst, wer nicht glaubt, dass der Leib Christi thatsächlich im Abendmahl dargeboten wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Id vero multis de causis credere non possum, maxime cum sentiam, sicut docet Tigurina ecclesia, et sicuti confessa est contra Lutherum.">Ich kann das aus vielen Gründen nicht glauben, zumal ich denke, wie die Zürcher Kirche lehrt und wie sie gegen Luther bekennt.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nolite itaque mihi onus imponere.">Darum lasst mir keine Last auferlegen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Non contemno vestram ecclesiam.">Ich verachte deine Kirche nicht.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Rursus non is sum, qui velim aut debeam vobiscum conferre aut disputare“, et reliqua, quae ipse potes adiicere.">Ich bin wieder nicht derjenige, der mit euch vergleichen oder disputieren möchte, und der Rest, den ihr selbst hinzufügen könnt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Haec et similia dixi discedenti.">Dies und Ähnliches habe ich gesagt, wenn ich abziehe.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Miror ergo, cur repetas quaestionem.">Ich wundere mich daher, warum du das Problem wiederholst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Dixi, quid evenerit Ioachimo Forero Vitudurano et quomodo is quoque in hac re noluerit communicare, in aliis vero sese non subduxerit ab illorum communione.">Ich habe gesagt, was Joachim Forero in Vitudurano passierte und wie er auch in dieser Angelegenheit nicht mitteilen wollte, sich aber in anderen nicht von der Gemeinschaft mit ihnen ableitete.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Dixi, quid postulaverim a d. Dasypodio, scilicet ne vos cogeret ad caenam.">Ich habe gesagt, was ich von Herrn Dasypodius verlangt habe, nämlich, dass er euch nicht zur Abendmahl zwingt.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Ille vero responderit neminem cogi.">Er antwortete aber, dass niemand gezwungen werde.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Neque vero ab illorum caena abstinendum putarem, nisi tam accurate hunc articulum urgerent Christum realiter, hoc est Christi ipsissimum corpus praesens esse, et hunc articulum in caenae negotio praecipuum facerent, cum tamen Christus dicat: „Hoc facite in mei memoriam“, et cum nolumus accedere ad caenam.">Ich würde auch nicht denken, dass man sich von der Abendmahl enthalten dürfe, wenn sie diesen Artikel nicht so sorgfältig an Christus wirklich drängen, das heisst, dass der Leib Christi selbst gegenwärtig ist, und dass sie diesen Artikel in der Angelegenheit des Abendmahls vor allem machen würden, wenn Christus sagt: "Tuet dies zu meinem Gedächtnis" und wenn wir nicht zum Abendmahl kommen wollen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Non propter dissensionem doctrinae minutae aut quod omnino dissentiamus ab illis in religione tota accedere nolumus, sed propter illum articulum, quem illi contra articulos fidei et contra ingenium caenae commemorativae urgent nobisque caenam ea re parum gratam faciunt, ita ut accedere nobis non liceat, nisi libeat simulare frui, quod intus non credimus.">Nicht wegen der Meinungsverschiedenheit der geringeren Lehre oder der völligen Uneinigkeit mit ihnen in der Religion wollen wir nicht ganz zu ihnen kommen, sondern wegen des Artikels, den sie gegen die Artikel des Glaubens und gegen den Charakter des Gedächtnisses des Abendmahls drängen, machen sie uns wenig willkommen, so dass es uns nicht erlaubt ist, uns zu nähern, es sei denn, wir wollen vorstellen, was wir innerlich nicht glauben.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Scis autem a christianis maxime in mysteriis hypocrisin abesse debere.">Du weisst aber, dass es den Christen am meisten in den Geheimnissen der Heuchelei fehlen muss.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Intelligis abunde satis, quomodo te gerare in hac re, ita ut illi intelligant te nullo vitio tuo malo separare ab ecclesia, sed potius culpa doctrinae et articuli, quem isti novum ingerunt in caenam; alioqui te consentire in reliquis cum ecclesia.">Du verstehst sehr gut, wie du in dieser Angelegenheit tust, so dass jene verstehen, dass du keines Fehlers von deiner Kirche trennen würdest, sondern vielmehr durch die Schuld der Lehre und der Artikel, die diese zum Abendmahl einführten; andernfalls stimmst du in den anderen mit der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Interim non iubeo te consentire in doctrinas, si alias quoque habent adversas doctrinae sanae, quas iam ignoro.">In der Zwischenzeit befehle ich dir nicht, in den Lehren übereinzustimmen, wenn sie auch andere Widersprüche gesunder Lehre haben, die ich jetzt nicht weiss.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Intelligis, opinor, quid facto sit opus.">Du verstehst, glaube ich, was geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Omnia autem cum modestia facies.">Alles aber wirst du mit Bescheidenheit thun.</s>
  </letter>
</file>
