<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12574" id_hbbw="2527" id_irg_sort="2527" id_sort="125270"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem in domino.">Ich grüsse Dich im Namen des Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Literas ad me 18. iunii datas, doctissime Bullingere, per Vilhelmum accepi non sine magna admiratione, quod ad tam tumultuarium aspernandumque epistolium tam graviter dignatus sis rescribere.">Ich habe durch Vilhelm einen Brief an mich erhalten, den ich am 18. Juni, gelehrter Bullinger, nicht ohne grosse Bewunderung erhalten habe, dass du so würdig bist, den Brief so schwer zu verabscheuen und zu verabscheuen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Sed ita oportuit, quo certius charitatis et humilitatis in te argumentum haberem.">Aber es war so notwendig, dass ich den Beweis der Liebe und der Demut in dir habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quod autem mentionem facis meę gratitudinis, quam ego non agnosco, visus mihi es studio pręoccupare voluisse, ne quando (quas debeo) gratias agerem.">Dass du aber meine Dankbarkeit erwähnst, die ich nicht anerkenne, hast du mir gewollt, mich mit Eifer anzuspornen, damit ich nicht (was ich schulde) dafür danke.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Si vero tibi hac in re satisfeci, certe mihi minime satisfeci.">Wenn ich dir in dieser Angelegenheit genügte, habe ich es sicherlich nicht befriedigt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non adulor, Bullingere!">Ich bin nicht beschwerlich, Bullinger!</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Non enim, ut ipse recte iudicasti, numarium pretium doni tui estimavi, sed donantis animum et rem ipsam, quam exiguum illud donum secum fert, pręterea etiam suspiciendam in te, viro tanto (absit verbo foeda palpatio), facilitatem, qua me in tuorum gregem recepto mox ita familiariter mecum agere cępisti idque ita profecto, ut tradito epistolio facti me poenituerit, quod tam leviter attigissem, quę sine magno dedecore omitti non poterant in ea epistola, quam tibi proxime post tuam primam acceptam rescripsi.">Denn nicht, wie du selbst richtig urteilst, habe ich den Preis deines Geschenkes geschätzt, sondern den Geist des Gebers und die Sache selbst, die dieses kleine Geschenk mit sich bringt, ausserdem muss ich auch an dich verdächtigen, einem so schändlichen Mann - möge die schändliche Rede sein - , die Leichtigkeit, mit der du mich, nachdem ich mich in die Herde deiner Herde aufgenommen hatte, bald so vertraut mit mir verhalten hast, wie du es in dem Brief, den du erhalten hast, bereut hast, dass ich es so leicht berührt hatte, und die in diesem Brief nicht ohne grosse Schande unterlassen werden konnten, den ich dir bald nach deiner ersten Antwort geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed postquam huc ventum est, eiusmodi nunc missa faciam.">Aber nachdem ich hierher gekommen war, werde ich solche Dinge jetzt anfertigen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nec enim epistola illa tua prima (quod valde doleo) ad manus tum fuit, nec adhuc est, ut ordine ad singula rescribere possem.">Denn dein erster Brief (was ich sehr bedauere) war damals nicht an die Hand, und es ist noch nicht so, dass ich auf die Einzelheiten antworten kann.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Oportuit enim eam me persecutum cum reliqua suppellectile aliis relinquere, nec scio, an unquam sim recepturus.">Denn ich musste sie mit den anderen Möbeln verlassen, und ich weiss nicht, ob ich sie jemals aufnehmen werde.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Porro, inter cętera hoc etiam nomine doleo epistolam tuam mihi esse interceptam, quod singulorum nomina, qui me singuli salutarunt, non teneo, ut nominatim a me resalutarentur.">Ausserdem tut es mir leid, dass dein Brief unter anderem auch in diesem Namen abgefangen wurde, weil ich nicht behalte, dass die Namen der Einzelnen, die mich einzelnen gegrüsst haben, von mir namentlich gelobt werden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Deinde miror, Bullingere, quid tibi velis, quod pro beneficio habere te scribis ad tuas me respondisse, quasi vero non potius ego pro beneficio ducere debeam, quod tu meas ita benigne excipis audaciamque meam, qua te compello, imo et sancta eximiaque tua negotia interpello, boni consulis.">Dann wundere ich mich, Bullinger, was du wünschst, weil du mir schreibst, dass du mir auf deine Briefe geantwortet hast, als hätte ich es nicht vielmehr für eine Wohltat halten müssen, weil du meine Kühnheit und meine Kühnheit so freundlich annehmst, mit der ich dich annehme, ja, und deine ausserordentliche heilige Angelegenheit, die du tust, um gut zu beraten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Non debeas ita me antevertere, nisi voluisses hac ratione me mei admonere officii ac ad debitum pręstandum sic civiliter provocare.">Du solltest mich nicht so voranziehen, wenn du nicht auf diese Weise meine Pflicht ermahnen wolltest und so zivil die Schulden darbietest.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed scio te id genus nihil querere.">Aber ich weiss, dass du nach dieser Art nichts suchst.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Malo igitur tibi habere quam agere gratias pręsertim pro sponte oblata tua opera studioque mihi commodandi professo.">Ich möchte daher lieber für dich haben, als dafür zu danken, vor allem für deine freiwilligen Dienste.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="De rebus meis, ut se habeant, adhuc nihil peculiare habeo tibi, ut cupis, significandum, nisi quod hic non satis quidem idoneus et dignus in ministerium verbi et eorum, quae hoc habet annexa, id est sacramentorum, etc., inauguratus mihi concredito talento nonnihil domino lucrari studeo pro mea tenuitate.">Um meine Angelegenheiten zu haben, habe ich dir immer noch nichts Besonderes zu bedeuten, ausser dass hier nicht genügend geeignet und würdig für den Dienst des Wortes und derer, die dies haben, das heisst der Sakramente, usw., eingeweiht worden, mir mit einem anvertrauten Talent zu gewinnen, bemühe ich mich, für meine Schwäche etwas zu gewinnen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dominus laboribus aspiret et omnes suos ab opinionibus frivolis et novis pręservet, sicut tu pie recteque adnitendum mones et precari videris mihi, ob id tibi gratias agenti.">Der Herr möge mit Mühen schauen und alle seine Seinen vor den frivolen und neuen Meinungen bewahren, wie du fromm ermahnst und mir zu beten siehst, weshalb du dir dafür dankst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hęc ad tuam proximam rescribenda duxi, quandoquidem ita vis, ut mutuo sibi iunctis animis non desinamus porro amicis invicem literis salutare, licet ego ex animo me hac vicissitudine cum imparem tum indignum ingenue iudicem et agnoscam.">Das habe ich zu deiner unmittelbaren Antwort geführt, da du es wünschst, dass wir mit gegenseitigen Gefühlen nicht aufhören, gemeinsam mit unseren Freunden einander zu grüssen, obwohl ich von Herzen aus in dieser Gegenüberstellung sowohl einen ungleichen als auch einen offenkundigen Richter anerkenne und anerkenne.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Hęc igitur eo tantum dare libuit, ne parum gratam et iucundam mihi fuisse hanc tuam humanissimam provocationem putares.">Das wollte ich also nur geben, damit du nicht denkst, dass ich dir diese höflichste Herausforderung für angenehm und angenehm hielte.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Sed nunc ad alia.">Nun aber zu anderen Dingen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Cives vestri duo, quos secum adduxit Vilhelmus, dies aliquot hic hęserunt propter improvisos illos tumultus imminentiaque pericula, deliberantes de peregrinatione in Moraviam suscepta.">Eure beiden Bürger, die Vilhelm mitgebracht hat, haben hier einige Tage wegen der unvorhergesehenen Unruhen und der bevorstehenden Gefahren gequält und über die Pilgerschaft nach Mähren beraten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tandem navi conscensa perrexerunt.">Schliesslich fuhren die Schiffe auf.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Dominus eos feliciter reducat!">Möge der Herr sie glücklich zurückbringen!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Ego 14. iulii Znoymam scripsi Vilhelmo per illius civitatis accolam quendam (cui amplius navigio descendere eo non licuit), illos moneret, ne redirent, nisi prius ex tabellario illo didicissent, quam tutus esset ubique transitus et qua via quam securissime possent redire.">Ich habe am 14. Juli an Znoyma geschrieben, dass Vilhelm durch eine Stadtresidenz (der nicht mehr mit dem Schiff absteigen durfte), sie ermahnt, nicht zurückzukehren, wenn sie nicht zuvor von jenem Kurier erfahren hätten, bevor er den Übergang überall sicher und so sicher wie möglich zurückzukehren wäre.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quinta huius iterum Znoymam scripsi meis, inter cętera et de his bonis viris mihi rescribi iubens, et circiter huius mensis finem responsum me habiturum non dubito.">Ich habe Znoyma erneut an meinen Brief geschrieben, unter anderem und über diese guten Männer, und ich zweifle nicht daran, dass ich am Ende dieses Monats eine Antwort erhalten werde.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Si quando scribis ad Hallerum vestrum nunc Augustę agentem, huic me sedulo commendes, amanter oro, ac ut deinceps me illi commendatum esse tua authoritate intelligam; id quoquo velit modo, eum curare iube.">Wenn du bei Gelegenheit an Haller, der jetzt in Augsburg ist, schreibst du mich diesem eifrig an, bitte ich dich liebevoll und werde dann verstehen, dass ich ihm mit deiner Autorität anvertraut bin; was immer er will, befiehl mir, ihn dafür zu sorgen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Deinde etiam fratribus omnibus, qui tecum sunt, me diligenter commendare singulisque quam officiosissime ex me salutem dicere velis, plurimum rogo.">Dann bitte ich dich auch allen Brüdern, die bei dir sind, mit grösster Sorgfalt zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Imprimis autem d. Chunrado Pellicano, viro spectabilissimo, nunciabis me etiam in eorum esse numero, magno profecto, qui gratias illi agunt ingentes pro susceptis pręclaris arduisque laboribus in concinnandis in biblia sacra commentariis.">Vor allem aber wirst du dem Herrn Chunrado Pellicano, einem höchst beschaulichen Mann, erzählen, dass ich auch in ihrer Zahl bin, in der Tat sehr, die ihm danken für die grossen und schwierigen Mühen, die sie in der Bibelkommentaren zusammenfassen.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Libellum (de quo in capite huius epistolę) in Bohemica Moravia piis doctisque obnixe flagitantibus aliquot fratribus reliqui, qui magna gratulatione mox coeperunt eum quam plurimis diligentissime commendare et quam latissime evulgare.">Das Büchlein (von dem in diesem Kapitel) in Böhmen mit frommen, gelehrten Männern, die einige anderen Brüder forderten, begannen bald mit grosser Freude, ihn so sorgfältig wie möglich zu empfehlen und so weit wie möglich zu veröffentlichen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Et, ut spero, curabunt optimi illi fratres, precipue Benedictus Optatus inter reliquos ob donorum gratiam primas tenens, parochus Pratensis  prope civitatem Tryglau sub ditione baronis de Trebitsch, ut in Bohemicam etiam vertatur linguam, quę nimium favet antilogiis; nam et Bohemicam et Germanicam perinde illi apprimeque callent.">Und wie ich hoffe, werden sich die besten Brüder, besonders Benedikt Optatus, unter anderem um die erste Gnade der Gaben kümmern, der Pfarrer von Praten bei der Stadt Tryglau unter der Herrschaft des Barons von Trebitsch, damit er auch in die böhmische Sprache übersetzt werde, die den Antilogien zu sehr begünstigt; denn auch die Böhmischen und die Deutschen sind so gut wie sie.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Bene vale in domino Iesu cum fratribus omnibus, symmystis precipue, quos ex animo salvere iubeo.">Lebe wohl dem Herrn Jesus mit allen Brüdern, besonders den Symmysten, die ich von Herzen grüssen lasse.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Dominus vos confirmet et quam fortissimos reddat in sanctis pręclarisque vestris laboribus!">Möge der Herr euch stärken und wie tapfer er in euren herrlichen heiligen Werken macht!</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Huius auxilio freti inconcussi pergite!">Geht auf die Hilfe dieses unerschütterlichen Unglücks fort!</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Ego eum sedulo deprecor, ne unquam frustraneos esse patiatur vestros pios conatus, sed ubique illis et locum et effectum concedat.">Ich bitte ihn eifrig, dass er nicht zulässt, dass eure frommen Bemühungen jemals vergeblich sind, sondern dass er ihnen überall Raum und Wirkung gewährt.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Pręterea typographo vestro Christophoro Froschauer significabis eum apud me merita dignaque sua laude et gratia haudquaquam frustrari propter adhibitam curam in excudendis bibliis sacris, etc.">Ausserdem wirst du deinem Drucker Christoph Froschauer mitteilen, dass er bei mir verdienstvoll ist, und dass er wegen seiner angeblichen Sorge für die Druckung der heiligen Bibel nicht enttäuscht wird usw.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Deinde, quoniam et ego Bavariam patriam agnosco diligoque, eum etiam ut conterraneum salutabis mihi, cui Neapolis castellum, unde oriundus ille, bene notum est, quoniam propinquum Veteri Öttingę, ubi ego quondam hypodidascalum aliquando egi, matrem habens Landeshutam.">Da ich auch Bayern ein liebevolles Vaterland anerkenne, wirst du mich auch als einen Landsmann grüssen, dem Neapel, aus dem jener Ursprung stammt, gut bekannt ist, weil der Verwandte des Alten Ottinges, wo ich einst ein Heuchler war, eine Mutter des Landhutes hatte.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Valete iterum omnes mei in orationibus memores.">Lebt wohl, alle meine Gedanken in meinen Gebeten!</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="In tumultibus illis gravissimis et periculosissimis non dubito, quin hoc argumento quasi nunc primario ad pęnitentia dignos fructus, ad orationem et divini auxilii invocationem ecclesias hortemini.">Ich bezweifle nicht, dass in diesen schweren und gefährlichen Unruhen diese Argumentation gleichsam als die ersten Früchte, die der Busse würdig sind, zum Gebet und zur Anrufung der göttlichen Hilfe die Kirchen ermahnt.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Ulmę, 5. augusti anno, etc., 46.">Ulm, 5. August im Jahr usw., 46.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Leonhartus Söerinus.">Leonhart Söerin.</s>
    <s translated="false" n="41" original_language="de" original_no_xml="Nova."/>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Etiamsi de rebus ecclesiasticis et theologicis nos scribere magis deceat plusque delectet quam de bellicis et id genus aliis, me tamen gratificaturum tibi putavi propter amicos, quos procul dubio habes non paucos, si et de hisce nonnihil adderem.">Auch wenn es besser ist, über kirchliche und theologische Angelegenheiten zu schreiben, als über Kriege und diese Art von Kriegen, dachte ich, dass ich dir für deine Freunde danken würde, die du zweifellos nicht wenige hast, wenn ich auch etwas dazu hinzufügen würde.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Habes hic Somnium fictum Ioannis Schradini, ecclesię Reutlingensis in verbo ministri.">Du hast hier einen fiktiven Traum von Johannes Schradini, der Kirche von Reutlingen im Wort eines Dieners.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Titulum Piscatorius noster fecit.">Der Titel Piscatorius hat ihn veranlasst.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Adnotationes marginarię sunt doctoris Nicolai Francisci Statii, syndici Monasteriensis, etc., legati electoris Coloniensis, etc., in comitia hęc Ratisponensia.">Die marginarischen Adnotationen sind Doktor von Nicolas Francis Statius, dem Syndikat von Münster usw., Gesandte des Kurfürsten von Köln usw., in der Wahl zu Regensburg.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Hisce diebus ex officina nostra Varnyriana prodibit Apologia electoris Saxonis et Cattorum principis Philippi, qua perduellionis crimen falso sibi obiici testantur et demonstrant, etc.">In den letzten Tagen wird aus unserer Stelle in Varnyrian die Apologie des Kurfürsten von Sachsen und des Fürsten von Cattorum, in der sie das Verbrechen des Verrats für sich selbst bezeugen und zeigen, usw.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Sed quum hęc secundo iam sint ędita, volui expectare putans te pridem fortasse iam vidisse vel ipso Hallero procurante.">Aber da diese Dinge bereits zum zweiten Mal veröffentlicht wurden, wollte ich mit der Meinung abwarten, dass du sie schon längst gesehen hast, auch wenn Haller selbst dafür sorgt.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Frechtus noster Dillingam et ad alia diocesis Augustanę loca ad predicandum evangelium et instituendas ecclesias a magistratu nostro missus est.">Unser Frecht ist nach Dillingen und an andere Orte der Diözese Augsburg gesandt, um das Evangelium zu predigen und Kirchen von unserem Magistrat zu errichten.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Piscatorius concionator castrensis factus est et ad salarium (quod amplum profecto habet de conditione, cui in urbe pręfectus est et cui gratis satisfacere nos oportebit, donec ille foelix, quod deus faxit, redierit) singulis mensibus aurei Rhenani addentur 24.">Johannes Piscatorius ist ein rheinischer Prediger geworden und zu einem Gehalt (der in der Tat viel über die Bedingung verfügt, deren Präfekt er in der Stadt ist und dem wir umsonst Genugtuung leisten müssen, bis der glückliche Gott zurückgekehrt ist) in jedem Monat wird ein rheinisches Gold hinzugefügt werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Filio, quem famuli loco secum duxit, dabuntur 4, et uterque pedes est.">Dem Sohn, den er anstelle seines Dieners mitgebracht hat, werden vier gegeben werden, und beide sind Füsse.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Hoc die aut certe crastino Saxo elector et Cattus simul in propria, ut dicitur, persona ad exercitum nostrum Suevicum in Donauwert collectum (qui 55 vexilla habere fertur) venient sequentibus militibus 24000 peditibus et 6000 equitibus, inter quos certo scribunt esse 24 comites principes  preter reliquos comites et barones multos canos et quam gravissimos.">In diesem oder jeden Tag wird der sächsische Kurfürst und Cattus, wie es heisst, zu unserem in Donauwert versammelten schwäbischen Heer kommen, das 55 Fähnlein haben soll) mit 24'000 Fusssoldaten und 6'000 Reitern, darunter die Gefolgsleute feststellen, dass es 24 Hauptleute gibt, ausser den übrigen Gefolgsleuten und viele grausame Hunde.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Hos omnes ibidem excipiet dux Wirtembergensis.">All dies wird der Herzog von Wirtemberg dort empfangen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Sunt, qui etiam mox adfuturum dicunt comitem Palatinum electorem.">Es gibt Leute, die sagen, dass der Pfalzgraf bald anwesend sein werde.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Aiunt caesarem secum habere Ratisponę 4 vexilla militum Germanorum, quos sacramento adigere non potest, quandoquidem contra patriam Germaniam bellum institutum esse intellexerunt.">Sie sagen, der Kaiser habe mit sich die Banner deutscher Soldaten, die er nicht durch das Sakrament eintreiben kann, da sie verstanden, dass der Krieg gegen das Land Deutschland eingesetzt wurde.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Idem etiam de multis aliis ferunt.">Dasselbe gilt von vielen anderen.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Dirimat dominus Sebaoth pręlia, ne tam multa ledantur corpora et animę intereant.">Möge der Herr Sebaoth die Schlachten scheiden, damit nicht so viele Körper geleugnet und die Seele getötet werden.</s>
    <s translated="false" n="57" original_language="de" original_no_xml="Amen, amen."/>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heynrycho Bullingero, Tigurinorum ecclesię episcopo dignissimo ac de omnibus theologię candidatis optime merito, preceptori ac fratri suo in Christo domino dilecto plurimumque observando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem verdienstvollen Bischof der Zürcher Kirche und allen Kandidaten der Theologie, seinem geliebten Lehrer und Bruder in Christus.</s>
    <s translated="false" n="59" original_language="de" original_no_xml="Zürch."/>
  </letter>
</file>
