<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12681" id_hbbw="2634" id_irg_sort="2634" id_sort="126340"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dedit mihi pater Myconius literas tuas gratissimas quidem illas, ex quibus facile perspicio integritatem ac virtutem animi tui mihi quidem non ignotam, sed tamen gratam atque optatam.">Mein Vater Myconius hat mir deine sehr dankbaren Briefe geschenkt, aus denen ich leicht erkenne, dass die Integrität und Tugend deines Geistes mir zwar nicht unbekannt, aber doch dankbar und wünschenswert ist.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quantum ipsae tuae literae consolationis attulerunt, id universum, quae Myconius de bello nunciavit plena doloris et tristitiae, ex animo meo prorsus eripuerunt.">Übrigens, wie sehr deine Briefe den Trost gebracht haben, haben sie das Ganze, was Myconius über den Krieg berichtete, voll von Schmerz und Traurigkeit, von ganzem Herzen entrissen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Video nos redactos in extremas angustias, ut, nisi divinitus miseriam nostram respiciat aeternus pater oculis misericordiae suae, funditus periimus omnes.">Ich sehe, dass wir, nachdem wir in die äussersten Noten geworfen sind, ganz und gar zugrunde gehen, wenn unser ewiger Vater nicht auf die Augen seiner Barmherzigkeit blickt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Dubium mihi non est instare iam diem visitationis nostrae, in quo sentiemus castigationem domini, quam ipsi multis modis contra nos provocavimus, cuius rei culpam ad genua caelestis patris nostri prostrati et agnoscimus et confitemur, simul etiam ut poenam vel avertat vel mitiget, deprecamur.">Ich habe keinen Zweifel daran, dass der Tag unserer Heimsuchung bevorsteht, an dem wir die Züchtigung des Herrn spüren werden, den wir selbst in vielerlei Hinsicht gegen uns herausgefordert haben, deren Schuld wir auf die Kniee unseres himmlischen Vaters niedergeschlagen und anerkannt und bekennen, zugleich auch um die Strafe abzuwenden oder zu mildern.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed profecto nondum mihi persuadere possum deum velle suam ecclesiam, quam ipse suo sanguine redemit, in qua multi sunt, qui legitime deum invocant et gloriam divini nominis cupiunt illustratam, tradere dilaniandam manibus istorum blasphemorum, qui manifeste deum afficiunt contumelia et nullum est scelus tam horrendum, quod ipsi patrare vereantur.">Aber ich kann mich noch nicht davon überzeugen, dass Gott seine Kirche will, die er selbst durch sein eigenes Blut erlöst hat, in der viele sind, die rechtmässig Gott anrufen und die Herrlichkeit des göttlichen Namens erleuchtet haben wollen, um es den Händen dieser Lästerer zu verbreiten, die offenbar Gott schmähen und kein Verbrechen so schrecklich ist, dass sie sich fürchten, es zu tun.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Certe haec inusitata scelera, qualia ne a Turcis quidem erant expectanda, non diu manebunt impunita, neque tanta istius tyranni, inimici Christi, crudelitas diu videtur duratura.">Gewiss sind diese unerfahrenen Verbrechen, wie sie von den Türken nicht einmal erwartet werden sollten, lange nicht ungestraft bleiben, und die Grausamkeit dieses Tyrannen, seine Feinde Christi, scheint lange andauern zu müssen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nunc vere reges tumultuantur et nepharia coniuratione unanimiter conspiraverunt adversum dominum et adversus Christum eius.">Jetzt werden wirkliche Könige getäuscht und haben sich mit einer Nepharienverschwörung einmütig gegen den Herrn und gegen seinen Christus verschworen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed, qui caelos inhabitat, non dormit, quin etiam videt atque irridet istos tragicos furores et paulo post loquetur ad eos in ira sua et tanquam figulinum vas confringet istorum sceleratorum capita.">Wer aber in den Himmel wohnt, der schläft nicht; er sieht und verlacht diese tragischen Zornmütigen, und gleich darauf wird er mit ihnen in seinem Zorn reden und wie ein Töpfer die Köpfe dieser Verbrecher zerbrechen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Istius modi promis[s]ionibus divinis me sustento alioqui mirabiliter viribus fractus, quanquam, dum video quasi continenti clade nostros non modo hostilia, sed certe immania pati, non possum non ex animo ingemiscere.">Ich halte mich auf diese Weise mit den göttlichen Verheissungen, die sonst wunderbar gebrochen sind, obwohl ich, wenn ich sehe, dass die Unsrigen nicht nur feindlich, sondern gewiss unermüdlich sind, nicht von Herzen seufzen kann.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Est autem verum, quod Iulius scripsit: &quot;Errat, qui in bello omnes secundos eventus expectat&quot;.">Es ist aber wahr, was Julius schrieb: "Er irrt, der im Krieg alle anderen Ereignisse erwartet".</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Reliqua est una eaque frequens et ardens precatio ad deum aeternum patrem liberatoris nostri Iesu Christi, qui gemitus et clamores nostros non aspernabitur.">Das Übrige ist ein häufiges und leidenschaftliches Gebet zu Gott, dem ewigen Vater unseres Erlösers Jesus Christus, der unsere Seufzen und Schreien nicht verachtet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Te autem oro, ut aliquo laeto nuncio me profecto valde labefactatum consoleris.">Aber ich bitte dich, mich mit irgendeinem fröhlichen Boten zu trösten, der mich in der Tat sehr untergraben hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="De tractatione locorum expecto responsum tuum, ut promittis, oportune, quod arbitror fore ex sententia nostra.">Ich erwarte deine Antwort auf die Behandlung der Orte, wie du versprochen hast, zur rechten Zeit, weil ich denke, dass es aus unserer Meinung kommen wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Amicos omnes meis verbis salutabis, patrem Pellicanum, Theodorum, Frisium et reliquos, ad quos non vacat nunc scribere.">Grüsst alle meine Freunde mit meinen Worten, den Vater von Pelikan, Theodor, Frisius und die anderen, denen es jetzt keine Zeit hat, zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vale.">Leb wohl.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 19. octobris 1546.">Basel, 19. Oktober 1546.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Tuus Franciscus Dryander.">Dein Francis Dryander.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, episcopo fidelissimo ecclesiae Tigurinae.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem treuesten Bischof der Zürcher Kirche.</s>
  </letter>
</file>
