<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12757" id_hbbw="2710" id_irg_sort="2710" id_sort="127100"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quae in communibus literis ad vos scripsimus, rogo per dominum, valeant apud vos id, quod debent ex verbo dei et lege charitatis christianae.">Was wir in unseren gemeinsamen Briefen an euch geschrieben haben, bitte ich den Herrn, dass bei euch das gilt, was sie aus dem Wort Gottes und dem Gesetz der christlichen Nächstenliebe schulden.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Dum enim nos continemus in simplici confessione verborum domini et diserte excludimus omnem illorum interpretationem, qua aliquid detrahatur vel humanae naturae in Christo vel gloriae coelesti, et cupimus colere cum omnibus in confessione Basiliensi perseverantibus christianam communionem, non arbitror nunc esse apud vos, qui nos nolint in domino ut fratres complecti.">Während wir nämlich in dem einfachen Bekenntnis der Worte des Herrn festhalten und jede Interpretation jener ausschliessen, durch die etwas verkleinert wird, sei es die menschliche Natur in Christus oder die himmlische Herrlichkeit, und wir wollen mit allen verehren, die im Bekenntnis von Basel verharren, dass die christliche Gemeinschaft unter euch ist, die uns nicht wollen, im Herrn als Brüder zu umarmen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Et siqui velint durius agere, confido vestra vos autoritate illorum rigori esse moderaturos, ne occasio detur aliis hoc afflictissimo ecclesiae tempore item duriuscule exigere, quae illi sentiunt, ac etiam sentire se arbitrantur ex verbo dei.">Und wenn sie härter handeln wollen, bin ich zuversichtlich, dass ihr sie durch eure Autorität mässigen werdet, damit keine Gelegenheit für andere gegeben wird, die in dieser bedrängtesten Zeit der Kirche ebenso schwer fordern, was sie denken, und auch denken, dass sie sich durch das Wort Gottes fühlen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Rogo, dignemini nobis respondere, et quae nos in domino consolentur, non dolorem dolori adiiciant!">Ich bitte euch, uns zu antworten und das, was uns im Herrn tröstet, nicht dem Schmerz zuzufügen!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde rogo et oro scribere velitis, quomodo debeamus excusare responsum quatuor rerumpublicarum vestrarum datum imperatori.">Dann bitte ich dich und bitte dich, zu schreiben, wie wir die Antwort der vier eurer Republiken, die dem Kaiser gegeben wurde, entschuldigen müssen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vere amant  gentem et respublicas vestras nostri; item Cattus, quos velimus in amore vestri perseverare, ita ut et dominus praecipit et certe praesens Germaniae status requirit si unquam alias.">Wahrlich lieben unsere Leute und Länder; auch Cattus, die wir in eurer Liebe verharren wollen, so dass der Herr selbst befiehlt und sicherlich den gegenwärtigen Zustand Deutschlands verlangt, wenn jemals etwas anderes.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Respublicae vestrae recte obiecerant imperatori foedus initum cum pontifice ad extirpandum haereticos, qui habentur ipsis haeretici, et ad reducendum in obedientiam sedis Romanae omnes, qui in Germania ab illa ad obedientiam Christi defecerunt.">Eure Republiken hatten dem Kaiser zu Recht einen Bund geschlossen, um die Häretiker, die sie als Häretiker angesehen werden, auszurotten und alle, die in Deutschland zur Gehorsam gegen den römischen Stuhl abgefallen sind, in Gehorsam zu bringen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Imperator autem in suo responso non negat se hoc foedus inivisse; non negat etiam illud se servare velle; tantum negat se velle vi opprimere verbum dei et christianam religionem, quod dubium non est intelligere eum de eo verbo et ea religione, quam ipse sequitur.">Der Kaiser aber leugnet nicht, dass er diesen Bund in seiner Antwort eingegangen sei; er leugnet nicht, dass er ihn auch retten will; er leugnet nur, dass er mit Gewalt das Wort Gottes und die christliche Religion unterdrücken will, was zweifelhaft nicht ist, dass er von diesem Wort und jener Religion, die er selbst nachfolgt, verstehen will.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quod scripsit se non pontificis tantum, sed etiam protestantium auxilia secum habere, id neminem potest securum facere de executione foederis pontificii vel potius edicti Wormaciensis et recessus Augustani.">Dass er schreibt, dass er nicht nur Papst, sondern auch Hilfstruppen der Protestanten mit sich habe, kann niemanden über die Durchführung des päpstlichen Bundes oder besser gesagt über das Edikt von Worms und die Rückzugsweise des Augsburger Bundes versichern.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Fasci-culum solidum frangere erat difficile; abusus igitur nunc privatis quorundam nostrae confessionis hominum et odiis et cupiditatibus frangit nunc firmiores virgas, ut reliquas infirmiores et iam dissipatas frangere postea hoc possit facilius.">Es war schwierig, einen festen Faszinus zu brechen. Der Missbrauch einiger privater Leute bricht nun durch den Hass und die Begierde nach Bekenntnissen der Menschen stärkere Stäbe, damit der Rest, der schwächer und bereits zerstreut ist, leichter das brechen kann.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Dux Mauritius videri vult religioni suae optime cavisse, tamen nihil amplius extorsit ab imperatore quam eum velle dare operam, ut dissidium in religione componatur ">Herzog Mauritius will sich vorstellen, dass er seine Religion sehr gut geäussert hat, aber er hat vom Kaiser nichts mehr geäussert, als dass er sich darum bemüht hat, die Meinungsverschiedenheit in der Religion zu regeln.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quae autem hae viae ordinariae quam decisio concilii et ipsius postea executio?">Was aber ist dieser ordentliche Weg, wie die Entscheidung des Konzils und die spätere Ausführung des Konzils?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Certum est imperatorem ad hoc bellum permotum a suo confessario dominicastro Hispano, quo, qui eum norunt, affirmant non posse fingi magis nobis hostem.">Es ist sicher, dass der Kaiser zu diesem Krieg von seinem Beichtvater des spanischen Herrn beunruhigt wurde, woraus, wer ihn kennt, behauptet, dass der Feind uns nicht mehr erfunden werden kann.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quid iam sęviatur in Belgico, notum est.">Was in den Niederlanden bereits lebt, ist bekannt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Haec vestrae respublicae non ignorant, sicut etiam vos non latet nostris statibus datam Ratisbonae declarationem et Spirae recessum, in quibus imperator multo plenius pacem pollicitus est nobis et religioni nostrae.">Eure Republik weiss nicht, wie Ihr auch unseren Staaten nicht verborgen ist, die Erklärung von Regensburg und die Abreise von Speyer, in der der Kaiser uns und unserer Religion viel vollständiger Frieden versprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Postea tamen Wormatiae ingenue est testatus se plura promisisse nobis, quam iure debuerit, eoque non esse in potestate sua nobis ea promissa praestare.">Später aber hat er offen bezeugt, dass er uns mehr versprochen hat, als er es mit Recht hätte versprochen haben sollen, und dass er nicht in seiner Gewalt ist, dass er es uns versprochen hat.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Haec, inquam, vestris nota fuerunt.">Ich sage, diese Dinge sind euren bekannt.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iam imperator ab illis petiit, ut velint servare unionem hęreditariam, quam cum eo habent, revocare militem, qui nobis militavit, punire nolentes reverti.">Schon der Kaiser hat von ihnen gebeten, die Erbunion, die sie mit ihm haben, aufrechtzuerhalten, um den Soldaten, der uns diente, zurückzurufen, ohne zu bestrafen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Illi vero responderunt se deinceps ut hactenus servaturos  fideliter et simpliciter, quae debeant, et eos, qui nobis militarunt, fecisse contra ipsorum mandata, ac ideo esse sub ipsorum indignatione et expectare, ut poenas reversi persolvant.">Diejenigen aber antworteten, dass sie bis jetzt treu und einfach das halten würden, was ihnen gebührt, und dass sie gegen ihre Gebote gehandelt haben, und dass sie deshalb unter ihrer Empörung stehen und erwarten, dass sie nach ihrer Rückkehr ihre Strafen erfüllen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Itaque videntur imperatorem securum facere de servando illi foedere, et agnoscere, quod peccarint, et sint ab ipsis puniendi, qui nobis militarunt, unde certe apparetque, quod iam nostros habeant tanquam imperatori rebelles, et qui non sint hoc bello petiti religionis caussa, ut quos non solum non debeant adiuvare, sed etiam non permittere, ut sui his militent!">Daher scheinen sie den Kaiser sicher zu machen, indem sie diesen Bund bewahren und anerkennen, dass sie gesündigt haben, und dass sie von denjenigen bestraft werden, die uns gedient haben. Daher ist es sicher, dass sie unsere Männer bereits als Kaiser aufrührerisch sind und dass diejenigen, die in diesem Krieg nicht um der Religion willen gebeten wurden, nicht nur helfen, sondern auch nicht zulassen, dass sie ihnen nicht helfen sollten, um ihre eigenen Soldaten zu bekämpfen!</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Hoc responsum videntur referre, quod imperator se declaraverit nolle vestram religionem et verbum dei opprimere, etc.">Diese Antwort scheinen zu melden, dass der Kaiser erklärt hat, dass er eure Religion und das Wort Gottes nicht unterdrücken will usw.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Verum ille id diserte non scripsit, quod vestram religionem nolit opprimere.">Aber er hat das nicht ausdrücklich geschrieben, weil er eure Religion nicht unterdrücken will.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Proinde boni viri spem habebant vestros, ut membra Christi et nationis Germanicae, nostrorum statuum et ordinum (ut vere amicorum vestrorum), eam habituros fuisse rationem, ut nihil contra hos responsuri fuissent, nisi ante certo comperissent et imperatorem nec religionem nec libertatem Germaniae petere et nostros imperatori rebelles esse.">Deshalb haben eure guten Männer Hoffnung, dass die Glieder Christi und des deutschen Volkes, unserer Stände und Stände (wie es wahrhaft eure Freunde sind) sie hätten Grund gehabt, dass sie nichts gegen diese hätten antworten können, es sei denn, sie hätten zuvor gewiss erfahren, dass der Kaiser weder um die Religion noch um die Freiheit Deutschlands bitten würde, und dass unsere Kaiser aufrührerisch sind.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Et existimabant vos imperatori responsuros fuisse se Christi societate coniunctos cum omnibus, qui verbum Christi sequuntur et antichristorum blasphemias reiecerunt.">Und sie glaubten, ihr würdet dem Kaiser antworten, dass sie mit allen verbunden seien, die dem Wort Christi folgen und die Lästerungen der Antichristen verworfen haben.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Iam pontificem per nuncium suum vobis capita foederis inter ipsum et imperatorem icti exhibuisse de praesenti bello, in quibus habeatur clare propositum finem huius belli esse ad obedientiam papae Germaniam revocare.">Schon der Papst habe euch durch seinen Boten die Köpfe des Bundes zwischen ihm und dem Kaiser getroffen, in denen es klar ist, dass das Ziel dieses Krieges ist, Deutschland zum Gehorsam des Papstes zurückzurufen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Etiam imperatorem nemini pacem dare debere nisi volente pontifice.">Auch den Kaiser darf niemandem Frieden schenken, ausser wenn der Papst es will.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Vos vero inter eos numerari, qui et Germani sint et ab obedientia pontificis adacti verbo dei defecerint.">Ihr aber sollt unter denen aufgezählt werden, die sowohl Deutsche als auch vom Gehorsam des Papstes abgefallen sind.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Merito itaque et vos vobis ab bello metuere atque ideo rogare, ut velit diserte respondere imperator, an nullum tale  foedus cum pontifice fecerit (et sit nuncius eius mentitus cum verbis tum scriptis suis) aut si imperator hoc foedus interea resciderit et nolit eo teneri; nam si de eo vos certos fecisset, vos daturos operam, ut non solum nulli ex vestris arma contra eum sumerent, verum etiam ut nostri ordines satisfacerent ei de omni inobedientia, de qua legitimo iudicio fuissent convicti.">Es ist also zu Recht, dass ihr euch vor dem Krieg fürchtet und darum bittet, den Kaiser ausdrücklich zu antworten, ob er keinen solchen Bund mit dem Hohenpriester geschlossen hat (und sein Bote, der damals mit seinen Worten gelogen hat), oder ob der Kaiser diesen Bund inzwischen abschliesst und sich nicht daran halten will; denn wenn er euch über ihn gewiss gemacht hätte, würden sie euch bemühen, dass nicht nur keiner eurer Waffen gegen ihn, sondern auch, dass unsere Stände ihm alles Ungehorsam genügen würden, von dem sie durch ein rechtmässiges Urteil überführt worden wären.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Id enim, quod polliceretur de non violanda libertate Germaniae, posceret, ut inauditum et indemnatum neminem armis peteret.">Denn das, was er versprochen hätte, die Freiheit Deutschlands nicht zu verletzen, würde niemanden mit Waffen verleumden und verleumden.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Si non respondisset imperator se foedus illud pontificium rescidisse (nam inivisse negare nullo modo potest), sperabant nostri vos, ut amatores iustitiae et libertatis, adhuc tamen non ita securum illum facturos fuisse de vestris nobis non ferendis auxiliis, nisi antea tentassent bellum hoc componere et nostrorum purgationem imperatori per legatos exposuissent, et rogassent eum, ut communi saluti Germaniae vellet condonare hoc bellum, etc.">Wenn der Kaiser nicht geantwortet hätte, dass er jenen päpstlichen Bund abgeschafft hat (denn er kann nicht leugnen, dass er in keiner Weise gestorben ist), hofften unsere Leute, dass ihr, die Liebhaber der Gerechtigkeit und Freiheit sind, ihn dennoch nicht so sicher machen würdet, dass er uns nicht helfen würde, es sei denn, sie hätten diesen Krieg vorher versucht, den Kaiser zu schlichten und durch die Gesandten die Reinigung unserer Männer zu erklären, und hätten ihn gebeten, dem gemeinsamen Heil Deutschlands diesen Krieg zu verzeihen, usw.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Nostri autem non dubitant imperatorem nec de rescisso foedere fuisse vobis certum responsurum, ita nec a vobis potuisset aliquid de servando foedere petere, quod ipse agnovisset se iam per foedus pontificium violasse.">Unsere Leute zweifeln aber nicht daran, dass der Kaiser nicht gewiss über den abgebrochenen Bund antworten wird, so hätte er auch von euch nichts über die Erhaltung des Bündnisses erbitten können, was er selbst erkannt hatte, dass er bereits durch den päpstlichen Bund verletzt habe.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Mirantur quoque nostri, quod non commoverit vestros, quod imperator in criminibus, quibus nostros voluit rebellionis apud vos convincere, commemorarit nostros monachos adegisse ad reiiciendum cucullos et promittendum, quod eos nolint resumere.">Auch unsere Männer wundern sich, dass der Kaiser nicht von euch berührt worden ist, weil er erwähnt hat, dass unsere Mönche in Verbrechen, durch die er unsere Auflehnung bei euch überzeugen wollte, unsere Mönche dazu gebracht haben, unsere Kammern abzulehnen und zu versprechen, dass sie sie nicht wieder aufnehmen wollen.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Vehementer gloriantur nunc hostes ut Mauritium et Brandenburgios ita etiam vos adductos eo esse, ut nos agnoscant pro rebellibus et, si non sitis contra nos militaturi, tamen cauturi, ne vestri nobis militent.">Jetzt rühmen sich die Feinde sehr, dass Moritz und Brandenburg euch so geführt haben, dass sie uns für die Rebellen anerkennen und dass, wenn ihr nicht gegen uns kämpfen wollt, doch vorsichtig sind, damit eure Männer uns nicht kämpfen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="At intelligit vestra prudentia, quo spectet antichristus Romanus, quid querat, quid etiam alii.">Aber eure Klugheit versteht, mit der der römische Antichrist befasst, was er begehrt, und was andere tun.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Quare existimo dolere vobis sic esse responsum a vestris.">Deshalb glaube ich, dass es euch leid tut, dass es so eine Antwort von euch gibt.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Tamen si quid est, quod excusare hoc responsum possit aut meliorem nobis spem addere, quam hoc responsum polliceri videtur, id rogo ad me perscribas.">Wenn es aber irgendeine Möglichkeit gibt, diese Antwort zu entschuldigen oder uns bessere Hoffnungen hinzuzufügen, als dies zu versprochen zu sein scheint, bitte ich dich, mir dies zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Et ii, qui me hoc a te petere iusserunt, omnino candido animo et vobis vere amico id petunt.">Und diejenigen, die mich befohlen haben, dies von dir zu verlangen, verlangen es mit vollkommener Gesinnung und euch wirklich einen Freund.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Durissimas conditiones pacis hostis proposuit et toti Germaniae perniciosissimas.">Die härtesten Bedingungen des Friedens schlug den Feind vor und die schädlichsten in ganz Deutschland.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Iam exhausti prorsus nostri sunt, praesertim redacti in tam angustum numerum et sic ausis hostibus accessione Mauritii et Boemorum.">Die Unseren sind bereits völlig erschöpft, vor allem in eine so enge Zahl verwandelt und so den Feinden den Beitritt von Mauritius und Böhmen gewagt.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Sed deus pater noster est, qui propter filium suum nos non prodet antichristis, eum nobiscum precamini, ut nostros in omnibus dirigat et confortet ad gloriam nominis sui et salutem ecclesiae suae.">Aber Gott ist unser Vater, der uns um seines Sohnes willen nicht den Antichristen verrät, betet mit uns, dass er unsere Männer in allem lenkt und stärkt zur Ehre seines Namens und zum Heil seiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Tempus sane est, in quo refrixit charitas multorum et perparum reperitur fidei.">Es ist eine Zeit, in der die Nächstenliebe vieler erquickt und sich für den Glauben unerschütterlich findet.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Commune foedus imperii, quod vocant  requirit, ut singuli imperii ordines adsint iis, qui indemnati armis petantur.">Der gemeinsame Bund des Reiches, den sie nennen, verlangt, dass die einzelnen Reichsstände denjenigen anwesend sind, die mit unverletzlichen Waffen angestrebt werden.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Nunc exequuntur etiam bannum nullo iudicio praemisso decretum, qui et hereditariis foederibus atque arctissimis sanguinis vinculis constricti invicem sunt ad omnem vim propulsandam.">Jetzt werden sie auch ein Verbot vollziehen, das ohne Vorurteil ein Dekret verabschiedet wird; sie sind auch durch Erbschaftsverbote und enger Blutverwandtschaften miteinander verbunden, um jede Gewalt zu verteidigen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Tam abest, ut quisquam opem nobis ferret!">Es ist so weit davon entfernt, dass jemand uns Hilfe bringen könnte!</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Heri venit quidam ab exercitu electoris, qui memorat eum, ut instituerat, non posse per Franciam in suam ditionem reverti.">Gestern kam ein Kurfürst aus dem Heer, das daran erinnerte, dass er nicht durch Frankreich in seine Herrschaft zurückkehren könne.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Exercitum imperatoris tenere Dunckelspuhel et Rotenburgum, oppida, quae nostrae confessionis militem clamare pro pecunia.">Das Heer des Kaisers halten Dunckelspuhel und Rotenburg, Städte, die die Soldaten unseres Bekenntnisses für das Geld schreien.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Ita iacent res nostrae secundum carnem ubique.">So liegen unsere Angelegenheiten gemäss dem Fleisch überall.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Sed deus non prodet tamen ecclesias suas antichristis.">Gott aber verrät seine Kirchen nicht den Antichristen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Adolescentes Bernates vobis commendo.">Ich empfehle euch die jungen Bernaten.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Sunt enim pii et studiosi.">Denn sie sind fromm und eifrig.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Opto vos omnes rectissime valere.">Ich wünsche euch allen, dass ihr alle aufrichtig gesund seid.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Argentorati, 8. decembris 1546.">Strassburg, 8. Dezember 1546.</s>
    <s translated="false" n="55" original_language="de" original_no_xml="Mart."/>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Bucerus vester.">Dein Bucer.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Summa pietate et eruditione viris dominis Henrico Bullingero et Theodoro Bibliandro, suis in domino symmystis et fratribus colendis et charissimis.">Die grössten Frömmigkeit und Gelehrsamkeit den Herren Heinrich Bullinger und Theodor Bibliander, ihren Symmysten und lieben Brüdern im Herrn.</s>
  </letter>
</file>
