<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12751" id_hbbw="2704" id_irg_sort="2704" id_sort="127040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem in domino, colendi et charissimi viri.">Gnade und Frieden im Herrn, verehrte und liebste Männer.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dominus quidem passus est quasdam incidere quaestiones, de quibus non dedit hactenus nobis utrinque idem videre, tamen dedit ut utrinque crederemus et doceremus d[ivinas] scripturas solas esse in religionis doctrina sequendas, omnia ecclesiae vetera symbola tenenda et praedicanda esse, et in vera vivaque fide domini nostri Iesu Christi salutem omnium hominum ponendam, et hunc quoque agnoscendum adesse suis, et esse efficacem ad augendam salutem suorum, cum in nomine eius congregati sacramenta ipsius legitime administrant atque percipiunt, ita ut in confessione Basiliensi confessi estis.">Der Herr hat zwar einige Fragen erlitten, von denen er uns bisher nicht gegeben hat, das Gleiche auf beiden Seiten zu sehen, doch hat er uns auf beiden Seiten gegeben, zu glauben und zu lehren, dass die göttlichen Schriften allein in der Lehre der Religion folgen müssen, dass alle alten Glaubensbekenntnisse der Kirche gehalten und gepredigt werden müssen und dass im wahren Glauben unseres Herrn Jesus Christus das Heil aller Menschen anvertraut werde und dass er auch zu erkennen ist, dass er wirksam ist, um das Heil seiner Seinigen zu vermehren, wenn sie in seinem Namen die Sakramente rechtmässig verwalten und empfangen, so dass ihr im Basler Bekenntnis bekennt habt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="His itaque de caussis existimavimus merito communionem Christi esse colendam vobiscum, atque adeo amice semper de vobis sensimus et locuti sumus, nostrisque, cum eos aliquando ad vos misimus, ut idem facerent diligenter commisimus, pergratumque habuimus, quod et vestros misistis ad nos; quos qua potuimus humanitate et charitate complexi sumus et tractavimus.">Aus diesen Gründen haben wir also mit Recht geglaubt, dass die Gemeinschaft Christi mit euch zu pflegen sei, und so haben wir euch immer freundlich gesinnt und mit uns gesprochen, als wir sie einmal zu euch geschickt haben, um das Gleiche sorgfältig zu tun, und haben uns sehr dankbar gemacht, dass ihr auch eure zu uns geschickt habt, die wir durch unsere Menschlichkeit und Liebe umarmt und behandelt haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Interim id, quod de quorundam locorum scripturarum interpretatione, de certis ecclesiis et ministris, non idem sit utrisque iudicium, domino commendavimus, precantes ut et de his eandem et suam vobis sententiam inspiret.">Inzwischen habe ich dem Herrn empfohlen, dass das, was wir über die Auslegung gewisser Schriftstellen, über bestimmte Kirchen und Diener, nicht das gleiche Urteil für beide ist, indem ich bete, dass er euch auch seine Meinung darüber und darüber inspirieren möge.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Cum vero tres adolescentes, duo vestrates, Ludo[vicus] Lavaterus et Iacobus Gessnerus, et unus Schafhusianus, essent commissi fidei symmystae et fratris nostri d. Ioannis Marpachii, habuit certe hic illos instar filiorum, instituit ad pietatem, adiuvitque studia illorum quoad potuit, nec unquam eos disputatione de eucharistia vel alia scrupulosiore disceptatione perturbavit.">Da aber die drei jungen Männer, Ludwig Lavater und Jakob Gessner und ein Schafhusian, dem Symmysten unseres Glaubens und Bruders Herrn Johannes Marpachius anvertraut wurden, hat er sie sicherlich wie die Kinder aufgestellt, um ihre Frömmigkeit zu fördern und ihre Studien so gut wie möglich zu verwirren, und er hat sie niemals durch eine Debatte über die Eucharistie oder eine andere skrupelhaftere Debatte verwirrt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Verum cum illi mensa domini hic nunquam communicarent, quod caeteri illius convictores merito subinde faciebant, et tempus iam paschae proxime praeteritum appetiisset, quo totam scholam ad s[anctam] domini communionem instituere et exhortari solemus, existimavit Marpachius sui esse muneris, et ut pastoris illorum, et ut domestici moderatoris, ut hortaretur eos ad communicandum mensa domini cum caeteris suis contubernalibus ac tota Christi ecclesia.">Doch als die übrigen seine Mitbürger hier nie am Tisch des Herrn teilten, weil die übrigen seine Mitbürger mit Recht von Zeit zu Zeit hielten und die Zeit des Osterfestes erstrebt hatten, in der wir die ganze Schule zur heiligen Gemeinschaft des Herrn zu errichten und zu ermahnen pflegen, da glaubte Marpachius, dass es seine Aufgabe ist, als Hirten und als Hauslehrer, sie zu ermahnen, am Tisch des Herrn mit den anderen Mitbrüdern und der ganzen Kirche Christi teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Id ergo fecit admonuitque eos ut fide simplici instituti et verborum domini communicarent, nec se constituerent iudices controversiae quae hac de re agitatur, aut etiam de modo scrupulosius inquirerent, quo Christo communicamus; grave esse, eum qui velit unus esse cum caeteris fidelibus panis, unum corpus, detrectare cum his uno etiam domini pane participari.">Er hat sie also daran erinnert, dass sie den einfachen Glauben des Instituts und der Worte des Herrn mitteilen und sich nicht zu Richtern der Kontroverse machen sollten, die in dieser Angelegenheit vor sich geht, oder sie sollten sich auch nach einer skrupelvolleren Weise erkundigen, wie wir Christus mitteilen. Es sei schwer, dass derjenige, der mit den übrigen gläubigen Broten, einen Leib haben will, sich nicht weigert, mit ihnen auch am Brot des Herrn teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ista paterna admonitione ad eos facta Schaffhusianus communicavit, vestri duo non communicarunt.">Schaffhusian hat diese Ermahnung durch seine väterliche Ermahnung ihnen mitgeteilt, und eure beiden haben sich nicht mitgeteilt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Tulit id d. Marbachius et dissimulavit.">Marbach hat das genommen und es verheimlicht.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Cum autem d[omi]n[us] d[octor] Gessnerus venisset ad nos in nundinis nostris, contulimus cum illo hac de re et ostendimus quam simplici et generali confessione de praesentia et efficacia domini in sacra coena simus contenti, atque nihil ad adolescentibus istis petamus, quam ut fide confessionis vestrae Basiliensis nobiscum communicent.">Als aber der Herr Doktor Gessner auf unseren Messen zu uns kam, haben wir uns mit ihm in dieser Angelegenheit begnügen und gezeigt, wie einfach und allgemeines Bekenntnis über die Gegenwart und Wirksamkeit des Herrn im Heiligen Abendmahl mit uns zufrieden sind und nichts von diesen Jünglingen verlangen, als dass sie durch den Glauben eures Basler Bekenntnisses mit uns teilen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quam etiam res mali exempli esset, si ipsi in scholastica et domestica consuetudine nobiscum degentes ecclesiae nostrae communionem aspernarentur.">Dies wäre auch ein schlechtes Beispiel, wenn sie in der scholastischen und häuslichen Gewohnheit mit uns die Gemeinschaft unserer Kirche verachteten.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Recipiebat ille se acturum cum adolescentibus et rem etiam ad vos delaturum; sperare se hoc offendiculum facile posse submoveri.">Er nahm an, dass er mit jungen Männern zu tun habe und die Angelegenheit auch Ihnen zu melden; er hoffte, dass dieser Anstoss leicht weggenommen werden kann.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="zl16393-1AIterum dissimulata res est usque ad id tempus cum dominus nobis praesens tam horribile bellum excitaret.">Zl16393-1AIter wurde die Angelegenheit bis zu diesem Zeitpunkt verheimlicht, als unser gegenwärtiger Herr einen so schrecklichen Krieg erweckte.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ibi institutae sunt supplicationes graviores et habitae mensae dominicae communiones instituto domini et apostolorum veterisque ecclesiae exemplo frequentiores.">Dort wurden ernste Gebete eingesetzt und am Tisch des Herrn Gemeinschaften gewohnt, die nach dem Plan des Herrn und dem Beispiel der Apostel in der alten Kirche häufiger waren.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="zl16393-1E Iterum vestri duo et cum his Schafhusianus, qui tamen tempore paschae communicaverat, soli ex domesticis Marbachii non communicarunt.">Zl16393-1E erneut haben eure beiden und Schafhusianus, der jedoch zur Osterzeit teilgenommen hatte, nicht nur aus den Familienmitgliedern des Marbachius mitgeteilt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cum itaque et Schafhusianus apparebat abstractus esse a nostra communione, spargerentur etiam quaedam voces, quae ad exemplum rapiebantur, contemnendi ecclesiam nostram et eius ministeria, quae domino certe ita studemus praestare, ut illa confidimus ei nos posse approbare in die iudicii eius (non, proh dolor, quod attinet ad studium et religionem administrandi, sed tamen quod ad ipsa minsteria in se attinet), coepit gravari hac de re conscientia d. Marbachii.">Als also Schafhusian von unserer Gemeinschaft abstrakt zu sein schien, gab es auch einige Stimmen, die nach dem Beispiel entführt wurden, um unsere Kirche und ihre Dienste zu verachten, die wir gewiss dem Herrn so leisten wollen, dass wir darauf vertrauen, dass wir sie am Tage seines Gerichtes billigen können (nicht, leider, was das Streben und die Verwaltung der Religion angeht, sondern was die Hindernisse angeht), begann das Gewissen des Herrn Marbachius zu belasten.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Videbat enim obesse disciplinae, tum ecclesiasticae tum domesticae, ista tam manifesta multis convictorum suorum in religione diversitas, tum etiam quae hinc sequebatur disciplinae et observantiae erga praeceptores suos, quae bonos discipulos decet, quaedam labefactatio.">Denn er sah, dass die Verschiedenheit der Disziplin, sowohl der kirchlichen als auch der innenpolitischen, so deutlich die Verschiedenheit ihrer Mitbürger in der Religion war, als auch die der Disziplin und dem Respekt gegenüber seinen Lehrern, die den guten Schülern geziemen, eine gewisse Unterbrechung.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Quia autem vobis et ipse cupiebat in domino gratum facere, noluit a sua domo adolescentes ablegare, sed detulit rem omnem ad nos.">Weil er aber auch euch im Herrn dankbar machen wollte, wollte er die Jünglinge nicht aus seinem eigenen Hause entfernen, sondern er hat uns alles anvertraut.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vocavimus igitur eos ad nos et paterne admoniumus de ecclesiae communione, et quam grave sit se ab hac subducere; neminem enim se ab ulla ecclesia posse sacramentorum unione alienare sine eius ecclesiae condemnatione et excommunicatione.">Wir haben sie also zu uns gerufen und sie zur Gemeinschaft der Kirche ermahnt, und wie schwer es ist, sich von ihr zu entziehen; denn niemand kann sich der Vereinigung der Sakramente entfremden ohne seine Verurteilung und Exkommunikation der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Hoc nos non mereri, nec putare eos id iudicii de nobis facere.">Das verdienen wir nicht und glauben nicht, dass sie das Urteil über uns tun.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nos nihil amplius petere quam ut communicarent nobiscum in fide confessionis Basiliensis, aut huius Paulinae: Panis quem frangimus est communicatio corporis dominici, calix quo gratias agimus est communicatio sanguinis eius [1Kor 11, 24f].">Wir bitten nichts mehr, als uns im Glauben an das Basler Bekenntnis oder an das Paulinische mitzuteilen: Das Brot, das wir brechen, ist die Gemeinschaft des Leibes des Herrn, der Kelch, mit dem wir danken, ist die Gemeinschaft seines Blutes 1Kor 11, 24f.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quae acutius disputarentur, vel de praesentia domini in coena vel de certis locorum quorundam interpretationibus, ac etiam de ecclesiis ac ministris ecclesiarum in hac re dissentientibus, haec eos debere domino committere.">Die Diskussionen über die Gegenwart des Herrn im Abendmahl oder über die konkreten Auslegungen bestimmter Orte und auch über die Kirchen und Kirchendiener, die in dieser Angelegenheit nicht übereinstimmen, sollten sie dem Herrn anvertrauen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Legem quoque scholae nostrae esse, ut qui eius uti beneficio velit, uti debere et ecclesiae; christianam enim scholam nos instituisse, quae nihil quam quaedam iuventutis christianae et literariae ecclesia esset.">Auch das Gesetz unserer Schule sei es, dass derjenige, der seine Wohltat nutzen will, auch der Kirche gebrauchen müsse; denn wir haben eine christliche Schule gegründet, die nichts als eine Art christlicher Jugend und literarische Kirche wäre.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Nos denique pridem audivisse, Tiguri nec in civium quidem societate tollerari, aut saltem in ordine senatorio, qui mensa domini nunquam communicarent, et prae se ferrent, id se facere ideo, quod iudicarent, caenam domini apud vos non recte administrari.">Schliesslich haben wir schon längst gehört, dass die Zürcher nicht einmal in der Gesellschaft der Bürger oder wenigstens in der senatorischen Ordnung, die niemals am Tisch des Herrn teilhaben und sich vor Augen halten, das zu tun, was sie beurteilen, dass das Abendmahl bei euch nicht richtig verwaltet wird.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Haec et alia monuimus hos vestrates adolescentes cum summa lenitate, idque unum maxime urgebamus, cum non dubitaremus eos velle Christi esse, ne nos communione Christi damnarent, in quam essemus ac ipso domino assumpti.">Wir haben diese eure jungen Männer mit grösster Sanftmut gewarnt, und das eine drängte uns vor allem, da wir nicht daran zweifelten, dass sie Christus seien, damit sie uns nicht durch die Gemeinschaft Christi verdammen, in der wir waren und vom Herrn selbst aufgenommen wurden.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Cumque institutionem ecclesiarum suarum allegarent, respondimus, nos non dubitare, vos confessioni Basiliensi non contradicere, nec statuere in s[acra] coena nihil percipi quam absentis omnino Christi symbola, panem et vinum.">Als sie die Erziehung ihrer Kirchen anführten, antworteten wir, dass ihr nicht daran zweifelt, dass ihr dem Basler Bekenntnis nicht widersprecht und dass beim heiligen Abendmahl nichts wahrgenommen wird als die Symbole des abwesenden Christus, Brot und Wein.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Dimisimus itaque eos a nobis hortati eos, ut vellent invocato spiritu Christi rem secum deliberare et perpendere, quam non leve sit Christi communionem cuiquam negare, qui, quae Christi sunt, omnia credat et sectari studeat.">Wir haben sie also von uns freigelassen, sie zu ermahnen, dass sie unter Anrufung des Geistes Christi die Sache mit sich selbst überlegen und bedenken wollen, wie unwiderstehlich es ist, die Gemeinschaft Christi niemandem zu verleugnen, der glaubt und bemüht, alles zu folgen, was Christus gehört.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Si essent mali instituti et vacui timore domini adolescentes, nos eorum a mensa domini abstinentiam minus morari.">Wenn die Jünglinge böse und leere Furcht vor dem Herrn eingesetzt wären, würden wir ihre Enthaltsamkeit vom Tisch des Herrn weniger aufhalten.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Immo si id de eis nobis et ecclesiae constaret, nos ipsos, etiamsi vellent, ad domini mensam non esse admissuros.">Ja, wenn es uns und der Kirche darüber klar wäre, würden wir sie, auch wenn sie es wollten, nicht am Tisch des Herrn zulassen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Nunc autem haberemus eos ut pie et sanctae institutos probeque moratos adolescentes, ac ab illis ad nos ecclesiis missos, quae nihil prius ipsis, quam progressionem in pietate optarent, nobis necesario religionem esse, si hoc eorum peccatum negatae nobis communionis, quod multo gravius esset, quam ipsi existimarent, dissimularemus.">Nun aber hätten wir sie als fromme und heilige Institute verweilt und von jenen Kirchen zu uns gesandt worden, die ihnen nichts früher als die Entwicklung in der Frömmigkeit wünschten, dass es für uns notwendig ist, wenn wir diese Sünde der uns verweigerten Gemeinschaft verbergen, die viel schwerer wäre als sie selbst denken.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Porho tertio post hanc illis factam admonitionem die defertur ad nos, eos quaestos esse, nos eiectionem e schola eis esse minatos, nisi communicarent.">Am dritten Tag nach dieser Ermahnung wird uns berichtet, dass sie befragt worden sind, dass wir ihnen gedroht hätten, aus der Schule hinauszustossen, wenn sie es nicht mitteilen würden.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Vocavi itaque illos ad me rursus, ego Bucerus, qui nomine fratrum in communi admonitione praecipue appellaveram ipsos, cum eorum hospite d. Marpachio, et interrogavi, num tale aliquid de nobis quaererentur.">Deshalb rief ich sie wieder zu mir, Bucer, der ich im Namen der Brüder in der gemeinsamen Ermahnung vor allem diejenigen genannt hatte, als ich ihren Gastgeber, Herrn Marpachius, und ich fragte, ob solche Dinge von uns gesucht würden.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Negabant se id quaeri, sed ex eo quod dixissemus, legem scholae nostrae esse, ut qui eius uti vellet beneficio, deberet et ecclesiae uti, et quod Tiguri non tolleretur civis qui non communicaret mensa domini, se metuisse ne forsan, si pergerent abstinere a mensa domini apud nos, scola eiicerentur.">Sie leugnen, dass dies der Fall sei, aber weil wir gesagt hatten, dass es das Gesetz unserer Schule sei, dass derjenige, der seine Wohltat nutzen wollte, auch der Kirche gebrauchen sollte, und dass der Zürcher Bürger, der nicht am Tisch des Herrn teilnimmt, nicht befürchtet hätte, dass er vielleicht fürchtete, dass sie, wenn sie weiter vom Tisch des Herrn bei uns fortfahren würden, die Schule ausstossen würden.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Respondimus, nos nihil ita praeciptare; monuisse eos et usos argumentis quibus sperassemus eos posse ad id permoveri, quod non dubitemus esse praeceptum domini et interesse salutis ipsorum, et iussisse, ut rem omnem secum expenderent, nec quicquam addidisse de eo, quod facturi essemus, si nostris ipsi monitis non acquiescerent.">Wir haben geantwortet, dass wir nichts so stürzen; dass wir sie ermahnt und mit den Argumenten verwendet haben, mit denen wir hoffen, dass sie dazu bewegen können, weil wir nicht daran zweifeln, dass es das Gebot des Herrn ist und dass es an ihrem Heil interessiert ist, und dass sie befohlen haben, die ganze Angelegenheit mit sich zu prüfen, und dass wir nichts von dem getan haben, was wir tun würden, wenn sie unseren Ermahnungen nicht nachgeben würden.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Non debere itaque ipsos verba nostra alio interpretari, quam essent ad eos a nobis facta.">Wir dürfen also unsere Worte nicht anders auslegen, als sie von uns zu ihnen gemacht wurden.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Debere ipsos animo tranquillo pietati et literis incumbere.">Sie sollten sich in ruhigem Geist der Frömmigkeit und den Briefen widmen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Nos autem, cum animadvertissemus eos autoritate pastorum suorum, quos domi habeant, detineri, statuisse ad vos scribere et vobis exponere et quid ab ipsis peteremus et quibus de caussis; beneque nos sperare et vos vestram interposituros esse authoritatem, ne ipsi nos a communione Christi, quod ipsos attineret, negata communione mensae eius pergerent excludere, et quicquid scripturi essemus, id ipsis, priusquam literas ad vos mitteremus, velle legendum exhibere, ut et ipsi quod videretur ad vos perscriberent.">Da wir aber feststellten, dass diejenigen, die sie zu Hause haben, in der Autorität ihrer Hirten festgehalten wurden, haben wir beschlossen, euch zu schreiben und euch zu erklären, was wir von ihnen und aus welchen Gründen verlangen sollten. Wir hoffen sehr, dass ihr eure Autorität einlegen werdet, damit wir nicht von der Gemeinschaft Christi, was sie angeht, ausschliessen würden, nachdem die Abendmahlsfeier verweigert worden war, und dass wir, was wir geschrieben hätten, ihnen, bevor wir einen Brief an euch geschickt hatten, vor dem Lesen zeigen wollen, damit auch sie, was sie mir scheinen, aufschreiben.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Ita dimisimus eos, daturi huiusmodi ad vos literas, cum oportunus occurrisset tabellarius.">So haben wir sie geschickt, damit wir euch Briefe dieser Art geschenkt werden, da der Kurier zur rechten Zeit begegnet war.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Interim autem ipsi per se de mutando hospitio cogitarunt, et Schafhusianus inscio hospite et praeceptore suos libros et reculas suas compegit, nactusque institorem, qui satisfaceret pro eo hospiti suo, nihilque tale expectantem post horam accedit eundem, et hospitem et pastorem et praeceptorem suum, cuius certe fideli et paterna cura atque institutione fuerat non sine suo commodo usus, nequicquam dicit amplius quam: Domine praeceptor vale, ego abeo.">In der Zwischenzeit aber dachten sie an sich, ihre Gastfreundschaft zu ändern, und Schafhusian hielt seine Bücher und seine Schösslinge an, nachdem er einen Herberger hatte, der für ihn für seinen Herberge Genugtuung leistete, und nach dieser Stunde kam ihm nichts dergleichen zu, als Gast, Hirten und Lehrer, deren treue und väterliche Fürsorge und Erziehung sicherlich nicht ohne seinen eigenen Vorteil gebrauchen hatte. Er sagt nichts mehr als: Herr, Meister, ich gehe hin.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Dominus Marbachius perturbatus, et iure, de ista adolescentis ingratitudine et inhumanitate, coepit eum officii sui leniter et ut pium praeceptorem decet admonere, ac deinde in pace dimisit.">Der Herr Marbach, der in Undankbarkeit und Unmenschlichkeit des Jünglings beunruhigt war, fing an, ihn als frommen Lehrer zu ermahnen und dann in Frieden zu entlassen.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Haec cum ita acciderint et habeant, ut commemoravimus, visum est nobis ea omnia vobis simplici et fideli narratione exponere, quos non dubitamus optare, ut et vestri in omnibus offiium faciant, et schola atque ecclesia nostra quam altissima fruatur tranquillitate, et rogare vos in domino, ut, cum vestros huc, indubie, ut ad scholam christianam mittatis, autores ipsis sitis, ne communicare nobiscum sacramentis in domino detrectent, cum nihil ab illis prorsus, quam confessionem vestram Basiliensem requiramus, imo Paulinam tantum illam, quam commemoravimus.">Wenn dies geschehen ist und geschehen ist, wie wir erwähnt haben, hat es für uns beschlossen, euch alles mit einer einfachen und treuen Erzählung zu erklären, die wir nicht zweifeln, dass sie in allem eure Pflicht tun, unsere Schule und Kirche mit grösster Ruhe geniessen, und euch im Herrn zu bitten, dass ihr, wenn ihr euch hierher zweifellos an die christliche Schule sendet, selbst Urheber seid, damit sie uns nicht weigern, die Sakramente mit dem Herrn zu teilen, da wir nichts von ihnen verlangen, als euer Basler Bekenntnis, ja, nur Paulin, die wir erwähnt haben.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Ignorant adolescentes quantum sit peccatum, iis qui Christi sunt, ac etiam praeceptoribus suis Christi communionem negare.">Die Jünglinge wissen nicht, wie gross die Sünde ist, denen, die Christus sind, und sogar ihren Lehrern, die Gemeinschaft Christi zu verleugnen.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Deinde quid talia pariant exempla, praesertim cum aliqua praecipua iactentur autoritate, ipsi facile agnoscitis.">Was dann solche Beispiele ausmachen, zumal man einige grundlegende Autoritäten rühmt, erkennt man leicht an.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Tempora sunt alioquin plus nimio afflicta, et furit ubique satanas, quomodo nos distrahat, quos in se dominus coniunxit.">Sonst sind die Zeiten übermässig bedrängt und Satan tobt überall, wie er uns zerstreut, die der Herr in sich verbunden hat.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Interim malignus ille suos cogit horrendum in modum.">In der Zwischenzeit zwingt jener Bösewicht die Seinen in furchtbarer Weise.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Quae non dubitamus nos accepisse a domino, ea profitemur, et sine cuiusquam sugillatione.">Was wir nicht zweifeln, dass wir vom Herrn empfangen haben, das bekennen wir und ohne jegliche Beleidigung.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Erga eos, per quos nobis dominus sua amplissima dona est impertitus, studemus esse grati, sed absque cuiusquam contemptu.">Wir bemühen uns gegenüber denen, durch die uns der Herr seine überaus grossen Gaben verliehen hat, dankbar zu sein, aber ohne Verachtung.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Unumquemque suo loco et numero in ecclesia dei habere cupimus: Christi libertatem, et ut quisque doceat et agat pro sua fide, sicut omnibus libenter concedimus, ita concedi quoque nobis iure petimus, dum nos intra regulam verbi dei continemus.">Wir wollen jeden an seinem Platz und seiner Zahl in der Kirche Gottes haben: die Freiheit Christi, und damit jeder lehrte und handelt für seinen Glauben, wie wir allen gerne zugestehen, so bitten wir auch, uns mit Recht zugestanden zu werden, wenn wir uns innerhalb der Herrschaft des Wortes Gottes enthalten.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Debent enim esse omnino sancta, tamen libera, in ecclesia iudicia simul et candida.">Denn sie müssen durchaus heilig, aber frei sein, zugleich Urteile und Weisungen in der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Sic et vos animatos esse confidimus.">So vertrauen wir darauf, dass ihr beseelt seid.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Ergo, ut nos hactenus in fratrum vestrorum numero habuistis et adhuc habetis, sic oramus propter communem Christum ut illis, quos nobis erudiendos et instituendos indubie et in pietate mittitis, idem suadeatis.">Damit ihr also, wie ihr uns bisher in der Zahl eurer Brüder hattet und noch habt, so beten wir um des gemeinsamen Christus willen, dass ihr das Gleiche überreden lasst denen, die ihr zweifellos zur Erziehung und Erziehung schickt.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Optamus vos in domino feliciter agere et recte valere, nosque responso optato in praesentibus ecclesiarum afflictionibus recreare.">Ich wünsche euch, dass ihr im Herrn glücklich handelt und recht gut geht, und dass wir die gewünschten Antwort in den gegenwärtigen Bedrängnissen der Kirchen erfreuen.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Datum 6. demb[ris], Argentinae, 1546.">Gegeben zu 6. dembris, Strassburg, 1546.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Caspar Hedio D. Petrus Martyr, theologię professor.">Caspar Hedio, Professor für Theologie, Märtyrer.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Mart. Bucerus, vestri in domino fratres.">Mart. Bucer, eure Brüder im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Clarissimis viris d. Heinrico Bullingero, Cunrado Pellicano, Theodoro Bibliandro ac caeteris pastoribus ecclesiae Tigurinae, nostris in domino symmistis et fratribus venerandis et charissimis.">Den hochberühmten Herren Heinrich Bullinger, Cunrado Pellicano, Theodor Bibliander und den anderen Pfarrern der Zürcher Kirche, unseren verehrten und liebsten Brüdern im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Tigurum.">Zürich.</s>
  </letter>
</file>
