<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12722" id_hbbw="2675" id_irg_sort="2675" id_sort="126750"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et vitae innocentiam a domino.">Gnade und ein unbeschadetes Leben vom Herrn!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Gratissimae fuerunt mihi tuae literae, vir praestantissime, cum quod principis illustrissimi, christianae fidei defensoris acerrimi, totiusque exercitus christiani incolumitatem nunciarent, tum quod a Tamero profectae essent, quem ego hactenus relationibus quorundam persuasus hostem esse putaram, modo autem ab ipso et revera edoctus amicum esse sentio.">Deine Briefe waren mir sehr dankbar, vortrefflichster Mann, weil sie den erlauchtesten Fürsten, den erhabensten Verteidiger des christlichen Glaubens, die Sicherheit aller christlichen Armeen verkündigten, und weil sie von Tamerus ausgegangen waren, den ich bisher durch Berichte zu einigen Feinden überredet hatte, aber nur von ihm und in Wahrheit unterrichtet worden bin.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ago ergo tuae humanitati gratias, vir doctissime idemque humanissime frater, qui tuis meas praeveneris priorque benevolum erga me animum declaraveris, sed et amicitiae obtuleris foedus.">Ich danke also deiner Freundlichkeit, gelehrter Mann, dem höchst höflichsten Bruder, der du mir meinen Vorgängen zuvorkommen lässt, dass du mir gegenüber wohlgesinnt bist, aber auch den Bund der Freundschaft angeboten hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Licebit, porro et de me tibi pollicearis, quod de fratre frater; nihil enim in me more erit.">Es wird dir auch erlaubt sein, über mich zu versprechen, dass dein Bruder über meinen Bruder ist; denn es gibt nichts in mir nach Art.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Volo iam nunc amicitiae inter nos vinculum in christiana charitate esse constrictum atque connexum firmissime; quod ut perpetuum indissolubile, felix et faustum sit, faxit auspex omnis syncerę amicitiae, Christus dominus!">Ich wünsche nun, dass das Band der Freundschaft zwischen uns in der christlichen Nächstenliebe eng verbunden und aufs festste verbunden ist; dass es, um für immer unauflöslich, glücklich und glücklich zu sein, alle aufrichtige Freundschaft, Christus, der Herr!</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iam paucis ad tua respondeo, colendissime frater.">Jetzt antworte ich in wenigen Worten auf deine, hochverehrter Bruder.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vera plane retulit Engelbertus noster de supplicatione sacra instituta et recepta propter vos, imo propter commune periculum in ecclesia nostra.">Der wahre Engelbert hat ganz und gar über die heiligen Institute und die um euretwillen empfangenen Gebete berichtet, ja um der gemeinsamen Gefahr in unserer Kirche willen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Et magna sane populi frequentia bis in quavis septimana peragitur; interea singulis contionibus dominicis maxime, excitatur populus ad preces domino fundendas cum in templo cum domi assiduas, et videtur quidem populus verbo veritatis et periculo permotus rem agere serio; nam humiliavit se suppliciter deposuitque nugas huius saeculi quamplurimas idque sua sponte partim, partim magistratu (ad exemplum regis Ninivitici) iubente, ut quisque derelicta via sua mala redeat in poenitentia seria ad dominum, si forte hic nostri misertus mala commerita quidem et intentata iamiam sua misericordia ab ecclesia clementer avertat, ideoque speramus dominum sua gratia nobis non defuturum, ita tamen, sicut et tu recte divinas, ut nos interim sequros esse nolit, quin cruce tanquam aurum igne probet, ne videlicet in morte huius mundi obdormiamus et cum impio mundo condemnemur.">Und freilich wird in jeder Woche die grosse Zahl des Volkes zweimal verwirklicht; in der Zwischenzeit wird das Volk vor allem durch die einzelnen Predigten des Herrn ermutigt, im Tempel mit unermüdlichem Hause zu beten. Und es scheint, dass das Volk mit dem Wort der Wahrheit und der Gefahr ernsthaft handelt; denn es hat sich inständig gedemütigt und die Possen dieser Welt, teils aus eigenem Antrieb, teils durch das Magistrat (nach dem Beispiel des Königs von Ninivi) befohlen, dass jeder, nachdem er seine Übel verlassen hat, in der Busse auf den Herrn zurückkehren möge, wenn vielleicht dieser erbarmungsvolle und schon beabsichtigte Übel seine Barmherzigkeit von der Kirche gnädig abwendet, so hoffen wir, dass der Herr nicht so sehr seine Gnade ermangelt. Wie du mit Recht göttlichen Dingen weisst, dass wir in der Zwischenzeit nicht folgen wollen, so beweist auch das Kreuz, wie das Gold das Feuer beweist, damit wir nicht im Tode dieser Welt einschlafen und mit der gottlosen Welt verdammt werden.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Porro finitum fuisse bellum iamdudum hic prorsus nihil dubitamus, si videlicet id valuisset principis vestri authoritas, quod debuisset merito, aut si is mera fuisset usus potestate, hoc est, si hoc illi per alios licuisset.">Ferner zweifeln wir nicht, dass der Krieg schon längst hier beendet war, nämlich wenn die Autorität eures Fürsten dies gehabt hätte, was verdient hätte, oder wenn er nur die Macht hätte gebrauchen können, das heisst, wenn ihm dies durch andere erlaubt hätte.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caeterum peccatur ab aliis haud dubie fato magis quam malitia; ita enim visum est domino nostram exercere patientiam.">Übrigens wird die Sünde von anderen ohne Zweifel mehr durch das Schicksal als durch die Bosheit; denn so schien es dem Herrn, unsere Geduld zu üben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed et Amorrheorum iniquitates nondum esse impletas credo firmissime, qui certo novi edoctus scripturis propheticis et apostolicis victoriam plenam, et triumphum vere iustum et absolutum de antichristo prorsus devicto atque deleto Christo regi et principi adeoque iudici nostro esse reservatum.">Aber ich glaube auch, dass die Ungerechtigkeiten der Amoriter noch nicht mit grösster Gewissheit erfüllt sind, der durch die neuen prophetischen und apostolischen Schriften vollen Sieg gelehrt wurde, und dass ein wahrhaft gerechter und absoluter Triumph über den Antichristen vollständig überwunden und zerstört wurde, nachdem Christus, dem König und dem Fürsten, so sehr unserem Richter vorbehalten war.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Interea vero concedat is nobis, oramus, intelligentiam et vires ea perficiendi, quae ad gloriam eius ecclesięque eius incolumitatem pertinent.">In der Zwischenzeit aber gebe er uns, beten wir, Verständnis und Kraft, das zu vollenden, was zur Ehre seiner Kirche gehört.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="D[octorem] Lutherum beatae memoriae, virum celebrem, amavi semper et amo adhuc vel mortuum in domino; agnosco enim dominum pręclara nobis per illum contulisse beneficia, ob quae vir ille laudem meretur ab omnibus maximam.">Ich habe Luther, den Lehrer des seligen Gedächtnisses, einen berühmten Mann, stets geliebt und geliebt und noch tot im Herrn; denn ich erkenne, dass der Herr uns durch ihn hervorragende Wohltaten geschenkt hat, weshalb dieser Mann von allen das grösste Lob verdient.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nunquam tamen probare potui immodicam et nimis crassam eius de coena domini Iesu definitionem, quam in brevem propositionem, non ita pridem ante mortem suam, contra Lovanienses rabulas redegit, nimis acerbe in libello nupero, in parva inquam confessione sua contra nos aedita cui respondimus, ursit, et magna sua confessione fuse explicuit.">Ich konnte jedoch niemals beweisen, dass seine übermässige und zu grobe Definition über das Abendmahl Jesu, die er in einer kurzen Erklärung, nicht vor seinem Tod, gegen die Löwener Rauben regiert hat, in einem sehr bitteren Buch, das er kürzlich in seinem kleinen Bekenntnis gegen uns veröffentlicht hat, auf das wir geantwortet haben, brennt und durch sein grosses Bekenntnis ausführlich erklärt hat.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Contendit ipsum naturale corpus domini, ita ut natum est de virgine, integrum adesse et edi in coena mystica, ita tamen ut panis maneat panis et non convertatur in corpus domini, nihilominus tamen vere et substantialiter adsit et corporaliter manducetur, non modo ore fidei, sed ore etiam corporis.">Der natürliche Leib des Herrn behauptet, dass er aus der Jungfrau geboren ist, dass er unversehrt ist und im mystischen Abendmahl gegessen werde, so dass das Brot bleibt und nicht in den Leib des Herrn verwandelt wird, dennoch ist er wahrhaft und substantiell da und wird gegessen, nicht nur mit dem Munde des Glaubens, sondern auch mit dem Munde des Leibes.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ita enim et Iudam contendit edisse ipsissimum domini Iesu corpus, quem tamen fide caruisse constat.">So behauptet er nämlich, dass Judas selbst der Leib des Herrn Jesus sei, von dem es feststeht, dass er ohne Glauben entbehrt war.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Nihil haec distant a papisticis abominationibus, mi Tamere, excepto uno transsubstantiationis vocabulo.">Dies ist nichts anderes als die Greuel der Papisten, mein Tamere, ausser einem Wort der Transsubstantiation.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Caeterum Luthero, quamvis magno in aliis viro, hac in re tam non possum accedere, quam non possum ferre papisticam sententiam de reali et corporali praesentia et manducatione, libera tamen a loco, qualitate et quantitate.">Ausserdem kann ich Luther, mag ich auch in anderen Menschen gross sein, in dieser Angelegenheit nicht so nahekommen, wie ich die päpstliche Meinung über die reale und leibliche Gegenwart und das Essen nicht ertragen kann, frei von Ort, Qualität und Umfang.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Ita enim loquuntur isti: Manducari et adesse verum domini corpus, sed miraculo quodam, non qualitative, non quantitative, et non tanquam in loco.">Sie sprechen nämlich so: dass der wahre Leib des Herrn gegessen und gegenwärtig ist, aber durch ein Wunder, nicht qualitativ, nicht quantitativ, und nicht als an einem Ort.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quod perinde est ac si quis dicat, ignem alicubi ardere, sed non lucere, non calefacere.">Das ist so, wie wenn jemand sagt, dass das Feuer irgendwo brennt, aber nicht leuchtet, nicht erwärmt.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ita vero proprietates eidem rei uno momento addunt et adimunt, ut eadem, inquam, res simul et semel sit quod esse dicitur et tamen non sit quod esse dicitur.">So vermehren und verlieren die Eigentümlichkeiten desselben Dinges in einem Augenblicke, so dass dasselbe, sage ich, zugleich und ein für allemal ist, was Sein heisst, und doch ist es nicht, was Sein heisst.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Quin ut scriptura sibi non repugnet, ut absurda plurima excludantur, ut corporis veritatem non adimamus Christo domino, denique ut miracula praeter necessitatem non confingamus ipsi extra et contra scripturam, et ut sacramentis tribuamus quod ipsorum est, spiritui sancto ut fidei quod ipsorum proprium est, melius (nostra quidem sententia), rectius, simplicius et satis esse videtur, si sentiamus et dicamus, sicuti scriptura quoque loquitur, ipsum corpus domini verum et sanguinem eius verum edi et bibi (Ioan. 6), sed fide et spiritu, etiam extra et ante coenam, quoties homo audito verbo salutis credit et sese Christo coniungit: Coenam esse memoriam, testamentum (Luca 22, Romę 4), testimonium et obsignationem traditi pro nobis corporis et effusi sanguinis, peractae salutis et vitae nobis in morte Christi per fidem exhibitae atque receptae, ita ut fide participantes coenae obsignationem accipiant eius rei quod redempti morte domini salvi iam et unum cum Christo facti sint (1 Cor. 10), qui est cibus vitae, et vitae quidem sensitivę non imaginativę, praesentis non absentis.">Damit aber die Schrift sich nicht widerstreitet, damit viele törichte Dinge ausgeschlossen werden, um die Wahrheit des Leibes Christus dem Herrn nicht zu entziehen, schliesslich, dass wir die Wunder nicht ausserhalb der Not selbst und gegen die Schrift selbst festlegen und den Sakramenten das, was sie sind, dem Heiligen Geiste zuschreiben, damit wir, was ihnen eigen ist, besser und gerechter, wenn wir wahrnehmen und sagen, wie auch die Schrift sagt, der Leib des Herrn selbst, der wahre Leib und sein Blut, gegessen und getrunken wird (Joh. 6), sondern durch den Glauben und den Geist, auch ausserhalb und vor dem Abendmahl, so oft der Mensch glaubt und sich mit Christus vereinigt: "Das Abendmahl ist ein Gedächtnis" , sondern durch den Glauben und den Geist, auch ausserhalb und vor dem Abendmahl, so oft der Mensch, wenn er das Wort des Heiles hört, glaubt und sich mit Christus vereinigt: "Das Abendmahl ist das Testament". Die für uns überlieferte Überlieferung des Leibes und des Blutes, die uns im Tod Christi durch den Glauben dargeboten und empfangen wurden, so dass sie durch den Glauben an die Teilnahme am Abendmahl die Besiegelung dessen empfangen, was sie, nachdem sie vom Tod des Herrn erlöst sind, schon gerettet und eins mit Christus geworden sind (1 Kor. 10), die Speise des Lebens ist und zwar in sinnlicher, nicht imaginärem Leben, nicht in der Abwesenheit des gegenwärtigen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Nam fides non est res vacua inanis et vana.">Denn der Glaube ist kein leeres und leeres Ding.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Sentiunt intra se fideles vim et viventem in ipsis dominum: Imo ita plene et superabundanter fruuntur domino et omnibus bonis eius, ut nihil amplius exoptare et desiderare, possint, saturi iam et perfecti in Christo per omnia, nisi quod magno cordis iubilo aliquot in anno vicibus salutaria mysteria celebrantes exhibitam salutem reparant atque renovant, sicut ipse disposuit dominus, et quod semper postulant ut, quod iam fide et spe possident, suo tempore, quando videlicet deo visum fuerit eos hinc ad se transferre, plenissime conferat in Christo vitam aeternam.">Die Gläubigen spüren in sich die Kraft und das Leben des Herrn, der in ihnen lebt: Ja, sie geniessen dem Herrn und allen seinen Gütern in Fülle und Fülle, dass sie nichts mehr wünschen und wünschen können, schon gesättigt und vollkommen in Christus in allen Dingen, ausser dass sie mit grossem Herzensbefehlen einigemal im Jahr heilsame Mysterien feiern und das Heil erneuern, wie der Herr selbst es bestimmt hat, und dass sie immer verlangen, dass sie, was sie bereits im Glauben und in der Hoffnung besitzen, zu ihrer Zeit, wenn es Gott scheint, sie von hier zu sich zu übertragen, in vollkommener Weise das ewige Leben in Christus verleihen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Ita porro non erit necesse imaginari corpus domini miraculose coelo descendere et sese contra veri corporis proprietatem per omnia diffundere, pani sese vel adiungere commiscereque, vel in panem converti, aut sublata panis substantia se continere sub speciebus panis.">So wird es aber nicht notwendig sein, sich vorzustellen, dass der Leib des Herrn durch ein Wunder vom Himmel herabsteigt und sich gegen die Eigentümlichkeit des wahren Leibes in allen Dingen ausgiesst, sich mit dem Brote vermischt, in Brot verwandelt oder die Substanz des Brotes entfernt, sich unter den Gestalten des Brotes zu enthalten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Manet in sua substantia et veritate dominus, ideoque manet in coelo dominus, qui etiam in coelo est filius hominis.">Der Herr bleibt in seiner Substanz und Wahrheit, deshalb bleibt im Himmel der Herr, der auch im Himmel der Menschensohn ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Manet in sua substantia panis.">Er bleibt in seiner Substanz des Brotes.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Praeterea homines manemus in terra; corde autem, admonente ministro et dicente &quot;Sursum corda!&quot; ascendimus, evehente nos spiritu, et fide in coelum, ubi Christo toto, deo videlicet et homine, participamus, participationemque dudum fide coeptam adeoque perceptam continuamus et renovamus, ut ille iam pergat vivere in nobis et nos in ipso.">Ausserdem bleiben wir die Menschen auf Erden; im Herzen aber, wenn wir den Diener ermahnen und sagen: "Eine tiefe Herzen sind wir aufgestiegen, indem wir uns im Geiste herausbrächen und im Glauben in den Himmel gelangen, in dem wir uns an Christus, dem ganzen Gott und dem Menschen, teilhaben und teilhaben an der Teilnahme, die wir vor einiger Zeit vom Glauben ergriffen haben, so fortsetzen und erneuern, dass er bereits in uns und uns in ihm leben möge.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Caeterum nihil hic tuae pietati praescribo quod credas aut recipias.">Ausserdem schreibe ich hier nichts deiner Frömmigkeit vor, was du glaubst oder annehmst.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Recipe quod putaris veritati scripturarum esse consentaneum.">Nimm an, dass du denkst, dass es der Wahrheit der Schrift entspricht.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Haec recito et recitando paucis perstringo, ut videas, quare Luthero hactenus accedere non potuimus et quid de coena domini sentiamus, non inane utique et prophanum quoddam commentantes signum aut symbolum, sed divinum plane, quod est mysterium nostrae redemptionis, gratiae exhibitae nobis a domino testimonium, visibile verbum, et receptae salutis in spe signaculum concordiaeque et christiani foederis symbolum.">Ich zelebriere diese Dinge mit wenigen Worten vor und zelebriere sie vor, damit du siehst, warum wir Luther bisher nicht näherkommen konnten und was wir über das Abendmahl denken, nicht jedenfalls leer und unheilig, indem wir Zeichen oder Symbol kommentieren, sondern das göttliche, das ist das Geheimnis unserer Erlösung, das uns vom Herrn als Zeugnis, ein sichtbares Wort und ein Zeichen des in der Hoffnung empfangenen Heils das Zeichen der Eintracht und das Symbol des christlichen Bundes darstellt.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Utinam vero liceat tibi aliquando per turbas illas venire ad nos; tum enim de his omnibus plene, libere, amice et suaviter commentaremur.">Ich wünsche mir, dass du irgendwann durch diese Menge zu uns kommen kannst; denn dann würden wir uns über all dies vollständig, frei, freundlich und süss kommentieren.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Imo modis omnibus invitamus te, Theobalde humanissime, ut venias.">Ja, ich lade dich in jeder Hinsicht ein, lieber Theobald, dass du kommst.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Offero tibi aedes meas; aperio tibi omnia mea, ac quem modo in amicitiam ut intimum meum recepi, eundem laetus hospitio, non ut hospitem, sed ut fratrem excipiam libenterque de rebus religionis disserentem, ut erudiar, audiam.">Ich werde dir meine Häuser anbieten; ich öffne dir alles meine, und wie ich es in Freundschaft aufgenommen habe, so freue ich mich in derselben Gastfreundschaft, nicht als Gast, sondern als Bruder, der bereitwillig über religiöse Angelegenheiten diskutiert, um mich zu unterrichten, zu hören.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Nam mihi crede, frater, nos valde anxios atque solicitos esse, quomodo fidei nostrae creditam ecclesiam sponso Christo, domino nostro, integram et incorruptam adducamus, ideoque de synceritate doctrinae disputantes ex scripturis avide audimus.">Glaube mir, Bruder, dass wir sehr beunruhigt und beunruhigt sind, wie wir die dem Bräutigam Christus, unserem Herrn, anvertraute Kirche unseres Glaubens anvertraut und unverdorben führen können, deshalb hören wir gespannt von der Aufrichtigkeit der Lehre aus der Schrift.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim, scimus certam constitutam et designatam esse diem, in qua nobis omnibus pro nostro ministerio reddenda est ratio.">Wir wissen nämlich, dass der bestimmte Tag bestimmt und bestimmt ist, an dem uns alle für unseren Dienst Rechenschaft ablegen müssen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Utinam tunc inculpabiles inveniamur sentiamusque iudicem clementem et benignum!">Ich wünschte, wir würden dann als unverschuldbar erfunden werden und einen gütigen und gütigen Richter fühlen!</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Orate pro nobis dominum.">Betet für uns zum Herrn.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Haec boni consulas, obsecro, amico profecto pectore profecta.">Bitte berücksichtige dies, ich bitte dich, auf den Weg eines Freundes zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Vive et aeternum vale.">Lebe wohl und ewig!</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Commenda me illustrissimo principi et heroi fortissimo, charissimis item viris d. d[octori] Meggenbachio medico et d. Simoni Bingo secretario caeterisque dominis et fratribus, quos omnes meo nomine salutabis humanissime.">Vertraue mich dem erlauchtesten Fürsten und starken Helden, auch den liebsten Männern, dem Arzt Meggenbach, und dem Sekretär des Herrn Simon, den übrigen Herren und Brüdern, die du in meinem Namen freundlich grüssen wirst.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet nos omnes ab omni malo.">Möge der Herr Jesus uns alle vor jedem Übel bewahren.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Salutant vos omnes symmystae d. Pellicanus, Bibliander, Gvaltherus, filius meus, cuius Antichristum hic muneris loco offero, Buchterus item et Ioannes Wolphius, praesertim compater meus Otto Werdmüller, professores item d. d[octor] Gessnerus, d. Ammianus scholarcha, d. Collinus ac reliqui viri boni.">Es grüssen euch alle Symmysten dem Herrn Pellican, Bibliander, mein Sohn Gvalther, dessen Dienst ich hier anstelle des Antichristen anbiete, sowie Buchterus und Johannes Wolphius, besonders mein Vater Otto Werdmüller, die Professoren auch dem Doktor Gessner, Herrn Ammianus der Schule, Herrn Collinus und den anderen guten Männern.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 14. novembris anno 1546.">Zürich, 14. November 1546.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Bullingerus, totus et ex animo tuus.">Bullinger, ganz der Deine.</s>
  </letter>
</file>
