<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12701" id_hbbw="2654" id_irg_sort="2654" id_sort="126540"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tuas literas legi perlibenter, quas vere dicere possum mihi fuisse loco magnae consolationis.">Ich habe deinen Brief mit grosser Sorgfalt gelesen, den ich wirklich sagen kann, dass er ein Ort von grossem Trost war.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Etsi enim certo sciam nihil malum aut magnopere extimescendum homini forti accidere posse praeter culpam, qua nos omnes in hac tota causa caremus, tamen cum ego tam gravia tamque periculosa ecclesiae ac reipublicae vulnera considero, non possum non ex animo ingemiscere ac omnes istos quasi animi mei aestus cum apud deum in perpetua invocatione tum etiam apud charos amicos in literis aut colloquio deponere.">Obwohl ich gewiss weiss, dass nichts Übles oder Grosses zu befürchten ist, dass ein tapferer Mensch ausser der Schuld, durch die wir alle in dieser ganzen Sache entbehren, doch kann ich, da ich die so schweren und gefährlichen Wunden der Kirche und des Gemeinwesens erwäge, nicht von Herzen seufzen und alle diese gleichsam die Hitze meines Geistes bei Gott in der ewigen Anrufung und auch bei lieben Freunden in Briefen oder Gesprächen niederlegen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ac eum profecto hominem ignavum putabo, qui tantis periculis publicis non graviter afficiatur.">Und in der Tat werde ich ihn für unwissend halten, der nicht schwer mit solchen öffentlichen Gefahren belastet ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Affici autem nemo poterit, nisi qui causam totam radicitus exquirat et voluntates hominum, quorum arbitrio haec negotia geruntur, diligenter consideret.">Niemand aber kann davon betroffen werden, es sei denn, wer nach der ganzen Ursache wurzelt und die Willenskräfte der Menschen, deren Willensentscheidung sich vollzieht, sorgfältig überlegt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Semper in animo meo fixum permanebit adfuturum aeternum patrem ecclesiae suae eiusque reliquias usque ad extremum conservaturum, etiamsi inimicorum numerus crescat et praesidia humana minuantur.">In meinem Geiste wird immer fest bleiben, dass der ewige Vater seiner Kirche sein wird und dass die Reliquien seiner Kirche bis zum Ende erhalten werden, auch wenn die Zahl der Feinde wächst und die menschlichen Garnisonen gemindert werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Interim fuit pergratum audire, quod nunciasti de caesarianis fugatis, quorum tamen ductorem libentius sublatum audivissem, quo vivo, non video, quomodo firma pax Germaniae restituatur, quamvis ad extremos Garamantas semel fugatus videatur.">Inzwischen war es sehr erfreulich, zu hören, dass du über die Flüchtlinge des Kaisers berichtet hast, von denen ich jedoch gerne gehört habe, dass der Herzog von ihnen entlastet wurde, wo ich lebe, und ich sehe nicht, wie der feste Frieden Deutschlands wiederhergestellt wird, obwohl er einmal nach der Flucht vor den äussersten Garamantas geflohen scheint.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Audio Bohemos movisse contra Saxoniam et Mysiam neque deterritos frigoris iniuria crudeliter in finibus coepisse grassari.">Ich höre, dass die Böhmen gegen Sachsen und Mysien aufgegangen sind, und dass sie, nachdem sie von der Kälte abgeschreckt sind, nicht mit Grausamkeit angefangen haben, in den Grenzen zu wüten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quodsi Helvetii quoque prudenter considerarent, quod gravissime ab Euripide dictum est:... nec imminentem frigoris tempestatem timerent et acrius ac celerius rem aggrederentur.">Auch wenn die Helvetier mit Klugheit darüber nachdenkten, was von Euripides am schwersten gesagt wurde: ... sie fürchteten nicht den drohenden Sturm der Kälte und griffen die Angelegenheit mit grösserer und schneller an.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Utinam illi cunctando nobis possent restituere rem, quam adversarius impigre sane perdere conatur.">Ich wünschte, sie könnten uns durch Zögern die Sache zurückgeben, die unser Gegner in unerschrockener Weise zu vernichten versucht.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Sed vivit adhuc deus, qui tam immanes adversariorum crudelitates non permittet impunitas.">Aber Gott lebt noch, der so unerschrockene Grausamkeiten seiner Gegner nicht die Straflosigkeit zulassen wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ad d. Theodorum nunc scriberem, si per tempus liceret; sed nondum accepi ab eo responsum, cuius equidem literis vehementer cupiam recreari.">Dem Herrn Theodor würde ich jetzt schreiben, wenn es für eine Zeit erlaubt wäre; aber ich habe noch keine Antwort von ihm erhalten, dessen Briefe ich mir sehr wünsche.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Historia Diazii est sub prelo, qua perfecta ad vos mittam.">Die Geschichte der Diazii ist unter der Presse, in der ich Ihnen die vollendete Nachricht schicken werde.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Vidi apud te primam, secundam et terciam sessionem concilii Tridentini, quam rogo ut primo nuncio ad me mittas, etiam si meo sumptu ab aliquo studioso transcribatur, ea lege, ut paulo post typis editam ad te mittam cum aliis non paucis eiusdem argumenti, quae nunc imprimuntur, quem ad libellum perficiendum tres istas sessiones tantum desideramus.">Ich habe bei dir die erste, zweite und dritte Sitzung des Konzils von Trient gesehen, die ich bitte, mir zum ersten Nuntius zu schicken, auch wenn sie von einem Studenten auf meine Kosten schreibt, unter der Bedingung, dass ich dir kurz nach der Veröffentlichung des vorliegenden Dokuments mit nicht wenigen anderen, die jetzt im Druck stehen, schicken werde, um das Büchlein zu vollenden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vale et omnes fratres nominatim meis verbis salutabis.">Leb wohl und alle Brüder, besonders mit meinen Worten.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Basileae, calendis novembris 1546.">Basel, November 1546.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Tuus Franciscus Dryander.">Dein Francis Dryander.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, amico et fratri carissimo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, meinem teuren Freund und Bruder.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
