<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12889" id_hbbw="2840" id_irg_sort="2840" id_sort="128400"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Tempus quatuordecim dierum mihi tuis in literis concessisti ad remittenda scripta; sed ecce, octavus nunc agitur dies, ex quo tuas literas accepi, et habeo scripta in promptu nec aliud expecto quam tabellarium, qui fideliter ad te perferat.">Die Zeit von vierzehn Tagen, die du mir in deinen Briefen gegeben hast, um sie zurückzuschicken; aber siehe, jetzt ist der achte Tag, seit ich deinen Brief erhalten habe, und ich habe eine Schrift zur Verfügung, und ich suche nichts anderes als einen Kurier, der dir treu zukommen lässt.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Ego solus vidi et legi, contuli etiam cum scripto Grinei.">Ich habe nur gesehen und gelesen, und ich habe auch mit dem griechischen Schriftsteller verglichen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quid de utroque sentiam et quomodo utriusque scripti lectione fuerim affectus, paucis tibi et candide significabo.">Was ich über beides denke und wie ich durch die Lektüre beider Schriften beeinflusst wurde, werde ich dir in wenigen Worten und in offenen Worten darlegen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="In dictatis Grinei animadverto cogitationes hominis peracuti atque in disciplina philosophica praeclare instituti; sed eas ipsas res obscura difficilique oratione video adumbratas, sive id naturae vicio sit factum, quae non perinde apta videbatur ad explicandas perspicua oratione difficiles controversias, sive quod res ipsae, quae tractantur, tam subtiles, tenues ac limatae sunt, ut nitorem orationis non admittant.">Ich weiss, dass die Gedanken des Menschen vollbracht und in der philosophischen Disziplin berühmt sind; aber ich sehe, dass diese dunklen Dinge selbst mit schwerer Rede überhäuft sind, sei es dass dies ein Fehler der Natur ist, der nicht so geeignet schien, die schwierigen Streitigkeiten in klarer Rede zu erklären, sei es dass die Dinge selbst, die behandelt werden, so fein, dünn und reif sind, dass sie den Glanz des Gebetes nicht zulassen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Huc accedit fortasse studium conciliandi partes dissentientes, quae res non raro fucum facere solet hominibus etiam doctissimis, ut interdum vel sententias ambiguas vel minus propria verba fundant.">Dazu kommt vielleicht das Streben nach Versöhnung von abweichenden Parteien, die oft sogar sehr gelehrte Menschen verkleiden, um manchmal zweideutige oder weniger eigene Meinungen zu stützen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Hinc obscuritas in oratione et quidem tanta, ut sensum scripti difficulter possis venari.">Daher ist die Dunkelheit in der Rede und zwar so gross, dass man den Sinn des Schreibens schwer zu bewältigen vermag.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Deinde ubi sensum autoris ex verborum significatione atque orationis contextu es assequutus, maior etiam oritur difficultas in appendenda sententia.">Als du dann den Sinn des Autors aus der Bedeutung und dem Zusammenhang des Gebetes erlangt hast, ergibt sich auch eine noch grössere Schwierigkeit bei der Beurteilung des Urteils.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="In tuo vero scripto dicis tu quidem perspicue, quod vis, et lego plane, quod intelligam.">In deinem Schreiben sagst du zwar klar, was du willst, und ich lese es ganz klar, dass ich es verstehe.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Caeterum non tantum ego mihi sumo, Bullingere doctissime, ut velim me iudicem atque arbitrum interponere gravissimę controversiae, neque is sum, qui, quod homines doctissimi longo iam tempore facere non potuerunt, id ego nunc sperem me posse conciliare, qui nulla ex parte sum cum aliis comparandus.">Ausserdem bin ich nicht nur für mich, gelehrter Bullinger, dass ich wünsche, dass ich den Richter und Schiedsrichter der schwersten Kontroverse einmischen würde, und auch nicht für jene, die, weil sie die gelehrtesten Männer seit langem nicht mehr tun konnten, das hoffe ich jetzt, dass ich mit anderen verglichen werden kann, der keineswegs mit ihnen verglichen werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Qui volunt  corporis statuere, in eas angustias meo iudicio rediguntur, ut non solum rem absurdam affirmare, sed etiam sibi ipsis pugnantia loqui non obscure revincantur.">Diejenigen, die das Körperliche bestimmen wollen, werden nach meinem Urteil in sie Ängste versetzt, damit sie nicht nur die absurde Sache behaupten, sondern auch sich selbst durch ihre Kämpfe widerlegt werden, nicht mit Unklarheit zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quid enim absurdius quam corpus et spiritum rem eandem esse contendere?">Denn was ist törichter, als zu behaupten, dass Körper und Geist ein und dasselbe sind?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quid porro pugnantius quam, quod modo corpus esse confiteris, idem paulo post spirituale quiddam esse affirmare?">Was ist weiter kämpfer als das, was du jetzt bekennst, dass es nur ein Körper gibt, kurz darauf etwas Geistiges zu behaupten?</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Rursus, qui carnem coelo delapsam seu aeream seu fantasticam filio dei tribuunt aut negant per omnia fuisse nobis similem excepto peccato, sicut testatur scriptura, praeterquam quod optimam nostrae consolationis partem nobis eripiunt, non carent ipsi crimine convicii neque in iudicio recte sentientium absolvi poterunt a delicto sacrilegii.">Diejenigen wiederum, welche leugnen, dass das vom Himmel herabgestiegene, eherne oder eherne Leib dem Sohne Gottes zuschreiben oder leugnen, dass es uns in allen Dingen ähnlich war, ausser der Sünde, wie die Schrift bezeugt, ausser dass sie uns den besten Teil unseres Trostes entreissen, können nicht von dem Verbrechen der Schmähungen selbst entrissen werden, noch können sie im Urteil derjenigen, die richtig denken, von der Sünde des Gottesraubes befreit werden.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ego vero autor ero mulieri, ut scriptum apud se contineat neque hoc tempore in lucem venire patiatur.">Ich werde jedoch der Autor der Frau sein, dass sie die Schrift bei sich enthält und sie nicht zulässt, dass sie in dieser Zeit ans Licht kommt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod ad migrationem optimi senis nostri attinet, expecto a te responsum gubernatorum.">Was die Migration des besten alten Mannes betrifft, so erwarte ich von dir eine Antwort der Regierungen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Expecto quoque responsum typographi de papiro, quam ab eo postulavi; cupio enim certo scire, quanto et quo tempore dare poterit, et si opus erit pecunia, mittam quando postulabit.">Ich warte auch auf die Antwort des Druckers über den Papirus, den ich von ihm erbeten habe; denn ich möchte sicher wissen, wie viel er geben kann, und wenn es nötig ist, werde ich sie schicken, wenn sie sie erbitten wird.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="De hac re cupio tuis literis certi aliquid cognoscere.">Ich wünsche mir, in dieser Angelegenheit sichere Informationen über deine Briefe zu erfahren.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Stancaro significavi moderatis verbis, quod illi volebas indicatum; agit tibi gratias ingentes pro labore tuo neque aliter accepit voluntatem, quam si amplissimam illi conditionem procurasses.">Ich habe Stancaro mit gemässigten Worten angedeutet, was du ihm mitteilen wolltest; er dankt dir sehr für deine Arbeit und hat den Willen nicht anders empfangen, als wenn du ihm eine höchst erhabene Bedingung verschaffen hättest.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum tota ecclesia vestra.">Lebe wohl mit deiner ganzen Kirche.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 7. die martii 1547.">Basel, 7. März 1547.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Tuus Franciscus Dryander.">Dein Francis Dryander.</s>
  </letter>
</file>
