<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12880" id_hbbw="2831" id_irg_sort="2831" id_sort="128310"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Accepi literas tuas et cum eis ea scripta, quae, cum isthic essem, te missurum promisisti; in quibus legendis et bona fide apud me conservandis ac remittendis idem ego vicissim praestabo, quod tuis in literis a me postulas.">Ich habe deine Briefe erhalten und mit ihnen geschrieben, die du, als ich hier war, dir versprochen hast, sie zu schicken; in ihnen werde ich das Gleiche tun, was du in deinen Briefen von mir erbittest.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Salutavi tuis verbis amicos omnes et a Myconio accurate rogavi, quod de Wirtembergensi nostro suspicabare.">Ich habe alle deine Freunde in deinen Worten gegrüsst und von Myconius sorgfältig gefragt, dass du einen Verdacht auf unseren Wirtemberg hast.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Is autem negavit se a quopiam certi quiddam intellexisse neque etiam suspicione verum esse, quod putabas, assequi potuisse.">Er leugnete aber, dass er von jemandem mit Gewissheit etwas verstanden habe und dass er, wie du meinst, auch nicht durch Verdacht wahr sei.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Ego vero diserte accepi in literis Saileri et seniorem et iuniorem ducem Wirtenbergensem suam utriusque provinciam certo quodam precio in potestatem regis Galliae transtulisse; neque desunt hic, qui arbitrentur fore, ut ab Helvetiis ea provincia incolatur, cuius erit quasi praefectus ipse dux nomine atque autoritate regia constitutus.">Ich aber habe in den Briefen von Sailer und dem Ältesten und jüngeren Herzog von Wirtenberg seine beiden Provinzen mit einem gewissen Preis an die Macht des Königs von Frankreich übertragen; und es fehlt hier nicht an Leuten, die denken, dass diese Provinz von den Helvetiern bewohnt wird, deren Führer er im Namen und in der Autorität des Königs eingesetzt ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quodsi fiat, ut sapienter cogitanti neque absurdum neque alienum a vero esse videtur, Helvetiorum crescet potentia, et eorum, qui hodie adversantur, superbia minuetur.">Wenn es aber geschieht, dass jemand weise denkt, weder absurd noch fremd von der Wahrheit ist, so wird die Macht der Helvetier wachsen und der Stolz derer, die sich heute widersetzen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid interim futurum de Argentina putas, quae media inter utranque regionem interiacet et sua quasi sponte manus utrique dare velle videtur?">Warum denkst du, was in der Zwischenzeit mit Argentinien geschehen wird, das in der Mitte zwischen beiden Regionen liegt und gleichsam aus eigenem Antrieb die Hände auf beiden Seiten geben zu wollen scheint?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed haec humana praesidia sunt, quae ut fortassis adversus dei voluntatem comparata videri non possint, ita pius animus ab uno servatore nostro debet pendere neque istiusmodi virium humanarum propugnaculis securus vivere.">Aber das sind menschliche Schutzmassnahmen, die, wie sie vielleicht gegen den Willen Gottes nicht verglichen werden können, so fromme Seele von unserem einzigen Retter abhängen und nicht in den Verwüstungen der menschlichen Kräfte sicher leben müssen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quicquid est, cupio tuis literis certius cognoscere.">Was immer es ist, möchte ich in deinen Briefen Genaueres erfahren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="De archiepiscopo Coloniensi deposito atque in eius locum eo, qui antea fuerat designatus collocato arbitror te iam accepisse.">Was den Erzbischof von Köln und seinen Ort betrifft, den er zuvor bestimmt hatte, so glaube ich, dass du ihn bereits erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quo ex facto in suspicionem venio fore tractationem pacis, quae cum Suevicis civitatibus est constituta, infirmam et fraudulentam, nisi depravatam Caesaris voluntatem impediant multa et maxima exterarum gentium periculosa negotia, quae in caput caesaris videntur conflata.">Aus diesem Grund komme ich zu einem Verdacht, dass die Friedensverhandlung, die mit den schwäbischen Städten errichtet wurde, schwach und betrügerisch sein wird, es sei denn, dass der verdorbene Wille des Kaisers viele und grösste Geschäfte der äusseren Völker behindern, die ins Haupt des Kaisers geworfen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Si quid istarum rerum alicunde accepero, tibi communicabo, idemque ut tu facias, oro.">Wenn ich irgendetwas von diesen Dingen erhalten werde, werde ich es dir mitteilen, und ich bitte dich, dasselbe zu tun, wie du es tust.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Myconius laboravit hactenus adversa valetudine, nunc incipit rectius habere.">Myconius hat sich bisher um eine schlechte Gesundheit bemüht, jetzt beginnt er zu haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Dominus Bernardinus te salutat, cuius ego consuetudine unice delector; haeret adhuc in aedibus Oporini, quia nondum potuit invenire propriam domum; tanta est istius urbis difficultas in domicilio inveniendo.">Der Herr Bernardinus grüsst dich, an dessen Gewohnheit ich mich nur erfreue; er verharrt noch im Haus von Oporin, weil er noch nicht sein eigenes Haus finden konnte; so gross ist die Schwierigkeit dieser Stadt, indem er sich in seinem Haus findet.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Excepit illum amice atque honorifice civitas.">Die Stadt empfing ihn freundlich und ehrenvoll.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ego vero quoties gentis istius asperitatem, ne dicam inhumanitatem considero, toties opto illum apud vos firmas sedes collocasse, quos equidem, ut ingenue dicam, quod sentio, magna doctrina, singulari pietate vereque amabili morum suavitate ornatos esse iudicavi.">So oft aber die Unmenschlichkeit dieses Volkes, um nicht zu sagen, die Unmenschlichkeit erwäge, wünsche ich mir, dass er so oft seine Sitze bei euch aufgestellt hat, die ich, um freimütig zu sagen, mit grosser Lehre, mit einzigartiger Frömmigkeit und wahrhaft liebevoller Zärtlichkeit der Sitten geschmückt habe.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Quodsi parentum meorum non mihi esset habenda ratio, apud nullos suavius (testor ipsam pietatem) vitam me posse traducere existimarem.">Wenn ich aber meine Eltern nicht bedacht hätte, würde ich denken, dass ich bei keinem angenehmer (ich selbst meine Frömmigkeit) das Leben führen kann.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Proinde magis optarem, ut Bernardinus noster hac ipsa commoditate frueretur.">Deshalb wünsche ich mir mehr, dass unser Bernardinus sich mit dieser Bequemlichkeit erfreut.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quodsi putares rem fore vobis fratribus ac magistratui vestro gratam, id quod ego minime dubito, vellem, ut constituto negocio apud magistratum de tuo privatim iudicio deque gubernatorum voluntate me certiorem faceres.">Wenn du aber glaubst, dass die Sache dir gegenüber deinen Brüdern und Magistrat willkommen wäre, würde ich gerne das, was ich in keiner Weise bezweifle, informieren, was du in der Angelegenheit vor dem Magistrat über dein privates Urteil und den Willen der Regierungen erlassen würdest.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Nam si ea voluntate excipiendus esset, quae a virtute ac pietate vestra debet expectari, fortasse migraret ad consuetudinem vestram optimus Bernardinus.">Denn wenn es mit dem Willen aufgenommen werden sollte, der von eurer Tugend und Frömmigkeit erwartet werden soll, würde vielleicht Bernardinus zu euren Gewohnheiten ziehen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hominis virtus notissima est et pro sua innata pietate nemini molestus, omnibus gratus atque utilis esse consuevit.">Die Tugend des Menschen ist sehr bekannt und pflegt, für seine angeborene Frömmigkeit niemandem lästig zu sein, für alle dankbar und nützlich zu sein.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sunt et aliae praeterea causae, quae illum ad migrandum in contubernium vestrum hortarentur, humanitas vestra, doctrina, religio, quibus omnibus hic est destitutus.">Es gibt auch andere Gründe, die ihn zur Wanderung in eurer Gesellschaft ermutigen sollten, eure Menschlichkeit, eure Lehre, eure Religion, die allen hier entzogen ist.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ad haec Augustani ipsi, quorum sub patrocinio in Helvetia est, ad eum literas scripserunt, quas ego vidi, in quibus clare significarunt fore illis multo gratius Tiguri eum apud vos quam alio in loco permanere.">Ausserdem haben ihm die Augsburger, deren Schutz in der Schweiz ist, Briefe geschrieben, die ich gesehen habe, in denen sie deutlich zeigen, dass er ihnen bei euch in Zürich viel willkommener sein wird als an einer anderen Stelle.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Magnopere igitur te oro, Bullingere doctissime, ut hanc rem et meo et Bernardini nomine cures diligenter, idemque ego abs te in hoc negotio postulo, quod tu a me in conservandis scriptis petivisti; videlicet ut cum nemine omnino res communicetur, donec universa fuerit apud magistratum transacta ac de eo, quod Bernardinus facere statuerit, a nobis fueris admonitus.">Deshalb bitte ich dich sehr, gelehrter Bullinger, dass du diese Angelegenheit in meinem und in meinem Namen Bernard sorgfältig bemühst, auch ich von dir in dieser Angelegenheit, die du von mir um die Erhaltung der Schriften gebeten hast. Das heisst, dass die Angelegenheit mit niemandem überhaupt mitgeteilt wird, bis die gesamte Angelegenheit vor dem Magistrat verhandelt wurde und dass du, was Bernardinus beschliesst, von uns ermahnt wurde.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Bene vale, doctissime Bullingere, et fratres omnes meis verbis diligenter saluta.">Gott behüte dich, gelehrte Bullinger, und grüsse alle Brüder mit grosser Sorgfalt mit meinen Worten.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Basileae, calendis martii 1547.">Basel, März 1547.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tuus Franciscus Dryander.">Dein Francis Dryander.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Henrico Bullingero, docenti evangelium in ecclesia dei, quae est Tiguri.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, der das Evangelium in der Kirche Gottes lehrt, die in Zürich ist.</s>
  </letter>
</file>
