<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12826" id_hbbw="2777" id_irg_sort="2777" id_sort="127770"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Viri pręstantissimi.">Sehr geehrte Herren.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Scripsi hisce superioribus diebus utrique vestrum unis literis, quę an redditę sint nondum scio; eas autem Basileam transmiseram isthuc perferendas atque hoc unum inter cętera continebant, ut hanc causam, quam habent Germani adversum cęsarem, veluti communem susciperetis et, quoquo modo possetis, foveretis.">Ich schrieb in den letzten Tagen beiden von Ihnen in einem Brief, von dem ich nicht weiss, ob er zurückgesandt wurde; ich hatte ihn jedoch nach Basel geschickt, um ihn von dort hierher zu bringen, und unter anderem enthielt er dies, dass Sie diesen Grund, den die Deutschen gegen den Kaiser haben, sozusagen als gemeinsamen annehmen und auf jede mögliche Weise fördern sollten.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam cęsar oppressis Germanis vos quoque sub iugum mittet et exploso Christo ex Germania numquid patietur, ut inter Helvetios habitet?">Denn wenn der Kaiser die Deutschen unterdrückt, wird er auch euch unter das Joch werfen und, wenn Christus aus Deutschland vertrieben ist, wird er es zulassen, dass ihr in der Schweiz lebt?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ponite igitur ante oculos huius belli causas eo tendere, ut eadem vos pericula maneant, quę modo Germanis iminent, et fortasse graviora, ni prospiciatur.">Legt also vor Augen die Gründe dieses Krieges, dass euch dieselben Gefahren bedrohen, die jetzt den Deutschen drohen, und vielleicht schwerere, wenn nicht vorgesorgt wird.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Neque enim cęsar minus odit Helvetios (quos tanquam patrimonium Austrię vendicat, ut vos scitis) quam Germanos, quos veluti sacri Romani imperii consortes retinet ac tractat.">Denn der Kaiser hasst die Schweizer nicht weniger (die er als Erbe Österreichs beansprucht, wie ihr wisst) als die Deutschen, die er als Mitglieder des heiligen römischen Reiches hält und behandelt.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed esto, quod ex hoc bello nihil iacturę vobis inferatur; annon graviter erratum fuerit, si, ubi possis ab aliquo propulsare iniuriam, non feceris,  neque curaveris, insonsne opprimatur?">Aber selbst wenn euch durch diesen Krieg kein Schaden entsteht; wäre es nicht schwer falsch, wenn ihr, wo ihr jemanden vor einer Ungerechtigkeit schützen könnt, es nicht tätet, und nicht darum bemüht wärt, dass ein Unschuldiger unterdrückt wird?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sed nihil hęc, si conferantur, ad sanctissimum illud ęternę necessitudinis ius atque vinculum, quo cum Germanis iuncti estis in Christo Iesu!">Aber all dies bedeutet nichts, wenn man es mit dem heiligsten Band der ewigen Verbundenheit vergleicht, durch das ihr in Christus Jesus mit den Deutschen verbunden seid!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Id autem ut utrinque retineatur ac servetur, neque facultatibus neque vitę parcendum est.">Um dieses Band auf beiden Seiten aufrechtzuerhalten und zu bewahren, darf man weder Ressourcen noch Leben sparen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quod a vobis factum iri, non vereor; nam apud nos vulgo fertur in Helvetiis colligi multorum militum suppetias in Germaniam mittendas.">Dass ihr dies tun werdet, befürchte ich nicht; denn bei uns wird allgemein berichtet, dass in der Schweiz viele Soldaten zusammengezogen werden, um nach Deutschland geschickt zu werden.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Id, si ita est, extollimus charitatem vestram summis laudibus; sin minus, sedulo rogamus vos atque in domino hortamur, ut omnino pręstetis neque expectetis, ut cęteri, qui nunc salvi sunt, ad defectionem sollicitentur atque cogantur.">Wenn dies der Fall ist, loben wir eure Liebe in höchsten Ausdrücken; wenn nicht, bitten wir euch dringend und ermahnen euch im Herrn, dass ihr es unbedingt tut und nicht darauf wartet, dass andere, die jetzt noch in Sicherheit sind, zum Übertritt aufgefordert und gezwungen werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod omnino futurum suspicor, ni rebus eorum sic afflictis illico succuratur.">Davon bin ich überzeugt, dass dies geschehen wird, wenn man ihren bedrängten Angelegenheiten nicht sofort hilft.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Vobis autem, qui gratia et auctoritate isthic plurimum potestis, ea cura incumbit, et, quorum pectora deus spiritu suo inflammavit, ut in aliorum salutem die noctuque advigiletis!">Euch aber, die ihr hier durch Gnade und Autorität am meisten bewirken könnt, obliegt es, sich darum zu kümmern und diejenigen, deren Herzen Gott mit seinem Geist entfacht hat, damit sie Tag und Nacht wachen und sich um das Heil anderer kümmern!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Neque enim necesse est hortari pios, qui in hoc positi sunt, ut prosint, quibus possunt, ac nemini noceant.">Denn es ist nicht nötig, Fromme, die dazu berufen sind, zu ermahnen, dass sie denen helfen, denen sie helfen können, und niemandem schaden.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod si hęc Germanorum, imo Christi causa ac totius ecclesię, ut spero, a vobis suscipietur defendenda, nobis Italis inprimis, qui vestra et ipsorum opera, si res bene successerint, futuram libertatem auspicamur, ab hac, qua opprimimur, spiritus captivitate summę erit consolationi, deinde cęteris, qui Christum non agnoscunt, sed cęsarem maximo prosequuntur odio, rem facietis valde gratam.">Wenn ihr also, hoffentlich aus dem Grund der Deutschen, ja Christi und der gesamten Kirche, dies zu verteidigen bereit seid, wird es uns Italienern vor allem, die wir durch eure und ihre Anstrengungen, wenn die Dinge gut verlaufen, die künftige Freiheit erhoffen, von grösster Tröstung sein, aus dieser Geistesgefangenschaft, in der wir unterdrückt werden, befreit zu werden, dann werdet ihr auch den anderen, die Christus nicht erkennen, sondern den Kaiser mit grossem Hass verfolgen, einen sehr willkommenen Dienst erweisen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Si quid autem fuerit, facite, amabo, certiorem.">Wenn es etwas gibt, bitte, lasst mich wissen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Cęterum si qua in re pręstare vobis possum operam meam, me uti frui potestis ęque familiariter ac vobis ipsis.">Ansonsten, wenn ich euch in irgendeiner Weise meine Hilfe anbieten kann, könnt ihr meine Dienste genauso vertraut nutzen wie eure eigenen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Interim in domino valete meque mutuo diligatis, ac salutate reliquam ecclesiam non tam meo quam omnium fidelium nomine.">Inzwischen seid im Herrn gegrüsst und liebt euch gegenseitig, und grüsst die übrige Kirche nicht nur in meinem Namen, sondern im Namen aller Gläubigen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Datum Venetiis, quarto kalendas februarias 1547.">Gegeben in Venedig, am 30. Januar 1547.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vestrarum excellentiarum studiosissimus Balthasar Alterius.">Euer ergebener Balthasar Alterius.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="[Claris]simis ac eruditissimis viris domino [H]enrico Bulingero et domino Conrado Gisnero, medico, dominis ac fratribus honorandis.">Den sehr berühmten und gelehrten Herren Heinrich Bulinger und Conrad Gisner, Artzt, ehrenwerten Herren und Brüdern.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tigurum.">Zürich.</s>
  </letter>
</file>
