<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12809" id_hbbw="2760" id_irg_sort="2760" id_sort="127600"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. D. in domino nostro Iesu Christo, unico nostro servatore.">Ich grüsse Dich im Herrn Jesus Christus, unserem einzigen Retter.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Ex Giengenio, cum pauculos dies in castris essem, postremas ad te dedi, quas ad te pervenisse confido.">Als ich ein paar Tage lang im Lager war, habe ich Ihnen den letzten Tag gegeben, den ich sicher bin, dass sie zu Ihnen gekommen sind.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Post te per ornatissimum virum d. Halvilerum Bernensem officiosissime salutavi, quod ab illo tibi dictum nihil dubito.">Nach dir habe ich herzlich durch den sehr geehrten Herrn Halviler von Bern gegrüsst, weil ich keinen Zweifel habe, dass er von ihm gesagt wurde.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Iam ad prolixas tuas tandem respondero, quas ad me per civem Bonnensem ultima maii destinasti, ad quas hactenus propter varias meas obequitaciones, et quia certos ad manum non habui, respondere non potui.">Ich antworte schliesslich auf deine ausführlichen Briefe, die du mir durch den letzten Bürger von Bonn für mich bestimmt hast, auf die ich bisher wegen meiner verschiedenen Dienste nicht antworten konnte, weil ich sie nicht sicher hatte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nunc etiam propter varias occupationes, quibus hoc tempore admodum distineor,  scribendum est.">Jetzt muss auch wegen der verschiedenen Beschäftigungen, die ich in dieser Zeit sehr erschöpfend bin, geschrieben werden.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Agnosco tuam humanitatem, mi d. Bullingere, qui me tuorum amicorum albo adeo amanter asscripseris atque non in postrema meae foelicitatis parte pono, quod me inter tuos locum aliquem habere sinas.">Ich erkenne deine Freundlichkeit, mein Herr Bullinger, der du mich so liebevoll dem weissen Teil deiner Freunde zuschreibst und nicht zum letzten Teil meines Glücks, weil du mich unter deinen Freunden an einen Ort zu haben lässt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ego vicissim per dei gratiam ita me gessero, ut me porro lubenter passurus sis mecumque, ubi fieri potest, sedulo sis literis communicaturus.">Ich wiederum habe mich durch die Gnade Gottes so verhalten, dass du mich bereitwillig weiter mit mir teilen wirst, wo es möglich ist, damit du mich sorgfältig mit den Briefen teilen wirst.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quod puto fieri posse, si tuas Argentinam ad d. Ioannem Sturmium miseris.">Ich denke, dass das möglich ist, wenn du deinen Brief aus Argentinien an Herrn Johannes Sturm geschickt hast.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Profecto non agnosco eas in me virtutes, quas ex amoris abundantia d. Westerburgus tua in domo mihi attribuit.">Ich erkenne in der Tat nicht jene Tugenden, die er mir aus dem Überfluss der Liebe zu Herrn Westerburg in deinem Haus zuschreibt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Satis est mihi, mi Bullingere, si tibi aliisque bonis studio, fide et diligentia satisfecero, quod quidem hactenus deo me clementer gubernante fecisse me spero, et id testari poterunt, qui olim mecum vixerunt, et qui nunc una mecum in communibus patriae negotiis versantur.">Es genügt mir, mein Bullinger, wenn ich dir andere gute Dinge mit Eifer, Glauben und Fleiss befriedigen würde, was ich hoffe, dass ich bisher unter der Leitung Gottes gnädig getan habe, und dies werden bezeugen können, die einst mit mir gelebt haben und die jetzt mit mir in den gemeinsamen Angelegenheiten des Landes zusammenleben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ad huc quaeror non tantum temporis mihi superesse, quantum vellem mihi ad studiorum confirmationem dari, et nisi perspexissem nostri optimi senis Barbati propositum pium, nemo certe hominum retineret me in aula, in qua sunt admodum pauci, qui munera verae religionis amant, quibus nunc Carolus caesar extremum exitium minatur, qui, hic mihi credas velim, contra auream bullam, contra iuramentum, quo electoribus obligatus est, omnibus modis barbatum senem petit, qui tamen aliud nihil quaerit, quam ut ecclesiae ex verbo dei solide reformentur, in quo totus est noctesque diesque.">Ich frage hierher, dass ich nicht nur Zeit habe, als ich mir zur Stärkung des Studiums gewollt hätte, und wenn ich nicht gewusst hätte, dass der fromme Vorschlag unseres vortrefflichen alten Barbats, so würde mich doch niemand am Hofe behalten, in dem sehr wenige sind, die die Geschenke der wahren Religion lieben, mit denen Karl das endgültige Untergang des Kaisers bedroht, der mir hier glauben möchte, gegen die goldene Bulle, gegen den Eid, durch den er den Kurfürsten verpflichtet ist, auf allerlei Weise einen Bart erbittet, der aber nichts anderes sucht, als dass die Kirchen durch das Wort Gottes solid reformiert werden, in dem der ganze Tag ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Et iam eam gratiam nonnulli caesaris authoritate suffulti reponere satagunt, ut ad diem istius mensis vigesimum quartum Coloniae sint conventuri et de novo, ut ipsi loquuntur, capite ecclesiasticorum eligendo deliberationes communicaturi.">Einige von ihnen bemüht sich nun, diese Gnade durch die Autorität des Kaisers zu ersetzen, damit sie bis zum 24. Tag dieses Monats in Köln zusammenkommen und über eine neue, wie sie selbst sprechen, über die Wahl des Hauptes der Kirchenleute unterrichtet werden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed, ut confido, parturiunt montes, nascetur ridiculus mus, etsi Carolus caesar causae cognitores instituerit ducem Clivensem, baronem a Cornei, ducatus Gelrici regentem, et Viglium Zvicchemum, quem fortassis vel ex Erasmica mentione novisti vel ex commentariis in certos titulos imperialium institucionum, quem multi praedicant, qui cum eo colloquuti sunt, non multum veri commertii cum sacris literis habere.">Aber wie ich vertraue, werden die Berge gebären, es wird lächerlich eine Muse entstehen, auch wenn der Kaiser Herzog von Kliven, einen Baron von Cornelius, einen Regenten des Herzogtums Gelricus, und Viglius Zviccem, den du vielleicht aus Erasmus' Erwähnung erfahren hast, oder aus den Kommentaren zu bestimmten kaiserlichen Institutionen, die viele predigen, die mit ihm gesprochen haben, nicht viel von wahrem Handel mit heiligen Briefen haben.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Utinam de hac nostra causa quandoque coram tecum commentari possem plenissime vel scripta omnia ad te mittere, quo tu aliique Helvetii clarissime videretis, quo caesaris Caroli molimina spectent.">Ich wünschte, ich könnte manchmal mit dir vor Ort kommentieren, ganz oder gar alles, was dir geschrieben steht, damit du den anderen Helvetiern, dem Kaiser Karl die Mühlen zuwendest, sehr deutlich sehen könntest.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Non semel apud me de illis causis reputavi, quae vos inclytos Helvetios hoc tempore remorentur, quominus maiora pro religionis defensione et patriae libertate feceritis.">Nicht einmal habe ich aus jenen Gründen gerechnet, die euch die Helvetier in dieser Zeit als Helvetier erwiesen haben, um grössere Dinge für die Verteidigung der Religion und die Freiheit des Landes zu tun.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Mirabile est, quod non vultis intelligere Carolum  quaerere et sanctae religionis oppressionem.">Es ist wunderbar, dass ihr nicht versteht, dass Karl sucht und die Unterdrückung der heiligen Religion.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Qui paucis in diebus per Belgicum novam instituit persequutionem et interim scriptis et legationibus promittit et persuasum esse vellet se non petere religionem.">Derjenige, der in wenigen Tagen durch die Niederlande eine neue Verfolgung gegründet hat und in der Zwischenzeit verspricht er Schriften und Gesandtschaften und möchte überzeugt sein, dass er keine Religion anstrebt.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="O hypocrisim, o nostram caecitatem, qui nondum sapere volumus et illud Davidicum vere repetere volumus: &quot;Illis sola placent mendacia, laudibus ora plena ferunt, odii pectora virus habent&quot; [Ps 62, 5].">O Heuchelei, oh unsere Blindheit, die wir noch nicht weise sein wollen und das Wort Davids wirklich wiederholen wollen: "Denjenigen gefällt nur Lügen, den Lobpreis voll den Mund, den Hass haben die Herzen" Ps 62,5.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Posthac, quantum omnino licebit, cavero, ne me propter literarum brevitatem accusare possis.">Von nun an, soweit es möglich ist, werde ich darauf achten, dass du mich wegen der Kürze meines Briefes nicht anklagen kannst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Quando tantam erga me benevolentiam in tuis literis considerarim, dominus omnipotens tuos labores, quorum meministi, pro ecclesiarum utilitate sanctissime gubernet, ita ut hactenus fecit; sunt enim tui commentarii in manibus nostrorum concionatorum quotidie.">Wenn ich in deinen Briefen so grosse Wohlwollen gegenüber mir erwogen habe, wird der allmächtige Herr deine Arbeit, deren du dich erinnerst, zum Nutzen der Kirchen aufs heiligste leiten, so wie er es bisher getan hat; denn sie sind deine Kommentare in den Händen unserer Predigten.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Campanus Ioannes, os maledicentissimum, a Clivensium principe captus est et in arce Wassenburgica ditionis Iuliacensis detinetur.">Der Campanus Johannes, ein höchst übler Mund, wurde vom Fürsten von Kliven gefangen genommen und wird in der Burg von Wassenburg in Jülich festgehalten.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="De spiritu sancto ita est, ut tu scribis.">Was den Heiligen Geist betrifft, so ist es, wie du schreibst.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Habeo eius loquacissimum scriptum de purgatorio, quod etiam magno testimonio ornarunt Colonienses, quibus olim haereticus fuit, in quo Luterum piae memoriae, Bucerum, Melanthonem et Zvinglium foelicis recordationis virulentissime proscindit et, quod sane mirabile est, Lutero nihil iuditii concedit, sibi omnia arrogat, se solum a tempore apostolorum scripturarum intelligentiam assequutum esse.">Ich habe seine geredete Schrift über das Fegefeuer, das auch die Kölner mit grossem Zeugnis geschmückt haben, in denen er einst ein Häretiker war, in dem er Luter mit frommem Gedächtnis, Bucer, Melanthon und Zwingli auf das glückliche Gedächtnis hinabstürzt und, was natürlich wunderbar ist, Luter alles für sich anmasst, dass er erst seit der Zeit der Apostel das Verständnis der Schriften erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="In altero libro agnoscit Romanum episcopum ecclesiae caput et schismaticos pronunciat, qui Romanum antichristum appellitent, missam approbat.">Im zweiten Buch erkennt er den römischen Bischof als Haupt und Schismatiker an, die den römischen Antichristen anrufen und die Messe billigen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Quid multis?">Was sind die vielen?</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Totum papatum restitutum vellet, nisi quod communionem utriusque speciei adhuc nobis permittere videtur.">Er möchte das ganze Papsttum wiederhergestellt haben, ausser dass er uns immer noch die Gemeinschaft von beiden Arten zu erlauben scheint.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ubi quandoque eius scripta videris, mi Bullingere, demiraberis spiritum vertiginosissimum, qualem certe ego vix a temporibus apostolorum fuisse credo.">Wenn du bisweilen seine Schriften, mein Bullinger, siehst, wirst du den äusserst wandernden Geist betrüben, wie ich glaube, dass er kaum seit der Zeit der Apostel gewesen ist.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="In tertio libro, quem nominatim inscribit nostro optimo seni, electori Saxonico et magnanimo Cattorum principi, sunt multa nullo modo vel in ecclesiis vel in aliis gubernationibus ferenda, quae tamen confidentissime asserit.">Im dritten Buch, das er im Namen unseres vortrefflichen alten Mannes, des sächsischen Kurfürsten und des grossherzigen Fürsten der Cattos, einschreibt, sind vieles in keiner Weise entweder in den Kirchen oder in anderen Regierungen zu ertragen, was jedoch mit grösster Zuversicht behauptet.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Misissem libros per istum, quem certum esse arbitror; sed scio, quanta nunc temporis sint itinerum pericula, iam caesariani, iam Hessici excutiunt et pedites et equites.">Ich hätte durch den Mann, den ich für sicher halte, Bücher geschickt; aber ich weiss, wie gross die Gefahren der Reise jetzt sind, jetzt die Kaiserlichen, nun die Hessiker und die Fusssoldaten und Reiter aussuchen.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Si nundinae erunt Francofurti, quod adhuc valde incertum est, curabo, ut ad te perveniant et etiam quaedam scripta de nostra instituta reformatione, ut videas tamquam in speculo, quibus artibus Carolus caesar nobiscum egerit.">Wenn es in Frankfurt eine Messe gibt, die noch sehr ungewiss ist, werde ich dafür sorgen, dass sie zu dir kommen und auch einige Schriften über unsere Reformation, damit du siehst, wie im Spiegel, mit denen Karl mit uns verhandelt hat.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="De meis conterraneis, quantum adhuc video, nihil est spei; quos caesar in dies literis confirmat, simul et Romanus aposcopus, quas utinam in senatu fortissimorum Helvetiorum recitari audirem, ut plenius cognoscerent miras artes et consilia insidiosa Caroli caesaris!">Wie sehr ich noch sehe, gibt es keine Hoffnung auf meine tödlichen Überlegungen; die der Kaiser täglich mit Briefen bestätigt, und der römische Bischof, welche ich wünschte, ich würde im Senat der tapfersten Helvetier gelesen werden, damit sie die wunderbaren Künste und Pläne des Kaisers Karl vollständiger kennenlernen!</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Te non novi Coloniae; nam 1522 redii Coloniam Embrica, ubi sub Caspare rectore Silesio nomen dedi Embricensi scholae usus domestico praeceptore Henrico Ressensi, qui adhuc Embricae docet, publici Ioanne Alio, qui nunc agit Monasterii Westphaliae, et Petro Homphaeo, Cochemensi, atroce evangelii hoste.">Ich kenne dich nicht in Köln; denn ich bin 1522 nach Köln zurückgekehrt, wo ich unter Caspare, dem Rektor Silesius, den Namen Embrikas dem Hauslehrer Heinrich von Ressen, der noch in Embrica lehrt, der Öffentlichkeit von John Alio, der jetzt im Kloster Westfalen tätig ist, und Peter Homphaeus, Cochemensis, dem schrecklichen Feind des Evangeliums.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Coloniae fui in collegio Laurentiano sub Campensi et Nicolao Traiectensi.">Ich war in Köln im Kollegium von Laurentian unter Campensi und Nicolas Traiectensi.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Audivi postea diligenter Ioannem Caesarium et Plinium et Persium et suam dialecticam enarrantem, qui nunc vivit Morsae, miliaribus ab ista civitate quatuordecim.">Ich habe später sorgfältig gehört, dass Johannes Cäsar, Plinius und Persius und seine Dialektik, die jetzt in Morsa lebt, vierzehn Meilen von dieser Stadt entfernt sind.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Dicitur graviter decumbere cum non magna longioris vitae spe.">Es heisst, erliegen schwer mit einer grossen Hoffnung auf ein längeres Leben.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Audivi Phryssenium 1523 Rodolphum exponentem, qui post risit omnes religiones et a bobus ad asinos descendit, hoc est a sanctis studiis contulit se ita ad forenses actiones, ut etiam linguam in causis longe turpissimis venalem haberet.">Ich habe gehört, dass Phryssenius 1523 den Erläuterer Rodolphus aussetzte, der nach dem Lachen alle Religionen lachte und von Ochsen auf Eselel fiel, das heisst, er wandte sich an heilige Studien, um auch die Sprache in sehr schändlichen Gründen zu verkaufen.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Inventus fuit mortuus in cubiculo.">Er starb im Zimmer.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Hoc ipso anno optimus vir Iacobus Sobius coepit sacra pie interpretari.">In diesem Jahr begann der vortrefflichste Mann Jakob Sobius, fromm zu deuten.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Arnoldum Wesaliensem quidem novi paucis colloquiis, sed legentem nunquam audivi; qui mortuus est constanter in papistica confessione et ante lectum repertus.">Ich habe zwar in wenigen neuen Gesprächen Arnold von Westal gehört, aber nie gelesen; er starb ständig in der päpstlichen Beichte und fand vor dem Lesen.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Vivus solebat iactitare inter papistas se certos commentarios in Luteranos conscripsisse, quare, cum mortem inexpectatam audivissem, impetravi, ut in eius musaeum intromitterer; nihil inveni praeter pauculas Cochlaei epistolas et chartulas nonnullas habentes quaedam ex Graeco, Chrysostomo, translata.">Ein lebendiger Mann pflegte unter den Papisten zu rühmen, dass er bestimmte Kommentare gegen die Luteraner geschrieben hatte. Als ich von einem unerwarteten Tode hörte, habe ich sie erbeten, in seine Muse einzudringen; ich habe ausser einigen Briefen und Papieren von Cochläus nichts gefunden, das einige aus dem Griechischen, Chrysostomus, übersetzt wurde.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Quae in decalogum scripserit, vidisse te puto, et quod tibi mirum videbitur, nullum authorem vel Graecum vel Latinum inveni, in qua aliqua diligentiae significatio fuisset excepto Horatio, quem diligenter annotarat.">Ich denke, du hast gesehen, was er im Dekalog geschrieben hat, und was dir wunderbar erscheint, habe ich keinen griechischen oder lateinischen Autor gefunden, in dem ausser Horatius, den er sorgfältig erwähnt hatte, eine gewisse Bedeutung des Fleisses besass.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Caetera omnia et sacra et prophana tam erant munda, quam si nullus unquam manum admovisset.">Alle übrigen Dinge waren sowohl heilig als auch profan, so rein, wie wenn niemand jemals die Hand gelegt hätte.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Mathias Aquensis adhuc spirat, qui ausus fuit scribere ad nostrum senem praestare habere viginti concubinas quam unam uxorem legitimam.">Der Mathias von Aachen, der es gewagt hatte, unserem alten Mann zu schreiben, weiss noch zwanzig Kebsweiber zu haben, als eine rechtmässige Ehefrau.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Hoc tempore summus est Coloniae theologus.">Der Kölner Theologe ist heute der grösste Theologe.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Chrysanthus, quem nominas, est Monasterii Eiffliae, qui habet nescio quam quaesturam a Iuliacensi.">Chrysanthus, den du nennst, ist das Kloster Eifflia, das eine Quästur von Jülich besitzt.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Salutavi eum ante sesquiannum Monasterii et inveni eum a studiis alienissimum, abhorrentem a christiana religione.">Ich grüsse ihn vor einem Sechsjahr des Klosters und fand ihn sehr fremd von seinem Studium und abscheulich von der christlichen Religion.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Petrus, qui ad gradus Mariae, ut vocant, iuventutem docuit, de quo tu scribis, fuit vir et optimus et doctissimus et qui multis Coloniae et in agro Iuliacensi oculos aperuit.">Petrus, der, wie sie es nennen, die Jugend auf Marias Stufen gelehrt hat, von dem du schreibst, war ein sehr guter und gelehrter Mann und der viele Köln und im jüdischen Gebiet Augen geöffnet hat.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Quo ego sum usus praeceptore commodissimo et charissimo, quod adhuc sexcenties epistolis comprobare potero.">Ich habe den sehr bequemen und liebsten Lehrer gebrauchen, weil ich noch sechshundert Briefe beweisen kann.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Certe neminem unquam magis intimum habui.">Gewiss habe ich niemanden je inniger gehabt.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Eum nobis eripuit aula Lotharingica, in qua a Gallo transverberatus fuit.">Er hat uns den Lothringischen Hof entrissen, an dem er von den Franzosen überquert wurde.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Tantum ad tuam epistolam, vir clarissime, plus quam extemporaliter.">Nur auf deinen Brief, hochberühmter Mann, mehr als plötzlich.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Doctor Phrysius est in sua vocatione diligentissimus.">Doktor Phrysius ist in seiner Berufung sehr sorgfältig.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Commendato vestrae ecclesiae me et pro sene nostro, qui ex animo reformationem ecclesiasticam quaerit, orate.">Ich empfehle mich eurer Kirche und für unseren alten Mann, der die kirchliche Reformation von Herzen sucht.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="20. ianuarii 1547.">20. Januar 1547.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo si suus unquam.">Dein, von Herzen, wenn du jemals dein bist.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Pro Theodoreto gratias ago et per occasionem gratum me declararo.">Ich danke für Theodoret und erkläre mich bei Gelegenheit dankbar.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Domino Henrico Bullingero.">An den Herrn Heinrich Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Soli.">Soli.</s>
  </letter>
</file>
