<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12864" id_hbbw="2815" id_irg_sort="2815" id_sort="128150"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Graciam et pacem a deo, patre nostro per Iesum Christum, in spiritu sancto.">Gnade und Frieden von Gott, unserem Vater durch Jesus Christus, im Heiligen Geist.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod hactenus, Bulingere in domino summopere colende, nihil ad te dederim literarum neque tuis ad me datis in mense Maio responderim, nulla alia causa est, quam quod in tanta rerum omnium per Germaniam perturbatione nullus obvenire potuit commodus nuntius neque etiam modo respondere possum brevitate temporis impeditus.">Was ich dir bislang, Bulinger im Herrn sehr zu verehren, geschickt habe, habe ich dir im Mai keinen Brief gegeben, noch habe ich dir im Mai geantwortet, es gibt keinen anderen Grund, als dass in einer so grossen Verwirrung aller Dinge durch Deutschland niemand eine bequeme Nachricht finden konnte und nicht nur in einer kurzen Zeit antworten kann.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Cum enim iamiam essem abiturus, significatum est mihi vestros patriam velle petere.">Denn da ich schon abreisen werde, ist es mir angezeigt, dass eure Landsleute das Land suchen wollen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Non potui igitur non te per literas vel salutare.">Ich konnte dich also nicht durch Briefe oder Grüsse grüssen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nos propter ecclesiarum Christi dissipationem, ne dicam an oppressionem, sumus constituti in summo et dolore et periculo.">Wir sind wegen der Vernichtung der Kirchen Christi, um nicht zu sagen oder zu unterdrücken, in grösster Schmerz und Gefahr.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Cum enim habemus modo hostes vicinos, quottidie impressionem hostium ex Francofordia expectare cogimur, destituti omni praesidio humano, presertim nos, qui per agrum Niddanum Christum profiteremur.">Denn wenn wir nur Feinde in der Nähe haben, sind wir gezwungen, jeden Tag den Eindruck der Feinde aus Frankfurt zu erwarten, ohne jede menschliche Garnison zu verlassen, besonders wir, die wir durch das Gebiet des Niddanus Christus bekennen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Princeps noster videtur omnem spem collocasse in munitiones.">Unser Prinz scheint alle Hoffnung auf die Festungen zu setzen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Verum cum hę sint sudore pauperum extructę, et iam sanguine egenorum gravissimis exactionibus conservare eas conetur, videre non possum, quem successum deus daturus sit.">Aber da diese Dinge durch den Schweiss der Armen gestärkt und nun mit den schwersten Prüfungen des Blutes der Armen sie zu bewahren versucht, kann ich nicht sehen, welchen Erfolg Gott geben wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Neque placet foedus Gallicum, si modo rumor vera spargit.">Ich mag auch den französischen Bund nicht, wenn nur ein wahres Gerücht verbreitet.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quem enim finem foedus Judeorum cum rege Egyptio sortitum sit, ex scripturis pro-phetorum facile liquet!">Denn welchen Zweck hat der Bund der Juden mit dem König von Ägypten geschlossen, so ist es leicht, aus den Schriften der Propheten zu erhellen!</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Ego potius, si adhiberer in consilium, consulerem, ut Nebucadnezari virgę domini punientis et nostram ingratitudinem et immania scelera nos subiiceremus salva vera religione, quam, si et apud nos persequi conaretur, quisque suo periculo in nomine domini profiteretur, necessum foret.">Ich würde lieber, wenn ich mich an den Rat wendete, um zu konsultieren, dass wir Nebukadnezar, der unter der Herrschaft des bestraften Herrn, unserer Undankbarkeit und schrecklichen Verbrechen unterworfen würden, unbeschadet der wahren Religion, statt dass, wenn er auch bei uns zu verfolgen versuchte, jeder in seiner Gefahr im Namen des Herrn bekenne, es nötig wäre.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Certe quicunque casus me oppressurus sit in professione confessionis nostrę, quam et catholicam et orthodoxam ecclesię Christi esse non dubito!">Sicherlich, wer auch immer es sein wird, ich werde mich im Bekenntnis unseres Bekenntnisses unterdrücken, wie sehr bezweifle ich nicht, dass es eine katholische und orthodoxe Kirche Christi ist!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Fortiter persistam per Christum, qui me corroborabit, in quo omnia, sine quo nihil et sumus et possumus.">Ich werde tapfer durch Christus bleiben, der mich stärken wird, in dem alles, ohne das wir nichts sind und können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Respondebo autem tuis literis peramice, quamprimum bellici tumultus vel paululum quieverint, aut, si ita visum est domino, ut ecclesias nostras hosti devastandas permiserit, meque ex hisce malis in hac vita liberaverit, forte coram hisce de rebus loquemur.">Ich werde aber deinen Briefen freundlich antworten, sobald die Kriegswirren oder ein wenig ruhen, oder wenn es dem Herrn so scheint, dass er unsere Kirchen, die durch den Feind verwüstet werden, zulässt, dass er mich von diesen Übeln in diesem Leben befreit hat, werden wir vielleicht in Gegenwart dieser Angelegenheiten sprechen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Te enim non plane mentem meam intellexisse video nostrorumque sententiam percepisse, eorum maxime, qui dextre hac de re loquuntur.">Denn ich sehe, dass du meine Meinung von unseren Männern nicht ganz verstanden hast, vor allem von denen, die über diese Angelegenheit sprechen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Nolo enim me iungere iis, qui adfirmant ea, quę ignorant, et docent, quę non oporteat.">Ich will mich nicht denen anschliessen, die behaupten, was sie nicht wissen, und lehren, was nicht sein sollte.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Si potes, oro, ut quo in statu res vestrę sint, mihi quoque significes, quidve tu de hoc bellico tumultu sentias.">Wenn du kannst, bitte ich dich, mir auch deine Angelegenheiten mitzuteilen, was du über diesen Kriegswirren denkst.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hisce vale in domino Iesu, Bulingere charissime, atque symmistas tuos omnes ac singulos, communes nostros dominos ac amicos, presertim Rudolphum nostrum, saluta meo nomine quam offitiosissime, nostrasque ecclesias deo, patri domini nostri Iesu Christi, precibus vestris commendate.">Lebe wohl mit dem Herrn Jesus, lieber Bulinger, und alle deine Symmisten und jeden, unsere gemeinsamen Herren und Freunde, besonders unseren Rudolf, in meinem Namen so pflichtbewusst wie möglich, unsere Kirchen Gott, dem Vater unseres Herrn Jesus Christus, empfehle euren Gebeten.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Raptim, ex Martispurgo, 18. februarii anno domini 1547.">In Eile, aus Martispurgo, am 18. Februar im Jahr des Herrn 1547.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Joannes Pistorius, ex animo tuus totus.">Johannes Pistorius, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Viro et pietate et eruditione claro d. Henrycho Bulingero, ecclesiastę Tigurino, domino suo summopere colendo.">An einen Mann, der in Frömmigkeit und Gelehrsamkeiterühmt ist, Herrn Heinrich Bulinger, dem Zürcher Prediger, seinem höchst verehrenswerten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
