<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12847" id_hbbw="2798" id_irg_sort="2798" id_sort="127980"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. P.">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Argentorati anno iam fere lapso, praestantissime domine atque in Christo colendissime, literas tuas aeque doctas ac pias recepi, quibus mihi persuadere omnino voluisti verum cultum dei cum externa ydolatria nullam coniunctionem recipere; ideo consultius atque magis pium esse existimaveras iacturam patriae et fortunae pro Christo sustinere quam impiis missis interesse.">In Strassburg habe ich schon fast ein Jahr vergangen, hochverehrter und hochgeschätzter Herr in Christus, deine ebenso gelehrten und frommen Briefe erhalten, in denen du mich völlig überreden wolltest, dass die wahre Gottesverehrung mit der äusseren Götzendienste keine Verbindung erhalten würde; deshalb hättest du geglaubt, dass der Verlust des Vaterlandes und des Schicksals für Christus mehr fromm ist als an den gesandten Gottlosen teilzunehmen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Id consilii veneror et colo; in eandem sentenciam lubens descendo.">Ich verehre und verehre den Rat; ich verehre ihn gerne in denselben Satz.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tue dominationi meritas gratias referre nequeo; sed rogo, ut is, qui omnia in omnibus potest, et qui vera fide invocatus propter filium suum Iesum Christum vult ultra quam credi potest, abundanter ut sua clementia et pietas sit merces tua atque remuneratio.">Ich kann deiner Herrschaft nicht danken; aber ich bitte dich, dass derjenige, der alles in allem kann, und der, der durch den wahren Glauben angerufen ist, um seines Sohnes Jesus Christus will, über alles hinaus wünscht, was man glaubt, dass seine Milde und Frömmigkeit dein Lohn und deine Belohnung ist.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="De hoc non dubito, quin eris, hoc caduco plasmate soluto, eternus amicus dei.">Ich bezweifle nicht, dass du es bist, dass ich diesen fallenden Planeten gelöst habe, ein ewiger Freund Gottes.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Interim dum hoc vescaris aevo, serva tuas ecclesias, libera lupis et mercenariis, collige populum dei, et gregem illius misere dissipatum ad Christum verum et unicum pastorem nostrum revoca; certa illud bonum certamen, reposita est tibi corona iusticiae, quam accipies in illo die a iusto iudice.">In der Zwischenzeit, wenn du dieses Zeitalter isst, bewahre deine Kirchen, befreie die Wölfe und die Söldner, sammle das Volk Gottes und nehme die Herde, die mit seiner elenden Herde zu Christus zerstreut ist, unseren einzigen Hirten zurück. Diesen guten Kampf, den du an jenem Tage von einem gerechten Richter erhalten wirst, ist dir die Krone der Gerechtigkeit aufgestellt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De longo et periculosissimo itinere meo in Angliam viva voce coram prestantiam tuam alloquar; multa passus in terra, bis in vincula et cathenas sustinui; dei clementia (magna fortunae tamen iactura) mirabiliter liberatus, in mari per tres menses ab hostibus et undis misere vexatus; sed nondum finis; quod huius calamitose vitae restat, precor ut sit ad gloriam nominis dei et ad edificationem ecclesiae sue.">Ich werde mich mündlich über meinen langen und gefährlichen Weg nach England mündlich vor dir äussern; ich habe vieles auf Erden erlitten, zweimal in Ketten und Ketten gedrängt; die Milde Gottes (wenn auch ein grosser Verlust des Glücks) wurde wunderbar von Feinden und Wellen auf dem Meer befreit, aber noch kein Ende; was noch unheilvoll bleibt, bitte ich, dass er zur Ehre des Namens Gottes und zur Erbauung seiner Kirche gehe.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Ex flammis et aqua liberatus in Martem veni; nihil video preter interitum omnis pietatis et religionis; hostis dei interficiat (si fieri possibile sit ut fides Petris pereat) omne os sonans Christum et matrem cum filiis, hoc est universam ecclesiam; sed dominus respiciet populum suum, non dubito, et non permittet crudelis hostis tyrannidem grassari quo voluerit.">Von Flammen und Wasser befreit, kam ich nach Mars; ich sehe nichts ausser dem Untergang aller Frömmigkeit und Religion; der Feind Gottes möge töten (wenn es möglich ist, dass der Glaube an Petrus zugrunde geht), dass jeder Mund, der Christus und seine Mutter mit den Kindern klingt, das heisst die ganze Kirche; aber der Herr wird sein Volk betrachten, ich zweifle nicht, und er wird es nicht erlauben, die grausame Tyrannei des Feindes zu bewältigen, wohin er will.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Interim convertamur ex animo et vere ad dominum, et haud dubie suspiciet lachrimas nostras.">Inzwischen wollen wir uns von Herzen und wahrhaft zum Herrn wenden und wird ohne Zweifel unsere Tränen verdächtigen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed, proh dolor, optime domine, in summo periculo in summo securitate stertimus, et ideo non mirum est, si iram dei et nostre impietatis onera crudeliter sentiamus.">Oh Schmerz, bester Herr, haben wir in der grössten Gefahr in der grössten Sicherheit geblieben, und deshalb ist es nicht verwunderlich, wenn wir den Zorn Gottes und unserer Gottlosigkeit grausam spüren.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Emendamus igitur, ne graviora nobis immittat, scilicet ut fiamus post hanc vitam eterni hostes dei; ut tempus postulat, patienter feramus fortunam quam nostra peccata meruerunt; nam propter iniquitatem corrupit filios hominum.">Bessern wir uns also, damit er uns nicht grössere Dinge einlässe, nämlich dass wir nach diesem Leben Feinde Gottes werden; damit wir die Zeit erbitten, wollen wir das Glück geduldig ertragen, das unsere Sünden verdient haben; denn um der Ungerechtigkeit willen hat er die Menschensöhne verdorben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Que laeta heri accepimus ex Argentina, iste nuntius dominationem tuam certiorem faciet.">Die Nachricht, die wir gestern aus Argentinien erhalten haben, wird deine Herrschaft informieren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In Anglia erit religionis mutacio, et rex suscipiet Christi evangelium, si in hoc pestilentissimo bello caesar fuerit victus; si evangelium cladem sustinuerit, tunc retinebit impias suas missas, pro quibus hac aestate quattuor pios et nobiles viros combussit.">In England wird es einen Religionswechsel geben, und der König wird das Evangelium Christi annehmen, wenn der Kaiser in diesem pestlichen Krieg besiegt wird; wenn er die Niederlage des Evangeliums erduldet, dann wird er seine gottlosen Messeen behalten, für die er diesen Sommer vier fromme und edle Männer verbrannt hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Iam rex noster tenet in carcere Londini ducem Norforkiae[!] atque filium illius maiorem natu et heredem; dicunt patrem et filium conspirasse mortem regis et principis nostri; horrendum facinus, si vere sint mee litere.">Unser König hält sich bereits im Gefängnis von London, Herzog von Norforkien, und sein Sohn ist grösser als der Erbe, und sie sagen, dass Vater und Sohn den Tod unseres Königs und Fürsten verschworen haben; eine schreckliche Tat, wenn meine Briefe wahrhaftig sind.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Uxor mea officiosissime tuam dominationem cum omnibus ceteris piis et doctis viris apud vos salutat.">Meine Frau grüsst deine pflichtbewusste Herrschaft mit allen anderen frommen und gelehrten Männern bei euch.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Brevi invisemus vos, deo dante.">In Kürze wollen wir euch einladen, wenn Gott euch gibt.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Dominus de Valys et uxor illius cum tota sua familia precantur vobis omnia leta.">Der Herr von Valys und seine Frau und die ganze Familie beten für euch alle Freuden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="In aedibus illius est iuvenis quidam pius et doctus, quem mecum Tigurum deducam; rogo propter Christum, si fieri potest, ut habeat aliquam lectionem in aliqua classe vestre scole.">In seinem Haus ist ein gewisser frommer und gelehrter junger Mann, den ich mit mir nach Zürich bringen werde; ich bitte um Christi willen, wenn möglich, dass er eine Lektüre in einer Flotte in eurer Schule hat.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Est studiosus et diligens; non recusabit tristissimos labores, modo exiguam iuverit conditionem, qua sese sustentare potuerit; erit utilis ecclesiae dei; propter Christum sis memor illius, et si fieri possit, rescribat mihi tua dominatio; tuis literis nihil mihi veniat amantius.">Er ist eifrig und fleissig; er wird die traurigen Mühen nicht verweigern, solange er der geringen Lage beisteht, in der er sich unterstützen kann; er wird der Kirche Gottes nützlich sein. Um Christi willen sollst du dich an ihn erinnern, und wenn es möglich ist, wird mir deine Herrschaft zurückschreiben; in deinen Briefen soll mir nichts liebevoller kommen.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dominus Iesus servet te diu incolumem, ad gloriam nominis illius et ad utilitatem ecclesiae suae.">Möge der Herr Jesus dich lange in Sicherheit bewahren, zur Ehre seines Namens und zum Nutzen seiner Kirche.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Amen.">Amen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Saluta meo nomine d. Bibliandrum, Pellicanum, Gvaltherum et reliquos omnes.">Grüsse in meinem Namen den Herrn Bibliander, Pelican, Gvalther und alle anderen.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Vestre ecclesiae precibus sol[l]icite me commendo.">Ich empfehle mich fleissig den Gebeten eurer Kirche.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Parce, precor, calamo nimium properanti.">Schone, ich bitte dich, du bist zu eilig.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Rogo dominationem tuam, ut nomine meo et uxoris mee salutes piam matronam Falkner, que nobiscum venit Basileam Argentina, quam ipsa reliquit virgo, sed iam cum concensu parentum eam duxi in uxorem.">Ich bitte Eure Herrschaft, in meinem Namen und meiner Frau die fromme Mutter Falkners, die mit uns nach Strassburg gekommen ist, die die Jungfrau selbst zurückgelassen hat, aber ich habe sie jetzt mit der Zustimmung meiner Eltern zur Frau geheiratet.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tue prestantiae addictissimus Ioannes Hoperus.">Dein vortrefflicher Johannes Hoper.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Pie ecclesiae Tigurinae ministrorum prefecto domino Henrico Bullingero, peritissimo ac vigilantissimo presuli, domino suo in Christo observandissimo.">An den frommen Präfekten der Zürcher Kirche, dem sehr geschickten und wachsamen Präfekten des Herrn Heinrich Bullinger, dem hochverehrten und wachsamen Herrn in Christus.</s>
  </letter>
</file>
