<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12794" id_hbbw="2745" id_irg_sort="2745" id_sort="127450"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Domino Martino Bucero et scholarchis Argentoratensibus.">Dem Herrn Martin Bucer und den Strassburger Gelehrten.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="S. D.">Ich grüsse Dich.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Redditae sunt nobis literae vestrae, fratres in domino colendi atque dilecti, ad quas propter negotia nostra serius respondemus.">Euer Brief ist uns, ehrwürdige Brüder im Herrn, zugesandt, auf den wir wegen unserer Angelegenheiten später antworten werden.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Exposuistis in iis copiose, quid actum sit cum iuvenibus nostris Ludevicho Lavatero et Iacobo Gessnero; praecipue vero postulatis, ut ipsis simus authores, ne communicare vobiscum sacramentis in domino detrectent, cum nihil ab illis prorsus quam confessionem nostram Basiliensem requiratis, imo Paulinam tantum illam: &quot;Panem quem frangimus&quot; [1. Kor. 10, 16] etc.">Ihr habt in ihnen ausführlich dargelegt, was mit unseren jungen Männern Ludwig Lavater und Jakob Gessner geschehen ist; vor allem aber bittet ihr, dass wir selbst Urheber sind, damit sie nicht mit euch die Sakramente im Herrn teilen, da ihr von ihnen nichts genau als unser Basler Bekenntnis sucht, ja sogar Paulin allein: "Das Brot, das wir brechen" (1 Kor 10,16).</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="De iuvenibus ita habete, fratres.">Was die Jugendlichen angeht, Brüder.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non aluntur hi ecclesiae stipendio sed sumptibus parentum, qui his, dum peregre proficiscerentur, in mandatis dederunt ut eam fidem fideique professionem, qua tunc instructi et confirmati abibant, redeuntes reportarent, aut ut redeuntes et aliam fidem profitentes alias quoque sibi ędes et alios parentes quaererent.">Diese Kirchen werden nicht durch Gehalt genährt, sondern durch die Kosten der Eltern, die ihnen, während sie aus dem Ausland aufbrachen, den Auftrag gegeben haben, den Glauben, mit dem sie dann unterrichtet und gestärkt waren, wieder zurückzukehren, oder um die Rückkehr und den anderen Glauben zu bekennen, auch sich selbst und andere Eltern zu suchen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ad nos quoque illos ipsos valedicentes nobis pro officio nostro tanquam pastores et praeceptores adhortati sumus, ut in ea fide, quam didicerunt a primis annis in ecclesia nostra, quam denique deo inspirante sancti parentes ipsis instillarunt, perseverent, et quoniam communicatione sacramentorum palam profitemur fidem nostram, admonuimus illos diligenter, ne cum illis communicent, quibus non eandem nobiscum in dogmatibus et sacramentis doctrinam et fidem esse intelligant.">Auch uns haben wir als Hirten und Lehrer zu unserem Amt ermahnt, in dem Glauben, den sie von den frühen Jahren in unserer Kirche gelernt haben, den sie schliesslich durch den Eingebung Gottes durch die heiligen Eltern selbst eingeflösst haben, zu verharren und weil wir durch die Gemeinschaft der Sakramente offen unseren Glauben bekennen, haben wir sie sorgfältig ermahnt, nicht mit denen zu kommunizieren, die sie nicht mit uns in den Lehren und Sakramenten verstehen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iam quia illi hucusque vobiscum communicare detrectarunt, facile colligimus illos intelligere, non eandem esse doctrinam de coena domini, quam Tiguri didicerunt et hauserunt a parentibus et a nobis doctoribus suis et quam Argentorati audiunt praedicari.">Weil jene jetzt schon abgelehnt haben, euch mitzuteilen, verstehen wir leicht, dass sie nicht die gleiche Lehre vom Abendmahl sind, die die Zürcher von ihren Eltern und von uns ihren Lehrern gelernt und geschöpft haben und die sie in Strassburg hören.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Proinde, ut candide agamus et simpliciter, non possumus illis authores esse ut istud modo faciant, quod ne facerent parentes ipsorum authores, et nos quoque suasores fuimus.">Daher können wir, um offen und einfach zu handeln, nicht verantwortlich sein, dass sie dies nur tun, weil wir ihre Eltern nicht zu ihren Urhebern machen, und auch wir zu Überredenden waren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Qui sacramentis vobiscum communicant ipsa communicatione profitentur, se eandem vobiscum habere de sacramentis fidem.">Diejenigen, die mit euch durch die Sakramente kommunizieren, bekennen durch die Mitteilung selbst, dass sie mit euch denselben Glauben über die Sakramente haben.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Atqui iuvenes nostri non eandem vobiscum fidem habent; cur ergo opere profiterentur foris quod intus in animo non sentiunt?">Aber unsere jungen Leute haben nicht denselben Glauben mit euch; warum sollten sie dann ihre Werke draussen bekennen, was sie nicht innerlich wahrnehmen?</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Aut cur nos iuberemus illos contra animi sententiam et propriam conscientiam facere?">Oder warum sollten wir sie gegen ihre Meinung und ihr eigenes Gewissen handeln?</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Habent isti iustae aetatis annos, utuntur ratione sana, intelligunt quid utrobique doceatur publice.">Diese Menschen haben rechtmässige Lebensjahre, die sich ihrer gesunden Vernunft bedienen, verstehen, was in beiden Fällen öffentlich gelehrt wird.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Caeterum nihil ab illis requiritur quam confessione Paulina: &quot;Panis quem frangimus nonne est&quot; [1Kor 10, 16] etc.">Ausserdem ist von ihnen nichts als das Bekenntnis Paulinas erforderlich: "Das Brot, das wir brechen, ist nicht" (1Kor 10, 16 etc.).</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Verum audite, fratres, non de verbis Pauli, sed de sensu verborum Pauli est nobis controversia.">Aber höret, liebe Brüder, nicht um die Worte des Paulus, sondern um die Worte des Paulus ist uns Streit.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Et fidelis sacramentorum perceptio requirit veritatem et ingenuam eandemque confessionem, simulationem repellit.">Die Wahrnehmung der gläubigen Sakramente erfordert die Wahrheit und vertreibt das freimütige Bekenntnis die Heuchelei.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Non idem est d. Bucero et nobis de eo Pauli loco iudicium, non eadem sententia; imo conveniret nobis egregie cum Bucero, si ipse a semetipso non dissentiret.">Es ist nicht dasselbe dem Herrn Bucer und uns das Urteil über ihn anstelle von Paulus und nicht mit der gleichen Meinung; im Gegenteil, es würde uns ausgezeichnet mit Bucer zusammenkommen, wenn er selbst nicht von sich selbst abweichen würde.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Ita enim de eo loco et de sensu verborum Pauli sentimus sicut expositum est primum quidem in disputatione Bernensi, cui ille subscripsit, deinde in enarrationibus Evang[eliarum] d. Buceri, postremo et in Arbogasto eiusdem.">Denn so denken wir über diesen Ort und den Sinn der Worte des Paulus, wie er zuerst in der Disputation von Bern, dem er unterschrieben hat, und dann in den Berichten der Evangelien an Bucer, schliesslich und in seinem Arbogast.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Id vero doctrinae genus cum ille mutarit, et d. Luthero beatae memoriae diversum sentienti accesserit ante annos aliquot, ideoque a se ipso discesserit, diversum ab ipsis sentimus, sed non diversum a S. Paulo.">Als er diese Art von Lehre änderte und dem Herrn Luther vor einigen Jahren zum glücklichen Gedächtnis gekommen war, empfinden wir eine andere, aber nicht eine andere von der heiligen Paulus.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De qua re in praesenti copiosius disputare nolumus.">In diesem Zusammenhang wollen wir nicht ausführlicher darüber diskutieren.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Abunde satis ea de re responsum esse arbitramur d. Luthero, qui quid de coena domini in finem usque tenuerit mordicus, quid denique de nobis senserit, etiam post responsionem nostram, paulo antequam e vivis excederet, hisce verbis contra Lovanienses scripto publico testatus est: &quot;15. In eucharistia, sacramento venerabili et adorabili, est et exhibetur et sumitur vere et re ipsa corpus et sanguis Christi, tam a dignis quam indignis.&quot;">Ausserdem halten wir genug für eine Antwort des Herrn Luther, der etwas über das Abendmahl bis zum Ende hielt, was er schliesslich über uns denkt, auch nach unserer Antwort kurz bevor er aus dem Leben hinausging, mit diesen Worten gegen die Löwener in einer öffentlichen Schrift bezeugt hat: "15 In der Eucharistie, einem ehrwürdigen und anbetungswürdigen Sakrament, ist es wahrhaftig und wahrhaftig Leib und Blut Christi, sowohl von würdigen als auch von unwürdigen".</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Id vero libris ante diu aeditis scripsit se didicisse ex verbis apostoli 1. Cor. 10 [16].">Das schrieb er in den vor langer Zeit veröffentlichten Büchern, dass er aus den Worten des Apostels gelernt habe 1. Kor. 1016.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Idem mox propositione &quot;27: Hęreticos serio censemus,&quot; ait, &quot;et alienos ab ecclesia dei esse Zvinglianos et omnes sacramentarios, qui negant corpus et sanguinem Christi ore carnali sumi in venerabili eucharistia.&quot;">Derselbe Satz "27: Wir halten es für ernsthaft Ketzer", sagt er, "und fremd von der Kirche Gottes seien die Zvinglianer und alle Sakramenter, die leugnen, dass der Leib und das Blut Christi in der ehrwürdigen Eucharistie fleischlich genommen werden".</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Haec ille, qui praedicatur orthodoxus et catholicus esse ecclesiae doctor.">Das ist der orthodoxe und katholische Lehrer der Kirche.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nobis vero vos ipsi imprecamini in hac vestra ad nos scripta epistola, ut dominus de locis controversis de ecclesiis certis et ministris earundem, eandem vobiscum et suam quidem sententiam inspiret.">Für uns aber bittet ihr euch in diesem Brief an uns, dass der Herr über die umstrittenen Stellen über die bestimmten Kirchen und ihre Amtsträger mit euch und zwar seine Meinung inspirieren möge.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quod quidem aliter intelligere non possumus, quam quod nos non suam, id est dominicam, sed alienam et diversam quoque a vestra teneamus sententiam.">Das können wir zwar nicht anders verstehen, als dass wir nicht seine eigene, d. h. die des Herrn, sondern eine andere und eine andere Meinung von euch halten.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Neque enim de aliis locis nobis controversia est, quam de loco Pauli 1. Cor. 10 [16f] de verbis domini: &quot;Hoc est corpus meum&quot; [1Kor 11, 24] etc.">Denn es gibt keine Kontroverse über die anderen Orte wie über die Stelle Pauls 1. Kor. 10,16f über die Worte des Herrn: "Das ist mein Leib" (1Kor 11, 24 etc.).</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Utcunque ergo obiiciantur nobis verba Pauli, utcunque dicatur a nostris, non aliam requiri confessionem quam Paulinis illis verbis comprehensam, manifestissimum tamen est, cum non idem utriusque sit verborum sensus, neque eandem esse confessionem.">Wie sehr also uns die Worte des Paulus vorgeworfen werden, so sehr es auch von unseren Leuten heisst, dass kein anderes Bekenntnis erfordert wird als das, was mit jenen Worten Paulus begriffen worden ist, so ist es doch am deutlichsten, da nicht ein und dasselbe Wortsinn ist, noch ein und dasselbe Bekenntnis ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Quomodo itaque nostratibus authores esse possumus sub fide verborum Pauli vobiscum communicandi, cum verba Pauli Bucerus suo more, nos vero aliter intelligamus?">Wie können wir also unter dem Glauben an die Worte Paulus mit euch teilen, wenn wir die Worte Paulus Bucers nach seiner Art und Weise verstehen, wir aber anders?</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Interim non licet in celebratione sacramentorum, quod mysteria et professionem fidei attinet, quicquam vel simulare vel dissimulare: ut iam non commemoremus, eos qui Luthero subscripserunt nos non posse pro membris Christi agnoscere, aut, si agnoscunt, Lutheri iudicium hac in re refutare, adeoque et sibi ipsis repugnare.">Inzwischen ist es nicht erlaubt, bei der Feier der Sakramente, was die Geheimnisse und das Glaubensbekenntnis betrifft, etwas zu verstellen oder zu verbergen: wie wir nicht mehr daran erinnern, dass wir diejenigen, die Luther unterschrieben haben, nicht mehr als Glieder Christi anerkennen können, oder wenn sie anerkennen, dass Luthers Urteil in dieser Hinsicht widerstreitet, so dass es auch sich selbst widerstreitet.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="De confessione Basiliensi ita habet negotium, fratres.">Das Basler Bekenntnis hat so viel zu tun, Brüder.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Coierunt Basileae in synodum ecclesiae Helveticae, missis legatis ex senatoribus et ministris: Institutum erat confessionem fidei conscribere, quam exhiberemus rationem fidei a nobis poscentibus.">Sie versammelten sich in Basel zur Synode der Schweizer Kirche und schickten Gesandte aus Senatoren und Pfarrer: Es war das Institut, das Glaubensbekenntnis anzuwerben, das wir von uns verlangen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Eius rei gratia iubentibus senatoribus consederant ministri, et iamiam bona parte confessionem absolverant, cum felicis memoriae d. Capito et d. Bucerus interveniunt, cursum nostrum interrumpunt, de concordia cum Luthero et suis magnam spem faciunt, sed et verba quaedam in causa coenae suggerunt, quae d. Lutherum minus offendere posse dicebant, ideoque quaedam nostra expungere, sua illa ascribere inserereque suadebant; de quibus, cum amplius quam per integrum diem altercatum esset, convenit tandem, ut sub spe concordiae uteremur (a d. Bucero) suggestis vocibus, ita tamen ut illis minime astricti ipsas libere et diserte pro ratione religionis et receptae doctrinae nostrae interpretari liceret.">Aus diesem Grund legten die Senatoren auf die Befehle der Senatoren nieder und hatten bereits ein gutes Bekenntnis ab, während sie das glückliche Gedächtnis von Herrn Capito und Herrn Bucer intervenieren, unseren Kurs unterbrechen, die Eintracht mit Luther und den Seinen grosse Hoffnungen schenken, aber auch einige Worte in der Abendmahlsfrage vor, die sie sagten, dass Luther weniger beleidigt werden könne, deshalb kam es schliesslich an, unter der Hoffnung auf Eintracht (auch Bucer) jene Stimmen vorzuschlagen, aber so, dass sie, unter der Bedingung, dass sie keineswegs frei und dispensiert sind, für die Religionslehre und die Auffassung unserer Lehre ausgelegt werden dürfen, indem sie ihre Stimmen befehlen, und sie hatten bereits einen guten Teil ihres Bekenntnisses abgeschafft, während sie das glückliche Gedächtnis von Meister Capito und Herrn Bucer eingreifen, unterbrechen und unseren Kurs abbrechen, indem sie grossen Hoffnungen für die Eintracht sagen, die weniger beleidenkten könnten, die sie weniger als weniger beleiden könnten, daher einige unserer Meinungen. .</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Non enim hoc agi asseverabat Bucerus, ut nos a disputatis Bernae et iam dudum recepta sententia de coena ad Lutheranismum abstraheremur, sed ut per omnia in illis nostris perseverantes tantummodo et in causa concordiae illis uteremur, utpote magis idoneis ad illiciendum mentes adversariorum alioqui exasperatissimas.">Bucer behauptete nämlich nicht, dass wir dies tun, um uns von den Disputierten in Bern abzulenken und schon längst die Meinung über das Abendmahl zum Luthertum zurückzuziehen, sondern dass wir in allem unseren Leuten ausharrten und nur in der Sache der Einigung jene verwenden, weil sie geeigneter sind, die Gemüter unserer Gegner ansonsten ungehorsam zu machen.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Modo tantum hoc agi ut animi reconcilientur; quod ubi factum fuerit, spem esse Lutheranos rectius de doctrina nostra iudicaturos.">Nur dies soll geschehen, um sich zu versöhnen; wo dies geschehen ist, werden die Lutheraner richtiger über unsere Lehre beurteilen.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Haec ita peracta esse novit d. Bucerus.">Bucer weiss, dass dies geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Testantur et acta comitiorum.">Bezeugen und die Taten der Comitien.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Caeterum cum voces illae sub spe concordiae a nobis admissae sint, spes autem illa fefellerit, prorsus abierunt haud dubie et illae voces in spongiam, aut certe nobis usurpatae in ecclesiis nostris doctrinae fraudi non erunt.">Da aber jene Stimmen unter der Hoffnung auf Eintracht von uns zugelassen wurden, jene Hoffnung aber enttäuscht hat, sind sie zweifellos in den Schwamm gegangen oder werden uns sicherlich nicht in unseren Kirchen zur Lehre angegriffen werden.</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Nam apud eos haud dubie erit ius interpretandi, qui ab initio illas voces non aliter receperunt, quam ut pro ratione receptae doctrinae in ecclesiis Helveticis explicarentur.">Denn bei ihnen wird es zweifellos das Recht auf Auslegung derjenigen geben, die von Anfang an jene Stimmen nicht anders annahmen, als dass sie nach Massgabe der erhaltenen Lehre in den Schweizer Kirchen erklärt werden.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Frustra itaque obiicitur nobis Basiliensis confessio, nisi simul et ea concedatur expositio, quae doctrinae ab initio reformationis et hucusque in ecclesiis nostris retentae sit per omnia conformis.">Vergeblich also wird uns das Basler Bekenntnis vorgeworfen, es sei denn, es wird zugleich auch die Erklärung gewährt, welche der Lehre von Anfang der Reformation und bis jetzt in unseren Kirchen in allem gleichförmig ist.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Nam si quis pergeret suum aut alienum huic confessioni indere sensum, neutiquam reciperetur a nobis.">Denn wenn jemand fortfährt, sein eigenes oder fremdes Bekenntnis zu geben, so würde er von uns keineswegs angenommen werden.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Itaque communicare sub fide confessionis Basiliensis aliud non erit, quam sub ea fide communicare quam professi sumus in ultima ad Lutheri conresponsione.">Daher wird es nichts anderes geben, im Glauben an das Basler Bekenntnis teilzunehmen, als unter dem Glauben, den wir in der letzten Antwort an Luther bekannt haben.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Ea vero cum minime congruat cum ea fide, quae de coena domini secundum Lutheri placita traditur, communicare certe cum Lutheranis nostri non possunt, nisi libeat aliud in animo credere et aliud foris celebratione sacramentorum profiteri.">Da aber das, was über das Abendmahl Luthers gefällt, nicht mit dem Glauben angemessen ist, kann es gewiss nicht mit unseren Lutheranern kommunizieren, es sei denn, man will etwas anderes in der Seele glauben und etwas anderes durch die Feier der Sakramente aussen bekennen.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Id quod ut faciant nostris authores esse non possumus.">Wir können das nicht tun, was unsere Autoren tun.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Hac autem abstentione nostra neque vos, fratres, neque ecclesiam vestram contemnimus, neque unquam iudicavimus ad ecclesiae nostrae contemptum pertinere, si qui hospites nobiscum non communicarunt.">In dieser unserer Enthaltsamkeit verachten wir weder euch, Brüder, noch eure Kirche, noch haben wir jemals beschlossen, dass es zur Verachtung unserer Kirche gehört, wenn einige Gäste uns nicht mitgeteilt haben.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Nec quenquam ex hospitibus unquam compulimus contra conscientiam et fidei suae professionem communicare nobiscum, sua sponte vero accedentem nullum unquam repulimus.">Wir zwingen auch niemals von unseren Herbergen, uns gegen das Gewissen und das Bekenntnis seines Glaubens zu teilen, aber aus eigenem Antrieb haben wir nie den Zutritt verworfen.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Permittite itaque, rogamus, iuvenibus nostris, ut sua fide apud vos tranquille fruantur, et ne adigantur facere, quod cum ipsorum conscientia et fide pugnat.">Erlaubt also, bittet uns, unseren jungen Männern, dass sie sich in ihrem Glauben ruhig unter euch erfreuen und nicht dazu gezwungen werden, das zu tun, was mit ihrem Gewissen und ihrem Glauben kämpft.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Placet enim alioqui nobis schola vestra, placet disciplina, et amamus vos atque vestros, cupimusque nostros vobiscum versari ad tempus.">Denn ansonsten gefällt uns eure Schule, es gefällt uns die Zucht, und wir lieben euch und eure, und wir wünschen, dass unsere Leute in einer Zeit bei euch wohnen.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Id quod non tantum de duobus illis nostris dictum volumus intelligi, sed de caeteris quoque, quos deo volente posthac missuri sumus.">Das, was wir nicht nur von unseren beiden Worten, sondern auch von den anderen verstehen wollen, die wir nach Gottes Willen von nun an senden werden.</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Caeterum si putaveritis hanc nostram postulationem tendere ad insignem ecclesiae vestrae offensionem aut labefactionem, non tantum nullos porro mittemus, sed et illos duos, qui iam apud vos agunt, non gravabuntur revocare parentes ipsorum.">Wenn ihr aber glaubt, dass diese unsere Forderung auf eine bemerkenswerte Beleidigung oder Unterbrechung eurer Kirche zielt, werden wir nicht nur keine weiter schicken, sondern auch die beiden, die schon bei euch sind, werden ihre Eltern nicht belastet werden, sie zurückzurufen.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Aliter agere non possumus, fratres.">Anders können wir nicht handeln, Brüder.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Scimus enim cui credidimus, neque de sententia nostra, purgata utique et simplici, quicquam, deo nos confirmante dubitamus.">Wir wissen nämlich, wem wir glauben, und wir zweifeln nicht an unserer Meinung, wenn wir gereinigt und einfach sind.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Scimus quanta nos integritate uti oporteat coram deo et ecclesia eius, praesertim in fidei professione; unde pro virili nostra operam damus, ne quid hic scientes peccemus contra dominum.">Wir wissen, wie Integrität wir vor Gott und seiner Kirche gebrauchen müssen, besonders im Bekenntnis des Glaubens. Deshalb arbeiten wir für unsere männliche Arbeit, damit wir hier, da wir wissen, nicht gegen den Herrn sündigen.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Oramus vestram humanitatem ut haec nostra, non amaris profecta animis, aequis mentibus accipiatis, et hactenus pacem habeatis nobiscum, donec dominus dederit videre quinam simplicius et purgatius docendi genus hac in causa sequantur.">Wir beten um eure Menschlichkeit, dass ihr diese unsere Dinge, die ihr nicht liebt, in gerechtem Geist empfangen werdet und bis jetzt Frieden mit uns habt, bis der Herr es gegeben hat, zu sehen, welchen Art von Lehren sie in dieser Sache einfacher und reiner folgen.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Quod autem primo factum oportuerat postremo loco facimus.">Was aber zuerst geschehen war, das thun wir an letzter Stelle.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Agimus vestrae humanitati gratias maximas pro fide, diligentia et cura nostris impensa.">Wir danken Euerer Menschlichkeit sehr für Euren Glauben, Fleiss und unsere Fürsorge.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Dominus liberalissimus omnium bonorum remunerator rependat vobis praemia amplissima.">Der grossherzige Herr, der Belohner alles Guten, möge euch die reichsten Belohnungen vergelten.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Nos quoque pollicemur vobis omnem nostram fidem et diligentiam, si quando in similibus aut aliis negotiis gratificari vobis possumus, operaque nostra indigueritis.">Auch wir versprechen euch alle unsere Treue und unseren Fleiss, wenn wir euch manchmal in ähnlichen oder anderen Angelegenheiten danken können, und ihr unsere Arbeit bedurft.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Gravia sane et afflictissima (uti vere scribitis) sunt tempora; sed graviora merentur peccata nostra.">Gewiss und sehr bedrängt (wie du wirklich schreibst) sind die Zeiten, aber unsere Sünden verdienen schwerere.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="In hoc ergo simus fratres ut ecclesiae nostrae fidei commissae ad perpetuam et christianam revocentur poenitentiam.">Darin also seien wir Brüder, dass die unserem Glauben anvertrauten Kirchen zur ewigen und christlichen Busse berufen werden.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Non repellet dominus plebem suam, utcunque flagellet acriter.">Der Herr vertreibt sein Volk nicht, egal wie scharf es flagelt.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Oportet enim aurum igni probari, oportet nos cribrari, oportet nos confiteri nomen domini vel in tormentis.">Denn das Gold muss mit Feuer bewiesen werden, wir müssen geschrieben werden, wir müssen den Namen des Herrn bekennen oder in Folter.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Offeramus itaque nos et nostra omnia domino.">Lasst uns also und unser alles dem Herrn darbringen.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Oremus iugiter ne usquam ille nobis desit sine quo nihil possumus.">Lasst uns immer beten, dass uns derjenige niemals fehle, ohne den wir nichts können.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Vincet tandem veritas, etiam devictis in hoc saeculo veritatis confessoribus.">Endlich überwindet die Wahrheit, auch wenn sie in dieser Welt die Bekenner der Wahrheit besiegt haben.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Nam appropinquat domini iuditium.">Denn das Gericht des Herrn nähert sich dem Herrn.</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Agite ergo viriliter contra Antichristum et valete in Christo, fratres et domini honorandi et dilecti.">Tut also männlich gegen den Antichristen und lebt wohl in Christus, liebe Brüder und Herren, zu ehren und zu ehren.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Tiguri, 10. ianuarii 1547.">Zürich, 10. Januar 1547.</s>
  </letter>
</file>
