<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12993" id_hbbw="2944" id_irg_sort="0" id_sort="129440"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Camillus Renatus Henrico Bullingero, optimo viro, S. P. D. a Domino.">Camillus Renatus Heinrich Bullinger, einem vortrefflichen Mann, Herrn vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quid tu ad meas cogitaris hactenus, quas superioribus diebus ad te adolescenti cuidam nostrati dederam, nihil plane scio.">Was du zu meinen Freunden bisher denkst, den ich dir in den letzten Tagen einem gewissen jungen Mann von mir geschenkt habe, weiss ich nicht ganz.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Gratissimum te nobis facturum scribebam, si et tibi adolescentem, quem magis ex animo quam verbis tibi commendabamus, intelligeremus commendatum, et quidnam ad tenuem et fortassis etiam, ut videri posset, curiosam quaestionem sentires.">Ich habe dir geschrieben, dass du es uns sehr erfreuen würdest, wenn wir dir auch einen Jüngling verstehen würden, den wir eher von Herzen als von Worten an dir empfohlen haben, und dass du eine ernsthafte Frage empfindest, die du, so gut es sein könnte, noch empfindest.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Dubitatum enim erat inter nos, utrum necesse omnino videretur esse, cum puer vel alius quisvis in baptissando abluitur, inter abluendum ea praescripto Christi verba addere: “Ego te baptisso in nomine patris et filii et spiritus sancti“.">Es war nämlich zweifelhaft, ob es ganz unvermeidlich schien, wenn das Kind oder jeder andere bei der Taufe abgewaschen wird, zwischen dem Abwaschen und dem Abwaschen die Worte Christi hinzufügt: "Ich habe dich getauft im Namen des Vaters, des Sohnes und des Heiligen Geistes".</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="His demptis aut quavis ratione omissis plerique, ut hactenus, baptismum nullum esse et dixerunt et scripserunt.">Ohne diese oder irgendeinen Grund haben die meisten Menschen, wie bisher, keine Taufe gebe es, sagten und schrieben.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Id itane rectene habeat an secus, si ad nos per otium perscripseris, quam gratissimum fore intelliges.">Ob du das so richtig oder anders schreibst, wenn du durch Musse an uns schreibst, wirst du verstehen, dass es höchst willkommen sein wird.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nec sententiam modo siccam requirimus, sed, quo absoluta etiam sit et minime suspensa, vel ratione vel etiam ex scripturis sanctis testimonio confirmatam.">Wir verlangen auch nicht nur eine trockne Meinung, sondern, insofern sie auch absolut und gar nicht verdächtigt ist, sei es durch die Vernunft oder auch durch das Zeugnis der Heiligen Schrift bestätigt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Id te tanto libentius commodiusque facturum scimus, quanto res ipsa tenuior et disputatio facilior potest videri, neque velim arbitrere nos tibi, gravioribus videlicet occupato, aliquid, ut in aliis saepe, ita nunc in hac maxime molestiae afferre.">Wir wissen, dass du das um so angenehmer tun wirst, je leichter die Sache selbst und die Disputation selbst erscheinen können, und ich möchte nicht denken, dass wir dir, wenn sie von grösseren Schwierigkeiten belastet ist, etwas zufügen, wie es bei anderen oft geschieht.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nostra studia et tua facilitas amorque erga nos spectatus iam satis in causa est.">Unser Streben und deine Leichtigkeit, die uns zugewandt ist, sind schon hinreichend in der Sache.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Itaque si molestiam velis effugere, ut nostris studiis frenum iniicias, te posthac difficilem praestes, necesse est.">Wenn du also der Mühsal entkommen willst, um unser Studium zu zügeln, dann musst du von nun an schwierig sein.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Id autem quomodo possis efficere, tu ipse videris.">Aber wie du das verwirklichen kannst, siehst du selbst.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quo res fatumque horum temporum modo se habeat, quid sentias, quid metuendum sperandumve sit, et si quid aliud est, quod nos scire opus putes, pro tua humanitate nostraque necessitudine facias nos quam primum certiores.">Aber auf welche Weise sich das Schicksal dieser Zeiten verhält, was du denkst, was man fürchten oder hoffen muss, und wenn es etwas anderes gibt, was du wissen musst, wirst du uns nach deiner Freundlichkeit und Freundlichkeit so schnell wie möglich informieren.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Hic nihil habemus, quod literis mandandum putemus, praeter metum; a spe tamen non iam prorsus excidimus.">Hier haben wir nichts, was wir den Briefen anvertrauen sollten, ausser der Furcht; dennoch sind wir von der Hoffnung nicht mehr vollständig abgefallen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quod reliquum est, salutant te Augustinus Mainardus, Franciscus Niger, qui abhinc quatriduo aegrotat graviter, et omnes ad unum fratres, quorum nomine salutabis, idque in Domino, collegas tuos et universam ecclesiam Tigurinam.">Was übrig bleibt, grüssen Augustinus Mainardus, Francis Niger, der vor vier Tagen schwer krank ist, und alle Brüder, deren Namen du grüssen wirst, und zwar im Herrn, deinen Kollegen und der ganzen Kirche von Zürich.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Valete.">Lebt wohl!</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Clavenna, ad VI. Iulii 1547.">Clavenna, ad 6. Juli 1547.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Has literas, si commodum certumque est, ad Caelium Secundum, qui nunc Basileae commoratur, perferendas cures, etiam atque etiam rogo.">Wenn sicher ist, dass dieser Brief an den derzeit in Basel weilenden Sekretär Caelius weitergeleitet werden soll, bitte ich dich immer wieder.</s>
  </letter>
</file>
