<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13029" id_hbbw="2980" id_irg_sort="0" id_sort="129800"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nondum tibi excidit, scio, mi venerande et charissime frater, quid ad me scripseris de mutua illa fiducia alterorum erga alteros, hoc est tuorum erga nostros, quam sartam tectam esse modis omnibus opportebat.">Es ist dir noch nicht entfallen, mein verehrter und liebster Bruder, was du mir über das gegenseitige Vertrauen der anderen geschrieben hast, das heisst für deine eigenen Männer, das auf alle Weisen abgeschnitten werden sollte.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Verum quum ego suspicarer tibi non omnia bona fide a tuis exposita, sed dissimulata, pariter et simulata nonnihil aliqua, visum est dissimulanter tamen cum optimo et charissimo consobrino meo agere atque illi ex tuis literis interrogatoria nonnulla obiicere, quibus responderet, fore sperans, ut satis tibi fieret ex illius responsione - quam mittere tibi tum animus erat, quamquam consobrinus nihil tale rescivit.">Doch da ich vermutete, dass dir nicht alles, was du in gutem Glauben von deinen Leuten dargelegt hast, sondern alles, was du verheimlicht, und auch etwas vorgetäuscht hast, schien es mir dennoch vor, mit meinem vortrefflichen und liebsten Vetter zu handeln und ihm aus deinen Briefen einige Dinge vorzuwerfen, auf die er antworten könnte, hoffte er, dass es dir aus seiner Antwort genüge – die damals dein Geist zusenden würde, obwohl dein Vetter nichts Derartiges erfahren hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quocirca te per amiciciam nostram adeoque per servatorem Christum obsecro et obtestor, ne extra te quisquam alius ista legat, sed ut proximo nuncio, quamprimum fieri potest, omnia remittas, ne hoc mihi apud illum fraudi sit (cuius animum ne tantillum quidem alienari a me substinuero).">Deshalb bitte ich dich, durch unsere Freundschaft so sehr durch Christus, den Erlöser, zu lesen, dass niemand von dir ausserhalb von dir liest, sondern dass du, sobald wie möglich, alles verzeihst, damit es mir nicht bei ihm geschehe (von dem ich meine Absicht habe, nicht einmal so etwas zu entfremden, von mir zu entfremden).</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Fateor ingenue me nonnulla locis quibusdam, praesertim ad calcem scripta, vel expuncturum fuisse vel atramentum illis inducturum, nisi reddenda mihi rursum fuissent.">Ich gebe offen zu, dass ich an gewissen Orten, besonders an den Schuhen, entweder abschneiden oder ihnen Tinte bringen würde, wenn sie nicht wieder für mich zu bezahlen wären.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Et tamen, quando istuc mihi non licuit, nolui propterea animum tuum suspensum tenere persuasum habens hoc, quicquid est, nihil illi apud te offecturum.">Und doch, als mir das nicht erlaubt war, wollte ich nicht, weil ich überzeugt bin, dass dein Geist aus diesem Grunde aufgehängt ist, da ich überzeugt bin, dass er ihm nichts beibringen wird, was immer er ist.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Tu solum, quod iam obtestatus sum, vide, ut ne in cuiusquam alterius manum ista veniant!">Du allein, was ich bereits beschworen habe, sieh zu, dass diese Dinge nicht zu irgendeinem anderen kommen!</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Magnę et multę caussę sunt, quur istuc omnino nolim.">Es gibt grosse und viele Gründe, warum ich das überhaupt nicht will.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Nolui enim istis quicquam aliud nisi hoc efficere, ut intelligeres, quanta dexteritate sint ab optimo C[onrado] Z[viccio] meo omnia ista acta, cuius fidei si cętera respondissent, fortassis omnia nostra utrinque meliore essent loco.">Denn ich wollte nichts anderes tun, als dass du verstehst, mit welcher Rechten meines besten Konrad Zviccio all diese Taten geschehen sind, auf den Glauben, wenn sie die anderen geantwortet hätten, vielleicht würden alle unsere auf beiden Seiten besser sein.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Sed factum infectum esse nequit, nec aliter domino visum fuit, quocirca feramus ęquis animis, quod emendari non potest, etc.">Aber er kann nicht ungeworden sein, und es schien dem Herrn nicht anders, weshalb wir den Pferden tragen, was nicht gebessert werden kann usw.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tu dominum ora diligenter pro nostra urbe, praecipue consobrino, qui magna semper meditatur.">Du solltest den Herrn sorgfältig für unsere Stadt beten, besonders für unseren Vetter, der immer grosse Dinge meditiert.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Legi nunc literas Ulmensis consulis ad Marcellum Theoderichum scriptas, quibus significat dominum a Lyer, praecipuum in aula caesaris, secum de bellico illo tormento multa commentatum, quamquam absque consobrini mei mentione, sed quod in nostra urbe sit, qui inventum hocce teneat, ac vehementer rogasse, ut summa, quam fieri possit, diligentia authorem inquirat - quę res me supra modum terruit!">Ich habe nun den an Marcell Theoderich geschriebenen Brief des Ulmer Konsuls an Marcell Theoderich gelesen, in dem er den Herrn von Lyer, den Hauptsaal des Kaisers, mit ihm über diese Kriegsquälung bemerkt, obwohl er ohne Erwähnung meines Vetters, sondern weil er in unserer Stadt ist, der diesbezüglich festhält und dringend gebeten hat, die grösste Sorgfalt und Sorgfalt des Autors zu erforschen, was mich über die Massen erschreckt hat!</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Obnixe ergo precaberis, ut omnia ad laudem et gloriam nominis sui dominus vertat.">Darum wirst du ernsthaft beten, dass der Herr alles zum Lob und zur Ehre seines Namens wende.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Cavebis, ne unquam resciscat C[onradus] Z[viccius] vel nunc vel in posterum istęc tibi a me missa, et quamprimum remitte.">Du wirst dich hüten, dass Konrad Zviccius nie erfahren wird, entweder jetzt oder in Zukunft, dass du diese Dinge von mir geschickt hast und es so schnell wie möglich zurücksendest.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ex Augusta nihil adhuc respondetur in Schöneri caussa.">Aus Augsburg wird in Schöneris Sache noch nichts geantwortet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tuę postreme literę mihi sunt redditę, pro quibus maximas tibi gratias ago.">Deine Briefe sind mir in letzter Zeit zugestellt worden, für die ich dir sehr danke.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Pro munusculo argenteo et amantissimo epistolio uxorculę meę missis nescio unde suppeditare mihi queam satis verborum, quibus tibi gratias agam, quum, referre ut possim aliquando, prorsus diffido.">Ich weiss nicht, woher ich mir genug Worte geben kann, mit denen ich dir danken kann, wenn ich eines Tages berichten kann.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Oneras tu me subinde immodica tua munificentia iamque dudum obstrictissimum magis atque magis tibi devincis, ut propemodum non sim ferendo.">Du belastest mich von Zeit zu Zeit mit deiner ungeheuren Grosszügigkeit, die du schon längst sehr eng an dich gebunden hast, so dass ich es fast nicht ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Non ignoras autem, quam molestum sit libero homini debere, et ita debere, ut nunquam te solvendo futurum esse sperare possis.">Du weisst aber nicht, wie lästig es ist, einem freien Menschen zu schulden, und du darfst so hoffen, dass du niemals durch eine Lösung zukünftig wirst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Dominum vero, quod unum certe possum, precabor, ut de effuso copię suę cornu benignissime tibi tuęque domui benedicat.">Ich werde aber den Herrn, den ich gewiss eins kann, bitten, dass er dich mit dem ausgegossenen Horn seines Füllens aufs freundlichste segne und dein Haus segne.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Ora pro nobis diligenter cum tua ecclesia!">Bete fleissig für uns mit deiner Kirche!</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Iam nuncius vester adest literas Augusta tibi mihique inscriptas afferens, quas mitto.">Nun ist dein Bote anwesend, der mir einen Brief von Augsburg mitbringt, den ich dir schicke.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Ah, quam doleo vicem boni seniculi, quamquam prius mihi praesagiebat animus nihil nos effecturos!">Ach, wie sehr bedauere ich die Stellung eines guten Greis, obwohl mir mein Geist vorhergesehen hatte, dass wir nichts erreichen würden!</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Novi enim intus et in cute homines istos afflictorum caussas facile dissimulantes et contemnentes.">Ich weiss nämlich innerlich und in der Haut diese Ursachen der Bedrängten leicht zu verbergen und zu verachten.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Sed vivit dominus, iustus iudex, qui vindicabit aliquando electos suos de manu iniustorum illos opprimentium!">Aber so wahr der Herr lebt, der gerechte Richter, der manchmal seine Auserwählten aus der Hand der Ungerechten rächen wird!</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tu consolaberis pro data tibi gratia optimum virum meisque verbis officiosissime salutabis.">Du wirst dich trösten für die Gnade, die du dir gegeben hast, und den besten Mann mit meinen Worten pflichtbewusst grüssen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ipse quoque scribam, ubi primum per ocium vacabit.">Ich werde auch schreiben, sobald er frei sein wird.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="8. augusti summo diluculo 1547.">8. August 1547.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Tuus Amb. Bl.">Dein Ambl.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Bullingero suo.">An Bullinger, seinen Freund.</s>
  </letter>
</file>
