<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13023" id_hbbw="2974" id_irg_sort="0" id_sort="129740"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S. P.">Ich grüsse Dich herzlich.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Agitur nunc annus, theologorum decus Bulingere, quod nihil literarum ad te dedi.">Es ist jetzt das Jahr, die Herrlichkeit der Theologen von Bulinger, weil ich dir keinen Brief geschenkt habe.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quid istud? inquis; anne mei de te tam bene meriti oblivisceris?">Was ist das? sagst du, vergisst du meine Verdienste, die du so gut verdient hast?</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Ego vero, si te unquam observavi vel colui (ut nihil feci religiosius), tui etiamnum observantissimus sum et intimis heres precordiis!">Ich aber, wenn ich dich je beachtet habe oder gedient habe (wie ich nichts als religiöser getan habe), bin ich noch sehr aufmerksam und erben dich innigstem Gebet!</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Litteras autem quod ad te tam raro do, plura in causa sunt.">Die Briefe, die ich Ihnen so selten gebe, sind in vielen Fällen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Primum negotia tua cęlestia, quibus cum toti orbi prosis, ne ego importunior haec conturbem (ad que quam maxime adhortatum oportuit), in scribendo sum subsegnior.">Erstens habe ich deine himmlischen Angelegenheiten, mit denen du der ganzen Welt nützlich bist, unterstrichen, damit ich diese Unruhe nicht verwirre (zu der ich am meisten ermahnt habe), im Schreiben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Deinde si quid otii ab huiusmodi negociis superest (ut parum superesse satis scio), hoc innumeris literis a doctissimis quibusque undelibet terrarum ad te missis impartitur.">Wenn dann etwas Musse von solchen Angelegenheiten übrig bleibt (wie ich weiss, dass wenig übrig bleibt), wird dies durch unzählige Briefe von allen sehr gelehrten Ländern, die dir in aller Welt zugesandt wurden, vermittelt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Postremo mihi vix unquam datur aliquid ocii et raro contingunt recta euntes Basileam, quibus tuto committam literas, et si maxime contingant, is est nunc temporum status, ut non expediat omnia literis credere.">Schliesslich wird mir kaum irgendeine Zeit gegeben, und es trifft sich selten, dass sie direkt nach Basel gehen, in dem ich einen sicheren Brief anvertrauen werde, und wenn es am meisten passieren sollte, das ist jetzt der Zustand der Zeit, dass es nicht nützlich ist, allen Briefen zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vides etiam hanc meę taciturnitatis rationem constare, quod, ne tua studia interpellentur, precipua omnibus cura esse debet.">Du siehst auch, dass dies der Grund meines Schweigens ist, weil es, um deine Studien nicht zu unterbrechen, die Hauptsorge für alle sein muss.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="In Germania novis tragoediis plena sunt omnia.">In Deutschland ist alles voll von neuen Tragödien.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Interea nos cochlearum in morem contracti latitamus in horas extrema expectantes.">In der Zwischenzeit verborgen wir uns in den äussersten Stunden mit den Kochlearen, die wir in der Sitte zusammengezogen haben.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Iampridem certe vidimus nihil superesse nisi, ut dominum rogemus, ut nobis prestet, quod Pallas olim Atheniensibus credita est pręstitisse, videlicet ut hominum inconsulta consilia vertat in bonum exitum.">Wir haben schon längst gewiss gesehen, dass nichts übrig bleibt, ausser dass wir den Herrn bitten, uns zu leisten, was den Athenern einst den Pallas zuteil wurde, nämlich, dass er die Ratschläge der Menschen zu einem guten Ende wendet.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Mundus omnibus suis copiis et opibus insurgit in Christum, et quo meliores ac religiosiores sunt nostri pirgopolinices, hoc facilius illis imponitur ab his, qui lupos ovillo vellere dissimulant.">Die Welt erhebt sich auf zu Christus mit all ihren Kräften und Kräften, und je besser und religiöser unsere Pirgopoliniker sind, desto leichter wird sie denen auferlegt, die die Wölfe aus dem Schaf nicht wollen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Sed Christus vivit!">Christus aber lebt!</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Utinam mereamur, ut nobis expergiscatur (vel cecis apparet), quid in Tridentino actum sit consilio, ut in ecclesia maneant mala simul cum bonis.">Ich wünschte, wir würden verdienen, uns zu erwachen (oder blind zu erscheinen), was in Trient mit dem Rat geschehen ist, damit das Böse zugleich mit den Guten in der Kirche verbleibe.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Mala suapte natura crescent, bona decrescent, ut solent.">Das Böse wird von Natur aus wachsen, das Gute wird, wie es gewöhnlich ist, abnehmen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Utcumque sit, etiam si fractus illabatur orbis, id non me distrahet a consortio ecclesiae Christi.">Wie immer es sein mag, auch wenn der Erdkreis gebrochen wurde, wird es mich nicht von der Gemeinschaft der Kirche Christi trennen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="De premio viderit dominus ipse.">Die Belohnung hat der Herr selbst gesehen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Gastius noster, proximis tuis litteris edoctus opinor, firmioris tue valetudinis nos nuper commonuit, quo nuncio mirum in modum delectatus sum.">Unser Gastius, der in deinem letzten Brief gelehrt wurde, hat uns vor kurzem in Erinnerung gerufen, mit dem ich mich in wunderbarer Weise über deine Gesundheit erfreut habe.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Faciat dominus, ut ecclesiae Christi quam diutissime supersis!">Möge der Herr dafür sorgen, dass die Kirchen Christi so lange wie möglich überleben!</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Dominum Theodorum Bibliandrum, virum praeter singularem eruditionem etiam optimum, meo nomine plurimum salutabis.">Bitte grüsse den Herrn Theodor Bibliander, einem Mann ausser seiner einzigartigen Gelehrsamkeit auch den besten in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Guesnero video quantum debeam, et meminero.">Ich sehe Guesnero, wie viel ich schulde, und ich erinnere mich daran.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tu mihi nunc apud illum fueris epistolę vice rogans, ut pergat sui similis esse.">Du warst jetzt bei ihm und bat ihn, mir weiterhin ähnlich zu sein.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Conrado item Pellicano, viro Hebraicę linguae ac rei theologicę impense perito, et Gaspari Megandro, theologo vere summo, tum Otthoni Werdmillero trium linguarum ac omnium artium peritissimo, Rodolpho Collino Gręco et Ioanni Iacobo Amianno plurimam ex me salutem dices, sed precipue singulari amico meo Rodolpho Gvaltero, nam vereor, ne nunc non vacet omnibus scribere.">Auch Konrad Pellicano, ein Mann von hebräischer Sprache und theologisch geschickter Sachverständiger, und Gaspar Megander, ein wahrhaft grösster Theologe, auch Otto Werdmillerus von drei Sprachen und aller Künste, wirst du, Rodolph Collinus, dem Griechischen und Johannes Jakob Amimann, von mir herzlich grüssen, aber vor allem meinem einzigartigen Freund Rodolph Gvaltero, denn ich fürchte, dass es mir jetzt nicht gelingt, allen zu schreiben.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Cura valetudinem tuam, domine et preceptor incomparabilis, et fortem animum fac obtineas teque, ut soles, in his fortune procellis tua virtute sustineas.">Achte auf deine Gesundheit, o Herr und Lehrer, und mache dir einen starken Mut, wie du es gewöhnlich tust, in diesen Stürmen deine Tugend.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Quod vero ad Gastium aut Sigismundum Gelenium miseris, tuto ad me perveniet.">Wenn du Gastius oder Sigismund Gelenius geschickt hast, wird er sicher zu mir kommen.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Nozerethi, calendis augusti 1547.">Nozerethi, 10. August 1547.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Agnosce manum subscribentis, quęso.">Bitte kenne die Hand an, wenn du sie unterschreibst.</s>
  </letter>
</file>
