<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12953" id_hbbw="2904" id_irg_sort="0" id_sort="129040"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Laus deo!">Gott sei Lob!</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Argentine, 19. die maii 1547.">Strassburg, 19. Mai 1547.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="S[alutem] et p[acem] in domino Iesu, servatore nostro.">Gesundheit und Frieden im Herrn Jesus, unserem Erlöser.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Literas tuas mihi gratissimas ante 2 menses ad me datas me accepisse scire te cupio, mi domine colendissime, habeoque tue pietati gratias immensas, quod me ita in memoria habeas atque ad studium innocentie et iustitie literarumque sacrarum incessanti lectioni iugiter adeo hortaris.">Ich wünsche dir, mein hochgeschätzter Herr, dass ich deinen Brief vor 2 Monaten an mich erhalten habe, dass du mir wünschest, dass du mich in deinem unermesslichen Dank für deine Frömmigkeit erfreuest, dass du mich so im Gedächtnis hast und mich zum Studium der Unschuld und der Gerechtigkeit der Literatur der Heiligen immer wieder ermahnst, wenn die Lesung fortfährt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="At quia in hisce tuis non video, quod ita necessarie responsum requirit, preterquam quod gratias debuissem agere pro libro Germanico, quem una cum literis accepi, etiam propter hoc, quod mihi non dedignatus fueris scribere de iis, que cupiebat a vestris legatus ille Gallie regis, id usque nunc distuli atque te oro, ne hoc mali consulas; vix enim habeo otium ad omnium literas absque magno meo incommodo statim respondere.">Da ich aber in deinen Briefen nicht sehe, dass die Antwort so notwendig verlangt, ausser dass ich dir für das deutsche Buch danken müsste, das ich zusammen mit den Briefen erhalten habe, habe ich auch deshalb aufgeschoben, weil du mir nicht entrüstet warst, über die Dinge zu schreiben, die dein Gesandter in Frankreich wünschte, habe ich das bis jetzt aufgeschoben und bitte dich, dieses Unheil nicht zu befragen; denn ich habe kaum Müssiggang, um sofort ohne grosse Unannehmlichkeiten auf alle Briefe zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Aiunt hic pro certo esse ducem electorem Saxonie a cesarianis captum esse, et ita conveniunt dicta eorum, qui hoc dicunt et referunt, ut valde verisimile sit ac ab omnibus pro vero creduntur.">Man sagt, dass der Herzog von Sachsen von den Kaiserlichen gefangen genommen wurde, und so stimmen die Aussagen derer überein, die dies sagen und berichten, dass sie sehr wahrscheinlich und von allen für die Wahrheit gehalten werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Attamen nuper mihi (sed non credo certe vera esse ista) scriptum est a Colonia talia quidem nova per nuntium ex Hassia ipsa ubique sparsa fuisse, lan[d]gravum vero explorasse nova falsa fuisse de captu ducis atque ideo nuntium illum, qui primum hec retulit (dixit nuntius se presentem tunc in prelio fuisse, cum capiretur elector) Marpurgi male (pro meritis) tractasse.">Aber kürzlich wurde mir (aber ich glaube nicht, dass dies wahr ist) von Köln geschrieben, dass solche Nachrichten durch Nachrichten aus Hessen überall verstreut worden sind, der Landgraf aber erkundigte, dass die neue Nachricht über die Gefangennahme des Herzogs falsch war und dass der Bote, der zuerst dies berichtete (der Bote sagte, dass er damals in der Schlacht anwesend war, als man denkt, dass der Kurfürst) in Marburg schlecht (nach Verdiensten) behandelt hatte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In eisdem autem mihi scriptum est ab Irfordia 1. maii ad Coloniensem quendam nomine Iohan Pelmke zum Rynberch scriptum fuisse in hec verba: &quot;De novis nostris ut certiorem te faciam, charissime, scias cesarianos 24. die aprilis exercitum ducis Saxonie inexspectato quasi festinando agressos fuisse atque ex ducis peditibus 2000, equitibus vero 150 cecidisse electoris filium gravi vulnere percussum esse, sed aufugisse tamen sine mortis periculo.">In denselben Worten steht mir geschrieben, dass in Irford am 1. Mai ein gewisser Kölner namens John Pelmke zum Rynberch geschrieben wurde: "Von unseren neuen Männern werde ich dich wissen, liebster, dass Cäsar am 24. April das Heer des Herzogs von Sachsen unerwartet war, als ob sie eilends auf den Fusssoldaten des Herzogs von Sachsen griffen und von den Fusssoldaten des Herzogs 2000 zu Fusssoldaten gewichen seien, aber dass sie ohne Todesgefahr geflohen waren.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Item quod eo tempore ubique rumorem fuisse ducem ipsum cesum esse, eum autem super humum non vulneratum inventum fuisse; id quod toto eius exercitui magno erat gaudio.">Ebenso, dass ein Gerücht damals überall ein Herzog war, dass er aber nicht verwundet worden war, das, was sein ganzes Heer mit grosser Freude erfreute.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Porro 25. die aprilis dominum quendam, qui herr Wylm Thomas nominatur, in copias cesaris cum aliquot millibus ex Bohemia venisse atque a cesarianis vi rapuisse 15 bombardas una cum currubus argento oneratis, qui a ducis Saxonie copiis ante amissi erant, atque ex cesarianis 5000 homines occidisse, ita ut cesar ipse coactus esset retrocedere versus Eger&quot;, etc.">Am 25. April kam ein Herr, der als Herr Wylm Thomas bezeichnet wird, mit einigen Meilen aus Böhmen in die Truppen des Kaisers und hatte 15 Bombarden mit Silber beladenen Wagen, die zuvor von den Truppen des Herzogs von Sachsen verlorengegangen waren, und von den kaiserlichen Truppen getötet, so dass der Kaiser selbst gezwungen war, sich in Richtung Eger zurückzuziehen" usw.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="At ego omnia ista pro fabulis habeo.">Aber ich habe all diese Dinge für die Fabeln.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Ex Anglia nulla nova habeo preter ea, que ad Ioannem Burcherum ante mensem fere scripsi.">Ich habe nichts Neues aus England, ausser dem, was ich vor fast einem Monat an John Burcher geschrieben habe.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Bene vale ac nos omnibus vestris piis collegis una cum uxore tua fideli commendatos habe.">Bleibe gesund und wir allen euren frommen Kollegen zusammen mit deiner treuen Frau empfohlen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tuus Richardus Hillis.">Dein Richard Hilles.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Doctissimo theologo domino Henrico Bullingero, Tigurinae ecclesiae contionatori primario mihique imprimis observando, dentur litere.">An den sehr gelehrten Theologen werden dem Herrn Heinrich Bullinger, dem obersten Prediger der Zürcher Kirche, in erster Linie an mich gerichtet.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
