<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12928" id_hbbw="2879" id_irg_sort="0" id_sort="128790"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Gratiam et pacem a domino, etc.">Gnade und Frieden vom Herrn usw.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quod nunquam ad vos scribimus, frater in Christo charissime observandissimeque, quam quum vestra nobis opera opus est, potius nostrae simplicitati quam ulli alii rei acceptum feratis.">Was ich euch nie schreibe, lieber Bruder in Christus, so lieber ich euch, als wenn eure Werke nötig sind, eher unserer Einfalt als einer anderen Angelegenheit.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam freti vestra humanitate candoreque in omnes fratres, et quod operam vestram tum nobis tum ecclesiae nostrae saepius obtulistis, confidenter ad vos scribimus, experti hucusque vestram in nos et benevolentiam et sedulum studium.">Denn auf eure Freundlichkeit und Aufrichtigkeit gegenüber allen Brüdern und auf eure Arbeit, die ihr uns und unserer Kirche oft geleistet habt, schreiben wir euch vertrauensvoll, nachdem wir bisher eure Freundlichkeit und eifrig euren Eifer für uns erlebt haben.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Neque vos turbaremus maioribus occupatos, nisi nostrorum omnium, imo Christi ipsius, cuius communes sumus ministri, negotium ageretur.">Wir würden euch auch nicht beunruhigen, wenn ihr mit grösseren Besatzungen beschäftigt seid, es sei denn, dass die Sache aller unserer, ja sogar Christi selbst, dessen gemeinsamen Diener wir sind, verhandelt würde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Pridie huius diei, quo haec ad te scribo, venit quidam ad symmystam nostrum Sebastianum, homo senatorii ordinis, indicans fide prius arcani non in publicum effundendi accepta Helvetios in proximis Badensibus comitiis  unanimiter decrevisse, ut magistratus omnium urbium et pagorum suarum ecclesiarum ministros convocent iisque interdicant, ne posthac ullius aut urbis aut pagi aut aliorum nomen publice pro concione perstringant, ne partibus ab utraque parte classicum canatur ad civile aliquod bellum resumendum patriamque vastandam.">Am Vortag, an dem ich dir diese Dinge schreibe, kam ein gewisser von uns Sebastian, einem Mann von senatorischen Rang, und zeigte, dass die eidgenössischen Obrigkeiten bei der nächsten badischen Wahl einstimmig beschlossen haben, die Obrigkeit aller Städte und Dörfer die Kirchendiener zusammenzurufen und sie zu verbieten, von nun an den Namen einer Stadt oder eines Dorfes oder anderer öffentlich für die Predigt zu binden, damit nicht von beiden Seiten der Klassiker gesungen wird, um ein bürgerliches Land wiederzuerlangen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde quod Gvalterus noster cogatur Quinque Pagis coram senatu et diacosiis , iureque iurando adstrictus manifeste dicere sibi in Antichristo suo non incidisse aliquam ipsorum mentionem.">Danach ist unser Freund Gvalter gezwungen, vor dem Senat und den Diakosen die Fünf Pfarrer zu sagen, dass er mit Recht verpflichtet ist, ihm in seinem Antichristen offenkundig zu sagen, dass keine Erwähnung von ihnen vorliegt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Haec si vera sunt, dici non potest, quam graviter nos afficiant.">Wenn diese Dinge wahr sind, kann man nicht sagen, wie schwer sie uns beeinflussen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Nam si sic agitur, tandem cogemur ad nutum humanum  verbum domini.">Denn wenn dies geschieht, werden wir schliesslich gezwungen sein, auf den Wink des menschlichen Wortes des Herrn zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Ille sane dixit Sebastiano iam apud senatum nostrum decretum esse, ut die mercurii futuro, qui est 13. aprilis, omnes ministri et in urbe et in agro convocemur rogemurque, quo satisfaciamus illi Helvetico decreto!">Er sagte natürlich, dass Sebastian bereits bei unserem Senat beschlossen worden sei, dass wir am kommenden Mittwoch, dem 13. April, alle Diener in der Stadt und im Lande zusammengerufen werden, um zu bitten, mit welchem Helvetierbeschluss wir zufriedenstellen!</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nos sane probe edocti sumus potestatem nostram esse ad aedificationem et non ad destructionem.">Wir sind in der Tat gut belehrt, dass unsere Macht zur Erbauung und nicht zur Zerstörung dient.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Nollemus tamen adulterare verbum domini humano decreto; nollemus item alicui dare ansam calumniandi tum doctrinam tum facta nostra.">Wir wollen jedoch nicht das Wort des Herrn durch ein menschliches Dekret verfälschen; wir wollen auch niemandem Gelegenheit geben, sowohl unsere Lehre als auch unsere Taten zu verleumden.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Veremur tamen, ne quis anguis in herba lateat, cum vitia ac vitiosos, quibuscum nostris commertium est, non audeamus pro libertate pro ϕ eti ca et apostolica (quorum exempla habemus) traducere, lupos grassantes in gregem domini suis coloribus depictos ovibus Christi prae oculis  ponere, quo melius sibi possint ab illis cavere, deinde in abusus papisticos et execrandam pfafforum ac monachorum colluviem pro dignitate invehi, doctrinam christianam ex antithesi antichristianae doctrinae fideliter proponere, sed functionem nostram intra decreti Helvetici cancellos inclusam habere.">Wir fürchten jedoch, dass keine Schlange im Gras verborgen bleibt, da wir die Laster und Laster, mit denen wir uns beschäftigen, nicht wagen, die Freiheit für φ und die apostolischen (von denen wir Beispiele haben) übersetzen und die Wölfe in die Herde des Herrn mit ihren eigenen Farben graben und die Schafe Christi vor Augen stellen, damit sie sich besser vor ihnen hüten können, dann in den päpstlichen Missbrauch und die Verschämtheit der Pfaffen und Mönche in besonderer Weise eine christliche Lehre aus dem Antithese der antichristlichen Lehre vorzuschlagen, sondern unsere Funktion innerhalb des helvetischen Dekrets eingeschlossen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Nos sane hac in re nostrae simplicitatis nobis probe conscii, doctorum vestrae ecclesiae consilio et instituto hac in re libenter uti vellemus.">Wir sind uns in dieser Angelegenheit unserer Einfachheit bewusst, dass wir bereit sind, den Rat und die Einrichtung eurer Kirchenlehrer in dieser Angelegenheit zu gebrauchen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Quare pro humanitate vestra, quam hucusque experti sumus, vos enixe oramus, ut (quandoquidem haec etiam vobis non dubitamus a senatu vestro propositum iri) nobis indicare per literas velitis, quo modo vos gesturi sitis ad huiusmodi postulationem, aut quid videatur vobis, quo modo nos senatui nostro obviare debeamus, ne nostro penitus capite stetisse censeri possimus.">Deshalb bitten wir euch inständig für eure Freundlichkeit, die wir bisher erlebt haben, dass ihr (da wir nicht daran zweifeln, dass diese Dinge auch eurem Senat vorgelegt werden) uns brieflich mitteilen wollt, auf welche Weise ihr auf diese Forderung hingewiesen werdet, oder auf welche Weise wir unserem Senat begegnen sollten, damit wir nicht glauben können, dass wir völlig in unserem Kopf gestanden haben.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Hoc tamen velimus nunc minime publicatum, ne illi, qui haec narravit Sebastiano nostro, invidiam cum periculo conflare aut nostris, si haec resciscant (quandoquidem nolunt ex alieno praescripto sapere), malevolentiam cum obstinacia conciliare videamur.">Ich möchte jedoch, dass das jetzt keineswegs veröffentlicht wurde, damit jene, die Sebastian diese Dinge erzählt haben, den Neid mit der Gefahr schmelzen oder unsere Leute, wenn sie diese Dinge erkennen (denn sie weigern sich, gemäss der Vorschrift eines anderen weise zu sein), unsere Bosheit mit Hartnäckigkeit zu versöhnen scheinen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Interim valeto bene in domino.">Inzwischen lebe wohl im Herrn.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Salutant te Lingkius et Sebastianus.">Lingkius und Sebastian grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Saluta nomine meo d. Theodorum, Pellicanum, Gvaltherum caeterosque omnes.">Grüsse in meinem Namen den Herrn Theodor, Pelican und Gvalther alle anderen.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Vellem, per hunc nostrum tabellionem rescriberes.">Ich möchte, dass du durch diesen unseren Brief zurückschreibst.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Scaffhusii, anno 1547 quarto idus aprilis.">Scaffhusii, im Jahr 1547, am 4. April.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Tuus ex animo Simpertus Vogtius.">Dein Simpertus Vogtius, von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Doctrina, candore et pietate insigni viro d. Heynrycho Bullingero, domino suo observando, Tigurinae ecclesiae pastori vigilantissimo.">An den Herrn Heinrich Bullinger, seinem beobachtenden Herrn, dem sehr wachsamen Pastor der Zürcher Kirche.</s>
    <s translated="false" n="23" original_language="de" original_no_xml="Zürich."/>
  </letter>
</file>
