<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12936" id_hbbw="2887" id_irg_sort="0" id_sort="128870"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem a deo.">Ich grüsse Dich von Gott.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Posteaquam mihi semel perspecta fuit vestrae tum doctrinae tum vitae ratio, non destiti mecum agitare animo, quonam pacto nostratium nonnullos, siqui vellem bonam operam theologiae navare, vestrae disciplinae aliquando adiungerem.">Nachdem ich sowohl eure Lehre als auch eure Lebensweise einmal gesehen habe, habe ich nicht aufgehört, mich mit mir zu befassen, wie ich es mir gewünscht habe, dass einige unserer Auffassungen irgendwann eine gute Arbeit an der Theologie leisten wollen, würde ich eure Disziplin anschliessen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quantum enim per aetatem et iudicii imbecillitatem de rebus aestimare possum, nusquam vidi veritatis negotium maiori candore quam apud vos tractari.">Wie sehr ich nämlich im Alter und in der Schwäche des Urteils über die Dinge schätzen kann, habe ich nie gesehen, dass das Geschäft der Wahrheit mit grösserer Offenheit behandelt wird als bei euch.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Deinde, si quis vitae sanctimoniam et  integritatem morum spectet aut requirat, inveniet is sane ibidem, quod miretur atque cum laude imitetur, quae quidem duo, quam sunt hodie rara in theologis, tam necessaria eadem esse puto, non modo ad institutionem rudis plebeculae, verum etiam ad educationem iuventutis.">Wenn dann jemand die Heiligkeit und Unversehrtheit des Lebens berücksichtigt oder sucht, dann wird er sicherlich dort finden, was er wundert und mit Lob nachahmt. Diese beiden, die heute in den Theologen selten sind, halten ich für so notwendig, nicht nur für die Erziehung eines rohen Volkes, sondern auch für die Erziehung der Jugend.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quare, quum hisce iuvenibus, et patria et sanguine mihi iunctis, ex animo consultum velle deberem, suasi, mehercle, nihil aliud, nisi quod mea conscientia mihi dictabat effecique, ut consilio meo acquiescant certis iustisque rationibus adducti.">Da ich also diesen jungen Männern, meinem Vaterland und meinem Blut, von Herzen beraten wollen sollte, habe ich, Gott, nichts anderes zu beraten, als dass mein Gewissen mir tatsächlich diktierte, damit sie meinem Plan gerechterweise gerecht verhelfen können.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quoniam igitur susceptae ad vos profectionis autor illis fui, par est, ut pro virili rem coeptam exequar et, quocunque modo possum, a vobis impetrem, quo liceat ipsis cum bona venia et pace vestra in urbe et schola Tigurina versari.">Da ich ihnen also als Urheber der Abreise zugehört habe, ist es angemessen, dass ich die begonnene Angelegenheit nach männlichen Kräften ausübe und, so gut ich kann, von euch begegnen kann, so dass es ihnen erlaubt ist, in der Stadt und in der Schule von Zürich mit guten Vergebungen und Frieden in eurer Stadt und in eurer Schule zu leben.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Vivent omnes sua pecunia, prout convenit et decet.">Alle leben mit ihrem Geld, wie es sich geziemt und wie es sich geziemt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Receperunt in se aes alienum, quod contraxerunt vestri iuvenes Marpurgi, sicut literae Vigandi Happelii ostendent, idque fecerunt ea spe, ut, quamprimum ad vos venerint, tantundem repetant, quantum exposuerint; in quo vobis etiam rem gratam facturos sperabant, ne videlicet in istis turbis et periculis cum aliquo discrimine mitteretis pecuniam.">Ihre jungen Männer aus Marburg haben in sich ein fremdes Geld erhalten, wie die Briefe von Vigandi Happelius gezeigt haben, und das taten sie in der Hoffnung, dass sie, sobald sie zu euch gekommen sind, so viel zurückfordern, wie sie es erklärt haben; in ihm hofften sie, dass ihr auch eine willkommene Sache tun werdet, nämlich nicht in diesen Unruhen und Gefahren mit irgendeiner Gefahr Geld schicken werdet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed hac de re mihi nullum est dubium.">Aber in dieser Angelegenheit habe ich keinen Zweifel.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Insuper, si quid opus fuerit meis consobrinis intra anni spatium, quandoquidem modo non licuit illis tuto multum pecuniae secum ferre, rogo vehementer, ne propterea a vobis deserantur.">Wenn es ausserdem eine Arbeit für meine Cousins innerhalb des Jahres gäbe, da es ihnen nicht erlaubt war, viel Geld mit sich zu bringen, bitte ich dringend, dass sie nicht aus diesem Grund von euch verlassen werden.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Solvemus enim, quicquid apud vos impenderint in liberalem doctrinam et conversationem.">Wir helfen uns nämlich, was immer bei euch zu einer freigebigen Lehre und einem Wandel beitragen.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Quapropter etiam maxime vellem, si res vestrae paterentur, ut consobrini mei, Ioannes et  Iustus Vulteii, domesticam consuetudinem et mensam quoque communem cum aliquo doctorum haberent, ubi et privato colloquio quotidie aliquid addiscerent.">Deshalb wünschte ich auch vor allem, wenn eure Angelegenheiten unternommen würden, dass meine Vetter, Johannes und Justus Vulteius, eine häusliche Gewohnheit und auch einen gemeinsamen Tisch mit irgendeinen Lehrern haben, wo sie täglich etwas durch Privatgespräch lernen würden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Iuvenes ipsi in Latinis et Graecis sunt mediocriter instituti.">Die Jugendlichen selbst sind in Latein und Griechisch mässig eingerichtet.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nam praeterquam quod Marpurgi diu studuerunt, commorati sunt etiam Argentinae  in alterum usque annum, deinde Lypsiam et Witenbergam profecti, tandem ad vos veniunt deo volente; ubi, quum theologiae et hebraicae linguae fundamenta iecerint, confido eis deinceps omnem studiorum suorum rationem fore faciliorem.">Denn abgesehen davon, dass sie lange in Marburg studiert haben, sind auch Argentinien bis zu einem anderen Jahr aufgegeben, dann nach Lypsia und Wittenberg aufbrechend, und schliesslich kommen sie zu euch, da Gott will; wo, da die Grundlagen der Theologie und der hebräischen Sprache gelegt sind, ich vertraue darauf, dass ihnen der ganze Grund ihres Studiums leichter sein wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Haec ego tanto liberius antiqua fretus humanitate tua petere sum ausus.">Ich habe es gewagt, diese Dinge um so freier auf deine alte Freundlichkeit zu verlassen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Rogo igitur, ne aegre feras.">Ich bitte dich also, es nicht zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Vale in Christo et nos ama!">Lebe wohl in Christus und liebe uns!</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Salutat te una cum reliquis viris optimis atque doctissimis Decius Agricola, antistes ecclesiae nostrae.">Es grüsst dich zusammen mit den anderen ausgezeichneten und gelehrten Männern Decius Agricola, Bischof unserer Kirche.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Datum ex Veteribus Castris, 8. calendas maias anno 1547.">Gegeben aus dem Alten Castris, am 8. Mai 1547.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Iohannes Pinzinger tuus totus.">Johannes Pinzinger, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Sanctissimo verae pietatis et religionis antistiti domino Heynricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae ephoro vigilantissimo, domino ac praeceptori suo unice observando.">An den heiligsten Bischof der wahren Frömmigkeit und Religion, Herrn Heinrich Bullinger, dem höchst wachsamen Ephore der Zürcher Kirche, indem er seinem Herrn und Lehrer nur respektiert.</s>
  </letter>
</file>
