<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13124" id_hbbw="3075" id_irg_sort="0" id_sort="130750"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem a domino.">Ich grüsse Dich vom Herrn.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Dudum, mi pater, ad te scripturus eram, quae nunc scribo, nisi semper mihi tuorum negociorum sarcina venisset ante oculos.">Vor einiger Zeit, mein Vater, würde ich Ihnen schreiben, was ich jetzt schreibe, wenn mir nicht immer das Paket deiner Angelegenheiten vor Augen gekommen wäre.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nunc, quoniam illorum finem nec video, nec spero, nec interim cesset ardor sciendi eius, quod quaeram, precor, ut animo benevolo attendas ac tantisper a tuis teipsum negociis distrahas, donec, quod rogo, me docueris, siquidem haud invitus id faceres, si praesens te, et fortassis pluribus, alloquerer.">Nun, da ich ihr Ende nicht sehe, hoffe ich auch nicht, und in der Zwischenzeit hört der Eifer des Wissens, das ich suche, nicht auf, dich mit Wohlwollen zu achten und dich so lange von deinen Angelegenheiten abzulenken, bis du, wie ich dich bitte, mich gelehrt hast; denn du würdest es nicht gegen deinen Willen tun, wenn du es anwesend bist und vielleicht an viele wenden würdest.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Paucis accipe: Quum legerem et in locos communes digererem caput Geneseos 29., in Iacobi connubia incidens mecum coepi cogitare (quum illi, quam scripturę tradunt, legem cordibus habuerint insculptam), rectene an secus egerit Iacob, quod filias patrui sui duxit.">Nimm nur ein paar Worte: Als ich das Gesetz liest und in die gemeinsamen Orte das Haupt der Genesis 29. verdauen wollte, fing ich an, bei Jakobus, dem Hochzeitsmahle, an mich zu denken (wenn jene, die sie in der Schrift überliefern, das Gesetz in ihren Herzen eingebildet haben), dann ist es richtig, ob Jakob es anders getan hat, weil er die Töchter seines Vetters heiratete.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Contuli Levit. 18. et ea, quae in libello de matrimonio tu edidisti, et quo magis me explicitum iri sperabam, hoc magis implicitus subinde reddebar.">Ich habe Lev. 18. und das, was du in einem Büchlein über die Ehe veröffentlicht hast, und je mehr ich hoffte, dass ich ausdrücklich sein werde, desto mehr bin ich von Zeit zu Zeit eingeschlossen.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Habet enim Leviticus sicut et tu ex illo: „Ne ducat vel habeat vir uxoris suę sororis filiam“; verum quod Iacob fecit, non inhibetur (ut scilicet vir ducat vel patrui vel materterę vel etiam avunculi sui filiam).">Denn der Levitiker hat wie du von ihm: "Niemand soll ein Mann oder eine Tochter seiner Schwester haben"; aber was Jakob getan hat, wird ihm nicht verboten (denn der Mann führt entweder die Tochter seines Onkels oder die Mutter oder sogar seines Onkels).</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quęsivi diu, si fortasse (ut loquuntur) implicite ista prohibentur, sed nec ego inveni, nec fratres mihi potuerunt indicare.">Ich frage ihn lange, wenn vielleicht (wie sie sprechen) diese Dinge implizit verboten werden, aber ich habe sie auch nicht gefunden, und meine Brüder konnten sie mir nicht ansagen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hinc ego gradus istos sibi invicem opponens considerare volui, an fortassis prior ille („Ne ducat vir uxoris suę sororis filiam“) propius attingeret  consanguinitatem quam hic: „Ne vir coniungat sibi patrui sui filiam.“">Darum wollte ich diese Stufen einander entgegenstellen, ob vielleicht der erste Mann nicht die Tochter seiner Schwester . . . . . . . . . . . ."</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Non tamen ullo modo id assequor, nam prior ille est affinitatis, alter vero consanguinitatis, quae meo iudicio stringit arctius.">Aber ich erreiche das nicht in keiner Weise; denn jener ist früher als die Verwandtschaft, der andere aber ist der Blutsverwandtschaft, die nach meinem Urteil enger berührt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Deinde si utrunque metiaris, ęquo spacio virum circumstant: In illo est 1. uxor, 2. uxoris soror, 3. istius sororis filia; in hoc 1. mater vel pater, 2. huius frater, 3. fratris istius filia.">Dann, wenn du beide messen willst, umgeben sie einen Mann mit einem Pferd: In ihm ist 1. Ehefrau, 2. Schwester der Gattin, 3. die Tochter dieser Schwester; in diesem 1. Mutter oder Vater, 2. dieses Bruders, 3. die Tochter dieses Bruders.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quo accedit, quod primus ille gradus est in linea descendente, neque tamen directa, secundus autem lineę collateralis est (sic enim loquuntur).">Dazu kommt, dass der erste Schritt in der Linie absteigt, aber nicht direkt, der zweite aber sicher ist (denn so sprechen sie).</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Iam cum non dubitem divinum spiritum per Mosem leges coniugii necessarias plene tradidisse (sive verbis apertis, sive ita, ut ex uno vel pluribus cętera facile per se sequantur), neque quicquam oblitum esse, quod necessarium sit, nihil aliud quam hęreo et, quomodo ista explicari debeant, circumspecto, nec aliis libenter hac (ut fortasse est) frivola quaestione molestus nec etiam libenter solutionis ignarus.">Da ich nicht mehr bezweifle, dass der göttliche Geist durch Mose die notwendigen Gesetze der Ehe vollständig überliefert hat (und zwar durch offene Worte, sei es, dass sie aus einem oder vielen anderen leicht folgen), habe ich auch nichts vergessen, was notwendig ist, und dass, wie dies erklärt werden soll, ich sehe mich um und verstehe, dass andere nicht bereitwillig diese Frage (wie es vielleicht sein mag) lästig und nicht bereitwillig für eine Lösung weiss.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Tu, si vacat, tuam super hac re mihi sententiam communica, et quamvis non dubitem tibi ridiculam quaestiunculam fore, non tamen rideri gravabor, dummodo erudiri contingat.">Wenn du Zeit hast, teile mir deine Meinung über diese Angelegenheit mit; und obwohl ich nicht daran zweifle, dass es dir lächerlich sein wird, werde ich mich doch nicht beschweren, mich zu lachen, solange es zu unterrichten ist.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutat te tuosque mea fidelissima, necnon amici pariter omnes.">Meine treueste Frau grüsst dich und alle deine Freunde gleichermassen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Saluta nomine meo tuos.">Grüsse deine Freunde in meinem Namen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Vale felix.">Leb wohl glücklich.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Biellnis, idibus novembris 1547.">Biellnis, 11. November 1547.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Totus ex animo tuus Io. Leopoldus Fry.">Johann Leopold Fry, ganz der Deine.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Alo nunc filium Heinrychi Kammerarii, praefecti quondam in arce Lentzburg, nunc in vicinia nostra Nydow, quem (cum apud te essem) saepius te invitasse memini.">Ein anderer Sohn Heinrich Kammerarius, einst Gouverneur in der Burg Lentzburg, jetzt in unserer Nachbarschaft Nydow, den ich (als ich bei dir war) öfter eingeladen habe.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Is te plurimum salvere iubet.">Er befiehlt dir, dich sehr zu grüssen.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Piissimo doctissimoque viro d. Heinrycho Bullingero, Tigurinę ecclesię vigilantissimo pastori, patri suo summe observando.">Dem sehr gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Zürcher Kirche, seinem höchst beobachtenden Vater.</s>
    <s translated="false" n="22" original_language="de" original_no_xml="Zürych."/>
  </letter>
</file>
