<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13138" id_hbbw="3089" id_irg_sort="0" id_sort="130890"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Reddidit nobis literas tuas optimus et humanissimus Hospinianus, quem valde dolet, quod nec pro tua commendatione nec sua dignitate tractare  licuit, ad quod me sane attinet.">Der vortrefflichste und freundlichste Hospinianus hat uns deinen Brief zurückgeschickt, den es sehr bedauert, weil es weder für deine Empfehlung noch für deine Würde möglich war, was mich natürlich betrifft.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Non venit in tempore.">Er kam nicht in die Zeit.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Magna me corripuerant ventris tormina, ut ventrem subinde deiicere opportuerit nec quoquam prodire, ne in templum quidem potuerim, ut alius hodie meam vicem concionando impleverit.">Die Mächtigen des Leibes hatten mich getadelt, so dass es von Zeit zu Zeit zweckmässig war, den Bauch zu schlagen und niemandem vorzukommen, auch nicht einmal in den Tempel, so dass ein anderer meine Stelle heute durch seine Predigt erfüllt hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Praeterea ita ille simul venit et abiit, ut vix uno atque altero verbo bonum et eruditum virum salutare licuerit.">Ausserdem kam und ging er sogleich, dass er kaum einen und anderen Worten einen guten und gelehrten Mann grüssen durfte.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Affirmat mox nunc a prandio rursum se cum comitibus, quos una adduxit, abiturum.">Er behauptet, dass er bald vom Mittag wieder mit den Gefährten, die er mitgebracht hat, abreisen werde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Non est igitur, mi venerande Bullingere, quod mihi vel ob neglectam erga Hospinianum humanitatem et officiositatem vel ob breves istas literas quicquam succenseas, quandoquidem ista temporis angustia prorsum sic tulit.">Es ist also nicht so, mein verehrter Bullinger, dass du mir entweder wegen meiner Vernachlässigung gegenüber Hospinians Freundlichkeit und Pflicht oder wegen dieser kurzen Briefe etwas erzürnt hast, da er diese Bedrängnis der Zeit genau so aufgenommen hat.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="De nostris rebus, quod nihil novi acciderit, nihil scribo.">Ich schreibe nichts über unsere Angelegenheiten, weil nichts Neues geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Banno isto imperiali, quem vocant, nunc etiam ab Uberlingensibus aliisque vicinis tantum non aqua et igni nobis interdicitur, cum interim a nostris in horas expectetur, quid a c[aesare] respondeatur.">Das kaiserliche Jahr, das sie nennen, wird uns jetzt auch von anderen Nachbarn in Überlingen nicht nur mit Wasser und Feuer untersagt, da man in der Zwischenzeit von unseren Leuten in unseren Stunden erwartet, was vom Kaiser geantwortet wird.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Magnis profecto periculis obiicimur, nec quisquam usquam apparet, qui Iosephi huius contritionem miseretur.">Gewiss sind wir grossen Gefahren vorgeworfen, und es gibt nie jemanden, der sich über Josephs Reue erbarmt.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Arnoldo significanda curavi, quę scripsisti.">Arnoldo habe ich dafür gesorgt, dass das, was du geschrieben hast, angezeigt wird.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Consobrino quoque literas tuas legendas misi.">Ich habe auch Cousinus deinen Brief zum Lesen geschickt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Scripsi ad te proxime multum rogans, ut, quid istic inter tertii gradus consanguineos, quod ad matrimonialem coniunctionem attinet, a vestris pronuncietur, primo nuncio indicares.">Ich habe dir in Kürze sehr geschrieben, um zu sagen, was hier zwischen den blutsverwandten Graden im Hinblick auf die eheliche Vereinigung von euch verkündet wird, zum ersten Boten.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed forte nondum sunt tibi meę redditę.">Aber vielleicht sind sie dir noch nicht zugetan.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ubi acceperis, vehementer obsecro, ut proxima occasione respondeas.">Wenn du es erhalten hast, bitte ich dich dringend, mir bei nächster Gelegenheit zu antworten.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Ora pro nobis, mi suavissime Bullingere, omni adeo humano praesidio destitutis omniumque vicinorum opprobrio et persequutioni expositis, ut fortiter duremus, de coelesti optimi patris auxilio nunquam diffidentes, cuius unius manus vice nobis fuerit multorum millium armatorum militum.">Bete für uns, mein süsser Bullinger, nachdem wir alle menschlichen Garnisonen verlassen hatten, indem wir der Schmach und Verfolgung aller Nachbarn ausgesetzt sind, damit wir tapfer anhalten können, niemals auf die Hilfe des himmlischen Vaters zu vertrauen, dessen Hand für uns viele bewaffnete Soldaten bestand.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="O benignissime servator Iesu Christe, magnificetur nomen tuum in nobis!">O gütiger Erlöser Jesu Christi, lass deinen Namen in uns hochgeschätzt werden!</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Perfic[ia]tur virtus tua in nostra illa ab omnibus contempta infirmitate, ut omnes in[t]elligant a patre tibi datam omnem potestatem teque unum esse regem regum ac dominum dominantium, quem nisi osculentur reges terrę ac iudices, iratum patrem tuum habituri sint ac proinde de via perituri.">Deine Tugend möge in unserer von allen verachteten Schwäche vollendet werden, damit alle verstehen, dass dir der Vater alle Gewalt gegeben hat und dass der König der Könige und der Herr der Herrscher ist, den sie, wenn nicht die Könige auf Erden und Richter geküsst werden, deinen zornigen Vater haben und daher vom Weg umkommen werden.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Age, adesto potentissimo tuo numine vindex et servator noster, ut per te quoque feliciter vincamus, qui iamdudum de mundo et principe ipsius gloriosissime triumphasti.">Komm, halte an deinem mächtigsten Gott, unser Rächer und Retter, damit wir auch durch dich glücklich überwinden können, der du schon längst über die Welt und ihren herrlichsten Fürsten triumphiert hast.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Bullingero suo.">An Bullinger, seinen Freund.</s>
  </letter>
</file>
