<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13056" id_hbbw="3007" id_irg_sort="0" id_sort="130070"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Quid nunc tibi, vir ornatissime, certi perscribam, incertus omnino sum, cum tanta sit rerum nostrarum incertitudo et vicissitudo, cum, inquam, totus in hoc incumbat et invigilet sathan, ut conatus nostros quamvis honestissimos eludat et evertat, non tam virtute sua, quam vel potentia, vel perfidia, vel etiam nostra aliqua culpa, ut nosti scilicet.">Was ich dir jetzt, bester Mann, sicher schreibe, bin ich völlig unklar, da die Ungewissheit und der Wechsel unserer Angelegenheiten so gross ist, wenn, sage ich, der ganze Satan sich darum kümmert und wachsam ist, dass er unsere Bemühungen, mag er auch die ehrenvollsten Menschen umstürzen und zerstören, nicht so sehr durch seine Tugend, seine Macht, seine Verrat oder irgendeine unserer Schuld, wie du weisst.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quamobrem de publicis rebus nihil exarabo, utpute incertis et instabilibus, quae videlicet, quo assurgunt et extolluntur altius, hoc denique cadunt et deprimuntur durius et horribilius, et saepe quidem iisdem artibus, quibus fuerunt elatae.">Darum will ich nichts über die öffentlichen Angelegenheiten schreiben, als über die unsicheren und unbeständigen, die nämlich, je höher sie sich erheben und erheben, schliesslich fallen und bedrückt werden, und zwar oft mit denselben Künsten, mit denen sie sich erhoben haben.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="De privatis hoc in pręsentiarum habeo scribere, quod gratias agamus deo optimo maximo, quando melius cadere non debuit bellum illud, quod a finibus patrię nostrae hostem prohibuit.">Ich schreibe dies über die Privatpersonen in der Gegenwart, weil wir dem grössten und besten Gott danken, als jener Krieg nicht besser fallen durfte, der den Feind von den Grenzen unseres Vaterlandes verboten hat.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quam magnis sumptibus nostris extruximus, munitionem oppidi Giessenn, firmissimam sane, nunc rursum  ipsimet destruimus (de reliquis munitionibus et tormentis ac similibus praesidiis quid futurum sit, nondum usque pro certo scire possumus neque admodum sumus solliciti), opinantes fortasse talia nobis magnorum dissidiorum, damnorum ac periculorum causam et materiam esse, dum fiducia eorum non dubitamus alios prae nobis contemnere (quamquam quis non potius mallet, illa antea nunquam vel extructa vel fabricata seu fusa esse, quam nunc dirui aut abripi cum aliqua nostra ignominia et dolore? - quod non spero futurum tamen).">Wie grosse Kosten haben wir auf unsere Kosten gebaut, um die Festung der Stadt Giessenn, die festste Festigkeit, jetzt wieder selbst zu zerstören - um die übrigen Festungen, Folter und ähnliche Garnisonen zu bedenken, was geschehen wird, können wir noch nicht mit Sicherheit wissen und nicht sehr darum besorgt sein - vielleicht sind wir der Meinung, dass solche grossen Streitigkeiten, Verluste und Gefahren die Ursache sind, während wir nicht daran zweifeln, dass andere vor uns verachtet werden (obwohl jemand es nicht lieber wünschte, dass sie zuvor nie gebaut oder gebaut oder vergossen worden seien, als wir jetzt mit irgendeiner Schande und unserem Kummer zerrissen wurden?</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quem a nobis censum exegit caesar, persolvimus alimentis nostris et subsidiis ex munitionibus receptis.">Den der Kaiser von uns verlangte, zahlen wir durch unsere Nahrung und unsere Hilfsmittel, die er aus den Befestigungen erhalten hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Frumentorum apud nos magna est copia et vilitas.">Bei uns ist eine grosse Menge Getreide und ein wertloses Getreide.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Bibimus ut antea strenue, celebramus in dies vel sponsalia vel nuptias, ac saltamus etiam, quasi damni nihil simus passi ac periculis omnibus liberati.">Wir tranken wie früher tapfer, feiern täglich die Brautleute oder die Hochzeit und tanzen auch, als ob wir nichts gelitten und von allen Gefahren befreit worden wären.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Credo, quia vidimus, qui multas opes possident, multa quoque pendere coactos (et pluribus damnis et incommodis periculisque vitae obnoxios futuros fuisse, si hostis ingruisset, ideo scilicet est satius eas abligurire).">Ich glaube, dass, weil wir gesehen haben, dass diejenigen, die viele Ressourcen besitzen, auch vieles gezwungen sind (und vielerlei Verluste und Nachteile, die den Gefahren und Gefahren des Lebens ausgesetzt sind, wenn der Feind sie angegriffen hätte, deshalb ist es besser, sie zu entfernen.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Schola nostra adhuc pendet et haeret, sed quam firmiter ignoro.">Unsere Schule hängt immer noch ab und verharrt, aber ich weiss nicht, wie fest sie ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam, quid nobis comitia haec detrimenti adferant, metuo.">Denn ich fürchte, was uns diese Wahl zum Schaden bringen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quare nunc non possum consulere, ut ad nos aliquos iuvenes vestros mittatis, quod alioquin sperarem vos maiori voluptate vestra facturos esse.">Deshalb kann ich jetzt nicht um Rat fragen, dass ihr einige eure jungen Männer zu uns schickt, weil ich hoffe, dass ihr es aus grösserer Freude tun werdet.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Si enim mihi illi ea conditione commendarentur, ne quas vestes et libros, nisi me conscio et permittente, et similia sibi compararent neque alibi aes alienum contraherent, efficerem profecto, et ne quid ipsis deesset rerum necessariarum, atque ut non necessarias et utiles negligerent atque hac ratione multo minus insumerent.">Denn wenn sie mir unter der Bedingung empfohlen würden, dass sie keine Kleider und Bücher hätten, wenn ich sie nicht weiss und zugestanden hätten und ähnliche Dinge sich selbst verglichen hätten und nicht anderswo ein fremdes Erz zusammenfügen, so würde ich sicherlich dafür sorgen, dass ihnen nichts mangelt an notwendigen Dingen und dass sie nicht notwendig und nützlich vernachlässigen und auf diese Weise viel weniger anwenden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="In proclivi quidem est reperire creditores, qui libros, vestes et similia alia facile, sed magno suo foenore et lucro, concredant iuvenibus vestris; verum autem non est ex eorum re et usu, et interdum neque ex honore eorum.">Die Gläubiger, die Bücher, Gewänder und ähnliche Dinge leicht, aber mit grossem Geld und Gewinn an eure jungen Männer glauben, sind in der Tat nicht in ihrem Interesse und in ihrem Interesse und manchmal auch nicht in ihrer Ehre.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Praeterea habeo aedes satis amplas et habitationes in eis non incommodas pro iis; quos, si inhabitarent, non utique pa[tiar]  clam me quicquam perpetrare, quod dedecori ipsis esset, nedum hinc aliquandiu discedere, ac evagari longius ad visendas alias regiones.">Ausserdem habe ich genug grosse Häuser und Wohnstätten in ihnen, die nicht unbequem sind für diejenigen, die, wenn sie wohnen, sicherlich nicht zulassen, dass ich heimlich etwas tue, was ihnen Schande wäre, geschweige denn eine Zeitlang von hier wegzugehen, um andere Gegenden zu sehen.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quae non ideo scribo, quod sciam, eos qui antea apud nos egerunt, quicquam et se et vobis indignum commisisse (absit!), sed quia mihi illae peregrinationes tales aliquo modo displicuerunt.">Was ich nicht deshalb schreibe, weil ich weiss, dass diejenigen, die früher bei uns gewesen sind, nichts Unwürdiges anvertraut haben, sondern weil mir diese Reisen irgendwie missfielen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum tota familia tua.">Lebe wohl mit deiner ganzen Familie.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Salutabis meis verbis quam officiosissime caeteros dominos et praeceptores meos Chunradum Pellicanum, Theodorum Bibliandrum, Gwalterum, Gesnerum et Otthonem.">Grüsse mit meinen Worten, wie pflichtbewusst die anderen Herren und Lehrer von Chunrad Pellican, Theodor Bibliander, Gwalter, Gessner und Otto.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Singulis scribere nolui, cum propter materiae et argumenti inopiam, tum etiam ne viderer velle iis aliquam rescribendi necessitatem imponere.">Ich wollte nicht jedem schreiben, sowohl wegen des Mangels an Materie als auch wegen des Arguments, als auch um nicht zu sehen, dass ich ihnen eine Notwendigkeit auferlegen möchte, zurückzuschreiben.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Datae Marpurgi, 10. septembris anno 1547.">Gegeben zu Marburg, am 10. September 1547.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Tuae celsitudini addictissimus Wigandus Happelius.">Deiner hohen Würdigkeit ergebenst Wigand Happelius.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tygurinae antistiti vigilantissimo et dignissimo praeceptori meo reverendo.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen und würdigen Bischof der Kirche von Zürich, meinem ehrwürdigen Lehrer.</s>
  </letter>
</file>
