<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13112" id_hbbw="3063" id_irg_sort="0" id_sort="130630"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Ioannes Blasius d. H. Bullingero suo S.">An Johannes Blasius, Herrn H. Bullinger, seinem.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Remitto tibi hic una cum epistolio (quo tibi iuvenem Italum commendavit Cęlius Secundus, quem et nos literis necnon et viatico non penitendo fratribus in itinere versus Patavium versantibus impense comendavimus), demonstracionem tuam clarissimam de sacramentorum usu ac virtute, pro qua tibi (et quod tam diligenter ad nos digneris scribere) Comander et ego ingentes habemus gracias.">Ich sende dir hier zusammen mit dem Brief (mit dem Celius Secundus dir den jungen Italiener empfohlen hat, den wir sowohl in Briefen als auch auf dem Weg in Richtung Patavius für die auf dem Weg befindlichen Brüder empfahlen haben), eine sehr klare Demonstration über den Gebrauch der Sakramente und die Tugend, für die wir dir (und was du so sorgfältig zu uns schreibst) Comander und ich dir sehr dankbar sind.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam nihil dubitamus, quin in componendo hoc dissidio inter fratres multum nobis accomodabit - quam et prelo edendam iugiter optaremus.">Denn wir zweifeln nicht daran, dass bei dieser Zusammenfassung der Zwietracht unter den Brüdern uns viel anpassen wird, was wir uns auch immer wünschen würden, die Presse zu essen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quisnam dubitat quamplurimos (non tantum inter nos, verum alias) ignorancia (non malicia) circa hanc questionem de usu et virtute sacramentorum (quam tu hoc opere clarissime enucleasti) errare, quos sine dubio illius ędicione ab errore revocares multosque, mordaciter inter sese contendentes, reconciliares, etc.">Wer zweifelt daran, dass sehr viele (nicht nur unter uns, sondern auch unter anderen) Unwissenheit (nicht bösartig) über diese Frage über den Gebrauch und die Tugend der Sakramente (die du in diesem Werk sehr deutlich entwickelt hast) irren, die du zweifellos durch seine Herausgabe von seinem Irrtum viele zurückrufst und sich gegenseitig bemühten, versöhnten usw.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Proinde ex Italia de novo isto bello nihil certius adlatum est, nisi quod inducias ad 20 dies, quidam ad tres menses, dictas esse ferunt.">Aus Italien wurde also nichts Sichereres über diesen neuen Krieg gebracht, ausser dass ein Waffenstillstand auf 20 Tage, einige bis drei Monate vorgelegt wurde.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Quidam vero eas administratorem Mediolanensem fregisse asserunt et idcirco utriusque, cum caesaris, tum puppę vel pappę exercitum novorum militum, eciam nostrorum et Helveticorum, conscripcione indies augeri.">Einige behaupten jedoch, dass der Verwalter von Mailand sie zerbrochen habe und dass daher beide Seiten, sowohl des Kaisers als auch des Papstes, das Heer neuer Soldaten, auch unserer und der Helvetier, täglich vermehrt werden.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Postremo nec id te latere volo: Prioribus diebus episcopo literis ex aula cęsaris significatum esse cęsarem electoribus, principibus ceterisque imperii statibus liberam de vera religione inquirendi fecisse facultatem, cuius, si tu quid certius habes, fac et nos participes, ac vale, vir in domino omnibus nobis observandissime, qui te nobis diu fruiturum conservare dignetur.">Schliesslich möchte ich dich auch nicht verbergen: In den vorangegangenen Tagen habe dem Bischof aus dem Hof des Kaisers angezeigt, dass der Kaiser den Kurfürsten und den übrigen Reichsständen die Möglichkeit gegeben, sich über die wahre Religion zu erkundigen, und wenn du etwas Genaueres weisst, mach es auch uns mit, und lebe wohl, hochgeschätzter Mann im Herrn, der sich herablässt, dich lange zu erhalten.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Idem tuus, quantusquantus est, Blasius, apud divam regulam .">Dein, Blasius, befindet sich in der göttlichen Regel.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Prestantissimo iuxta ac humanissimo viro d. H. Bullingero, syncerioris theologie vindici constantissimo, ecclesie Tigurine vigilantissimo episcopo, d. suo colendissimo.">Dem vortrefflichen und höflichen Herrn H. Bullinger, dem höchst unerschütterlichen Theologiebischof der Kirche von Zürich, dem höchst verehrten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
