<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13110" id_hbbw="3061" id_irg_sort="0" id_sort="130610"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="En mitto vobis monstrosum hunc Theobaldi nostri partum, quem diu quidem parturiit, nunc autem demum in lucem aedidit.">Siehe, ich sende euch diese unuerheliche Geburt unseres Theobald, den er schon lange gebären hat, jetzt aber endlich ans Licht gebracht hat.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Adhuc plures eiusmodi aediturus, nisi prohibitus esset.">Es gibt noch mehrere derartige Gebäude, wenn es nicht verboten wäre.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Mitto autem propterea, non ut stulti hominis existimationem, si qua est apud vos, minuam, sed ut cognoscatis, quo denique evadat illud novitatis, allegoriarum, sophistices et  studium, veterum patrum ac recentiorum contemptus, ambitio et arrogantia immodica atque invidia, quasi vero non satis sit nostram religionem oppugnari ab adversariis ex professo, nisi etiam et nosmetipsi pro viribus eos iuvemus novis commentis nostris, scilicet ut innotescamus non secus ac ille, qui Dianae incendit templum, scilicet ut nobis aditum patefaciamus ad eorum benevolentiam, cum videamus nostris furiis apud synceros doctores locum non esse.">Ich sende aber aus diesem Grund nicht, um die Meinung eines törichten Menschen, wenn es bei euch gibt, zu mindern, sondern um zu erkennen, wo es schliesslich jene Neuheit, Allegorien, Sophistiker und Eifersucht, die Verachtung der alten Väter und der Neuzeiten, der Ehrgeiz und der Hochmut und der Neid entspringt, als ob es nicht genügen würde, dass unsere Religion von unseren Gegnern aus dem Bekennen angegriffen wird, es sei denn, wir helfen ihnen auch nach Kräften unserer neuen Erfindungen, damit wir erkennen können, dass unsere Religion nicht anders als jener, der den Tempel der Diana verbrannt hat, nämlich den Zugang zu ihrem Wohlwollen, wenn wir sehen, dass es bei unseren aufrichtigen Lehrern keinen Platz gibt.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Quid de illo futurum sit, nondum satis constat.">Was mit ihm geschehen wird, ist noch nicht klar.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Aliquot concionibus acerrime, ne dicam rabiose, eam causam agitavit satis aperte perstringendo symmistarum suorum quoque doctrinam, adeo ut prohibitus sit id facere ab assessoribus  nostri (ut vocant) et stipulata manu coactus sit polliceri, quod non vellet id amplius facere.">Während mehrerer Predigten hat er, um nicht rabiös zu sagen, diesen Grund ganz offen berührt, indem er die Lehre seiner Symmisten so sehr anfasste, dass er von unseren Beisitzern (wie sie es nennen) verboten wurde und durch die Hand gezwungen wurde, es zu versprechen, was er nicht mehr tun wollte.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Verum ille postea inter caetera dixit pro concione se non posse aliter credere, quicquid etiam alii garrirent; se non addictum cuiquam homini, neque in Lutheri vel Augustanę confessionis verba iurasse aut velle iurare.">Aber er sagte später in seiner Predigt unter anderem, er könne nicht anders glauben, was auch immer andere schwatzen; er habe keinem Menschen zugetan, noch habe er die Worte Luthers oder Augustans Bekenntnis geschworen oder gewollt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Caeterum, quia intellexisset alios dicere, quod de furcis (id est von mistgabeln) concionaretur, alios vero asserere, quod perturbato esset cerebro, etc., se velle, dixit, resignatum officium concionandi, donec dominus ipsi cerebrum suum iterum confirmaret et componeret; interim sibi prospicerent optimi auditores de meliori concionatore; nisi permitteretur ipsi concionari, quod ipsi suus, immo dei spiritus et conscientia sua dictaret, se non velle amplius ministerio verbi fungi!">Übrigens, weil er verstanden hätte, dass andere sagten, er wolle von den Stäben, d. h. von Mistgabeln, predigen, die anderen aber behaupten, er wolle, dass er gestört sei durch das Gehirn usw., bis der Herr selbst sein Gehirn stärkte und zusammenfügte; in der Zwischenzeit würden die besten Zuhörer auf einen besseren Prediger blicken; es sei denn, er würde ihnen erlaubt sein, zu predigen, was er selbst, ja der Geist und sein Gewissen diktieren würde, dass er nicht mehr den Dienst des Wortes leisten wollte!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quod totum fecit non prius consulto ea de voluntate sua vel senatu et magistratu nostro ac suo, saltem ut in invidiam adduceret apud imperitum ([c]uravit hypocrisi, [u]t habeatur addictissimus) populum suos eiusdem officii consortes - quod et contigit.">Das alles tat er nicht ohne Rücksicht auf seinen Willen, unseren Senat und unseren Magistrat sowie auf seinen eigenen Wunsch, wenigstens um ihn zum Neid bei dem Unerfahrenen zu bringen (er hat sich der Heuchelei bemüht, ihm ergeben zu sein), dass sein Volk seine Mitgenossen derselben Pflicht ist - was auch geschehen ist.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam parum abfuit a seditione (cuius metu fuere aliqui) vel potius invidia in reliquos concionatores, qui eum  hortarentur, ut octiduo post iterum concionaretur.">Denn er war wenig vom Aufruhr entfernt (von dem manche aus Furcht befürchteten) oder vielmehr Neid gegenüber den anderen Predigern, die ihn ermahnten, nach acht Tagen wieder zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="[E]t fecit, non vocatus a legittimo suo magistratu, ut episcopo suo, vel iis dominis, qui antea conduxerunt eum aut in quorum hoc est potestate.">Und er tat, ohne von seinem rechtmässigen Richter berufen zu werden, wie seinem Bischof oder jenen Herren, die ihn vorher bestellten oder in deren Gewalt er sich befindet.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Atque ut videretur recte sentire, instituit hanc disputationem (valvis templi die festo affigens), quasi rem arduam, iactavitque pro concione se disputaturum cum suis adversariis et obtenere velle palmam; non temere se deserturum propter illos ministerium.">Und um zu scheinen, dass er richtig denkt, hat er diese Debatte aufgestellt (die Türen des Tempels an den Festtagen), als ob es eine schwierige Sache wäre, und er rühmte sich in seiner Predigt mit seinen Gegnern und wolle die Palme gewinnen; er würde sich wegen ihrer Amtsgeschäfte nicht voreilig verlassen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed triduo post interdictum typographo, ne venderet illa exemplaria amplius, et vocatus ille Cassellas rogatus est a consiliariis principis, missam vellet facere illam disputationem et novam opinionem, et consentanea Augustanę confessioni praedicare.">Aber drei Tage nach dem Verbot des Druckers, jene Exemplare nicht mehr zu verkaufen, und als er nach Cassellas gerufen wurde, wurde er von den Ratsherren des Fürsten gebeten, diese Disputation und eine neue Meinung zu veröffentlichen und dem Augsburger Bekenntnis entsprechend zu predigen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Respondit id se nonnisi contra suam conscientiam posse facere neque facturum, nisi prohiberetur.">Er antwortete, er könne nur gegen sein Gewissen handeln und werde es nicht tun, wenn er nicht daran gehindert würde.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Interdictum est igitur illi, ut audio, a vicario principis et lectione et concionibus publicis; agitque Cassellis eo praetextu, quod velit ire Wittenbergam, ut ibi conferat cum Philippo, quasi vero huius sententia non satis clare explicata sit suis scriptis!">Es wurde ihm also, wie ich höre, vom Stellvertreter des Fürsten, der Vorlesung und öffentlichen Predigten verboten; und zwar unter dem Vorwand, dass er nach Wittenberg reisen möchte, um sich dort mit Philipp zu beraten, als ob seine Meinung nicht ausreichend in seinen Schriften erklärt worden wäre!</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Verum suspicor ego, quod ibi agat, vel ut sibi reconciliet consiliarios, vel quod Wittenbergam profecturus sit, ne hic agat cum aliqua sua ignominia.">Aber ich vermute, dass es dort vor sich geht, entweder um sich die Ratsherren zu versöhnen oder dass er nach Wittenberg reisen wird, um hier nicht mit seiner Schande zu verhandeln.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Sed, utut res habet, faxit dominus, ut schola et ecclesia nostra liberetur tam inquieto, petulante et arrogante spiritu, nobisque pacem concordiamque fidei largiatur pe[r] filium suum dilectum!">Aber wie dies der Fall ist, hat der Herr dafür gesorgt, dass unsere Schule und Kirche von einem so unruhigen, begehrenden und arroganten Geist befreit werden und uns Frieden und Frieden des Glaubens durch seinen geliebten Sohn schenken!</s>
    <s translated="false" n="18" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Preterea quod scribam, nil est, nisi ut tuam humanitatem obnixe roge[m], quo curet numerari iuvenibus nostris Veteranis, quae mihi debetur a vestris pecunia, idque qu[am]primum fieri potest (ad me vel ad eorum amicos videlicet; quod receperint, perscribi, ut vicissim eg[o] apud hos honeste urgere solutionem possim), nam non sine damno et molestia illa tamd[iu] careo.">Ausserdem, dass ich schreibe, gibt es nichts anderes, als deine Freundlichkeit dringend zu bitten, dafür zu sorgen, dass unsere jungen Veteranen, die mir von dir geschuldet sind, gezählt werden, und zwar so schnell wie möglich (zu mir oder ihren Freunden; was sie erhalten haben, werde ich geschrieben, damit ich ihrerseits bei diesen eine ehrliche Lösung bedrängen kann), denn ich bin nicht so lange ohne Schaden und Belästigung.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Vellem ad d. Bucerum suas ad me aut Pincierum literas perferri curarent.">Ich würde gerne an Bucer und Pincier ihre Briefe übermitteln.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Hic sc[ilicet] nobis eas brevi et commode mittere posset.">Er könnte sie uns kurz und bequem schicken.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Fabritius debet 21 fl., 10 batzen, 1 album; pię memoriae Opysander 16 fl., 8 batzen; Carolus Schweininger 20 fl., 4 batzen; Rudolfus Funck 15 fl., 12 batzen, 1 album.">Fabritius schuldet 21 fl., 10 Batzen, 1 weiss; die fromme Erinnerung an Opysander 16 fl., 8 Batzen; Karl Schweininger 20 fl., 4 Batzen; Rudolf Funck 15 fl., 12 Batzen, 1 weiss.</s>
    <s translated="false" n="23" original_language="de" original_no_xml="Summa: 74 fl. (zu 15 batzen) et 4 batzen, 2 albi."/>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Rogo, illis adolescentibus haec summa detur, aut saltem testentur illi a[ut] vos aliquo ad me vel ad Pincierum scripto, quod recepturi sint, ubi voluerint, ut eg[o] hic solvi queam.">Ich bitte dich, diesen Jugendlichen diese Summe zu geben, oder zumindest bezeugen sie entweder euch oder Pincier schriftlich, dass sie erhalten werden, wo sie wollen, dass ich hier bezahlt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Bene vale cum tota familia et omnibus bonis et doctis viris, quibuscum mihi o[lim] notitia et familiaritas intercessit.">Bleibe gesund mit der ganzen Familie und allen guten und gelehrten Männern, mit denen mir einst die Kenntnis und Vertrautheit eintrat.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Tuus H.">Dein H.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro, domino Heinricho Bullingero, ecclesiae Tygurinae antistiti dignissimo, amico ac praeceptori suo colendo.">Dem sehr würdigen Herrn Heinrich Bullinger, dem verdienstvollen Bischof der Kirche in Zürich, seinem verehrten Freund und Lehrer.</s>
    <s translated="false" n="28" original_language="de" original_no_xml="Zurich."/>
  </letter>
</file>
