<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13142" id_hbbw="3093" id_irg_sort="0" id_sort="130930"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Io. Blas. d. H. Bullingero suo s[alutem].">An seinen Grüsse an Blas. d. H. Bullinger.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quem hic coram cernis, observandissime vir, cęnobiorum nostrorum administrator est, vir alias bonus atque syncerus, qui et ipse gracia studiorum duos ad vos ducit iuvenes, quos cum Paulo meo atque eciam in eius hospicium collocare exoptat, quo illis Paulo tanquam pedagogo uti liceat.">Du siehst hier, hochverehrter Mann, Verwalter unseres Klosters, ein guter und aufrichtiger Mann, der auch zwei junge Männer zu euch führt, die er mit meinem Paulus und auch in seine Herberge investieren möchte, wofür sie Paulus wie einen Fussball gebrauchen dürfen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Eos vero tibi multis comendare superfluum esse scio, cum tocies ipse (quam promptus sis studia studiososque iuvare) expertus sum.">Ich weiss aber, dass es für viele Menschen überflüssig ist, sie zu essen, da ich oft (dass du bereit bist, dem Studium zu helfen) erfahren habe.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quo cum et pecunias ante 14 dies d. m. Othoni destinatas mittere libuit.">Danach liess er das für Othon bestimmte Geld vor 14 Tagen schicken.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Is enim cum eo et raciocinaturus est atque pro beneficiis in filium collocatis gracias acturus.">Er wird nämlich mit ihm rechnen und für die Wohltaten danken, die er in seinen Sohn gelegt hat.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Deinde Paulum meum una cum suis pueris te monstrante honesto alicui civi comendaturus.">Dann werde ich meinen Paulus zusammen mit seinen eigenen Kindern essen, indem ich dir zeigen werde, dass du einen ehrenwerten Bürger ehrenvoll essen sollst.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Fac ergo, collendissime frater, quo id bona d. Othonis et pace et gracia fiat, ne me aut stupidum aut omnino ingratum esse estimet, etc.">Tu also, lieber Bruder, wodurch das Gute dem Herrn Othon und Frieden und Gnade geschieht, damit er mich nicht entweder dumm oder überhaupt undankbar halte usw.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Porro ex Italia nihil interea preter has tibi ac domino Gessnero destinatas accepimus literas, quibus nimirum omnium, quorum scitu dignum est, cerciores reddimini.">Aus Italien haben wir in der Zwischenzeit nichts ausser diesen Briefen, die für dich und Herrn Gessner bestimmt sind, erhalten, in denen ihr sicherlich über alle, die es wert sind, informiert werdet.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Insuper et proximas tuas magna cum gratulacione legimus literas tibique gracias ingentes habentes, quod nobis in angulis ac Alpibus mundi versantibus omnium earum rerum, que modo per Germaniam agitantur, tam diligenter significas, etc.">Ausserdem lesen wir mit grosser Glückwünsche deine nächsten Briefe, die dir sehr dankbar sind, dass du uns in den Ecken und Alpen der Welt so sorgfältig andeutest, was jetzt in Deutschland vor sich geht, usw.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Postremo de certamine inter d[dominum] et fratrem Augustinum et Camillum et quo medio compositum sit, sic accipe: Lectis tuis de institucione et virtute sacramentorum dogmatibus citavimus utrosque, quo ambo ad proximam synodum compareant, nobis fidei suę et doctrinę quilibet racionem reddat.">Schliesslich nehme in betreff des Streites zwischen dem Herrn und dem Bruder Augustinus und Camillus und der Mitte, die er zusammengesetzt hat: Nachdem wir deine Lesungen über die Erziehung und die Kraft der Sakramente gelesen haben, haben wir beide durch die Dogmen zitiert, damit sie beide zur nächsten Synode erscheinen, lass uns jede Rechenschaft seines Glaubens und seiner Lehre ablegen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quam ab Augustino scriptam in consessu nostro legimus eamque et orthodoxam et piam, hoc est tuę doctrinę ceterorumque cum veterum tum neotericorum authorum consonam et undique conformem, approbavimus.">Die von Augustinus in unserem Beisitz geschriebene Schrift lesen wir, dass sie eine orthodoxe und fromme ist, das heisst deine Lehre der übrigen wie der der Alten und Neoteriker der Autoren, die von allen Seiten gleichförmig und gleichförmig ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Camillus vero, 351a,v. nescitur quo spiritu ductus, non comparuit nec quicquam rescripsit, cui (ne in posterum vera concionanti contradicat) silencium imposuimus.">Camillus aber, 351a, v. Chr., ist nicht bekannt, wohin er von einem Geist geführt wurde, erschienen und schrieb nichts zurück, dem wir (denn er widerspricht nicht dem wahren Prediger in Zukunft) das Schweigen auferlegt haben.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Sed veremur surdo fabulam cecinisse.">Aber wir fürchten, dass der taube Fabel gesungen hat.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Nosti enim, quam pertinacia et contenciosa huiusmodi habent ingenia, etc.">Du weisst nämlich, wie hartnäckig und streitsüchtig solche Talente haben usw.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="His vale, vir in domino omnibus nobis colendissime, per Iesum d. nostrum, qui te benignitate sua sue trepidanti ecclesię diu conservare dignetur.">Lebe wohl, hochverehrter Herr in uns allen, durch unseren Herrn Jesus, der sich herablässt, dich lange durch seine zitternde Kirche zu bewahren.</s>
    <s translated="false" n="16" original_language="de" original_no_xml="Amen."/>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Curie, 12. die decembris anno 1547.">Kurie, 12. Dezember 1547.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Literas Basileam destinatas fac certo transferantur nunccio, etc.">Bitte lass die für Basel bestimmten Briefe sicher an den Boten weiterleiten usw.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Idem tuus ex animo Blasius, apud d[ivam] Regulam ecclesiastes.">Derselbe Dein, von Herzen Blasius, bei der diva Regula ecclesiastes.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo iuxta ac vere piissimo viro d. H. Bullingero, magnę ecclesię Tigurinę antistiti cum fidelissimo tum vigilantissimo, d. suo semper colendissimo.">Dem hochberühmten und wahrhaft frommen Herrn H. Bullinger, dem hochberühmten Bischof der Kirche von Zürich, mit dem höchst vertrauenswürdigen und wachsamen Bischof der Kirche von Zürich, dem immer höchst verehrten Herrn.</s>
  </letter>
</file>
