<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13101" id_hbbw="3052" id_irg_sort="0" id_sort="130520"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Caelius Secundus Curio Rodolpho Bullingero, d. Heinrychi filio, S.P.D. per Christum Jesum.">Secundus Curio Rodolpho Bullinger, Sohn Heinrichs, durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Si nihil parenti utrique tuo, Rodolphe charissime, deberem, tua tamen ista praeclara indoles, quam vestrorum sermonibus hic valde audio commendari, meum animum excitare ac permovere deberet (soleo enim istis aetatulis atque ingeniis ex animo favere), ut te diligerem, tibi omnia cuperem vellemque, ac, quoad possem, te literis atque artibus ingenuis erudirem.">Wenn ich deinem Vater nichts schulde, liebster Rodolphe, würde ich doch deine herausragenden Eigenschaften, die ich hier in euren Gesprächen höre, sehr empfehlen, meinen Geist erregen und bewegen müssen (denn ich bin einzig und allein von Herzen für diese Zeiten und Talente), um dich zu lieben, wünschte ich dir alles und wünsche dir, solange ich es könnte, mit schönen Briefen und Künsten unterrichten zu können.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nunc cum et ego et uxor mea et liberi denique nostri patri primum tuo, viro clarissimo, deinde etiam matri tuae, foeminae honestissimae, tantum debeamus, quantum persolvere difficilimum esset, mihi puto semper esse cogitandum, si, quo modo vobis saltem praestare aliquid possim, quod cum mei apud vos animi testimonium sit, tum ad cultum eruditionis (qua re excepta pietate et religione nihil praestantius esse potest) vobis esse adiumento possit.">Nun, da ich, meine Frau und meine Kinder schliesslich deinem Vater, einem höchst angesehenen Mann, und dann auch deiner Mutter, einer höchst ehrenwerten Frau, so viel schulden, wie es schwierig ist, es zu lösen, so glaube ich immer, dass ich immer daran denke, wenn ich euch wenigstens etwas geben kann, was meine Seele bei euch ist, sowohl zur Kulte der Gelehrsamkeit (mit Ausnahme der Frömmigkeit und Religion) helfen kann.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Memini enim teneoque et qua nos omnes charitate domo atque hospitio acceperit vester uterque parens, tunc quum ex Italia (agitur nunc annus quintus), tanquam ex naufragio, enataremus et quibus officiis abeuntes fuerint prosecuti.">Ich erinnere mich nämlich in der Tat, in welcher Liebe wir alle von Haus und Familie empfangen haben, beide, euer Vater, dann, als er aus Italien (im fünften Jahr) stammte, würden wir wie aus einem Schiffbruch schwimmen und mit welchen Ämtern sie fortgingen.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Atque etiam illud recordor me ora vestra inspectasse vestramque mecum tacitus indolem observasse ac notasse; quae iam tum spem dabat non ambiguam vos aliquando parentibus vestris gaudium, patriae isti vestrae praeclarae ornamenta, ecclesiae Christi adiumenta allaturos esse.">Und ich erinnere mich auch daran, dass ich euer stillschweigender Charakter mit mir gesehen und gemerkt habe; die damals Hoffnung gab, dass ihr eines Tages die Freude eurer Eltern, die hervorragenden Zierden eurer Heimat, den Hilfsmitteln der Kirche Christi bringen werdet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Itaque cum nec domestica vobis desint exempla, nec praesidia ea, quae ad eximiam eruditionem bonasque arteis assequendas requiruntur, cumque tempora ista (quae nullam ferre segnitiem aut inertiam possunt) vos hortentur ac (quod omnium maxime vos exsuscitare aliosque omneis debet) tam clara voce pater ille coelestis per filium suum Jesum Christum, dominum et conservatorem nostrum, convocet, turpissimum quidem fuerit vos non equis (quod aiunt) velisque ad summa contendisse.">Da euch also keine häuslichen Beispiele fehlen, auch keine Schutzmassnahmen, die zur Erlangung hervorragender Erziehung von Künsten erforderlich sind, und da diese Zeiten (die keine Nachlässigkeit oder Trägheit ertragen können) euch ermahnen und (was ihr alle anderen auferwecken müsste) mit so lauter Stimme jener himmlische Vater durch seinen Sohn Jesus Christus, unseren Herrn und Beschützer, aufruft, so ist es doch höchst schändlich, dass ihr nicht Pferde (wie man sagt) oder euch mit grösstem Eifer bemüht habt.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Ad quod quidem efficiendum, ut ipse quoque, Rodolphe suavissime (nam ad te, cum loqui coepissem, nescio quo quasi aestu abreptus ad tuos etiam fratres meam orationem converti), aliquid conferrem, nostram de omni artificio disserendi summam ad te superioribus diebus mittebam, verum is, cui dederam (ut patris tui literis accepi), non reddidit; quod me magna  molestia affecit cum propter hoc, tum maxime propter quasdam litteras et alia quaedam gravia sane et valde necessaria, quae ei in Italiam ferenda credideram.">Dazu musste ich, lieber Rodolphe, auch selbst (denn als ich anfing, zu dir zu sprechen, ich weiss nicht, mit welchem Hitze ich mich vor einigen Tagen zu deinen Brüdern zu wenden pflegte), keinen Beitrag leisten, um dir die grösste Erörterung über jede Kunstfertigkeit zukommen zu lassen, sondern derjenige, dem ich (wie ich die Briefe deines Vaters erhalten habe) geschickt hat; denn er hat mich mit grossem Ärger beeindruckt, besonders wegen einiger Briefe und einiger schwerwiegender Dinge, die ich ihm in Italien anvertraut hatte.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Sed o homines infidos, o tempora periculosa!">Aber o ungläubige Menschen, oh gefährliche Zeiten!</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Igitur, quoniam ille fefellit, denuo alterum ad te eius generis libellum mitto, quo adiutus (ut mea opinio fert) ad eam, quam tibi proposuisti, studiorum tuorum metam, citius poteris pervenire.">Da er also enttäuscht hat, schicke ich dir wieder ein zweites Büchlein dieser Art, mit dem du, wie es meine Meinung angeht, schnell das Ziel deiner Studien erreichen kannst, das du dir vorgelegt hast.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nam ad Heinrychum, fratrem tuum, antea misimus.">Denn wir haben deinem Bruder Heinrich zuvor geschickt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale, mi Rodolphe dulcissime, et parentem utrumque tuum una cum fratribus totaque domo meo et uxoris filiorumque meorum nomine saluta diligenter.">Lebe wohl, mein liebster Rodolphe, und grüsse beide deine beiden zusammen mit meinen Brüdern und meinem ganzen Haus und meiner Frau im Namen meiner Söhne mit grosser Sorgfalt.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 9. cal. novembres 1547.">Basel, 9. Kal. 1547.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Rodolpho Bullingero, d. Heinrychi theologi clarissimi filio, mihi imprimis charissimo.">Rodolph Bullinger, dem hochberühmten Sohn des Theologen Heinrich, mir vor allem der liebste.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
