<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13085" id_hbbw="3036" id_irg_sort="0" id_sort="130360"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Nona die octobris scito d. Hallerum in amplissimo senatu amplissimis suffragiis in ministerium ecclesię Bernensis electum esse et iam per publicum tabellarium a senatu vocari datis literis ad magnificum senatum Tigurinum, ut, quod deus optimus maximus singulari gratia sua et sanctissima providentia decrevit, in gloriam et ecclesię suę salutem concedatur et, quantum potest, promoveatur, de quo minime dubitamus.">Am 9. Oktober soll der Herr Haller im grossen Senat mit sehr grossen Stimmen für den Dienst der Berner Kirche gewählt werden und bereits durch einen öffentlichen Kurier vom Senat an den grossen Senat in Zürich gerufen werden, damit, da der beste und beste Gott mit seiner einzigartigen Gnade und heiligsten Vorsehung beschlossen hat, zur Ehre und zum Heil seiner Kirche zugestanden und, soweit möglich, gefördert werde, woran wir keineswegs zweifeln.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Salvis enim duabus amplissimis Helvecię nostrę ecclesiis spes plane erit optima, et reliquas dominum nullatenus neglecturum.">Denn wenn unsere beiden sehr grossen Kirchen in der Schweiz gerettet werden, wird es die beste Hoffnung geben, und der Rest wird den Herrn gar nicht vernachlässigen.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Tuum igitur iam erit movere omnem lapidem, ut protinus d. Hallerus acquiescat vocationi et, quo potest, ad nos celerrime missus properet, ne forte dilatione facta inimicus homo zizania seminet opusque dei machinationibus suis dissolvat.">Es wird also dein Aufgabe sein, jeden Stein zu bewegen, damit der Herr Haller der Berufung sogleich nachlässt und, so schnell er kann, zu uns gesandt wird, damit nicht etwa der Feind, nachdem er aufgeschoben ist, das Unkraut säen und das Werk Gottes mit seinen Machenschaften auflösen möge.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Nosti enim, quam egeat ecclesia Bernensis pastoribus piis.">Du weisst nämlich, wie sehr die Berner Kirche von frommen Hirten bedürfte.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nosti eciam, quibus sudoribus hactenus senio confectus laborarim, quantum in me fuit, per domini gratiam, ne navis pęnitus periclitaretur.">Du weisst auch, mit welchen Schweiss ich bisher im Alter gearbeitet habe, soweit es in mir war, durch die Gnade des Herrn, damit das Schiff nicht vollständig in Gefahr sei.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Nunc ergo viribus omnibus adhibitis insta, ut ad nos mittatur, quem dominus  citra dubium suę patrię destinavit et elegit.">Jetzt also beharre mit aller Kraft, uns zu senden, den der Herr ohne Zweifel für sein Vater bestimmt und erwählt hat.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="In quo rem facies deo Bernatibusque gratissimam tibique comparabis gloriam immortalem, ut qui curam Helvecię, patrię nostrę, ardentissimo spiritu et gesserit et quaesierit.">In dieser Angelegenheit wirst du Gott den Bernaten sehr dankbar machen, um dir den unsterblichen Ruhm zu verschaffen, dass er, der die Sorge für unser Vater Helvetien, den brennenden Geist und die Suche nach ihm hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Quam mendaciter et contra datum iuramentum duo illi crucis Christi inimici et domini gratiam ad lascivitatem transferentes superioribus diebus docuerint, proximis literis te ordine edocebo.">Wie falsch und gegen den gegebenen Eid die beiden Feinde Christi und des Herrn in den letzten Tagen die Gnade auf die Trägheit übertragen haben, so werde ich dich in den letzten Tagen in den nächsten Briefen lehren.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Nunc longiorem esse non vacat partim prę nimio gaudio ex d. Halleri vocatione accepto, partim quod hora me ad instantem publicam concionem faciendam ad sacrarum lectionem compulit et abduxit.">Nun ist es nicht Zeit, länger zu sein, teils vor allzu grosser Freude, nachdem er Hallers Berufung empfangen hat, zum Teil, weil er mich zur rechten Stunde zur öffentlichen Predigt zur Lesung der Heiligen gedrängt und geführt hat.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Vale cum tua familia omni et fratribus omnibus, quos omnes, nomine meo valere iubeas, velim.">Leb wohl mit deiner ganzen Familie und allen Brüdern, die du allen befiehlst, in meinem Namen gültig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Datum Bernę, 9. octobris 1547.">Gegeben zu Bern, 9. Oktober 1547.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="I. K., tuus semper ex animo.">I. K., immer von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Ornatissimo viro domino m. Heynricho Bullingero, apud pręposituram Tiguri pastori vigilantissimo, suo confratri ac symmystę perpetuo colendo.">An den sehr geehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pfarrer in Zürich, seinem Bruder und Symmysten für immer.</s>
  </letter>
</file>
