<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13071" id_hbbw="3022" id_irg_sort="0" id_sort="130220"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="S.">Ich grüsse Dich</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Rogavit me Rosetus, senator Genevensis, ut suum filium, quem istic apud vestrum quęstorem habet ad capiendum ingenii cultum, tibi commendarem.">Rosetus hat mich gebeten, den Senator von Genf, seinen Sohn, den er hier bei euch hat, um die Geistesverehrung zu ergreifen, dir zu empfehlen.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quod homini nobis amicissimo denegare non potui multas ob causas.">Das konnte ich unserem sehr freundlichen Mann aus vielen Gründen nicht verweigern.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Nam pręter veteris amicitię iura, qua illi mea officia sunt obstricta, accedunt meus in ecclesiam et patriam amor, studia et pietas quarum saluti me non dubito consulere, quando curam suscipio aliquam eorum, qui suis aliquando studiis utramque plurimum iuvare poterunt.">Denn ausser den Rechten der alten Freundschaft, durch die diese meine Pflichten verpflichtet sind, kommen mir meine Liebe in die Kirche und das Vaterland, meine Studien und Frömmigkeit, deren Sicherheit ich sicher bin, wenn ich die Sorge derer annehme, die mir eines Tages am meisten durch ihr Studium helfen können.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Itaque cum puer iste, cuius gratia nunc ad te scribo, optimę spei mihi esse videatur, vehementer cupio, ut ipse ac ipsius similes eos in studiis faciant progressus, ut nostram non fallant expectationem, atque eo magis, quo iustior nos metus angit, ne in posterum eo relabatur hęc mea patria barbariei, unde vixdum emersit.">Wenn also dieser Knabe, dessen Dank ich dir jetzt schreibe, mir die beste Hoffnung zu sein scheint, so wünsche ich mir sehr, dass selbst und seine Studien sie ähnlich machen, dass sie unsere Erwartung nicht täuschen, und um so mehr, je mehr uns die gerechtere Furcht beunruhigt, dass sich mein Vaterland des Barbaren in Zukunft nicht zurückzieht, aus dem er noch kaum entstanden ist.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Nam magnus est ubique literarum contemptus.">Denn es ist überall eine grosse Verachtung der Briefe.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quod nisi dominus nobis aliunde ab exteris gentibus, maxime vero Gallis, viros doctos et pios huc extruderet, qui ecclesiis et scholis pręficerentur, ecclesię pastoribus et moderatoribus studia pęne omnia destituerentur et perirent.">Wenn uns der Herr nicht von ausländischen Völkern, besonders aber den Franzosen, keine gelehrten und frommen Männer hierher erdrängen würde, die den Kirchen und Schulen vorgesetzt würden, würden den Hirten und Leitern der Kirche fast alles verlassen und zugrunde gehen.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Porro quod quotidie huc tantus fit honestissimorum et doctissimorum virorum concursus, debemus persecutionibus, quibus tota Gallia iam inde ab initio publicatę evangelicę doctrinę concussa est.">Ausserdem müssen wir jeden Tag hierher ein so grosser Zusammentreffen von ehrbaren und gelehrten Männern sein durch die Verfolgungen, durch die ganz Gallien schon von Anfang an öffentlich die Lehre des Evangeliums erschüttert hat.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Sed speranda sunt meliora tempora, quę alias habeant rerum vicissitudines.">Man muss aber auf bessere Zeiten hoffen, die andere Wechselfälle haben.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Quando ergo et quamdiu licet, danda est nobis opera, ne hac tanta studiorum opportunitate abutamur.">Wann und so lange es uns erlaubt ist, müssen wir uns Mühe geben, damit wir diese so grosse Gelegenheit für unser Studium nicht missbrauchen.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Cum autem tota spes nostra in iis resideat, quibus ecclesię gubernacula sumus relicturi, cum hinc nos dominus evocabit, id nobis obnixe est curandum et enitendum, ut studiis et iuventutis institutioni et educationi optime prospiciatur.">Da aber unsere ganze Hoffnung in denen wohnt, denen wir die Leitung der Kirche überlassen werden, wenn der Herr uns von hier anrufen wird, müssen wir dringend dafür sorgen und dafür sorgen, dass die Ausbildung und die Erziehung der Jugend am besten besorgt wird.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Qua in re merito sunt nobis domino agendę gratię, quod talem dederit inclyto Bernensi senatui animum, ut non contemnat literarum studia, sed id imprimis curet, ut eorum iusta habeatur ratio.">In diesem Zusammenhang danken wir dem Herrn zu Recht, dass er dem berühmten Senat von Bern einen solchen Gemüt gegeben hat, dass er nicht die Studien der Briefe verachtet, sondern vor allem dafür sorgt, dass ihr rechtmässiger Grund berücksichtigt wird.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Quo fit, ut non parum fructus sperem ex Lausannensi schola, quę nunc ornata est multis honestissimis et doctissimis viris, ad quos quotide maior numerus accedit.">Daher hoffe ich nicht wenig Früchte aus der Schule von Lausanne, die jetzt mit vielen sehr ehrenwerten und äusserst gelehrten Männern geschmückt ist, zu denen eine grosse Zahl kommt.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Faxit dominus, ut, quod felicibus auspiciis coeptum est, felicioribus pergat et absolvatur.">Möge der Herr gewähren, dass das, was mit glücklichen Schirmherrschaften begonnen wurde, den glücklicheren weitergeht und vollendet wird.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Qua in re tuam opem imploramus: hoc est, ut eam commendes Bernatibus quibus poteris modis, qua vales apud eos autoritate et gratia.">In dieser Angelegenheit bitten wir dich um deine Hilfe; das heisst, sie den Bernern zu empfehlen, auf welche Weise du sie kannst, durch deine Autorität und Dankbarkeit bei ihnen.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Atque utinam id effici posset bonorum omnium studiis, ut dirimi tandem aliquando possent exitialia illa non solum ecclesię Bernensi, sed toti eorum agro et huic provincię de eucharistię negocio dissidia, qua peste nihil hodie sentimus ecclesię et studiis nocentius.">Und ich wünsche mir, dass das durch das Streben nach Gütern erreicht werden könnte, dass bisweilen jene tödlichen Uneinigkeiten der Kirche von Bern, sondern dem ganzen Gebiet und dieser Provinz über die Angelegenheit der Eucharistie, mit der wir heute nichts Schädlicheres für die Kirche und das Studium spüren.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Proinde te et tui similes obsecro et obtestor, ut quicquid ad concordiam conferre poteritis, id sedulo pręstetis, ne tandem nobis tota pereat ecclesia.">Dementsprechend bitte und flehe ich dich und deine Gleichgesinnten an, dass du alles, was du zur Einigung beitragen kannst, mit Eifer dafür sorgen kannst, dass die ganze Kirche nicht endlich für uns zugrunde geht.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Hęc sunt, doctissime Bullingere, quę nunc ad te scribenda habui.">Das sind die Dinge, hochgelehrter Bullinger, die ich dir jetzt schreiben habe.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Quod autem ad puerum attinet, cuius occasione has ad te scripsi, hoc solum abs te posco, ut eum ludimagistris, quorum disciplinę traditus est, commendes, efficiasque, ut bonus vir, cuius rogatu ad te hac de re scribo, intelligat nostram commendationem aliquid apud te ponderis habuisse.">Was aber das Kind angeht, bei dessen Gelegenheit ich dir diese Dinge geschrieben habe, so bitte ich dich nur, ihn den Lehrern, deren Disziplin überliefert ist, zu empfehlen und dafür zu sorgen, dass ein guter Mann, dessen Bitte ich dir in dieser Sache schreibe, versteht, dass unsere Empfehlung bei dir Gewicht hat.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Salutant te nostri omnes.">Alle unsere Leute grüssen dich.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Salutem precor plurimam venerandis collegis et symmystis tuis, pręcipue d. Pellicano, d. Theodoro et d. Galthero et d[octori] Gesnero.">Ich grüsse Dich herzlich von den verehrten Kollegen und Symmysten, besonders den Herrn Pellican, Herrn Theodor und Herrn Galther und Lehrer Gessner.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Genevae, 28. sept[embris] 1547.">Genf, 28. September 1547.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Tuus Petrus Viretus.">Dein Peter Viret.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Idem quoque abs te peto discupiens tibi et cęteris quam optime esse et ecclesias vobis commissas in domino feliciter pergere.">Dasselbe bitte ich auch von dir und den anderen, wie gut es ist, und dass die dir anvertrauten Kirchen im Herrn erfolgreich weitermachen.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Farellus tuus.">Dein Farell.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Henricho Bullingero, Tigurinę ecclesię pastori vigilantissimo, fratri et symmystę mihi plurimum observando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem sehr wachsamen Pastor der Kirche von Zürich, meinem sehr geschätzten Bruder und Symmyste.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
