<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="13049" id_hbbw="3000" id_irg_sort="0" id_sort="130000"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Caelius Secundus Curio S. P. D. per Christum Iesum.">Secundus Curio S.D. durch Christus Jesus.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Diu ego nihil ad te, mi Bullingere suavissime, ac perdiu ipse nihil ad me scribis.">Ich habe dir seit langem nichts, mein lieber Bullinger, und du schreibst mir noch lange nichts.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Nam ego ab eo tempore, quo Stancari nostri Ebraicam grammaticam ipsius mandato per Hervagii nepotem, studiosum adolescentem, qui tunc in Italiam proficiscebatur, ad te misi, nihil omnino scripsi (abs te vero dudum antea nullas acceperam literas).">Denn seit jener Zeit, als unser Stancari in seiner Grammatik durch seinen Enkel Hervagius einen eifrigen Jüngling, der damals nach Italien reiste, an dich geschickt hatte, habe ich dir überhaupt nichts geschrieben (von dir hatte ich schon längst keinen Brief erhalten).</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="De te vero saepe adolescentes istos vestrates, qui hic literas colunt, rogavi, teque bene valere accepi.">Aber von dir habe ich oft eure jungen Männer, die diese Briefe verehren, gebeten und dich gesund gemacht.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Verum necessitudo nostra tam longas ac diuturnas cessationes pati non debet.">Aber unsere Verbundenheit darf nicht so lange und langwierig aufhören.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Idcirco, cum Petrus Perna noster, vir modestus et bonus tuique observantissimus, propter sua quaedam negotia ad vos proficisceretur, eum sine meis literis abire pati non potui, ut, quando aliter non possumus nunc, hoc saltem literarum commertio frueremur et quasi pręsentes colloqueremur et invicem salutaremus.">Da unser Pierre Perna, ein bescheidener und guter Mann von dir, wegen einiger seiner Angelegenheiten zu euch aufgebrochen war, konnte ich ihn nicht ohne meine Briefe gehen lassen, damit wir, wenn wir jetzt nicht anders können, wenigstens durch diesen Briefaustausch geniessen und uns gegenseitig grüssen.</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Quid enim melius facere possumus in his calamitosis temporibus quam literis animi acerbas molestias moeroremque, si non depellere, mollire saltem atque lenire?">Denn was können wir in diesen katastrophalen Zeiten besser tun als in den Briefen des Geistes bittere Belästigungen und, wenn nicht, wenigstens weich und sanftmütig?</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Quare tuam humanitatem oro atque obsecro, mi Bullingere optime, uti me tuis interdum literis, vel brevissimis, digneris.">Deshalb bitte und beschwöre ich deine Freundlichkeit, mein bester Bullinger, dass du mich manchmal mit deinen sehr kurzen Briefen würdigst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Vix credas, quam me litere tuae recreent, erudiant, sustentent.">Du wirst kaum glauben, wie deine Briefe mich erholen, bilden, unterstützen.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Materia hoc tempore deesse non potest  vel de communibus miseriis seu etiam de privatis consolandi vel de instantibus periculis consultandi aut commonendi vel de locis sanctissimae religionis commentandi; quae omnia tibi in promptu adeo sunt, omniumque ita rationem tenes, ut nil tibi deesse videatur.">Die Materie kann in dieser Zeit nicht fehlen, entweder über das gemeinsame Elend oder auch über die Tröstung von Privatpersonen oder über die drohenden Gefahren, sie zu ermahnen oder über die Orte der heiligsten Religion zu kommentieren; alles, was dir zur Verfügung steht, haltest du in allen Fällen so fest, dass dir nichts fehlt.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Quod ad me attinet, tanta fide tecum, tanta sinceritate et candore tantoque amore ac sedulitate agam, ut in amicitiae christianę officiis iure reprehendi nunquam possim.">Was mich betrifft, so werde ich mit so grossem Glauben mit dir, mit so grosser Aufrichtigkeit und Offenheit handeln, dass ich in den Pflichten der christlichen Freundschaft niemals mit Recht tadeln kann.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="Sed ut ista nunc omittam, de quibus te nihil ambigere certo scio: hisce feriis, quibus a publico profitendi munere vacare licuit, ne plane ociose essemus, scripsimus pauca quaedam de nostra ista, in qua versamur, facultate.">Aber um jetzt dies zu übergehen, von denen ich sicher weiss, dass du keinen Zweifel daran weisst: in diesen Wochen, an denen ich mich von der öffentlichen Bekennung befreien durfte, haben wir einiges über unsere Fähigkeit geschrieben, in der wir uns befinden.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Scholastica quidem haec sunt et valde tenuia.">Das sind die scholastischen Dinge, die sehr gering sind.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Verum sic voluimus, ut, quae adolescentiam agunt, ea recentem scholam redolerent.">Aber so wollten wir, dass das, was die Jugend tut, die moderne Schule wieder anzündet.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Quae, quod tuos filios aliquid iuvare in studiis eloquentiae posse videntur, libellum unum, quem proxime edidimus, ad te mitto, ut eum ei, cui magis conveniet, nomine meo dones, quamquam ego Heinrycho, utpote maximo (ni fallor) natu, quam vel Rodulfo vel Christophoro magis quadrare puto.">Da sie deinen Kindern in den Studien der Beredsamkeit etwas zu helfen scheinen, sende ich dir ein einziges Büchlein, das wir kürzlich veröffentlicht haben, damit du ihm, dem es besser geht, in meinem Namen schenkst, obwohl ich Heinrich, nämlich der grösste (wenn ich mich nicht irre) geboren bin, als es entweder Rodulf oder Christoph mehr als viereckig ist.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quod si etiam reliquis putes, rescribe!">Aber wenn du auch den anderen glaubst, schreibe mir zurück!</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Singulis unum statim mittam.">Ich werde einem jeden sofort einen schicken.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="Nam etiam si paterna domesticaque doctrina eos putem esse contentos posse (in qua scio omnes praeclaras artes atque sapientiam vigere), tamen, quia tibi tantum debeo, me quoque ipsis tantum debere scio, quantum persolvere unquam possim.">Denn auch wenn ich glaube, dass sie mit der innenpolitischen Lehre zufrieden sind (in der ich weiss, dass alle hervorragenden Künste und Weisheit gedeihen), so weiss ich doch, weil ich dir so viel schulde, dass ich auch ihnen so viel schulde, wie ich es je tun kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Rogo igitur te tuosque dulcissimos filios, ut hoc, quicquid est, boni consulatis, donec facultas et occasio offerat sese maiora praestandi.">Ich bitte dich daher, deine höchst süssen Söhne zu befragen, dass du, was immer es ist, alles Gute berätst, bis sich Gelegenheit und Gelegenheit bietet, grössere Dinge anzubieten.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="De oratione mea contra Florebellum, si totam vacavit legere, oro, ut, ecquid te offenderit in ea, significare vellis.">Was meine Rede gegen Florebellus betrifft, wenn er die ganze Zeit genommen hat, sie zu lesen, bitte ich dich, dass du, was immer du in ihr beleidigt hast, anzeigen möchtest.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Nam locus de Christi corpore  Bucerum offendit nonnihil, ut ex literis Petri Martyris Florentini accepi, quas literas Petrus hic noster, qui ad vos venit, vidit et legit.">Denn der Ort des Leibes Christi beleidigt Bucer etwas, wie ich aus den Briefen des Märtyrers Petrus von Florenz erhalten habe, den unser Petrus, der zu euch gekommen ist, gesehen und gelesen hat.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Sed ego, quid Bucerus de meis scriptis sentiat, modo sanioribus vere probentur, non valde moror.">Aber ich, was Bucer über meine Schriften denkt, solange sie von gesunden Menschen wirklich bewiesen werden, sterbe ich nicht sehr.</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Neque enim me cum Calvino et Vireto volo coniungere in ea quaestione, quos audio Argentorati Bucero subscripsisse, etiamsi domi aliter sapere videantur, nam domi Luteranos exagitant, quos apud Bucerum probant.">Denn ich möchte nicht, dass ich mich mit Calvin und Viretus in der Frage, die ich höre, in Strassburg Bucer unterschrieben habe, vereinigen würde, auch wenn sie zu Hause anders sinnvoll zu sein scheinen, denn sie vertreiben zu Hause die Luteraner, die sie bei Bucer gutheissen.</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Haec ad te libere et pro meo more candide.">Das ist dir frei und aufrichtig für meine Gewohnheit.</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Nam nihil mihi timendum scio, qui, cui ista prodam, intelligam.">Denn ich weiss nichts zu befürchten, wenn ich verstehe, wem ich dies verrät.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Vale per Christum Iesum, mi frater optime, et deum pro nobis ora nosque, ut facis, ama et orna.">Lebe wohl durch Christus Jesus, mein bester Bruder, und bete für uns Gott, wie du es tust, liebe und schmücke uns.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Saluta uxorem et liberos meo, uxoris meae et filiorum nomine.">Grüsse meine Frau und meine Kinder im Namen meiner Frau und meiner Kinder.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Te etiam atque etiam oro, ut d. Bibliandrum aliosque doctissimos viros et fratres meo nomine salutes.">Ich bitte dich auch und grüsse dich, dass ich den Herrn Bibliander alle anderen sehr gelehrten Männer und Brüder in meinem Namen grüsse.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Basileae, 6. calendas septembris 1547.">Basel, 6. September 1547.</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo et doctissimo viro d. Heinrycho Bullingero, sanctae Tigurinorum [ec]clesiae antistiti, amico et fratri inprimis observando.">Dem hochberühmten und gelehrten Herrn Heinrich Bullinger, dem Vorsteher der heiligen Kirche von Zürich, einem höchst angesehenen Freund und Bruder.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Tiguri.">In Zürich.</s>
  </letter>
</file>
