<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="10013" id_irg_sort="0" id_sort="100000"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Viro litterarum scientia, tum verę pietatis studio per pol eminenti m. Henrico Bullinger, fratri suo theologię candidatu sacratissimo, pacem et adeo gratiam precatur.">Der Literaturwissenschaft und wahrhaftigem Eifer für Frömmigkeit bittet Heinrich Bullinger, seinem höchst geweihten Theologiekandidaten, zu Frieden und Gnade.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Quid in hoc ęvo litteratissimo te iuvene venerando patri Volffgango Ruͤppli ac suis fratribus, tum singulis de sodalicio, foelicius obtigerit?">Was hat dich in diesem ehrwürdigen Jüngling, dem verehrten Vater Volffgang Rueppli und seinen Brüdern, wie auch jedem einzelnen, glücklicher widerfahren?</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Est profecto nihil, cui in promptu sint tot volumina a summis autoribus ędita, quibus et tuum excercites ingenium, quod tibi est in numerato, ut alias taceam dotes (invidia dictis absit!) sane quam pręclaras.">Es gibt in der Tat nichts, dem so viele Bücher zur Verfügung stehen, die von den höchsten Autoren veröffentlicht wurden, von denen auch dein Talent, das du in der Zahl zählst, verschwiegen werde, um andere Gaben zu schweigen (von Neid zu reden!), natürlich wie berühmt.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Quicquid etiam lucubrationum tuarum venerit in manus cuiusque doctissimi, non minus istic artium bonarum quam eruditionis ad veram pietatem  copia resplendet.">Was auch immer deine Arbeit in die Hände eines sehr gelehrten Mannes kommt, das ist nicht weniger in der Fülle guter Künste als in der Gelehrsamkeit in der wahren Frömmigkeit.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Unde et illud Ciceronis in primo Tusculanarum quęstionum: „Honos alit artes, omnesque accenduntur ad studia gloria.">Deshalb sagt Ciceros im ersten Buch der Tuskulanischen Fragen: "Ehre Künste nährt er, alle werden zum Ruhm angezündet.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Iacentque ea semper, quę apud quosque improbantur.“">Es liegt immer das, was bei allen verworfen wird. "</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Sis evectus licet pene ad culmen doctrinarum, nil tamen arrogas tibi iactabundus, pręterquam scire Christum et hunc cruci suffixum.">Wenn du auch fast zum Höhepunkt der Lehre erhoben bist, so rühmst du dich doch nicht, als zu wissen, dass Christus und dieses Kreuz genügt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Hęc tua deiectio ob dei gloriam facit, ut sponte sua accedat tibi encomium, quod piis est decori.">Das ist dein Hindernis für die Herrlichkeit Gottes, dass dir aus eigenem Antrieb das Enkel, das den Frommen eigen ist, hinzutritt.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Hac crucis forma nihil iucundius unquam potuit iniungi veritatis evangelicę studiosis, quos ferri impetu spiritus ad optima quęque, nemo est, qui dubitet.">Diese Kreuzsform konnte niemals angenehmer sein als die ergebenen evangelischen Wahrheiten, die niemand zweifelt, mit dem Antrieb des Geistes auf den besten Menschen zu richten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Tu interim perge, quo coepisti, et deus hanc tibi fortunaverit horam, qua bonis auspiciis non sine cęlesti numine ad musas tuum appuleris animum.">Du gehst in der Zwischenzeit fort, wo du begonnen hast, und Gott hat dir diese Stunde beglückt, in der du deinen Geist nicht ohne die himmlische Gottheit zu deinen Musen bringst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Et faxit deus, ut e musęo tuo prodeant aliquando camoenę cygnis argutiores.">Und Gott gebe, dass sie eines Tages aus deinem Museum herauskommen, indem sie den Schwanenpföpfen mit Schnöpfen schmeicheln.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="De quibus ipse periculum feci Plinium vera scripsisse, dum illos in morte flebilem cantum emittere subindicavit.">Ich habe diesbezüglich gefährdet, dass Plinius die Wahrheit geschrieben hat, indem er ihnen im Tode einen weinten Gesang zugesagt hat.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Ita et tu nacta occasione defleas elegiaco carmine aut soluta oratione tempora, quę durant, periculosa, quę quidem ipse nihil moror, si vivat in me Christus, cui tuto fides deponitur, de quibus te admonere non est opus.">So beugst du auch, wenn du Gelegenheit erlangt hast, mit einem auslegischen Gedicht oder durch das gelöste Gebet, das andauert, die gefährlichen Zeiten, die ich selbst nicht verweile, wenn Christus in mir lebt, dem sicher der Glaube abgelegt wird, von denen du dich nicht ermahnen darfst.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Paucis admodum certiorem te facio, quid a sęculi hominibus perpetiar, dum in contionibus publicis verba facio de fide in Christum et alia ex Paulinis litteris documenta, quę pro sua puritate sunt inculcanda populo frequenter, quę, si avide complexa fuerint intra sinum tenacis memorię, quid nisi viam parant resipiscendi, hoc est, mutandi vitam in melius.">In wenigen Worten zeige ich dir sehr, was ich von den Menschen der Welt erfahre, während ich in öffentlichen Predigten über den Glauben an Christus und andere Dokumente aus den Paulusbriefen spreche, die häufig für die Reinheit des Volkes eingeschärft werden müssen, die, wenn sie begierig im Schoss des zarten Gedächtnisses umarmt werden, was sie, wenn sie nicht den Weg zur Reue bereiten, das heisst, ihr Leben zu bessern.</s>
    <s translated="true" n="15" original_language="la" original_no_xml="Vivax est enim verbum dei et efficax, quod innovat animum peccatoris et facit redire in gratiam cum deo.">Denn das Wort Gottes ist lebendig und wirksam, was den Geist des Sünders erneuert und macht, dass er wieder in die Gnade mit Gott zurückkehrt.</s>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Quisque suos patimur manes.">Jeder erträgt seine Hände.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Ita enim mihi sępe usu venit a sacerdotibus Balaam, qui se lanceolis confodiunt et fiduciam suam ponunt in opus externum.">Denn so kommt es mir oft von den Priestern von Balaam, die sich mit Lanzen zerschmettern und ihr Vertrauen in das äussere Werk setzen.</s>
    <s translated="true" n="18" original_language="la" original_no_xml="De his me ita accipias, quod velim ab eis avelli et ignorantiam ac dei contemptum, qui impios in cęcitatem et ab illa in obstinatam mentem longius abducit, quo pręcipitio collidantur tetrici satellites orci.">Über diese Dinge wirst du mich so verstehen, dass ich von ihnen entfernen möchte, die Unwissenheit und die Verachtung Gottes, der die Gottlosen in Blindheit und von ihr in einen hartnäckigen Geist zurückführt, wodurch die Stürzung durch die Saiten des Teers beseitigt werden kann.</s>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Et primum de iis, qui nomine episcopi censentur, minutula quędam interseri iuvat, ut quid in procinctu videas tibi esse obstaculo.">Zunächst einmal hilft es denjenigen, die im Namen des Bischofs betrachtet werden, eine Minderheit anwesend zu sein, damit du siehst, dass ein Hindernis für dich ist.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Episcopus.">Der Bischof.</s>
    <s translated="true" n="21" original_language="la" original_no_xml="Vendere non didici vanos miser undique fumos, Plaudere non potui dissimulando nefas.">Ich habe nicht gelernt, leeren Rauch von allen Seiten zu verkaufen; ich konnte Plaude nicht verbergen, indem ich die Ungerechtigkeit verbergen konnte.</s>
    <s translated="true" n="22" original_language="la" original_no_xml="Num cupidus vetito spoliabit episcopus ausu?">Wird der Bischof, der es wagte, mit einem Verbot berauben?</s>
    <s translated="true" n="23" original_language="la" original_no_xml="Subsidio tollit, quod tibi adesse voles?">Was willst du, wenn du anwesend bist?</s>
    <s translated="true" n="24" original_language="la" original_no_xml="Perdidit impensa quoties immunis ab omni, Quę bona pastori sollicitudo parit?">Hat er die Kosten verloren, so oft er frei von allem ist, was die Sorge für den guten Hirten hervorbringt?</s>
    <s translated="true" n="25" original_language="la" original_no_xml="Postulet interdum; fuerit, qum forte opus illi, Si propriis careat, sed nisi corde pio.">Es wird manchmal gefordert; es ist da, wenn es ihm vielleicht nötig ist, wenn es ihm selbst fehlt, aber nur von einem frommen Herzen.</s>
    <s translated="true" n="26" original_language="la" original_no_xml="Poscere formidet repetens sine fine tributum, Si semel extorsit, iam satis esse putet.">Er fürchtet sich, eine Wiederholung der Steuern ohne Ende zu erfordern, wenn er einmal getadelt hat, denkt er, dass es schon genug ist.</s>
    <s translated="true" n="27" original_language="la" original_no_xml="Qum semel abripuit vel ovem lupus indigus esca, Tum redit a caula carpere molle pecus.">Als der Wolf einmal abschlug oder das Schaf, das unverdient ist, die Speise abnahm, kehrte er vom Haufen zurück, wie weich das Vieh war.</s>
    <s translated="true" n="28" original_language="la" original_no_xml="Nulla sed hunc curę vigilem penuria cogit, Et tamen exhaustas quęrit avarus opes.">Niemals zwingt diese Wachsamkeit den Mangel, und doch sucht der geizige Reichtum, wenn er erschöpft ist.</s>
    <s translated="true" n="29" original_language="la" original_no_xml="Nonne fugare lupos baculo, defendat ut agnos Fas erit ignavos in pia vota regi?">Verteidigt er nicht die Wölfe mit dem Stab und verteidigt die Lämmer des Fass für den frommen König?</s>
    <s translated="true" n="30" original_language="la" original_no_xml="Vix bene venisti, pateat, si curia nobis Dicitur, at vincit nobilitatis honor.">Es ist kaum gut gekommen, es möge offen sein, wenn das Gericht uns gesagt wird, aber die Ehre des Adels überwunden wird.</s>
    <s translated="true" n="31" original_language="la" original_no_xml="Divitibus mox vasa meri funduntur opimi, Iisque culina suas fert prętiosa dapes.">Die Reichen stützen sich bald auf blosse Gefässe, die sehr wohlhabend sind, und jeder trägt ihre kostbare Kammer.</s>
    <s translated="true" n="32" original_language="la" original_no_xml="Munere cum magno (nihil est acceptius illic) Et cito causa viris expedienda patet.">Mit einem grossen Geschenk (das ist nichts angenehmer als daselbst) und die Sache des Mannes ist schnell zu bewältigen.</s>
    <s translated="true" n="33" original_language="la" original_no_xml="Damna reportantis senioris causa modesti Negligitur, potum pręsidis aula negat.">Der Nachteil des Älteren, der ihn zurückbringt, wird bescheiden verweigert, und der Hof des Vorsitzenden leugnet den Trink.</s>
    <s translated="true" n="34" original_language="la" original_no_xml="Disserit opportuna satis prudenter ad omnes, Qui tamen illusus tabuit ante fores.">Er streitet mit ausreichender Klugheit gegen alle, die jedoch vor der Tür tadelten.</s>
    <s translated="true" n="35" original_language="la" original_no_xml="Devovet hunc odio tollens alimenta vasallus, Rupta sit a carie parrochiana domus.">Er widmete diesen Hass, indem er die Nahrung des Gefässses nährt und ihn vom Haus der Pfarrerin abreissen liess.</s>
    <s translated="true" n="36" original_language="la" original_no_xml="Vim facit, exiguos aut proventus alienat Pręsbyteris atrox fata minando piis.">Er macht Gewalt, er möge den Priestern das schreckliche Schicksal entfremden, indem er den Frommen das Schicksal droht.</s>
    <s translated="true" n="37" original_language="la" original_no_xml="Clericus immerito tanquam latro ducitur ingens, Captivus duro vapulat ense caput.">Der Kleriker wird mit Recht wie ein grosser Räuber geführt, der Captivus ist mit einem harten Kopf verwüstet.</s>
    <s translated="true" n="38" original_language="la" original_no_xml="Qur geris, o pręses, baculum, venerande, minacem, Nulla sit in sęvos si tibi cura lupos?">Warum handelst du, o Präsident, deinen Stab, deinen ehrwürdigen und bedrohlichen Stab, wenn du dich um Wölfe kümmerst?</s>
    <s translated="true" n="39" original_language="la" original_no_xml="Macte, vaces opera, comedis cum lacte butyrum Dotibus aut quorum pinguior esse potes.">Du isst mit der Milch der Butyr-Dozenten, oder diejenigen, die fetter sind.</s>
    <s translated="true" n="40" original_language="la" original_no_xml="Qui vos non audit, nunquam mihi porrigat aures.">Wer euch nicht hört, der möge mir nie Ohren geben.</s>
    <s translated="true" n="41" original_language="la" original_no_xml="Non obedit missis, qui neque iussa facit.">Er gehorcht nicht den Gesandten, die er auch nicht befohlen hat.</s>
    <s translated="true" n="42" original_language="la" original_no_xml="Nunc inopes rigidę facit insectatio litis.">Jetzt macht die armen Menschen die Insektierung des Streites hart.</s>
    <s translated="true" n="43" original_language="la" original_no_xml="Syngrapha delator curat obesse rapax.">Die Synographie kümmert sich um die Behinderung der Rapax.</s>
    <s translated="true" n="44" original_language="la" original_no_xml="Vendidit eventus pretio, qui pręsidis aulę Exhibet officium non sine fraude petax.">Er verkaufte den Preis, der den Vorsitzenden des jungen Mannes ein Amt ausstellte, nicht ohne Betrug.</s>
    <s translated="true" n="45" original_language="la" original_no_xml="Implicitos visco tenet irritamine multo, Ęre quidem vacuos cogit abire domum.">Er hält die Eingeweide in grosser Unruhe, und Ere zwingt die Leeren, nach Hause zu gehen.</s>
    <s translated="true" n="46" original_language="la" original_no_xml="Haud secus exardet venienti pronus ad iras, Quam solet infido ringere dente canis.">Derjenige, der zum Zorne kommt, brennt nicht anders, als der Ungläubige den Zahn des Hundes zu rächen pflegt.</s>
    <s translated="true" n="47" original_language="la" original_no_xml="Aera tum pulsat, verbo stomachosus inani Cui solet ingenium durius esse foris.">Dann klopft die Luft an, der Magenschuss ist vergeblich, dem das Talent härter als draussen zu sein pflegt.</s>
    <s translated="true" n="48" original_language="la" original_no_xml="Intulit insonti quandoque indigna relatu, Excussit loculos haud sine felle procax.">Er brachte den Unschuldigen bisweilen mit unwürdigem Bericht, entschuldigte die Taschen nicht ohne Galle.</s>
    <s translated="true" n="49" original_language="la" original_no_xml="Vult precium vocis, vini modo quinque lagoenas Causidici fastus, sint rata vota tibi!">Er will, dass der Preis der Stimme, der Ruhm der fünf Kausiker Weine, für dich gültig ist!</s>
    <s translated="true" n="50" original_language="la" original_no_xml="Semodius farris movet hunc piperisque selibra, Ut sale condito de petasone voret.">Semodius bewegt diese Mahlzeit mit einem Pfeiper und einem Pfennig, damit er mit Salz gewürzt von der Bitte verzehren kann.</s>
    <s translated="true" n="51" original_language="la" original_no_xml="Pelamydes in vase docent faba, caseus, alec, Quid sit opus facto caprea, cervus, aper, Cistula porro capax argenti pondus et auri, Aut figuli ducta vasa polita rota.">Pelamydes lehren in einem Gefäss Faba, Käse, Alec, was Reh, Hirsch, Öffnung, Zistula und Silber fähig sind, oder Töpfer, die mit dem Rad gekleidet sind.</s>
    <s translated="true" n="52" original_language="la" original_no_xml="Iudicis exoculat si forte pecunia mentem Compromissa mali, tunc perit ęqua salus.">Der Richter schockiert, wenn er vielleicht mit Geld den Geist des Bösen verhaftet hat, dann ist die Sicherheit des Pferdes verloren.</s>
    <s translated="true" n="53" original_language="la" original_no_xml="Notarius, fiscalis, et id genus alii.">Der Notar, die Fiskal- und diesbezüglich andere.</s>
    <s translated="true" n="54" original_language="la" original_no_xml="Te vel inhumanus deferre notarius astu, Prodere te codex sive libellus habet.">Entweder ein unmenschlicher Berichterstatter, der dich mit List überträgt, hat einen Kodex oder ein Büchlein.</s>
    <s translated="true" n="55" original_language="la" original_no_xml="Causidici ob quęstum levitas inhibetur iniqui, Munere ni palpes, te volet esse reum.">Die Leichtfertigkeit des Verurteilten wird verhöhnt, wenn du dich nicht schuldig machst, Geschenk zu sein.</s>
    <s translated="true" n="56" original_language="la" original_no_xml="Causa inopis torpet, peram ditare Mathonis Si nequeat cupidi, tutor abesse volet.">Die Ursache für die Armen quält ihn, wenn er nicht begierig sein kann, wird der Beschützer gerne abwesend sein wollen.</s>
    <s translated="true" n="57" original_language="la" original_no_xml="Est temere dictum vexes quod abunde loquacem, Arte cavillandi cui maledicta patent.">Es ist ein unbesonnenes Wort, dass ich überschwenglich reden werde, eine Art von Hospiz, deren Verwünschung offen steht.</s>
    <s translated="true" n="58" original_language="la" original_no_xml="Rem parat in quęstu quo non mihi avarior ullus Si dabit hic poenas, vicit utrunque malum.">Die Sache bereitet sich auf die Frage vor, dass mir kein geiziger Mann, wenn er hier Strafen leistet, beides das Übel besiegt hat.</s>
    <s translated="true" n="59" original_language="la" original_no_xml="Somniat hic gazam, numerandę summa crumenę, Prodiga pupillo dissipat ęra manus.">Er träumt hier von der Kapelle, von der Summe des Blutes zu zählen, von der Hand der Prodiga mit dem Waisen zerstreut.</s>
    <s translated="true" n="60" original_language="la" original_no_xml="Novit et immani deferre calumnia fisco, Pars sibi quod cedat contribuentis heri.">Er weiss auch, dass er die gewaltigen Verleumdungen des Fiebers mit sich bringt, ein Teil für sich selbst, was ihm gestern zuteil wird.</s>
    <s translated="true" n="61" original_language="la" original_no_xml="Evacuare solet loculos fiscale numisma.">Es ist üblich, fiskalpolitische Taschen zu entleeren.</s>
    <s translated="true" n="62" original_language="la" original_no_xml="Confiscare ideo nititur asse tenax.">Darum strebt er nach einem festen Zustimmen.</s>
    <s translated="true" n="63" original_language="la" original_no_xml="Si tibi defuerint nummi, in vadimonia fisco Est opus assignes quę tibi parta manent.">Wenn es dir an Geld mangelt, muss ich dir die Arbeit zuschreiben, die du erhalten hast.</s>
    <s translated="true" n="64" original_language="la" original_no_xml="Invigilat penui gaza, quo dives abundet, Anxius accumulat, sed sine honore dei.">Anxius häuft die arme Kasse an, an der der Reiche reich ist, aber ohne die Ehre Gottes.</s>
    <s translated="true" n="65" original_language="la" original_no_xml="Lautior ut vivat, facit elanguescere cistas, Non sine collectas fraude resarcit opes.">So weiss er, wie er lebt, und macht, dass die Zisten krank werden, nicht ohne betrügerische Mittel erquickt er die Reichtümer.</s>
    <s translated="true" n="66" original_language="la" original_no_xml="Nunquid agi causas sine lucro displicet aucto?">Ist es nicht unzufrieden, dass die Ursachen ohne Gewinn vor sich gehen?</s>
    <s translated="true" n="67" original_language="la" original_no_xml="Ius civile suum collocat ęre forum.">Er stellt sein bürgerliches Recht auf den Boden.</s>
    <s translated="true" n="68" original_language="la" original_no_xml="Quicquid habes vicii, cupient vel in acta referri.">Was auch immer du in deiner Nachbarschaft hast, sie werden begehren oder in deinen Handlungen verwiesen werden.</s>
    <s translated="true" n="69" original_language="la" original_no_xml="Causidici, que palam turpia facta notant.">Die Gründer, die offen die schändlichen Taten bezeichnen.</s>
    <s translated="true" n="70" original_language="la" original_no_xml="Vendere iudicium scelus est enorme profecto, Si parit ambitus foeda libido nefas.">Ein schändliches Urteil zu verkaufen ist sicherlich ein enormes Mass, wenn die Umwelt eine schändliche Begierde hervorbringt.</s>
    <s translated="true" n="71" original_language="la" original_no_xml="Congruit hoc etenim prętextu opus improbitati Quin avidis lucri nil superesse potest.">Es ist in der Tat angemessen, dass dies unter dem Vorwand der Unehrlichkeit derjenigen, die begierig sind, nichts mehr zu gewinnen vermag.</s>
    <s translated="true" n="72" original_language="la" original_no_xml="Officialis ac Dispensator, etc.">Amts- und Dispensator usw.</s>
    <s translated="true" n="73" original_language="la" original_no_xml="Plebeiano et adhuc superest quem prodimus hostem, Sęvus ab ore tenax officialis homo.">Plebeja und noch bleibt der Mann, den wir als Feind verraten haben, der Sevus, ein hartnäckiger Mensch aus seinem Munde.</s>
    <s translated="true" n="74" original_language="la" original_no_xml="Circuit accipiter timidas laniare columbas, Hic inopes iuris sub ditione tenet.">Er fährt um die furchtsamen Tauben herum, hier hält er die Armen des Rechts unter der Herrschaft.</s>
    <s translated="true" n="75" original_language="la" original_no_xml="Ingluvies milvi pullos deplumat inermes, Sic explorat opes impiger ipse tuas.">Die Süssigkeit des Süsslings beklagt die unerschrockenen Hühner, so erforscht er deine Reichtümer selbst.</s>
    <s translated="true" n="76" original_language="la" original_no_xml="Deinde sacerdotes quoties irritat honestos!">Dann erregt er die anständigen Priester, so oft er sie reizt!</s>
    <s translated="true" n="77" original_language="la" original_no_xml="Importuna quid hęc iussa tirannus agit!">Was macht dieser Tyrann befohlen!</s>
    <s translated="true" n="78" original_language="la" original_no_xml="Sollicitum faciet, quicquid mandare negoti Constituet, causas posthabet ille pias.">Er wird dafür sorgen, dass alles, was er im Auftrag eines Geschäfts festlegt, fromme Gründe hat.</s>
    <s translated="true" n="79" original_language="la" original_no_xml="At neque compensat duros iniuria passus, Quas insumpsisti non reparabit opes.">Aber er entschädigt auch nicht, dass die harten Verletzungen, die du vermessen hast, nicht wieder gutmachen werden.</s>
    <s translated="true" n="80" original_language="la" original_no_xml="Instat et obnixe vetitos inducere mores, Mordeat utque suos anxia pręda canes.">Er beharrt und beharrt darauf, die Sitten zu verbieten, und beisst seine Hunde mit ängstlicher Beute.</s>
    <s translated="true" n="81" original_language="la" original_no_xml="Comparere tibi gravis indignatio dictat, Ocyus accusat criminis esse reum.">Ocyus beschuldigt die Anklage gegen die Anklage eines Verbrechens.</s>
    <s translated="true" n="82" original_language="la" original_no_xml="Quod nisi baubatus compescas pane Molossi, Clamosi terrent impetuosa canis.">Wenn du den Bauch nicht mit dem Brot des Molossius trägst, so schrecken die Clamosier den gewaltigen Hund.</s>
    <s translated="true" n="83" original_language="la" original_no_xml="Sic, quia non auri recipit segmenta corusci, Assiduo latrat tot vastus ab ore lupus.">So lauert Assiduus, weil er nicht die Liga des Goldes empfängt, so viele verheerende Wölfe aus dem Munde.</s>
    <s translated="true" n="84" original_language="la" original_no_xml="Qualiter, ohe, rapax miseros, patrone, clientes Protegis, in dubio est, quin tibi ficta salus!">Wie, oh, du unglücklicher Räuber, Gönner, Schutzbeschützer, ist es zweifellos, dass du dir ein erfundenes Heil bekommst!</s>
    <s translated="true" n="85" original_language="la" original_no_xml="Iugiter infestat, iusti nec causa tuetur, Nec scelus illati vindicat ille mali.">Er stösst immer an, beschützt die Sache des Gerechten nicht, er beansprucht nicht das Verbrechen des Verbrechens.</s>
    <s translated="true" n="86" original_language="la" original_no_xml="Multa quidem curę nocuisse pericula pando, Villicus obsistit, si moniturus ades.">Viele Sorgen haben dem Pfauen die Gefahren geschadet, und der Villicus wehrt sich, wenn er sie ermahnt.</s>
    <s translated="true" n="87" original_language="la" original_no_xml="Infamare pios repetit fiscalis alumnos, Liber et indemnis sępe Suevus abit.">Die frommen Schüler beschimpften die Fiskalpropaganda, die freie und schwäbische Disziplin geht oft zurück.</s>
    <s translated="true" n="88" original_language="la" original_no_xml="Nos faciunt nummi Veneris doluisse palęstram, Nobilium tolerat non sine fraude procos.">Wir bedauern, dass die Münze der Venus schmerzt hat, die Adligen aber nicht ohne List die Herde.</s>
    <s translated="true" n="89" original_language="la" original_no_xml="Quod nisi placatum statuas de munere sollers Dedecus in lucem grande venire facit.">Wenn dies nicht besänftigt ist, lässt Dedecus die lieblichen Statuen von der Gabe ans Licht kommen.</s>
    <s translated="true" n="90" original_language="la" original_no_xml="Iam citat, inde monet, simul excommunicat, urget.">Er zitiert, ermahnt sie, führt sie zugleich exkommuniziert, drängt sie.</s>
    <s translated="true" n="91" original_language="la" original_no_xml="Aggravat, indicit, triste relaxat opus.">Er beschwert die Arbeit, sagt er an, sie sei traurig, sie sei ein lockeres Werk.</s>
    <s translated="true" n="92" original_language="la" original_no_xml="Quęrit amore sui, non quę sit gloria cęli.">Er sucht nach seiner Selbstliebe, nicht nach der Herrlichkeit des Himmels.</s>
    <s translated="true" n="93" original_language="la" original_no_xml="Ne sit honos inopi, pervigilare sapit.">Es ist nicht klug, zu wachen.</s>
    <s translated="true" n="94" original_language="la" original_no_xml="Tota vicinia Mordicus arripiat quia nos vicinia pugnax, Sedibus indigenos exigit illa viros.">Die ganze Nachbarschaft von Mordicus soll eingreifen, weil der Kampf gegen uns die Nachbarschaft verlangt, dass die Bürger von den Bewohnern des Landes bedürften.</s>
    <s translated="true" n="95" original_language="la" original_no_xml="Advena finitimos pepulit violentus et audax, Indecus ascito dissidet usque ferox.">Der Fremde vertrieb gewaltsame und kühne Fremde die Nachbarn, Indecus streitet bis ins Ungestüme.</s>
    <s translated="true" n="96" original_language="la" original_no_xml="Se magis attollit populi rumore secundo, Doctrinę modulis gloria nacta placet.">Er erhebt sich mehr durch das Gerücht des Volkes zum zweiten Mal, und die Ehre der Lehre gefällt ihm, nachdem er die Grösse erlangt hat.</s>
    <s translated="true" n="97" original_language="la" original_no_xml="Seminat exicium plebi, si contio fiat, In diversa pios sępe tumultus agit.">Er sät die Verbannung des Volkes, wenn die Versammlung stattfindet, und die Aufregung der Frommen führt oft zu verschiedenen Tumulten.</s>
    <s translated="true" n="98" original_language="la" original_no_xml="Quid Salius Marti gladiis ancilia pulsat, Longius ut pestem (quam puto) avarus agat?">Was berührt Salius Marti mit den Ancilien, Longius mit der Pest (die ich glaube) der Geizige?</s>
    <s translated="true" n="99" original_language="la" original_no_xml="Unde nefas tantum cupidis pastoribus auctum, Nacta voluptati causa repente fluat?">Woher kommt ein solches Unrecht, das den begehrenden Hirten so viel gemehrt wird, plötzlich aus Anlass der Freude?</s>
    <s translated="true" n="100" original_language="la" original_no_xml="Sermo fit, ut capsas oblata pecunia denset, Attrahat ut populos in sua dicta rudes.">Es wird geredet, dass er die Gefangenen als Geld darbringt, Attrahat als ungescholtene Völker.</s>
    <s translated="true" n="101" original_language="la" original_no_xml="Turpe erit, exoptet levis assentator haberi.">Es wird schändlich sein, es wünscht sich, dass ein leichter Zustimmender gehalten wird.</s>
    <s translated="true" n="102" original_language="la" original_no_xml="Quo sibi succedant prospera cuncta modo.">Auf diese Weise sollen alle Erfolge ihm folgen.</s>
    <s translated="true" n="103" original_language="la" original_no_xml="Pandere non audet quę sint malefacta popelli, At sinit in mores luxuriare malos.">Er wagt es nicht, zu speisen, was die Übeltäter gemacht haben, aber er erlaubt es den bösen Sitten, sie zu täuschen.</s>
    <s translated="true" n="104" original_language="la" original_no_xml="Foedius in terris nihil est quam parcere vero, Peccantum facili credulitate capi.">Auf Erden gibt es nichts Bündlicheres, als zu schonen, aber die Sünde ist leicht zu glauben.</s>
    <s translated="true" n="105" original_language="la" original_no_xml="Libera sit linguę verum dicendo potestas, Dedecus ob lucrum subticuisse dolos.">Die Zungen seien frei, wenn man sagt, dass die Macht der Zungen wahr ist, und die Dedecus, dass die List des Gewinnes erlitten hat.</s>
    <s translated="true" n="106" original_language="la" original_no_xml="Sancta quod enucleant habiles pręcepta camaenę Planius hęc vates explicuere sacri.">Die heiligen Weihen, die die geeigneten Vorschriften des Kamas von Planius hervorheben, sollen diese Weissagungen der heiligen Riten durchsetzen.</s>
    <s translated="true" n="107" original_language="la" original_no_xml="Litterulis eadem culti exposuere magistri Quę neque tormentis deseruere dati.">Denselben Kult beizufügen, den der Meister weder durch die Folter verliehen hat.</s>
    <s translated="true" n="108" original_language="la" original_no_xml="Luctari ingenuo nihil est indignius ore, Cum larvis lapides, mordet ut ossa canis.">Es gibt nichts Unwürdigeres, mit freiem Munde zu kämpfen, wenn Steine gewaschen werden, wie die Knochen eines Hunds.</s>
    <s translated="true" n="109" original_language="la" original_no_xml="Quis memorare potest verbosę et acumina linguę Et quoties pugnis aera cedat iners?">Wer kann sich mündlich und mündlich erinnern, wie oft die Luft den Fäusten nachgibt?</s>
    <s translated="true" n="110" original_language="la" original_no_xml="Sus quid et unde potest ignava docere Minervam?">Was ist das Schwein, und woher kann es Minerva lehren?</s>
    <s translated="true" n="111" original_language="la" original_no_xml="Qur asini musas, gracculus atque lyram?">Warum sind die Musen, die Musen und die Lyra?</s>
    <s translated="true" n="112" original_language="la" original_no_xml="Fronte quid attrita populo divulgat in aures, Schysmatis hęreseos insimulatque palam?">Was verbreitet er an der Stirn der Menschen in die Ohren, beschuldigt die Häresien des Schysmas und beschuldigt sie offen?</s>
    <s translated="true" n="113" original_language="la" original_no_xml="Quin odium pariant, magni cecinere poetę, Verba dei, at pudor est conticuisse piis.">Es ist ein grosser Dichter, die Worte Gottes zu singen, aber es ist eine Bescheidenheit, die den Frommen erlitten hat.</s>
    <s translated="true" n="114" original_language="la" original_no_xml="Propositi tedere monent convicia multos, Atque tacere viros cogit amara lues.">Die Vorgesetzten ermahnen viele Beleidigungen, und die Männer zwingen, zu schweigen, zwingt bittere Seuche.</s>
    <s translated="true" n="115" original_language="la" original_no_xml="Despicit a tergo, manibus dum format apertis, Auriculas nebulo, quas malesanus agit.">Er verachtet den Rücken, während er seine Hände offen macht, die Ohren mit dem Nebel, den er übel tut.</s>
    <s translated="true" n="116" original_language="la" original_no_xml="Derogat hic fidei nescit quam turpis agaso, Divinam temerat seditiosus opem.">Er weiss nicht, wie schändlich er ist, wie schändlich er ist, der aufrührerische göttliche Hilfe verabscheut.</s>
    <s translated="true" n="117" original_language="la" original_no_xml="Sacellani idiotę Vita sacellani satis est invisa dolosi, Quem iuvat optato ponere iure loco.">Der Sacellan Sacellanus, der das Leben des Sacellanus kennzeichnet, ist schmerzhaft genug, um ihn zu verdrängen, wenn er es wünscht, einen Ort zu wählen.</s>
    <s translated="true" n="118" original_language="la" original_no_xml="Non legit aut cantat nec agit solennia missę, Si nihil officio commoditatis habet.">Er liest oder singt nicht und tut nicht feierliche Feierlichkeiten für die Messe, wenn er keine bequeme Pflicht hat.</s>
    <s translated="true" n="119" original_language="la" original_no_xml="Vix requiem mugit, timor est offensio plebis, Hunc simul invadat, sicque rebellis obest.">Er hat kaum Ruhe gebrochen, Furcht ist eine Beleidigung des Volkes; er greift zugleich an ihn, und so ist er den Aufrührern unwiderstehlich.</s>
    <s translated="true" n="120" original_language="la" original_no_xml="Dentibus infrendit culpans te sive culinam, Si non usque tuas contigit esse dapes.">Er hat die Zähne gebrochen und dich gebrochen und die Kummer gebrochen, wenn die Zähne nicht so weit gekommen sind, wie du bist.</s>
    <s translated="true" n="121" original_language="la" original_no_xml="Et quia dissentit, coeptos non pręstat honores, Invidus obsequio dissidet ipse tuo.">Und weil der Neid die angefangenen Ehren nicht erweist, so ist die Gehorsamsam gegen dich selbst.</s>
    <s translated="true" n="122" original_language="la" original_no_xml="Ebrius in mensa, crudo stomacho hic aliena Nunc epulis comedo vel diatheca vorat.">Der Trunkene schmeckt auf dem Tisch, dieser grausame Magen, der jetzt fremd ist, mit Speisen oder Diathek.</s>
    <s translated="true" n="123" original_language="la" original_no_xml="Seminat hic rixas, verbo contendit inerti, Cogitat unde suum palliet ore nefas.">Dieser säet Streit, er behauptet mit einem Wort, er denkt an das, worauf sein Unrecht mit dem Munde bläht.</s>
    <s translated="true" n="124" original_language="la" original_no_xml="Lingitur inde sacra iam somnolentus in ęde, Dum bona fortunae cedere obesa dolet.">Daraus wird ein Schlafgemach angedeutet, während er trauert, dem Guten des Glücks nachzugeben.</s>
    <s translated="true" n="125" original_language="la" original_no_xml="Haustus adhuc bibuli media de nocte phalerni Dormitare suo collocat ossa thoro.">Der Haustier, der noch in der Mitte der Nacht mitten im Haushause ist, setzt seine Gebeine auf den Thron der Philosophen.</s>
    <s translated="true" n="126" original_language="la" original_no_xml="Debita non solvit maturo tempore vota, Putidulo erumpit foedus ab ore vapor.">Die geschuldeten Gelübde auflöst nicht zu früh, Putidulo bricht den Bund aus dem Munde der Seuche.</s>
    <s translated="true" n="127" original_language="la" original_no_xml="Invehit, accusat, lacerat, defertque susurro Impedit, obgannit, dissimulatque mala.">Er heftet, beschuldigt, zerrissen, hindert den Ohrenbläser, verleugnet und verbirgt das Übel.</s>
    <s translated="true" n="128" original_language="la" original_no_xml="Vanus et applaudit, dum ficta referre licebit, Ut placeat nugas scit recitare leves.">Er ist eitel und freut sich, während er die erfundenen Dinge berichten darf, damit er den Possen gefalle, weiss er, dass leichte Plünderungen zu lesen sind.</s>
    <s translated="true" n="129" original_language="la" original_no_xml="Splendidulo semper vel init sollennia cultu.">Er ist immer sehr bedeutsam oder kultiviert.</s>
    <s translated="true" n="130" original_language="la" original_no_xml="Sacra ministerii vota superbus agit.">Die heiligen Gelübde des Dienstes sind stolz.</s>
    <s translated="true" n="131" original_language="la" original_no_xml="O quoties auras populi venatur inanes!">Oh, wie oft kommt eitle Ohren des Volkes!</s>
    <s translated="true" n="132" original_language="la" original_no_xml="Nonne dei laudes posthabet usque pias?">Hat er nicht bis zu den frommen Lobgesängen Gottes hinweggeworfen?</s>
    <s translated="true" n="133" original_language="la" original_no_xml="Credito sacrificos habitu gestire nitenti, Labilis ambitu surripiatur honos.">Nach dem Glauben an die Priester, die sich auf die gewohnheitsmässige Stellung der Herberge stützen, soll die Ehre des Labilis auf der Ebene entrissen werden.</s>
    <s translated="true" n="134" original_language="la" original_no_xml="Invidet hinc domui nugax odiosus opimę, Arguat ut vicii quod notat, absque mora.">Er beneidet von hier aus eine verhasste Kleinigkeit im Hause, und er argutiert, dass er einen Sieg, den er kennzeichnet, ohne Verzögerung bekommt.</s>
    <s translated="true" n="135" original_language="la" original_no_xml="Ingemit ha quoties non audet dicere contra, Dumque Theonino dente molesta secat.">Er seufzte, so oft er es nicht wagt, gegen ihn zu sprechen, während er Theonin den Zahn lästig schneidet.</s>
    <s translated="true" n="136" original_language="la" original_no_xml="Quot maris Ęgęi tenues numerabis harenas, Tot gerit insidias in tua damna minax.">Wie sehr du den Sand des Königs zählst, so viele Hinterhalte in deinem drohenden Schaden trägt.</s>
    <s translated="true" n="137" original_language="la" original_no_xml="Non domini gessisse vices, plebis neque curam; Indicat infidi triste clientis opus.">Er behauptet, er habe keine Stellung des Herrn geleistet, weder die Plebejer noch die Sorge; er behauptet, dass ein trauriger Klienter ein trauriges Werk ist.</s>
    <s translated="true" n="138" original_language="la" original_no_xml="Credere non assem, vetito sed perdere luxu Cuncta volet, tota stertere nocte salax.">Ich bin nicht der Meinung, dass alles dem Verbot gefällt, sondern den Luxus verlieren wird, dass die ganze Nacht eine Gehälterin sterbt.</s>
    <s translated="true" n="139" original_language="la" original_no_xml="Enthea cui mater deposcit Atyn spado Gallus, Usque Celenęo mollis amore iacet.">Enthea, dem die Mutter Atyn nachgibt, liegt Gallus, und bis zum Celeneus liegt eine sanfte Liebe.</s>
    <s translated="true" n="140" original_language="la" original_no_xml="Dulciter hędino pactus contexit amictu, Debile pellicea qui sibi veste caput.">Süss mit einem heidnischen Bund verkleidete er sich mit dem Gewande, einem schwachen Fell, der das Haupt für sich trägt.</s>
    <s translated="true" n="141" original_language="la" original_no_xml="Qui modo difficilis, iucundus redditur idem, Cui nec idem sapuit, posset acerba pati.">Wer nur schwierig ist, wird angenehmer als derjenige, dem er auch nicht gewusst hat, bitter zu leiden vermag.</s>
    <s translated="true" n="142" original_language="la" original_no_xml="Ferreus est animo, facilis delator amici, Qui studet Hugoni dicere ficta patri.">Er ist ein eisernes Herz, ein leichter Verräter eines Freundes, der Hugo zu sagen sucht, dass er zu seinem Vater erfunden wurde.</s>
    <s translated="true" n="143" original_language="la" original_no_xml="Tu potes erecti statuas ęquare colossi, Tantus es, at magni nomen habere pudet.">Du kannst die Statuen aufrichten, die du gelobt hast; du bist so gross, aber du schämst dich, einen grossen Namen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="144" original_language="la" original_no_xml="Exitus invidię est, ramo suspendere colla, Perstrepit, expungit, rumpitur atque furit.">Der Ausgang ist ein Neid, der Zweig, der den Hals aufhängt, der Perstrepit, der ausgeplündert, zerbricht und wütet.</s>
    <s translated="true" n="145" original_language="la" original_no_xml="O Polypheme tuas constat tumuisse papillas, Quales esse velit cruda puella sibi.">O Polyphemus, deine Waisen hat erschüttert, wie grausam ein Mädchen für sich sein will.</s>
    <s translated="true" n="146" original_language="la" original_no_xml="Non epulum regis cibat hunc, tenuis vel ofella, Convivas modici turbida vappa cadi.">Das Fest des Königs nährte er nicht, seine feinen oder magere Dirne, und die Gastmähler fielen mit einer bescheidenen Vappa.</s>
    <s translated="true" n="147" original_language="la" original_no_xml="Invidię pestem fugito, quod corpore gibbo Vix humeris coelum sustinuisset Atlas.">Der Neid entging der Pest, weil der Atlas den Körper kaum auf den Schultern erduldet hatte.</s>
    <s translated="true" n="148" original_language="la" original_no_xml="Non mea vobiscum sit commessatio tanti, Coena sacerdotis lauta sit ipsa licet.">Möge das Abendmahl bei euch nicht so gross sein, dass ihr das Abendmahl des Priesters gepriesen habt.</s>
    <s translated="true" n="149" original_language="la" original_no_xml="Protinus obscoenos renovant ientacula mores Quorum nos pigeat de levitate loqui.">Sofort erneuern die heimlichen Unterhaltungen die Gewohnheiten, deren Gewohnheit es uns verdriesst, von der Leichtigkeit zu sprechen.</s>
    <s translated="true" n="150" original_language="la" original_no_xml="Talus adaptabit vetiti contamina ludi, Senio fallaci coniiciturque manu.">Solch wird den verbotenen Verschmutzungen der Spiele angepasst werden, Senio wird von einer trügerischen Hand geworfen.</s>
    <s translated="true" n="151" original_language="la" original_no_xml="Hinc tenues longo chartę lacerantur abusu, Rerum avidi loculos evacuare solent.">Aus diesem Grund werden die niedrigen Papiere durch Missbrauch zerrissen, die begierigen Dinge sind gewohnt, die Taschen der Dinge zu entleeren.</s>
    <s translated="true" n="152" original_language="la" original_no_xml="Blasphemus repetisse volet periuria lusor, Tedia nunc alii scurrilitate movent.">Blasphemus wird gerne den Meineid wiederholen, während Tedia jetzt andere durch Aufrichtigkeit bewegen.</s>
    <s translated="true" n="153" original_language="la" original_no_xml="Nemo recensebit spurci ludibria coetus.">Niemand wird die schmutzigen Versammlungen rezitieren.</s>
    <s translated="true" n="154" original_language="la" original_no_xml="Verba iocis miscent luxuriosa piis.">Die Worte des Scherzes mischen sich den Frommen lustig.</s>
    <s translated="true" n="155" original_language="la" original_no_xml="Scilicet oblectat tot et hic movisse cachinnos, Vota quod exemplo prostituere malo.">Natürlich erfreut er sich, dass so viele Lachen hier in Bewegung gesetzt sind, dass die Gelübde, die ich nach dem Vorbilde des Bösen vorbringe, nach dem Vorbilde gelebt haben.</s>
    <s translated="true" n="156" original_language="la" original_no_xml="Profususque sui, multo consumere luxu Divicias semper nanque gulosus amat.">Schliesslich liebt der Gaumenlust und der Luxus der Divizien immer.</s>
    <s translated="true" n="157" original_language="la" original_no_xml="Turpiter absumpsit ganeis duo milia nummum, Quod levior quisquam non sit ubique nepos.">Er nahm schändlich zweitausend Eimer auf, was kein Enkel leichter ist.</s>
    <s translated="true" n="158" original_language="la" original_no_xml="Quas non scurra vorax epulas glutisse palato Gestiet immenso discubuisse thoris!">Was für ein unermesslicher Kuchen ist es, dass der Gaumen Gaumen Gaumen Gaumen getragen hat, der sich auf einem unermesslichen Thore niedergelassen hat!</s>
    <s translated="true" n="159" original_language="la" original_no_xml="Supprimit hic animo tacitis absurda labellis, Ferre potest quicquid sustinuisse voles.">Er unterdrückt die absurde Gemüter des stillschweigenden Labels, er kann es ertragen, was immer du ertragen willst.</s>
    <s translated="true" n="160" original_language="la" original_no_xml="Hic male coniectat bili super omnia ductus.">Er vermutet die Galle schlecht über alle Dinge, die von ihm geführt werden.</s>
    <s translated="true" n="161" original_language="la" original_no_xml="Incutiet colaphos suspitione levi.">Er wird die Cophos mit leichtem Verdacht erschüttern.</s>
    <s translated="true" n="162" original_language="la" original_no_xml="Laude tumet ficta, patinis absumit in unctis Prodigit hic hęres quodque reliquit anus.">Der Erbe verschwendet sich, wenn er lobsüchtig ist, und verschwendet sich in den gesalbten Painis, und dieser Erbe verliess die alte Zeit.</s>
    <s translated="true" n="163" original_language="la" original_no_xml="Hic nimio segnis carmen nequit addere pingui Pieridum sinui, dulce profecto melos.">Dieser zu langsame Gedicht kann Pierid nicht einem fetten Gedicht hinzufügen, das auf jeden Fall süss ist, was gut ist.</s>
    <s translated="true" n="164" original_language="la" original_no_xml="Ęstuat hic visę tentatus amore puellę, Condere non veritus mentis in arce dolos.">Er soll hier sein, als er versucht wurde, mit der Liebe des Mädchens zu leben, und nicht befürchtet, dass die List des Geistes in der Zitadelle heimgesucht wird.</s>
    <s translated="true" n="165" original_language="la" original_no_xml="Crapula deinde calet, media sub nocte Lięum Ferre potens, iterum quod bibit atra vomit.">Dann heisst Krapula heiss, mitten in der Nacht mächtig, Lieus Ferres, und wiederum, was er trinkt, erquickt er mitten in der Nacht.</s>
    <s translated="true" n="166" original_language="la" original_no_xml="Propositi pudeat comites si forte salaces, Musa velim memores semper amanda mihi.">Die Gefolgsleute sollen sich schämen, wenn sie vielleicht Gehälter sind, und die Muse möchte immer daran denken, dass ich sie liebe.</s>
    <s translated="true" n="167" original_language="la" original_no_xml="Scis in eos recte iaciendum vel scelus omne, Natio quos misit nunc aliena viros.">Du weisst, dass sie mit Recht werfen oder alles Verbrechen, Natius, die er jetzt fremde Männer gesandt hat.</s>
    <s translated="true" n="168" original_language="la" original_no_xml="Quid rerum faciant alii, delator ad aures Ingerat heroum, pervidet usque sagax.">Was andere tun, der Überbringer in die Ohren des Helden hineingeworfen hat, schaut bis zu seinem Pfeil.</s>
    <s translated="true" n="169" original_language="la" original_no_xml="Panis et hic frusto tenui conducitur ales, Pręsulis ad pensum turpe loquatur opus.">Das Brot und dieses mässige Weihrauch wird gefrässigt, und das Werk des Presulis soll schändlich geredet werden.</s>
    <s translated="true" n="170" original_language="la" original_no_xml="Hic decus obfuscat nativum lividus author, Ęmulus indigenis cui stat obesse viris.">Dieser Ruhm verdunkelt den grundlegenden Urheber, Emulus der Einheimischen, der beharrt, den Männern zu schaden.</s>
    <s translated="true" n="171" original_language="la" original_no_xml="Omnia perturbat, nullo discrimine pensat, Ne simul officiat, quod struit ipse, malum.">Er beunruhigt alles, erwägt keinerlei Gefahr, damit er nicht zugleich das Böse, das er selbst strukturiert, verwirklicht.</s>
    <s translated="true" n="172" original_language="la" original_no_xml="Sedulus ad nugas, hic et artibus obstat honestis, Polluit insontes flagitiosa cohors.">Er wendet sich auf Kleinigkeiten, hier und den ehrenhaften Künsten entgegen, die schändlichen Scharen verwüsteten sich unschuldig.</s>
    <s translated="true" n="173" original_language="la" original_no_xml="Mole colossęa caput hic super extulit omnes, A statua ingenti vile resignat opus.">Die Masse rührte hier über alle her, und die Arbeit herrscht von einer grossen Masse ab.</s>
    <s translated="true" n="174" original_language="la" original_no_xml="Corporis hic vasti curvo tegit omina tergo, Ingenio pugnax, corde pusillus homo.">Dieser verwüstete Körper verhüllt die drohende Schwalbe, ein kämpferischer Genie, ein kleiner Mensch von Herzen.</s>
    <s translated="true" n="175" original_language="la" original_no_xml="Nullius hic precii non arte perinde polita, Omnibus est odio, venter obesus olet.">Dieser Preis ist nicht in gleichem Masse bekleidet, er ist für alle verhasst, sein Bauch ist belagert.</s>
    <s translated="true" n="176" original_language="la" original_no_xml="Hic nihil omittit scelus inculcare pudendum Assolet hic nihili ducere quosque pios.">Hier hört nichts auf, das Verbrechen einzuschämen, dass Assolet sich hier für alle Frommen einsetzen muss.</s>
    <s translated="true" n="177" original_language="la" original_no_xml="Diffluit hic risu, lacero despectus amictu, Quem rugosa tulit naris in exilium, Deteriore nota fastidit ubique disertos, Gloria cui belli decidit ampla seni.">Dieser Lachen verbreitete sich mit einem verächtlichen Gewand, den er mit einer roten Nase ins Verbannung getragen hat, mit einer noch schlimmeren Kenntnis, die er überall beredte, die Herrlichkeit, der ein grosser alter Mann in den Krieg gestürzt hat.</s>
    <s translated="true" n="178" original_language="la" original_no_xml="Iugiter amplecti saliares et undique coenas, Flaminis antistes quam recreare sapit.">Diejenigen, die sich ständig umarmen und auf allen Seiten das Abendmahl speisen, weiss der Vorsteher der Flamen, den sie erfrischen sollen.</s>
    <s translated="true" n="179" original_language="la" original_no_xml="Nullus inest verbis pudor aut reverentia mensę, Dicat ut Albanas quisque vorasse dapes.">Niemand wohnt in Worten oder in Ehrfurcht im Monat, sagt, dass jeder von den Albanern den Schoss gegessen habe.</s>
    <s translated="true" n="180" original_language="la" original_no_xml="Pascit ineptarum quid tanta licentia vocum?">Was weidet die so grosse Freiheit der ungeschickten Stimme?</s>
    <s translated="true" n="181" original_language="la" original_no_xml="Quid Cybeles Gallo vana referre placet?">Warum gefällt es Cybeles, den Galliern eitle Dinge zu berichten?</s>
    <s translated="true" n="182" original_language="la" original_no_xml="Hunc simul excussisse viden memorabile signum, Turgidus ingluvie cui sapit offa ducum?">Siehst du, dass er zugleich ein erwähnenswertes Zeichen entschuldigt hat, ein türgischer Sklave, mit dem er die Rede des Anführers weiss?</s>
    <s translated="true" n="183" original_language="la" original_no_xml="Omine non fausto piget occurisse gygantem, Limus in aspectu calvus et ipse caput.">Ein unglücklicher Mensch weigert sich, einen gigantischen Mann zu begegnen, ein Lim mit kahlem Blick und selbst sein Haupt.</s>
    <s translated="true" n="184" original_language="la" original_no_xml="Vis honor indigne cedat tibi labe notato, Munere te donent vis rogo degeneres?">Will dir eine unwürdige Ehre nachgeben, die dir mit der Lippe bekannt ist, die Geschenke dir verzeihen, du Willst, du bist entartet?</s>
    <s translated="true" n="185" original_language="la" original_no_xml="Quid iuvat insipidę nimio linguę modo fastu, Te simul immodice quid placuisse mihi?">Was nützt es mir mit übertriebener Trägheit, dass du mir zugleich etwas gefielst?</s>
    <s translated="true" n="186" original_language="la" original_no_xml="Ne videare volens satis accuratus haberi, De tabula vel adhuc anxie tolle manum.">Um nicht zu sehen, dass er ganz genau ist, nimm die Hand von der Tafel oder noch ängstlich aus.</s>
    <s translated="true" n="187" original_language="la" original_no_xml="Nunc adeo intumuit tibi pectus honore secundo, Ut nequeat fastus ferre puella tuos.">Jetzt ist deine Brust durch die zweite Ehre so unverschämt, dass dein Mädchen deinen Stolz nicht ertragen kann.</s>
    <s translated="true" n="188" original_language="la" original_no_xml="Digna supercilio fugiet te seu gravis ętas, Ardelioque tibi sępe vocatus adest.">Die würdige Stolze wird dich fliehen, oder du bist ein schweres Alter; Ardelicus ist oft zu dir gerufen.</s>
    <s translated="true" n="189" original_language="la" original_no_xml="Nescio mentiri, nihil assentabor iniquus, Laus ea demulcet pendere vota deo.">Ich weiss nicht, dass sie lügen, ich werde zugeben, dass nichts Ungerechtes ist, dass das Lob Gott diese Gelübde abweicht.</s>
    <s translated="true" n="190" original_language="la" original_no_xml="Non ego sum numen, quid me immortalibus ęquas?">Ich bin keine Gottheit, warum bist du mit den unsterblichen Pferden?</s>
    <s translated="true" n="191" original_language="la" original_no_xml="Nunquid adulanti vis habeatur honos?">Soll man dem Schmeichler Ehre erweisen?</s>
    <s translated="true" n="192" original_language="la" original_no_xml="Simus inęquales odium facit et labor ingens, Altero et inferior neuter ut esse velit.">Der Ungleiche macht Hass und eine grosse Arbeit, der andere und der niedrigere, so dass er sein will.</s>
    <s translated="true" n="193" original_language="la" original_no_xml="Sique bovem nequeas, modo sis agitator aselli, Quę tibi conducant proxima quęque cape.">Ja, du kannst keinen Ochsen nicht machen, solange du der Täufer des Esels bist, die dir die nächsten Dinge bringen, die du wegnehmen kannst.</s>
    <s translated="true" n="194" original_language="la" original_no_xml="Quicquid adesse boni videas, amplectere ut ęquum, Infima sors faciet te meminisse tui.">Was auch immer du sehen magst, dass es gut ist, umarmen wie ein Pferd, das wird dir das niedrigste Los geben, sich an dich zu erinnern.</s>
    <s translated="true" n="195" original_language="la" original_no_xml="Est animal, camuros quod ferre cameleon ungues.">Es gibt ein Lebewesen, Kameleon mit Nägeln.</s>
    <s translated="true" n="196" original_language="la" original_no_xml="Huic color est varius, quod fovet aura levis.">Diese Farbe ist verschieden, weil sie leichtes Gold fördert.</s>
    <s translated="true" n="197" original_language="la" original_no_xml="Eminet huic rostrum, simile est parvoque suillo, Desinit in longos turgida costa pedes.">Er tritt mit diesem Rost hervor, der gleich einem kleinen Süssel ist; er stiess die turgischen Füsse in die weiten Richtungen.</s>
    <s translated="true" n="198" original_language="la" original_no_xml="Tardior huic motus sed hianti noxius ore, Sanguis inest cordi non sine felle rigens.">Langsamer ist diese Bewegung, aber schädlich im Munde, und das Blut wohnt dem Herzen inne, nicht ohne Galle.</s>
    <s translated="true" n="199" original_language="la" original_no_xml="Supplicio affecti scelus est immane gulosi, Compressis natibus caverit usque licet.">Die Strafe der Zuneigung ist ein gewaltiges Verbrechen, wenn es auch möglich ist, sich vor den niederen Völkern zu hüten.</s>
    <s translated="true" n="200" original_language="la" original_no_xml="A crepitu ventris licet abstinuisse pudicos, Pedendi vicio quisque laborat ebes.">Wenn auch die Schamhaften sich vom Bauch des Bauchs fernhalten können, so leidet jeder, der sich an der Last des Fusses ärgert.</s>
    <s translated="true" n="201" original_language="la" original_no_xml="In scaphio lotium puer importabit agellis, Condecorent flavas florea serta comas.">Der Knabe schliesst im Abscheu die Ackerschnur ein, die flavas flavas serta comas.</s>
    <s translated="true" n="202" original_language="la" original_no_xml="Risu hic et alludit consumat edulia mensę Spe simulat lucri, ferre molesta petax,  Ut canis e Nilo bibit et fugit, invidus artes Sic leviter gustat, nec nisi suave cubat.">Er verzehren sich hier lachend und verzehrend im Monat die Hoffnung auf Gewinne, ertragen die lästigen Bitten, wie der Hund aus dem Nil trinkt und flieht, der Neidische schmeckt so leicht die Künste, auch wenn er nicht süss schläft.</s>
    <s translated="true" n="203" original_language="la" original_no_xml="Lurida mentagrę sotios contagio morbi, Atra lues Stygios cogit adire lacus.">Durch die schreckliche Krankheit zwingt die schreckliche Atra die Seuche des Stygius, sich dem Seil zu nähern.</s>
    <s translated="true" n="204" original_language="la" original_no_xml="Faucibus oppressi pia polluit ora veneno Ultima quartanę tedia febris agunt.">Die Frömmigkeit der Fauen verunreinigte die Ufer des letzten Giftes, die am vierten Tage des Fiebers starb.</s>
    <s translated="true" n="205" original_language="la" original_no_xml="Invidia premitur si re foeliciter acta Cesserit in melius parta labore quies.">Der Neid wird bedrängt, wenn die Tat glücklich gehandelt hat, wenn die Ruhe, die sie erlangt hat, besser wird.</s>
    <s translated="true" n="206" original_language="la" original_no_xml="Quod fortuna negat sumptu capit hic alieno, Elicit ex parvo multa repente bona.">Was das Schicksal leugnet, das nimmt hier fremdes Geld auf sich, es entlockt plötzlich viele Güter aus dem Kleinen.</s>
    <s translated="true" n="207" original_language="la" original_no_xml="Decolor ac tenuis macie suspectus adulter, Anthropomorphitas, quos imitetur, habet.">Der verdächtige Ehebrecher, der die Anthropomorphit, die er nachahmt, hat eine üble und mässige Härte.</s>
    <s translated="true" n="208" original_language="la" original_no_xml="Creditor exhausto, squaloribus obsita vestis Et facit usura sit macilenta cutis.">Der Gläubiger ist erschöpft, belagert mit schmutzigen Kleidern und schneidet Wucher an der Haut.</s>
    <s translated="true" n="209" original_language="la" original_no_xml="Sit quod obęrato famulatus ob ęs alienum, Mutui ut et ratio carnificina foret.">Dass du gehorchst, ist ein fremder Dienst, der sich daran gewöhnt hat, dass auch die Vernunft eine fleischliche wäre.</s>
    <s translated="true" n="210" original_language="la" original_no_xml="Fraude agit, eludat, quod inexuperabilis ardor Pestifera velut hac corpora tabe necet.">Es geht um die Tatsache, dass die unermessliche Feuerglut wie diese Körpertabe notwendig ist.</s>
    <s translated="true" n="211" original_language="la" original_no_xml="Quid vel ubi eroget hic rationibus intulit auctis, Sportula iudicii conditione datur.">Was oder wo er sich hier vergrössert hat, wird in Sportula unter der Bedingung des Urteils gegeben.</s>
    <s translated="true" n="212" original_language="la" original_no_xml="Dum repetit sera conductos nocte penates, Ad lapidem impingit corpore fusus humi.">Solange er das Abendmahl zurückholt, nachdem er in der Nacht gestraft worden war, stösst er an den Stein, der durch den Boden gegossen wurde.</s>
    <s translated="true" n="213" original_language="la" original_no_xml="Gallus olet Cybeles in coeno membra volutans, Ocyus exturbat pressa lacuna caput.">Gallus olet Cybeles, indem er die Glieder des Abendmahls wälzt, Ocyus verwirrt den Kopf der geschwächten Grube.</s>
    <s translated="true" n="214" original_language="la" original_no_xml="Scortatores Desipit ętatis vicio persępe sacerdos, Deliramentis occupat ora senex.">Der Priester beraubt die Schützer des Alters oft, der alte Mann besetzt die Deliramente.</s>
    <s translated="true" n="215" original_language="la" original_no_xml="Cęcior Hypsęa talpęque simillimus ardet.">Cecior Hypsea brennt wie ein blosses Tuch.</s>
    <s translated="true" n="216" original_language="la" original_no_xml="Viribus et succo destituatur ebes.">Du wirst mit Kräften und Dünkeln begraben.</s>
    <s translated="true" n="217" original_language="la" original_no_xml="Pectus inest cęco stolidum vel inane tumenti, Ut tegat hoc animi pestis acerba malum.">Die Brust ist ein törichtes oder leeres Gewürm, damit die Pest dieses bittere Übel bedecken kann.</s>
    <s translated="true" n="218" original_language="la" original_no_xml="Ecce, Toronęi portu qui surdior ipso, Non leve ductori fecit obesse malum.">Siehe, der Hafen von Toronei, der selbst tauber ist als er, hat es dem Führer nicht leicht gemacht, das Übel zu behindern.</s>
    <s translated="true" n="219" original_language="la" original_no_xml="Cimmeriis animum tenebris involvit adulter, Occuluit nebulis, ne videatur opus.">Der Ehebrecher hat den Geist in der Finsternis des Cimmerius verwickelt; er hat sich in den Wolken gestürzt, damit man nicht den Anschein erwecke.</s>
    <s translated="true" n="220" original_language="la" original_no_xml="Non adeo vehemens rigido nec Amyntoris ęstu Deperit hanc senior, quod sit et usque salax.">Es ist nicht so heftig, dass die Schülerinnen und Schülerin dieses Amyntoriums beraubt haben, was immer ein Gehälter ist.</s>
    <s translated="true" n="221" original_language="la" original_no_xml="E trivio coenum legitur, dum vilis adulter, Quem facis et nauci, fungitur officio.">Aus dem Trivium wird das Abendmahl gelesen, während die Ehebrecherin, die du tust und nauci, als billiges Amt ausübt.</s>
    <s translated="true" n="222" original_language="la" original_no_xml="Illusisse cliens infami callidus arte Semper et assuetis urget obesse dolis.">Der kluge Klugheit, der ins Verderben geworfen ist, bedrängt immer die Betrügerei und die Gewohnheit, sie zu bekämpfen.</s>
    <s translated="true" n="223" original_language="la" original_no_xml="Tu male morato nimium neque fide sodali, Non adeo parvi remque valere puta.">Du bist schlecht verweilt und nicht zu treulich, glaubst du, es ist nicht so gering, dass es gut geht.</s>
    <s translated="true" n="224" original_language="la" original_no_xml="Ingruit immodicis odiique molestia rebus, Et cadit a lusu res malegesta suo.">Unmässige Belästigungen stiften den Dingen zuwider, und das Spiel fällt von ihrem üblen Spiel ab.</s>
    <s translated="true" n="225" original_language="la" original_no_xml="Ipse tuo vel adhęrebit lateri comes impar, Ne sibi defuerit coenula parta iocis.">Der unvergleichliche Graf selbst wird an deiner Seite hängen, damit sich nicht das Abendmahl des Scherzs mangelt.</s>
    <s translated="true" n="226" original_language="la" original_no_xml="Nonne meretricis capiti ferus incutit orbes, Quę levis improperat non sine felle dolos?">Fällt nicht der wilde Erdkreis des Kopfes der Hure, der nicht ohne Galle die List befiehlt?</s>
    <s translated="true" n="227" original_language="la" original_no_xml="Quod stupidus moechę scelus excusavit apertę Quam stropha subsannans inveterata capit.">Diesen dummen Ehebrecher entschuldigte er offen, wie unverheiratete Streifen ergriffen wurden.</s>
    <s translated="true" n="228" original_language="la" original_no_xml="In scaphio męchę lotium deferre cacantis Est opus imbellem stercus olere suum.">Auf dem Schemel meines Leibes wäscht man sich waschen, und es ist ein unkriegerisches Werk, sein Unfruchtbares Mist zu beflecken.</s>
    <s translated="true" n="229" original_language="la" original_no_xml="Hoc nihil esse putas senior, quod pellice lena Uteris, et ventri servit amica manus.">Du denkst, dass es nichts Grösseres gibt als das, was mit einem sanften Fell die Hand des Uter und des Bauches dient.</s>
    <s translated="true" n="230" original_language="la" original_no_xml="Naturę vitium scelus est (mihi crede) vel ingens, Quantum vix animo concipis ipse tuo.">Das Laster der Natur ist (glaub mir) oder ein grosses Verbrechen, soweit du es kaum mit deinem eigenen Geist empfängst.</s>
    <s translated="true" n="231" original_language="la" original_no_xml="Turpe quidem dictu si masturbatus ineptit, Intereant digitis gaudia fota suis.">Schlimmlich ist es, wenn der Mann sich ärgert, so sollen die Finger ihre feurigen Freuden vernichten.</s>
    <s translated="true" n="232" original_language="la" original_no_xml="Cominus astantem quoties aspeximus illam, Lumine convivas turbidiore notas.">Die Grausamkeit, so oft wir sie gesehen haben, ist ein törichteres Licht.</s>
    <s translated="true" n="233" original_language="la" original_no_xml="Dic, rogo, quod scelus est moecham spectare salacem?">Sag mir, was für ein Verbrechen ist es, sich auf eine Sühne zu konzentrieren?</s>
    <s translated="true" n="234" original_language="la" original_no_xml="Aspicimus solem, sydera, templa dei.">Wir sehen die Sonne, die Sterne, den Tempel Gottes.</s>
    <s translated="true" n="235" original_language="la" original_no_xml="Avertam vultus tanquam mihi pocula Gorgon Porrigat ante oculos oraque nostra tegam?">Soll ich mein Antlitz wie ein Becher von Gorgon Porrigat vor meinen Augen sehen und mein Gebet bedecken?</s>
    <s translated="true" n="236" original_language="la" original_no_xml="Si non vis cupidam spectet conviva novercam, Phinea coenando fer, simul Oedipodem.">Wenn es nicht anstrebend ist, ein Gastmahl zu kennen, so gehe es Phinea zugleich mit dem Abendmahl und Oedipos.</s>
    <s translated="true" n="237" original_language="la" original_no_xml="Exoneraturę ventrem levis hęret amicę, Turpiter impenso tentus amore cacat.">Eine schändliche Behauptung, ein kindlicher Bauch zu sein, ist in schändlicher Liebe blind.</s>
    <s translated="true" n="238" original_language="la" original_no_xml="Sinergos Ipse tuo adiutor, quod amas, scorto vel adhęret, Oscula secreto libat amata loco.">Die Sinergos selbst, dein Helfer, der du liebst, mit einer Hure oder an einer Hure festhältst, tröstet die Küsse, die an einem geheimen Ort geliebt werden.</s>
    <s translated="true" n="239" original_language="la" original_no_xml="Zes agit hic moechę iuvenis, simul anxius ardet, Semper amat partes sustinuisse tuas.">Der junge Ehebrecher Zes ist hier, und zugleich brennt er ängstlich, und er liebt immer, dass er deine Teile ertragen hat.</s>
    <s translated="true" n="240" original_language="la" original_no_xml="Comptus adest quem nulla rei sibi causa gerendę Detinuit, moecho notior Aufidio.">Er ist hier, den er nicht um seiner Sache willen, sondern um seines Ehebrechers willen bekannter als Aufidius.</s>
    <s translated="true" n="241" original_language="la" original_no_xml="Nescio quid moechę nebulo suspirat in aures, Procuratorem se cupit esse domus.">Ich weiss nicht, was der Ehebrecher in die Ohren seufzt, und er wünscht, dass er ein Hausmeister sein will.</s>
    <s translated="true" n="242" original_language="la" original_no_xml="Thersitę facies, qua non deformior ulla, Dędalea nec adhuc machina tersa manu, Pasiphaes tauro veneris monumenta nefandę Ędita rex Minos triste reliquit opus.">Das Antlitz von Thersite, das keine hässlichere ist, Dedalea, die noch nicht mit der Hand geworfen ist, verliess Pasiphaes, ein schändliches Grabmal, das der König von Minos traurig verliess.</s>
    <s translated="true" n="243" original_language="la" original_no_xml="Pignora quis dubitat desecta parente Suevo Indomitum Rheni post habuisse caput?">Wer zweifelt daran, dass die Verlassenheit des schwäbischen Vaters, der Indomiter des Rheins, hinter dem Kopf geblieben ist?</s>
    <s translated="true" n="244" original_language="la" original_no_xml="Victus ab Alcide quoties immanis hiatu, Tot capitum serpens non tamen hydrus abest!">Er wurde von Alkides besiegt, so oft er von unermesslicher Trägheit besiegt wurde, und doch ist die Schlange so viele Häupter nicht fern!</s>
    <s translated="true" n="245" original_language="la" original_no_xml="Belliger hunc domuit duros per mille labores, Icta Brigantino colluit ossa lacu.">Belliger liess ihn für tausend harte Mühen ein, stiess in Brigantin die Gebeine der Grube.</s>
    <s translated="true" n="246" original_language="la" original_no_xml="Quin aquilam dicunt iecur exedisse Promethei; Herculis hic toelo nunc periisse dolet.">Sie sagen, dass der Adler von Prometheus ausgegangen ist, und es schmerzt, dass Herkules jetzt in dieser Welt gestorben ist.</s>
    <s translated="true" n="247" original_language="la" original_no_xml="Pocula Lenęi siccat Polyphemus in antro, Propinare iubet dulce et ubique melos.">Pocula Lenei trocknet Polyphemus in der Höhle, er befiehlt, süss und überall Honig zu sein.</s>
    <s translated="true" n="248" original_language="la" original_no_xml="Devorat hic avido cyclops et obesa palato, Alvo ut onocrotali laxior esse queat.">Er verschlingt hier den gierigen Zyklopen und den Gaumen belagert, so dass der weisse Alvo noch grösser sein kann als der onokrotale.</s>
    <s translated="true" n="249" original_language="la" original_no_xml="Sęvior Harpyis torvęque simillima pesti, Quin alienatus mente regesta voret.">Die Sevior Harpyis, die der Pest ähnlich ist, wird die Königin mit fremdem Gemüt verschlingen.</s>
    <s translated="true" n="250" original_language="la" original_no_xml="Plenior est multo distentis ubere vaccis, Nec Cybeles Gallo barba virilis inest.">Sie ist viel reicher als die weissen Impfungen, und Cybeles wohnt nicht in einem männlichen Bart des Gallus.</s>
    <s translated="true" n="251" original_language="la" original_no_xml="Hospes at exosus maculosę terga videndi Apta magis clarum lyncis acumen habet.">Der Gast, der aus dem Makel geworfen ist, um den Apta zu sehen, hat einen deutlicheren Blick auf die Lyncis.</s>
    <s translated="true" n="252" original_language="la" original_no_xml="Hac liquor intectus cumulo lapidescit harenę, Urinę viciis huncque valere dolet.">Diese Flüssigkeit, die durch den Hals gesteinigt wird, steinigt den Sand, der Urinus schmerzt, dass sie durch die Strasse des Urinus stark ist.</s>
    <s translated="true" n="253" original_language="la" original_no_xml="Nec nisi cum toto, modo mas, modo foemina nexu, Sęva rigens collo flectit hyena caput.">Nur mit dem ganzen, bald männlichen, bald weiblichen Bande beugte Seva das hyena-Haupt.</s>
    <s translated="true" n="254" original_language="la" original_no_xml="Exprimit hęc hominis (petiit quem) callida nomen, Enecet accitum nocte silente foras.">Er drückt dies aus (den er suchte) einen schlauen Namen, der nachts schweigt.</s>
    <s translated="true" n="255" original_language="la" original_no_xml="Castoreum medici variis simul usibus addunt, Amputat hinc testes ponticus ore fiber.">Die Ärzte der Kastoren fügen sich zu verschiedenen Zeiten hinzu, die Zeugen des Pontus hängen von hier aus mit dem Munde des Papstes ab.</s>
    <s translated="true" n="256" original_language="la" original_no_xml="Dentibus infixi non est dissolvere nodos, Fracta nisi a morsu fortiter ossa crepent.">Dentibus infixis heisst nicht, die Knoten zu zerstören, es sei denn, die Gebeine werden stark von einem Biss abhängen.</s>
    <s translated="true" n="257" original_language="la" original_no_xml="At de his in pręsentiarum satis, quo illud Vergilii in Buccolicis mihi suffragetur ad calcem quandoque perveniendi: „Claudite iam rivos, pueri!">Doch genug davon, um das Wort des Vergils in Bukkolik zu finden, um mich manchmal an den Fuss zu gelangen: "Hütet euch nun die Bäche, ihr Kinder!</s>
    <s translated="true" n="258" original_language="la" original_no_xml="Sat prata biberunt.“ „Ite domum, saturę, venit Hesperus, ite capellę“ (unde ’capella’ in dictis a procacitate).">"Geht nach Hause, sättigt nach Hesperus, gehet nach Kapelle".</s>
    <s translated="true" n="259" original_language="la" original_no_xml="Quod si hęc non per omnia quadrant aut male cohęrent tot repetita vicibus et verba et sensus, ignosce tarditati meę, quod nec ad unguem taxarim vitiligatores atque alienorum operum calumniatores.">Wenn aber diese Dinge nicht in allen Punkten verdoppeln oder in schlechter Weise mit so vielen wiederholten Worten, Worten und Sinnen zusammenhalten, so verzeihe mir meine Langsamkeit, weil ich nicht einmal die Verleumder und Verleumder fremder Werke zur Salbe geworfen habe.</s>
    <s translated="true" n="260" original_language="la" original_no_xml="Tu ipse melius nosti, quid in re theologica velitent incassum sycophantę, quantumve pertinax rebellio sophistarum divexet incredulos verbo dei, quove abripiat clamosi veteratoris impostura, cui obvios tergiversari quoscunque in proclivi est, nisi scuto fidei ac certis divinę legis armamentis ex sacrario depromendis undecunque muniti fuerint.">Du weisst selbst besser, was in der theologischen Angelegenheit unvergeblich ist, wie sehr die hartnäckige Auflehnung der Sophisten die Ungläubigen durch das Wort Gottes beunruhigt, oder ob die heimliche Schmach des alten, dem es egal ist, die Feinde zu verhüllen, entrissen wird, es sei denn, dass der Schild des Glaubens und die festen Waffen des göttlichen Gesetzes durch das Heiligtum befestigt worden sind, wo immer sie sind.</s>
    <s translated="true" n="261" original_language="la" original_no_xml="Sacrarum litterarum cognitio ubertim tibi suppetit, quod supervacaneum sit a quovis etiam doctissimo ad illas te adhortari, at verum est illud Ovidii: „Non nocet admisso subdere calcar equo.“">Die Kenntnis der heiligen Schriften ist dir reichlich, dass es überflüssig ist, dich von jedem sehr gelehrten Mann zu ihnen zu ermahnen, aber es ist wahr, dass Ovidius sagt: "Es schadet nicht, wenn ich zugelassen habe, dass ich ein Pferd tritt".</s>
    <s translated="true" n="262" original_language="la" original_no_xml="Demum, quod his meis nęniis ab illarum te studio abduxi ad ludicra, quibus hanc impendisti horam, ne velis ęgre ferre.">Schliesslich, dass ich dich mit meinen Nachlässigkeiten von ihrem Eifer zum Spiel getrieben habe, denen du diese Stunde verschafft hast, damit du nicht bereit bist, sie aus dem Ausland zu ertragen.</s>
    <s translated="true" n="263" original_language="la" original_no_xml="Ita enim collubitum fuit animo meo te seria tractantem his intercipere lusibus, quo sit facile visu, quid immineat malorum plebis curam agenti inter tot criticos ac malę fidei possessores, apud quos male audit cum evangelica veritas, tum quicunque sit farctus fidei sub apostolis in orbem divulgatę.">Denn es war mir so klar, dass du ernsthaft mit diesen Spielspielen abschneidest, mit denen es leicht zu sehen ist, was die Sorge für die Übel des Volkes unter so vielen Kritikern und schlechten Glaubensbesitzern droht, bei denen er mit der evangelischen Wahrheit schlecht hört, und dass, wer auch immer die Übertretung des Glaubens unter den Aposteln auf den Erdkreis verbreitet.</s>
    <s translated="true" n="264" original_language="la" original_no_xml="Interim vale et me ama!">In der Zwischenzeit lebe wohl und liebe mich!</s>
    <s translated="true" n="265" original_language="la" original_no_xml="Datę sunt in festo divi Thomę apostoli anno 1523 ex vico, etc.">Gegeben an dem Fest des hl. Thomas des Apostels im Jahr 1523 aus dem Dorf usw.</s>
    <s translated="true" n="266" original_language="la" original_no_xml="Sed ut capere possis, quid per hęc similia significaverim, est quidam apud nos Apitius aut potius Sardanapalus, qui in diversoriis cum suo comitatu rimatur, quę sunt abdita, de quo et illud Horatii: „Percontatorem fugito, nam garrulus idem est.“">Aber damit du erfährst, was ich durch diese Dinge versinnbildet habe, gibt es bei uns Apitius oder besser gesagt Sardanapalus, der in den Herbergen mit seinem Gefährten reisst, was verborgen ist, von dem auch das Sprichwort Horatius sagt: "Ich fliehe, denn Geschwätz ist derselbe".</s>
    <s translated="true" n="267" original_language="la" original_no_xml="Unum quęrit, quot habuerit filios diva Maria virgo, alterum, quid sentiat aliud in re Luterana, ut nihil ininvestigatum relinquat delator impiissimus.">Einer sucht, wie viele Söhne die göttliche Jungfrau Maria hatte, das andere, was sie in der lutherischen Angelegenheit denkt, dass der gottlose Verräter nichts Unermüdliches überlässt.</s>
    <s translated="true" n="268" original_language="la" original_no_xml="Et quod istiusmodi sit homo, apparet ex totius corporis lineamentis, vita et moribus.">Und dass der Mensch ein solcher ist, erhellt aus den Umrissen des ganzen Körpers, des Lebens und der Sitten.</s>
    <s translated="true" n="269" original_language="la" original_no_xml="Sed quid ultra de hoc Lynceo dicam, cui facta est potestas, ut homines, qui sunt in fidei simplicitate sane quam perspicaces, ergasculis tradat, cui nec lex ipsa divina nec illius opera cordi sunt, qui fere descivit a Christo et a doctrina apostolorum, cui nec est lectio sacrarum litterarum, quem posset vincere subulcus quispiam integra fide satis superque suspiciendus.">Was soll ich aber über diesen Lynceus hinaus sagen, dem die Macht übergeben ist, dass die Menschen, die in der Einfachheit des Glaubens sind, natürlich nicht durchschaubar, dem weder das göttliche Gesetz selbst noch die Werke desjenigen Herzens sind, der fast von Christus und von der Lehre der Apostel abgewichen ist, dem weder die Lesung der heiligen Schriften angehört, den ein Hofprediger überwinden könne, der über den vollen Glauben hinreichend verdächtigt werden muss.</s>
    <s translated="true" n="270" original_language="la" original_no_xml="Sed vino ingurgitari die noctuque esset apud illum in magno pretio!">Doch wäre es bei ihm, am Tag nachts mit Wein getadelt zu werden, um einen hohen Preis zu verdienen!</s>
    <s translated="true" n="271" original_language="la" original_no_xml="Inquietius malum non est inventu facile in territorio Tuginorum, sed parcat ei deus, qui alias parcit nemini homo perditissimus et odio et invidia, tum aliis animorum cladibus.">Unruhiger ist das Übel nicht leicht im Gebiet der Tuginier zu finden, sondern Gott verschont es für ihn, der sonst niemanden verschont, der sehr verhasst und neidisch ist, sowie für andere Unglücksfälle des Geistes.</s>
    <s translated="true" n="272" original_language="la" original_no_xml="Quid denique prę se ferat et cuius prętextu hęc struat mala, possum tibi recensere, dum soli fuerimus a colloquio.">Was das Übel vor sich trägt und unter dessen Vorwand das Übel strukturiert, kann ich dir überlegen, solange wir allein vom Gespräch waren.</s>
    <s translated="true" n="273" original_language="la" original_no_xml="Iterum bene vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="true" n="274" original_language="la" original_no_xml="Potuissem plura ab his rudimentis in re poetica saniora immiscuisse, sed a consilio fuit ea omittere ad tempus, quo magis se accommodabunt.">Ich hätte mehr Gedichte von diesen Gebräuchen in eine gesündere Poetik vermischt haben können, aber es war der Rat, sie auf eine Zeit zu verlassen, in der sie sich besser anpassen werden.</s>
    <s translated="true" n="275" original_language="la" original_no_xml="Iterum parce fervori et iactantię, qum nihil ex me sit nisi peccatum.">Nochmals spare dich vor Glut und Prahlerei, da nichts von mir ist als Sünde.</s>
  </letter>
</file>
