<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<file>
  <metadata id="12779" id_hbbw="2731a" id_irg_sort="0" id_sort="127311"/>
  <letter>
    <s translated="true" n="1" original_language="la" original_no_xml="Salutem et pacem.">Gesundheit und Frieden.</s>
    <s translated="true" n="2" original_language="la" original_no_xml="Doctissime et in domino charissime frater, scias velim impossibile prorsus vel per horas multas rerum hactenus Bernę gestarum plenam tibi seriem significare.">Mögest du, gelehrter und liebster Bruder im Herrn, wissen, dass es dir unmöglich ist, dir die volle Reihe von Ereignissen bis jetzt in Bern auszudrücken.</s>
    <s translated="true" n="3" original_language="la" original_no_xml="Quare, ut breve quidem scribendi ocium nactus sum, ita et breviter tibi ex multis unum aperio, e quo tu pro solercia tua facile iudicare poteris, quam foelicissime apud nos Christi negotium currat subindeque triumphet, cuius sane gratia assiduum mihi bellum est cum bestiis ore quidem acerrimis, sed unguibus armisque ad victoriam congruentibus adeo infirmis, ut hactenus Daretes duo me unum Entellum ne in fugam quidem vertere, tam abest vincere potuerint.">Um also kurz zu schreiben, öffne ich dir eine Sache von vielen, von denen du leicht für deine Klugheit entscheiden kannst, wie glücklich es bei uns ist, und von Zeit zu Zeit triumphiert er über die Angelegenheit Christi, durch die ich sicherlich einen regelmässigen Krieg mit den wilden Tieren mit schrecklichem Mund habe, aber mit Armen und mit entsprechenden Armen zum Sieg gelange, so dass die beiden Daretes mich bisher nicht einmal als Entellus in die Flucht verwandeln konnten, so weit davon entfernt ist, siegen zu können.</s>
    <s translated="true" n="4" original_language="la" original_no_xml="Neque aliud sencio, ut sancte cum apostolo in domino glorier, quam senectutem meam velut aquilę a domino renovari illoque sancto exercicio, uti fieri plerumque solet, me subinde magis animo iuvenem alacrem satisque robustum ad futuros assultus fieri, in quo et tibi tuisque lucubrationibus plurimum debeo.">Ich verstehe auch nicht etwas anderes, dass ich mit dem heiligen Apostel im Herrn verherrlicht werde, als dass mein Alter wie ein Adler vom Herrn durch jene heilige Übung erneuert wird, wie es üblich ist, dass ich von Zeit zu Zeit mit mehr Eifer den jungen Mann mit mehr Eifer für die Zukunft ermutigt werde, in dem ich dir auch durch deine Arbeit sehr viel schulde.</s>
    <s translated="true" n="5" original_language="la" original_no_xml="Frater in domino charissime, nullum mihi ocium, quies nulla est, ne capiendi quidem cibi: In die respondere pluribus compellor, per noctem cogitationes, lectiones sanctaque studia me torquent, sollicitant macerantque.">Mein liebster Bruder im Herrn, ich habe keine Müssigung, keine Ruhe, auch keine Speise zu nehmen. Am Tag werde ich gezwungen, auf viele zu antworten, in der Nacht quälen mich die Gedanken, die Lehren quälen mich und quälen mich.</s>
    <s translated="true" n="6" original_language="la" original_no_xml="Sed quid queror?">Aber was beklage ich?</s>
    <s translated="true" n="7" original_language="la" original_no_xml="Licet cum apostolo fateri (laus sit deo) virtutem meam per infirmitatem perfici erigique, tactam ac impulsam meque esse benigna domini manu perductum, ut propter gloriam salvatoris nostri ac domini Iesu Christi ecclesięque suę salutem mihi iucunda, levia, dulcia atque grata sint omnia, tum quod spero finem laborum propediem cum proventu adfore, cumque Tigurum me haud omnino servum inutilem revocari, hinc enim non Bernę, quod reliquum vitę est, decrevi transigere, si alioqui dominus votis meis annuerit.">Obwohl ich dem Apostel zugestehe, dass meine Tugend durch Schwäche vollendet wurde, dass ich von der gütigen Hand des Herrn berührt und berührt wurde, so dass mir wegen der Herrlichkeit unseres Erlösers und Herrn Jesus Christus, seiner Kirche, angenehm, leicht, süss und wohlgefällig alles zur Verfügung steht, und dass ich hoffe, dass das Ende der Mühen bald kommen wird, und da mich der Zürcher nicht ganz unnütze Knecht zurückrufen wird, habe ich mich entschlossen, das übrige Leben zu führen, wenn sonst mein Herr meinen Gelübden zustimmt.</s>
    <s translated="true" n="8" original_language="la" original_no_xml="Iam revertar tibi illud unum ostendere, quomodo reliqua omnia secundo cursu procedere ęstimare poteris.">Ich werde dir nun wieder einmal zeigen, wie du alles andere im zweiten Verlauf vorangehen kannst.</s>
    <s translated="true" n="9" original_language="la" original_no_xml="Clarissimus magistratus noster nunc admodum fervens in regnum Christi, ut illud vindicetur, tueatur ac denique propagetur.">Unser hochberühmter Magistrat ist jetzt sehr eifrig im Reich Christi, um es zu rächen, zu schützen und schliesslich zu verbreiten.</s>
    <s translated="true" n="10" original_language="la" original_no_xml="Unanimi consensu hisce diebus decrevit, ut ad ministerium ecclesię publico aerario educandi Tigurum mittantur, id quod e literis amplissimo senatui Tigurino per publicum  tabellionem missis abunde satis percipies.">Mit einstimmiger Zustimmung hat er in den letzten Tagen beschlossen, dass sie an den Dienst der Kirche nach Zürich geschickt werden sollen, was du aus den Briefen des grossen Zürcher Senats, die durch die öffentliche Dokumente geschickt wurden, in Fülle erfahren wirst.</s>
    <s translated="true" n="11" original_language="la" original_no_xml="Tuum ergo erit, ut, quod rex regum fortassis per me apud Bernenses impetravit, idem et tu efficias atque impetres a tuis, imo et meis dominis Tiguri, quo vicissim et suos ad nos mittant, maxime quod ludi sive scholę iam apud nos a fecibus Lutheranis repurgatę optimis doctissimisque viris comissę sint, Eberhardo videlicet a Rumlang et domino Nicolao Artopęo, quorum sancta probitas et iuventutis sancte ac libere instituendę sedulitas tibi nocior, quam meo testimonio et declaratione opus sit.">Es wird also deine Aufgabe sein, das zu tun, was der König der Könige vielleicht durch mich bei den Bernern erreicht hat, und du auch das Gleiche zu tun und zu erlangen von deinen, ja sogar meinen Herren in Zürich, wohin sie ihrerseits und zu uns schicken, zumal die Spiele oder Schulen, die bereits von den lutherischen Fackeln gereinigt wurden, die besten und gelehrtesten Männer begleitet haben, nämlich Eberhard von Rümlang und Herrn Nicolas Artopeus, deren heilige Ehrlichkeit und freie Erziehung für dich schädlich ist, als es durch mein Zeugnis und meine Erklärung nötig ist.</s>
    <s translated="true" n="12" original_language="la" original_no_xml="In quo si obtemperaveris tuamque operam adhibueris (de quo minime dubito), cędet nimirum illud ad excitandam alendamque duarum illarum urbium concordiam mutuamque dilectionem, quibus istis nostris turbulentis temporibus plus pane et vino egemus.">Wenn du ihm gehorchst (von dem ich nicht bezweifle), wird er sicherlich aufgeben, um die Eintracht jener beiden Städte zu nähren und die gegenseitige Liebe zu nähren, für die wir in unserer turbulenten Zeit mehr Brot und Wein brauchen.</s>
    <s translated="true" n="13" original_language="la" original_no_xml="Iam, ut semel finiam, rogatus rogo, ut cures iuvenes illos, dum comparuerint, quatenus attinet vitę alimenta, pro dignitate tractari, utque inprimis sive per Frisium nostrum sive aliquem alium e doctorum corona scientiam hauriant salutis aeternę, quo tandem revocati ecclesię dei utiles vobisque laudem ac gratiarum actionem parere possint.">Ich bitte dich, diese jungen Leute, solange sie bekannt sind, insofern sie das Leben betrifft, nach Würde behandelt werden, mögen sie, vor allem durch unseren Frisius oder einen anderen der Gelehrten, die Krone der Wissenschaft des ewigen Heils schöpfen, damit sie endlich, nachdem sie der Kirche Gottes berufen sind, euch Lob und Danksagung gewähren können.</s>
    <s translated="true" n="14" original_language="la" original_no_xml="Salutant te una mecum et uxorem tuam, d. Rudolfum Gwaltherum, Ammanum, fidelem compatrem meum, Theodorum Bibliandrum, Frisium, Collinum cęterosque in domino fratres omnes Eberhardus a Rumlang, dominus Artopeus, Ioannes Textorius diaconus, omnes literas assiduas et a te et a domino Rudolfo cum summo desyderio expectantes.">Es grüssen dich mit mir und deine Frau, Herrn Rudolf Gwalther, Amman, meinen treuen Vater Theodor Bibliander, Frisius und Collinus alle anderen Brüder im Herrn, Eberhard aus Rümlang, Herr Artopeus, Diakon Johannes Textorius, alle regelmässigen Briefe und von Herrn Rudolf mit grossem Wunsch.</s>
    <s translated="false" n="15" original_language="de" original_no_xml="Vale in domino, und hend uff jetz verguͦt, bys ich ruͤwiger wyrden."/>
    <s translated="true" n="16" original_language="la" original_no_xml="Ne negligas, quaeso, me  consulibus atque senatui commendatum habere semper.">Vernachlässige nicht, ich bitte dich, mich immer den Konsuln und dem Senat empfohlen zu haben.</s>
    <s translated="true" n="17" original_language="la" original_no_xml="Iterum vale.">Nochmals, lebe wohl.</s>
    <s translated="false" n="18" original_language="de" original_no_xml="Datum Bernę, 30. die decembris anno 1547."/>
    <s translated="true" n="19" original_language="la" original_no_xml="Iodocus Kilchmeyerus tibi deditissimus.">Jadocus Kilchmeyer ist dir sehr ergeben.</s>
    <s translated="true" n="20" original_language="la" original_no_xml="Clarissimo viro d. Heinricho Bullingero, amplissimę ecclesię Tigurinę antistiti summo, domino ac fratri suo in Christo modis omnibus observando.">Dem hochberühmten Herrn Heinrich Bullinger, dem hochberühmten Bischof der Kirche von Zürich, seinem in Christus beobachtenden Herrn und Bruder.</s>
  </letter>
</file>
