
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem.

Iussus sum a Zuinglio, nam huic non ocium erat tua legendi, frater charissime, epistolam tuam pellegere Cui lubens parui vidique Tertulianum in iis locis, quę [!] tu adnotaveras. Et ecce meridiana luce clarius inveni eum in hac esse sententia, ut intinctionem (nam hoc est βάπτισμα) poenitentie tamquam obsignationem praemittat iis, qui novam vitam sint inchoaturi, aut (ut suis verbis loquar) iis, qui per gratiam ad promissionem semini Abrahe destinatam vocati essent. Quid hoc aliud est quam, ut ex Matheo [8, 11] audiebatur, gentes esse vocatas a finibus mundi, ut cum Abraham ceterisque patribus quiete fruerentur? Ceterum «lex obiter subiit, ut abundaret delictum» [Röm 5,20], quam spem Christus diruit, ut faceret utraque unum. Deinde Lactantium in eadem esse sententia repperi in capite 15. et 20., quemadmodum tu adsignaras, unam esse fidem, unam ecclesiam et eorum, qui ante, et eorum, qui post Christum per unum Christum salvati sunt. Gratulandum nobis est, charissime Henrice, agendeque simul gratię patri nostro coelesti, qui nos in dies magis atque magis illustrat ac doctiores reddit. Nam quis antea tam clare, tam aperte hoc docuit, que Zuinglius noster (nimirum divino spiritu) tam docte et adposite protulit? Ego plane ignorationem meam non vereor fateri et id quidem ingenue. Error autem hinc natus est, ut puto, quod scripturam evangelicam et apostolicam «Novum Testamentum» adpellaverunt, cum tamen scriptura testamentum non sit, et scriptura nulla est, quam que in libris Mos[aicis] continebatur. Ceterum evangelium lux est et manifestatio atque adeo impletio scripturarum. «Benedictus deus et pater domini nostri Jesu Christi» [2 Kor 1,3 u. a.], qui nos ab erroribus et densissimis tenebris in veram lucem traducit; ipse ita firmet pectora nostra, ut nusquam ab eo in pristinos errores prolabamur. Cupio te esse salvum.

Haec mea sunt, que quod ad sententiam attinet puto satis esse, quaeque tibi statim misissem, nisi adolescens, qui mihi tuas attulit litteras, iam abiens de hoc verbo «anteponeret» dixisset. Rogavi ergo Zuinglium, qui exacti iudicii est homo et in expendendis veterum sententiis vehementer acutus, qui perspecto loco Tertuliani putat «anteponere» hoc in loco excellentie et dignitatis esse vocabulum proque «praeponeret» esse positum. Sed verba Tertuliani adscribamus: «Preire intinctionem poenitentie iussit, si, quos per gratiam vocaret ad promissionem Abrahe destinatam, per poenitentię subsignationem anteponeret.» Admonebat Zuinglius «ut» intelligendum esse ante «si», nam sic breviter loquebantur veteres tempestate Tertuliani «ut, si quos per gratiam vocaret etc., anteponeret», scilicet «eos»; per subsignationem, id est per signaculum. Nam veteribus, ut putat Zuinglius, dictiones cum «sub» diminutivorum loco posita[e] reperiuntur. Haec volui meis addere, ut videres, quam sim in rebus tuis anxius, et ut tibi quoque satisfieret.

Vale in Christo.

Ex Tyguro, altera post Andree 1525.

Leo tuus.

Henrich [o Bullingero] optimae spe[i]... suo in - - -</input>
  <output>.

Peace and grace. I was commanded by Zwingli, for he had no time to read your letter, dearest brother, to carefully look over it. Willingly I obeyed and saw in those places which you had marked that Tertullian was of this opinion, that immersion (for this is baptism) be put before those who were about to begin a new life, or (in his own words) that those who were called by grace to the promise made to Abraham’s seed should be put before it. What else is this than, as was heard from Matthew [8,11], that the Gentiles are called from the ends of the world to enjoy peace with Abraham and the other fathers? Moreover “the law entered, that the offence might abound” [Rom 5,20], which hope Christ destroyed, so that He might make the two one. Then I found Lactantius to be of the same opinion in chapters 15 and 20, as you had indicated, that there is one faith, one church, and those who were saved before and after Christ through one Christ. We should congratulate ourselves, dearest Henry, and together give thanks to our heavenly Father, who increasingly enlightens and makes us wiser. For who before now taught this so clearly and openly, as our Zwingli (namely with the divine spirit) so learnedly and suitably presented it? I do not hesitate to admit my ignorance, and that too honestly. The error, I think, arose from this, that they called the Evangelical and Apostolic writing “The New Testament”, when yet there is no testament and no writing but that which is contained in the books of Moses. But the Gospel is light and revelation, and thus the fulfilment of the writings. “Blessed be the God and Father of our Lord Jesus Christ” [2 Cor 1,3 and others], who leads us from errors and very dense darkness into true light; may He so strengthen our hearts, that we never fall back into our former errors. I wish you to be safe.

These are my words, which I think are enough as far as the sense is concerned, and which I would have sent you immediately, if the young man who brought me your letter, already departing, had not said something about the word “anteponeret”. Therefore I asked Zwingli, who is a man of exact judgement and very sharp in discerning the opinions of the ancients, who, on looking at the passage in Tertullian, believes that “anteponere” in this place is a word of excellence and dignity, and is put for “praeponeret”. But let us write down the words of Tertullian: “He commanded immersion to be put before them, if He should put those whom He had called by grace to the promise made to Abraham before it by the sign of repentance.” Zwingli admonished that “ut” should be understood before “si”, for the ancients used to speak shortly in the time of Tertullian thus: “ut, si quos per gratiam vocaret”, namely “eos”, before it by the sign. For with the ancients, as Zwingli thinks, words with “sub” are found in the place of diminutives. I wanted to add these things to mine, so that you would see how anxious I am in your affairs, and that you might also be satisfied.

Farewell in Christ.

From Zurich, the second after Andreas [November 11th], 1525.

Your Lion.

[To] Henrich [Bullinger] of the best hope... in - - -.</output>
 </seg>

