
 <seg id="1">
  <input>Praestantissimis viris Volcatio Ionero, Petro Simlero et Andreae Hofmanno caeterisque fratribus Heilrich Bullingerus gratiam et pacem praecatur a domino.

Absolvi tandem, viri optimi, eos, quos de propheta inscripsimus libros quosque tanta improbitate vos effiagitastis. Quod si id praestiti, quod expectabatis, gaudeo. Si vero expectationi omnium adeo exacte non satisfeci, etquid [!] illi quoque possunt, nisi haec nostra boni consulere? Quando probe norunt, quam invitus hanc sim adgressus provinciam et quam pertinaciter ad eruditiores consulendos transmiserim, imo quod sua potius improbitate quam mea temeritate victus scripserim. Iam ubi me id peregisse videbunt, quod in magno negotiorum tumultu, brevissimo tempore, adeoque in ipso sacrarum litterarum tirocinio licuit, nimirum suae improbitati, non mihi imputabunt, si quid lima aut spongia dignum viderint. Illos etiamdum ad eruditiorum institutiones, si qui modo sunt, qui rem totam scripturis agunt, relegamus. Nos enim nihil damus nisi exilia; partim ex aliis huc translata authoribus, partim ex his, quae diutino iam legendi, scribendi tractandique usu sumus consequuti. Et ea, quae olim sacra lectione observavimus, hic in compendium redegimus, ut isagoge potius aut elementale [!] propheticum venus quam prophetam vocaveris. Utcunque tamen res habeat, ea, quę scripsimus, vestro omnium nomini dedicamus nullam aliam ob causam, nisi ut studia vestra, si quo modo fieri possit, promoveamus.

Deus autem scientiae, intellectus et omnis virtutis adaperiat oculos vestros in lege sua, ut requiratis eum puro corde, charitate vera et fide non ficta [1 Tim 1,5]. Fiat!

Valete in domino.

Ex eremo nostra communi Cappell, pridie kalendas septembres anno 1525.</input>
  <output>Heinrich Bullinger sends greetings and peace from the Lord to the most excellent men, Volcatio Ionero, Peter Simler and Andreas Hofmann and all the brothers.

At last, most excellent men, I have finished the books I wrote on the prophet which you have so unjustly sought after. If I have done what you expected, then I am glad. But if I have not satisfactorily met the expectations of all, then what can they do but consider our good? For they know very well how reluctantly I undertook this task and how I referred to more learned counsels and even wrote as a result of their injustice rather than my recklessness. Now when they see that I have done what was possible in the midst of a great tumult of affairs, in a very short time, and even as a beginner in the study of sacred literature, they will not impute it to me if they find anything fit for trimming or blotting out. We refer them also to the instruction of the more learned, if there are any who address the whole matter through Scripture. For we offer nothing but simple things, partly taken from other authors and partly from those which, by long reading, writing and studying, we have acquired. And what we have observed by the sacred reading, we reduce here to a summary, so that you may call it a prophetic introduction or elementary [book] rather than a prophet. However, whatever the case may be, we dedicate what we have written to the name of all of you for no other reason than to promote your studies, if it is possible.

May the God of knowledge, understanding and all virtue open your eyes in his law, so that you may seek him with a pure heart, true charity and unfeigned faith [1 Tim 1:5]. So be it!

Farewell in the Lord.

From our common hermitage in Cappel, on the thirty-first of August in the year 1525.</output>
 </seg>

