
 <seg id="1">
  <input>Heinrich Bullinger, schuͤlmeister zuͦ Cappell, dem ersamen, wolgelerten her Mathysen, pfarrheren zuͤ Sengen, minem besonder lieben b[ruder].

Gnad unnd frid von gott dem vatter unnd unserm heren Jesu Christo.

Hochgeprisen sye der hoch, allein ware, ewig, allmächtig, lebendig und einig gott, der himel und erden und alles, was darinn ist, geschaffen hat, und uns von ewigkeit har versechen, das wir in dem verdienen sines sunes Jesu Christi unsträfflich sin söltend, die zuͦ vor durch sünd unnd prästen also warend durch den fal unsers vatters Ade blos worden an aller reinikeit, das wir nit hettend wonen mögen by dem hochen, reinen gott, den hierumb sine propheten «ein verzerend für» nemend [Dtn 4,24; Hebr 12,29; Jes 33,14], es were dann, das er uß luterer gnad und unußsprechenlicher barmhertzikeit ein pundt mit unns gemachet hette, durch welchen er sin gunst gegen unns uffthon und sich unns für den einigen gott, das ist hordt, trost, schutz, schirm, heil unnd oberstes guͦt dar gestellt hette, unnd der unns ein somen geben wöllte, in welchem alle volcker der erden söltend glückselig unnd heil werden. Wie dann in ußgang der welt unns Christus Jesus, der gesegnet som, zuͤvor imm gsatzt unnd propheten verheissen, geleistet, in todt geben unnd von todten uff erweckt ist unnd jetzund sitzet zur grechten gottes, ein wares pfand der hulden gottes gegen unns, die wir durch sin pluͤt von sünden gewaschen unnd mit im in ewiges leben erstanden sind, so wir anders unsere hertzen des beredend unnd starck daruff bastent, das er unns vom vatter geben sye zur reingung, zur fromkeit unnd gnuͤgthuͤyung, der für und für unser fürspräch sye vor dem vatter unnd one inn niemant etc.</input>
  <output>Translation:
Henry Bullinger, schoolmaster of Cappell, to the honorable, well-learned Mr. Mathysen, pastor of Sengen, my special beloved brother.

Grace and peace from God the Father and our Lord Jesus Christ.

Highly praised be the most high, only true, eternal, almighty, living and one God, who created heaven and earth and all that is in it, and has from eternity provided for us, so that we may be blamelessly deserving of the merits of his Son Jesus Christ, who were through the fall of our father Adam deprived of all purity, so that we could not dwell with the high, pure God, whom his prophets thus called “a consuming fire” [Deut 4:24; Heb 12:29; Isa 33:14], unless he, out of pure grace and inexpressible mercy, had made a covenant with us, through which he would open his favor upon us and set himself for us as the one true God, that is, stronghold, comfort, protection, shield, salvation and supreme good, and give us a seed in which all the people of the earth should be blessed and made whole. Which then in the end of the world, to us has been fulfilled in Christ Jesus, the blessed seed, and promised by the law and prophets, has been given, has died and been raised from the dead, and now sits at the right hand of God, as a true pledge of God's grace to us, who, through his blood, have been washed from sins and with him raised to eternal life, so that if we otherwise direct our hearts thereto and firmly rely on it, that he may be given to us from the Father for purification, piety and satisfaction, and be our advocate before the Father and without him no one etc.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Unnd die wyl also ouch du, aller liebster bruͤder, dises gheimnus durch die gnad gottes erlernet hast unnd weyßt, das nit me dann ein einiger gott, das ist ein einiger trost, hilf, heil unnd oberstes guͤt, ouch nit me dann ein einiger Christus Jesus, das ist versuͤner, gnuͤgthüyung, grechtikeit, erlosung unnd heyland, unnd allein ein einiger heiliger geist, der unns heiliget unnd waren gottes dienst lert, also das ussert und nebend disem ghein anderer gottes dienst, ghein fromkeit, ghein gnuͤgthuͤn, ghein heil, ghein trost, ghein verdienen, ghein fürspräch, ghein rouw [!] noch unnderschlouff ützit hillfft vor unserem hochen gott, darumb er das hertz unnd glouben ansicht, wir aber niemer von hertzen rein unnd hierumb Cristum [!] vor im zum gnädiger aller welt gestellt. Ja die wyl, sprich ich, dises alles warlichen weißt unnd ouch wie alle 1er ussert deren verfluͤcht, kan ich mich nit gnuͤg verwunderen, das du so gmach herfür brichst mit diner kundschaft, die du mit dinem predgen der heiligen drifaltikeit schuldig bist. Ja wölte gott, das du nit me hinder sich messist dann du gmach thuͤst. Hastu jetzund schon vergessen, von wannen du kummen unnd daß bi dem frommen, hanndvesten gottes diener Chuͤnraten Schmiden erzogen bist, welcher one zwyfel dich des wegs des heren bericht, also das du wol weißt, das dise 1er von gott, die warheit unnd ghein lugy ist unnd ee muͤß himel unnd erden krachen, ee dann ein wort darvon gange? Bistu aber ein warer Christ, das ist ein gesalbeter gottes, so hastu schon die kundschafft gott des heiligen geistes in dinem hertzen, der da zügnus gibt dem usseren wort gottes, das dich wenig der welt schmach reden yrrend; wann was lyt dir daran, wie die welt kätzery, so du des gwüßlichen im hertzen durch glouben unnd heiligen geist bericht bist, das im nit anders gesin mag, unnd ob glich alle welt darwider toubte? Besich die 1. Epistel Ioannis im ußgang des 2. capitels von diser salbung unnd kuntschafft [2,27]. So aber du dise kuntschafft im hertzen hast, das ist so du ein warer Christ bist, wie gibst dann dinem gott nit kundtschafft, oder wie kanstu den geist gottes in dir erstecken? Oder, so dem allem nüt, weißt dann nit, das dine underthonen tempel sind des heiligen geistes, unnd demnach, das gott alle die schenden wirt, so sinen tempel verunheiligend? Betracht doch einist, was uff ir habe die sünd, so man nempt inn heiligen geist [Math 12, v. 13]. Abfallen aber von der warheit, luggen unnd die erkant warheit verwoltigen [!] ist sünd in den heiligen geist. So luͤg mancher für sich mit sinem schwancken im weg der warheit, was grossen zorn gottes der uff sin arme sei lade, wann es sunst ouch geschriben stadt: «Wer sin hannd an den pfluͤg leit unnd sicht hindersich, der ist nit geschickt zum rich gottes» unnd abermals: «Wer sich minen und miner worten beschemt vor disem bösen abtrülligen volck, des wirt sich ouch der sun des menschens beschämen, wann er kummen wirt in siner großmächtigen herlikeit zuͦ richten» etc. unnd widerumb: «Nit wirt ein yeder das rych besitzen, der da sprechen kan: her, her!», nit ein jeder, der wol anhept, sunder der nit hindersich loufft und «beharret bis in das end». «O, gedenck der huß frowen Loths!» Du bist ein hirt, des crützes soltu dich nit entsagen. Wann wondist du, das din her Christus Jesus umb dinentwillen sin ewiges wort bräche? Unnd darumb, so er spricht: «So üch die welt hasset, so wüssent, das sy mich vor üch gehasset hat. Werend ir von der welt, so hette üch die welt lieb, nun sind ir aber nit von der welt, darumb hasset üch die wellt. Der knecht ist ye nit grösser dann sin her; habend sy mich verfolget, so werdent sy üch nüt sparen». Aber darab lassend üch nit grusen, «denn also habend sy verfolget die propheten, die vor üch gewesen sind». «Ich hab die welt überwunden» unnd «üwer leid sol in fröud bekert werden».</input>
  <output>And so you, my dearest brother, have learned this mystery through the grace of God and know that no one but one God, the one comfort, can help, heal and be the highest good, and no one but one Christ Jesus, the atoner, satisfier, righteousness, redemption and saviour, and only one Holy Spirit who sanctifies us and teaches us true service to God, so that besides this there is no other service to God, no piety, no satisfaction, no health, no comfort, no merits, no intercession, no sorrow or sleep to help us before our high God, for which He looks to the heart and faith, but we shall never be pure of heart and set Christ before Him as the merciful Saviour of the world. Yes, since, I say, you know all this well and also how all should avoid their damnation, I cannot sufficiently marvel that you so quickly break with your knowledge, which you owe to the Holy Trinity with your preaching. Yes, would that God that you did not stand in your way more than you do. Have you already forgotten whence you have come and that you were brought up by the pious, faithful servant of God Kunrat Schmid, who certainly instructed you in the way of the Lord, so that you know well that this is from God, the truth and no lie, and that Heaven and Earth should crack before one word of it goes away? But if you are a true Christian, that is, anointed of God, you already have the knowledge of God in your heart, the Holy Spirit, who gives grace to the external word of God, which little lets you be reviled by the world; for what does it matter to you how the world rails, if you are rightly instructed in your heart through faith and the Holy Spirit, so that no one can see it otherwise, and although all the world should oppose it? Consider first the 1st Epistle of John in the conclusion of the 2nd chapter of this anointing and knowledge [2:27]. But if you have this knowledge in your heart, that is, if you are a true Christian, how do you not give knowledge to your God, or how can you keep the Spirit of God in you? Or, if it is of no avail, do you not know that your temples are of the Holy Spirit, and therefore that God will punish all those who profane His temple? Consider once what punishment is due to the sin that is called against the Holy Spirit [Matthew 12:13]. But to fall away from the truth, to lie and to corrupt the known truth is sin against the Holy Spirit. Thus many deceive themselves in the way of truth with their wavering, and what great wrath of God do they bring upon themselves, for it is also written: "He that putteth his hand to the plough, and looketh back, is not meet for the kingdom of God," and again: "Whosoever shall be ashamed of me and my words, of him shall the Son of Man be ashamed when he shall come in his own glory, and in his Father's, and of the holy angels" etc. and on the other hand: "Not every one that saith unto me, Lord, Lord, shall enter into the kingdom of heaven; but he that doeth the will of my Father which is in heaven." "O think of the Lot's wife!" You are a shepherd, whose crook you should not lay aside. For what if your Lord Christ Jesus should break His eternal word for your sake? And therefore, as He says: "If the world hate you, know ye that it hath hated me before you. If ye were of the world, the world would love his own; but because ye are not of the world, but I have chosen you out of the world, therefore the world hateth you. The servant is not greater than his lord; if they have persecuted me, they will also persecute you" But do not let yourselves be discouraged by this, "for they have persecuted the prophets which were before you." "I have overcome the world" and "your sorrow shall be turned into joy."</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>So nun dem also, muͤß es schlechtlich erlitten sin. Bist du nun fest, so bist ein hirt, wanckist, so bist ein söldner unnd nit ein hirt. Wach aber uff vom schlaff, bis wacker unnd tritt herfür unnder din verdingten, ja eigen schaff, fürcht dir nit, es ist umb ein suren lufft zethuͤn unnd gib inen gruͤne unnd gsunde fuͤr für, frischs lebendigs tranck, unnd alles, das mit fuͤssen betruͤpt unnd zertretten ist das thuͤ wyt von inen. Allein das einig, ewig, warhafft, lebendig wort gottes macht gsund, starck unnd feyß unnsere seien, wie angezeigt ist durch Ezechiel am 34 [11 ff]unnd David, Psalm 118 oder nach der Ebreeren zal 119 [1ff], und besich in den gschichten der botten am 20. cap. [Apg 20,28], wie thür dir dine schaff werdent bevolchen. Gastu disem nach und laßt dich nit ab wenden ab yedem gegen wind, wol dir, «der herr ist mit dir» [Lk 1,28]! Volgend dir aber die schaff nit, so sye das bluͤt uff ire köppff. Gast du aber disem nit nach, so wirt alles bluͤt aller diner schaffen von dinen henden erforderet und alle die plagen uff dich uß gossen werden, die allenthalben im nüwen unnd alten testament benamset sind: Deut[er]o. 28 [20ff], Hiere. 23 [12ff], in Michea [1,3ff], Amos [1,3ff], Apocalipsi [6,1ff; 8,7ff u. a.].

Darumb bis muͤtig, erheb din stimm unnd laß das wort gottes wie ein herhorn schallen unnd trag herfür alts unnd nüws, handlende wie sich einem botten oder legaten Christi vor gottes ougen zimpt, unnd hab nun kein unmuͤt, dann der her ist mit allen denen, die inn suͤchend mit einem richtigen hertzen, unnd verheißt dir mit dem mund, durch wölchen ghein lugy nit gan mag, trost, hilf, bistand unnd errettung, nit me dann biß trüw am [!] im; «wann er kan sich selbs nit leugnen», als Paulus von im nit allein züget, sonnder zum dickermal entpfunden hat. Hiere. 1 [17-19] spricht gott also: «Stand uff unnd begürt din lenden unnd verkünd inen alles, das ich dir gebüten, und fürcht dir nun nit vor iren gegenwürtikeit. Ich wil auch machen, das du nit fürchtest iren angesicht, wann ich hab dich dargeben uff hüttigen tag wie ein starcke wolbewerdte statt, wie ein ysine sul unnd ehrine mur über alles ertrich, vor allen künigen, fürsten unnd pfaffen alles ertrichs. Unnd sy werdent wider dich stryten, aber nit gesigen; dann ich bin by dir, spricht gott, das ich dich redte.» Item Ezechielis am 3 [8f] spricht gott also: «Sich, ich hab din angsicht vil strenger gemacht dann ires sye unnd din stirnen vil herter dann iren, vil herter dann adamant unnd kißlig. Darumb fürcht sy nun nüt unnd entsitz dir nit vor irem ruch sächen, dann es ist sust ein hart scharpffes volck.» So spricht ouch Christus: «Ich sennden üch wie die schaff mitten unnder die wolff, darumb sind fürsichtig wie die schlangen unnd on falsch wie die tuben. Unnd so sy üch gefangen fuͤrend, so sorgend nit, wie ir üch verantwurten oder gesygen mögend». Dann die wyl ir die sind, so gottes wort fuͤrend, wirt üch ylends ein sölliche kunst unnd red geben, deren weder fürsten noch heren werden noch gedören wider stan.

So du nun weißt, das dis ist das war unbetruglich wort gottes, das dir nimmer mer fälen mag, wen fürchtist dann? Warumb trist nit herfür wie ein löw, allem dem zeweren, das dinen schaffen schaden bringen mag? Laß by lib nit zuͦ, das man dich yenen könne ein falschen propheten schelten! Nun spricht aber von selbigen apostolus, daß sölchs alles thuͤgind umb ruͤms willen, den menschen zuͦ gefallen, unnd das sy dem crütz entlouffend. Nit also du, min frommer Mathia, sunder hallt dich fry, dapffer, unsträfflich wie Mathias: Acto. 1 [21ff]. Bewapne dich mit gottes wort, dann es ist gnuͤg, das wir gottes guͤte unnd gedult also lange zit mit unserem irsal unnd sünden mißbrucht habend. Laß uns betrachten, das wir staub unnd äschen sind unnd unnser tag hingond wie der schatten, das es ein schedlicher gwün ist, so wir glich alle welt gwunnind unnd schaden zuͦ wandtint unseren armen seien. Laß unns zuͤ hertzen gon, das wir christen sind unnd das christenlich wesen nit ein fryheit oder liechtfertikeit ist des fleischs, die wyl wir zuͤ guͤten wercken verwidmet sind unnd Paulus spricht, das «welche war christen syend, die crützgend iren [!] fleisch mit sinen lüsten». Fürderlicher aber wirt von dir, des halben du ein hirt bist, erforderet ein christenlich wesen unnd das du nit gytig, hochfertig, vertruncken, zornig, gots lesterig, nidig, «unbeschnittner lefftzen» [Ex 6,12], unrein, huͤrisch, eebrächerisch unnd der glichen (1 Timoth. 3 [2ff]) syest, wann du rechnung geben muͤst dem obersten hirten Christo zuͤ der stund, so du es vilichter nit meintest, unnd geurteilt vor aller wellt, so er kommen wirt «zu richten lebendig unnd todt» [2 Tim 4,1], ouch yedem ze geben noch dem er thon hat.</input>
  <output>Now, therefore, must it be sadly endured. If you are firm, you are a shepherd; if wavering, you are a soldier and not a shepherd. But arise from sleep and stand firm in your service; yes, your own work, be not afraid; it is for a sure gain. Provide them with green and healthy pasturage, fresh and living drink, and whatever is trampled and trodden with feet, keep far from them. Only the one, eternal, true, living Word of God makes them sound, strong and faithful, as is shown in Ezekiel 34 [11 ff] and David, Psalm 118 or according to the Hebrews, 119 [1ff], and look in the histories of the apostles, in the 20th chapter [Acts 20,28], how you will make your flock fruitful. Follow this and do not turn away from any counter wind. Well for you, "The Lord is with you" [Luke 1,28]! But if the flock does not follow you, let their blood be upon their heads. But if you do not follow this, then all the blood of all your flock will be demanded from your hands and all the plagues will be poured out upon you which are everywhere mentioned in the New and Old Testament: Deuteronomy 28 [20ff], Jeremiah 23 [12ff], in Micah 1[3ff], Amos 1[3ff], Revelation 6[1ff], 8[7ff], etc.

Therefore be brave, raise your voice and let the Word of God sound like a trumpet and carry forth both old and new, acting as befits an ambassador or legate of Christ before the eyes of God, and now be of no despair, for the Lord is with all those who seek Him with a right heart and He promises you with His mouth, by which no lie can pass, comfort, help, support and deliverance, not only until the moment; "for He cannot deny Himself," as Paul not only pointed out but experienced often. In Jeremiah 1 [17-19], God says thus: "Stand up and gird up your loins and declare to them all that I have commanded you, and fear not their presence. I will also make you not to fear their presence, for I have given you this day as a strong wall of defense, as an iron pillar and brazen walls against all the kings, princes and priests of all the earth. And they will fight against you, but not prevail; for I am with you, saith the Lord, to deliver you. "Likewise, in Ezekiel 3 [8f], God says thus: "Behold, I have made your face stronger than theirs, and your forehead harder than theirs, much harder than adamant and flint. Therefore fear them not, nor be dismayed at their presence, for it is but a stiff-necked people. "So also says Christ:" I send you as sheep in the midst of wolves; therefore be wise as serpents and harmless as doves. And if they take you captive, do not worry about how you will answer or be accused, for those who bear the Word of God shall be given such a skill and speech that neither princes nor rulers shall be able to resist or contradict.

Therefore, now knowing that this is the unerring Word of God, which can never fail you, what do you fear? Why do you not go forth like a lion, resisting all that may harm your flock? Let us not be like the world, winning and damaging our poor souls. Let us go to our hearts and remember that we are Christians and that Christian behavior is not a freedom or licentiousness of the flesh, since we are dedicated to good works and Paul says that "those who are really Christians, they crucify their flesh with its passions". But more is required of you, because you are a shepherd, a Christian behavior and that you are not covetous, haughty, drunken, angry, blasphemous, proud, "uncircumcised in your heart" [Exodus 6,12], unclean, rude, adulterous and the like (1 Timothy 3 [2ff]) when you must give an account to the chief Shepherd Christ at the hour that you may not have intended, and be judged before all the world when He comes "to judge the living and the dead" [2 Timothy 4,1], also to give everyone according to what he has done.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Dis min trüw ermanung nim, lieber Mathya, im besten uff, darumb sy dir von dinem guͤten, günstigen unnd getrüwen fründ zuͦ geschriben ist; wann gwüßlichen hette dir gheiner so vil, insonnders ein fäderleser, gesagt, wo inn nit hette gunst zuͦ dir gezogenn. Unnd bis nun muͤtig, wann du selbs bas weißt, das wir umbgond mit der götlichen warheit. Oder zuͤ wem wysend wir, on zuͦ gott? Was lerend wir, on ein christenlich wäsen? Woruß, on allein uß dem götlichen wort, das wir ouch in siner art blyben unnd gschrifft mit gschrifft ußlegend? Wer ist unnser trost, hilf unnd grechtikeit, fürspräch unnd leben, on allein Christus? Wer ist dann, dem da yenen möchte grusen, die wyl häll gesprochen ist: «Ich bin das liecht der wellt; wer nach mir gadt, der wirt nit irren in einiger vinsternus»? Sihe, das hat geredt der mund aller warheit, dem volgend wir (weißtu wol) mit unnserem leren unnd ouch, so vil gott gibt, mit dem leben. Wie köndte dann yemands unnder den christen grusen? Denen aber, die unns also unverschampt uß unwüssenheit ketzerend, verlihe gott sin hecht, wann wir warend ouch «etwan finsternus, jetzund aber liecht in dem heren» [Eph 5,8], unnd zwaren, söllte es nießwan gon an die pundt riemen, wölltend wir gwüßlichen unnd one arbeit dise schmächer nit allein uß götlichem wort, sonder ouch uß den alten consilien unnd vetteren, Niceno, Aphricano, Carthaginense, Ephesino, Mileventano, Tertulliano, Augustino, Cipriano, Lactantio, Athanasio, Origene unnd der glichenn öffentlich unnd heiter überzügen, das sy erger kätzeryen lerend unnd uffnind, dann Hebionis, Martionis, Arrii und Manichei ye gewesen sind.

Der gott aber, so alle die begnadet, die in warem glouben unnd unschuldigem leben vor im wandlend, ouch nit fürchtend sinem namen zugnüs geben vor aller welt, der welle ouch din hertz unnd gmuͤt erlüchten 107, das du sin ware eer unnd herlikeit warlich unnd one falsch verkündist, also das dine schaff, dir von Christo geben, warlichen in warem glouben unnd unschuldigem leben dem hochen einigen gott dienind. Unnd die huld gottes sye mit dir unnd allen denen, die Christen gottes sun in der warheit liebend. Amen.

Von Cappell, des 8. tages februarii im 1526, ylends unnd schnell.</input>
  <output>Take this earnest admonition, dear Matthya, with all due respect, for it is written to you by your good, kind and faithful friend; for no one else would have spoken so much to you, especially a fatherly figure, if there had been no favor shown to you. And now be brave, for you know that we are surrounded by divine truth. Or to whom do we point, if not to God? What do we teach, if not Christian behavior? Whereof, if not solely from the divine word, that we also remain in its form and interpret scripture with scripture? Who is our comfort, help and righteousness, intercessor and life, if not solely Christ? Who else could greet those who, as holy scripture has said, "I am the light of the world; whoever follows me will not walk in darkness"? Look, this has spoken the mouth of all truth, whom we (you know well) follow with our teaching and, as much as God grants us, with our life. How could anyone greet the Christians? May God grant His grace to those who thus reproach us out of ignorance, branding us as heretics, for we were "once darkness, but now we are light in the Lord" [Eph 5,8], and we would certainly, without any effort, prove to public and clear view out of divine word, and also out of the old councils and fathers, Nicene, African, Carthaginian, Ephesian, Milevitan, Tertullian, Augustine, Cyprian, Lactantius, Athanasius, Origen and the like, that they were teaching a worse form of heresy and holding more false beliefs than those of Ebion, Martin, Arius and Manichaeus.

But may God, who blesses all those who walk before Him faithfully and innocently, and who do not fear to give Him homage in the presence of all the world, also enlighten your heart and mind, so that you may truly and without deceit proclaim His true honor and majesty, so that your actions, given to you by Christ, may faithfully and innocently serve the high and unique God. And may the grace of God be with you and all those who love the Son of God in truth. Amen.

From Cappell, 8 February 1526, quickly and soon.</output>
 </seg>

