
 <seg id="1">
  <input>RodolphoWingartero, Tuginorum episcopo, gratiam et pacem.

Petisti proximis litteris ut paucissimis tibi declamationes subornaremus in Luce cap. 6[20ff] et Mathei 16[13ff]. De priore evangelio hoc habuimus: Quemadmodum apud Matheum in quinto [Mt 5,13ff] legem interpraetatur Christus, sic hoc loco docet lege exigi spiritum, ut credamus, Galat. 3[2ff], et diligamus, 1. Timoth. 1 [5ff], Romanos 13[8ff]. Interim et in Pharizeorum interpraetationes invehitur, unde apud eundem Matheum: «Nisi abundaverit iustitia vestra» etc. [Mt 5,20]. Hoc loco posteaquam diu in lege explicanda desudasset, tandem subiicit summam et dicit: «Estote igitur misericordes, sicut pater vester misericors est» [Lk 6,36], qui, cum «solem suum super bonos et malos oriri sinat», Math. 5[45], vos similiter benefacite benefactoribus et malefactoribus. Estque charitatis locus, quae hic exigitur, quae proximi miseretur, 1. Ioan. 3[10ff], quae temere fratrem non judicat, Roma. 14[10ff], neminem condemnat, hoc est calumniatur, Psal. 14 [15,3], ac omnibus condonat noxam: Math. 6[12], 18[21ff]. In summa, charitas nunquam non bene facit, dat intritam mensuram et recipit: 2. Corinth. 8[13ff]. Et hactenus de lege, quomodo exigat charitatem.

Iam et pharizeos cum eorum interpraetatione culpat, dicens: «Numquid potest coecus coecum ducere?» [Lk 6,39]. Pharizei, cum sint coeci, sine fide et misericordia, non poterant indoctis quicquam auxilio esse; nam fieri non potest, ut discipulus sit supra magistrum. Pharizei autem magistri sunt, attamen coeci, ergo necessum erat et populum esse coecum; eadem enim perfectio in discipulis, quae in magistro. In magistris nulla, ergo et in discipulis nulla. Oportet, ut eadem factis praestemus, quae tradimus ore: «Quid enim vides festucam» etc. [Lk 6,41]. De qua re vide Roma. 2[17ff]. In summa, charitas a deo in lege imprimis exigitur et est perfectio legis. Et qui alios docere vult, ipse doctus sit oportet, et qui in re quapiam quemquam corripere vult, ipse ab eo vitio alienus sit oportet. Unde ad Timotheon Paulus: «Oportet episcopum esse irreprae [hensibilem]» [1 Tim 3,2].

Porro in Math. 16 voluit Christus suis semel ostendere novi testamenti populum, quid ab eis exigatur et quod ii sunt, qui confitentur Iesum esse Christum. Primum autem requiritur, ut credant, hoc est fides requiritur: Ebrae. 11 [1 ff], Roma. 10[6ff]. «Quem vos me esse dicitis?» [Mt 16,15]. Fides illa non ex nobis, sed uno deo promanat: Ioan. 6[44]. «Caro et sanguis» etc. [Mt 16,17]. Fides illa est, qua confitemur et corde credimus Christum esse filium dei, qui vitam nobis sua passione et resurrectione contulerit et iustitia ac satisfactio coram patre sit: Ioan. 6[40], Roma. 4[24f], 10[9], 1. Corinth. 1 [30]. «Tu es Christus» [Mt 16,16].

Qui hanc fidem corde gerunt et ore confitentur, fundati sunt supra petram Christum, 1. Corint. 3[11], 1. Petri 2[2ff], 1. Corint. 10[4] et «super hanc petram» [Mt 16,18]. Ergo contra eos non praevalet neque mors neque infernus, quia «absorpta est mors» etc., 1. Cor. 15[54], et fides est victoria, Mathei 16[16ff], 1. Ioan. 5[4], et «qui Christi sunt, crucifigunt carnem», Gal. 5[24], ita ut pro peccato reliquiae non reputentur, Roma. 8[2ff], «et porte inferorum non praevalebunt» [Mt 16,18]. Ut autem de victoria et salute illa fideles omnes scirent, eliguntur apostoli et illis dantur claves, quibus haec salus reseratur, nempe verbum evangelii. De qua re exactius Zuinglius in «Commentario, De clavibus». Iamque vale.

25. iunii in 1526.</input>
  <output>Greeting and peace to Rodolpho Wingartero, Bishop of the Tuginorum.

In your recent letter, you asked that we provide you with a few speeches on Luke 6[20ff] and Matthew 16[13ff]. From the former Gospel, we had this: Just as with Matthew in the fifth [Mt 5,13ff] Christ interprets the law, so in this place he teaches that the spirit is demanded from the law, that we should believe, Galatians 3[2ff], and love, 1 Timothy 1[5ff], Romans 13[8ff]. Meanwhile, he inveighs against the interpretations of the Pharisees, whence with the same Matthew: “Unless your righteousness abounds” etc. [Mt 5,20]. In this place, after toiling for a long time in the explanation of the law, he finally submits a summary and says: “Be therefore merciful, as your Father also is merciful” [Lk 6,36], who, while “letting his sun rise on the good and bad”, Matthew 5[45], you should likewise do good to benefactors and malefactors. And here is a place for charity that is demanded, which takes pity on its neighbor, 1 John 3[10ff], which does not rashly judge its brother, Romans 14[10ff], which condemns no one, that is, slanders, Psalm 14 [15,3], and pardons all guilt: Matthew 6[12], 18[21ff]. In summary, charity never does anything bad, it gives the full measure and receives it: 2 Corinthians 8[13ff]. And so far on the law, how charity is demanded of it.

Now he also blames the Pharisees with their interpretation, saying: “Can the blind lead the blind?” [Lk 6,39]. The Pharisees, being blind, without faith and mercy, could not be of any assistance to the inexperienced; for it cannot be that the disciple be above the master. The Pharisees, however, are masters, yet blind, therefore it was necessary for the people also to be blind; for the same perfection in disciples that there is in the master. In the masters there is none, therefore neither in the disciples. It is necessary that we perform the same deeds that we teach with our mouths: “For what do you see the splinter…” etc. [Lk 6,41]. On this matter see Romans 2[17ff]. In summary, charity is primarily demanded of God by the law and it is the perfection of the law. And he who wants to teach others, it is necessary that he himself be taught, and he who wants to reprove someone in any matter, it is necessary that he himself be free from that vice. Hence to Timothy Paul: “It behooves the bishop to be irreproachable” [1 Tim 3,2].

Furthermore, in Matthew 16 Christ wanted to show his people of the New Testament once, what is demanded of them and that these are those who confess that Jesus is Christ. First, however, it is required that they believe, that is, faith is required: Hebrews 11[1 ff], Romans 10[6ff]. “Who do you say that I am?” [Mt 16,15]. That faith does not come from us, but from one God: John 6[44]. “Flesh and blood” etc. [Mt 16,17]. That faith is by which we confess and believe in our hearts that Christ is the son of God, who has given us life through his passion and resurrection and is righteous and a satisfaction before the Father: John 6[40], Romans 4[24f], 10[9], 1 Corinthians 1 [30]. “You are the Christ” [Mt 16,16].

Those who carry this faith in their hearts and confess it with their mouths are founded on the rock Christ, 1 Corinthians 3[11], 1 Peter 2[2ff], 1 Corinthians 10[4] and “on this rock” [Mt 16,18]. Therefore, neither death nor hell prevail over them, because “death is swallowed up” etc., 1 Corinthians 15[54], and faith is the victory, Matthew 16[16ff], 1 John 5[4], and “those who are of Christ have crucified their flesh”, Galatians 5[24], so that their remaining sins are not counted, Romans 8[2ff], “and the gates of hell shall not prevail” [Mt 16,18]. So that all the faithful might know of this victory and salvation, the apostles are chosen and to them are given the keys, with which this salvation is unlocked, namely the word of the Gospel. On this matter more accurately Zuinglius in “Commentary, On the Keys”. Now farewell.

25th June in 1526.</output>
 </seg>

