
 <seg id="1">
  <input>Der eersammen und frommen Annen Adlyschwylerin, miner besonderen sye gnad und frid von gott durch Christum.

Es hat sich vor ettwas zyten begeben, das du verwhänt hast, ich habe dir ettwas underrycht von wägen diner jugend zuo geschryben, das ich aber do ze mol nitt gethon, und doch wol verston mocht, daß es dir nitt unangenämm. So dann mir ouch gedienet hast, und ich ghein dienst nie unvergulten ließ, muͦst ouch du gewäret werden und jetzund das empfahen, das du ettwan verhofft hast; und welle gott, daß min underrycht vil guͦts by dir würcke. Nimm min dienst imm besten uff und sye die gnad gottes mitt dir.

Geben an S. Mathysen tag imm 1528. jare.

Der mensch ist zuͦsamen gsetzt vom geist oder seel und lib. Der edler, göttlicher teyl ist die seel, der bronn und ursprung, ouch das wäsen aller menschlichen würckungen, also das wann die seel recht gestalltet ist, dem lichnam und sinen würckungen nützid gebrist. Dorumb es billich ist, daß wir zum ersten anzöugind, wie die seel deß menschen sölle gestalltet sin; wirt dannethin der lib ouch sin vorschrybung haben.

So setz jetzund hie am ersten din gedanck uff das ewig und gedenck also: nun wolhin, du sichst, daß nützid uff diser erd ewig ist, ouch der mensch selbs nitt, der den presten und dem todt am ersten und höchsten underworffen ist, dorumb ouch du sterben muͦst. Ist nun ghein ander läben mee dann nun das, darinn wir sind, so sind wir doch die ellendisten creaturen. Es ist aber ein künfftig und besser läben, sicht man ye in allen frommen glöubigen und in Paulo, Hebre. cap. 11. Wie muͦß sich aber der mensch halten, daß imm ein besser läben werde? One zwyfel also: sich halten deß, der untödtlich ist und ein besser läben gäben mag. Der ist der einig gott.

Den gott muͦstu dir fürstellen als den einigen, der alles alein geschaffen hab und noch alles in allen verwürck, allmechtig sye, der menschlichem gschlecht wol welle, ouch dir alle dine härle gezellt habe, dich alle zyt und allwäg sähe, dem nützid, ouch die heymlichen gedancken dines hertzens nitt verborgen sye, der alles wüsse, in allen dingen sye, dich dorumb erschaffet habe, daß du inn erckennist, inn für dinen gott, das ist für ein sölich guͦt habist, by dem dines hertzen lust und was du begeerst findist,, dorumb ouch sinen einigen sun Jesum, unseren herren in die wellt gesandt habe, und daß wir inn allwägen imm hertzen tragind, in allwäg und in allenn dingen anruͦffind, an imm alein hangind und imm ouch alein und recht dienind.

So hanget man nun an gott und dienet gott nitt mitt sölichem lumpenwerch und affenspyl als aber bisher verwhänt, mitt messen, singen, läsen, lüten, kutten, bschären glübden, klösterenn, bilderen, oppfferen, zieren kertzenbrennen, füllfasten, waffelgebett, zuͦn heyligen louffen, das haar ussrouffen, mitt bapsts, vätteren und consilien satzungen, potten und verpotten, die alle sampt ghein nütz und vor gott ein grewel sind, der menschen verfuͤrnuß und unser gwüssninen hellsche pin.

Warer gottes dienst stat imm glouben, hoffen und lieben [1 Kor 13,13]. Warer gottes dienst ist nitt in usseren, sunder vil mee in inneren wurckungen der seel. Durch den glouben und hoffnung hangend wir gar stiff an gott, truwend imm, erckennend inn und ruͤffendt inn an, verharrend ouch, sind dultmuͤtig in allem lyden und danckbar in fröuden; werdent also nimmer gescheyden von gott, thuͦnd es alles in sinem naamen. Wir flissend ouch uns der unschuld vor imm, reingend uns von lasteren, truckend under die begirden, vergoumend die gsicht, meisterend die zungen und thuͦnd alles, das liebhabenden menschen zuͦstat. Darvon Ioannes in siner epistel [1 Joh 2,3ff; 3,11ff; 4,7 ff].

Also flyst sich der recht gläubig, daß er sich täglich bessere, alles unrechten abthuͤye. Er strytet all ougenplick, ist nimmer sicher noch  ruͤwig, dann er weist, wann er glich die bösen unluteren begyrden zertritt, daß die hochfart ze feld lyt, und wann die überwunden, die trägheit da har schlicht. Und so wir ettwan in prästen fallend, daß verruͦchty oder aber verzwyfflen uns anrendt, darwyder muͦß der gloub, das bett und ernst stryten, wie Paulus anzücht zuon Epheseren am 6. cap. [10ff].

Wir müssend aber deren dingen nun wol berycht sin, darzuo uns hilft, so wir flyssig dem wort gottes obligend. Dorumb ein christenliche dochter in der bybly wol geuͤpt sin sol, wann das ist die gschrifft, von deren Paulus sinem Timotheo schript: «Alle gschrifft von gott inggeben ist nütz zur leer, zur straaff, zur besserung, zur züchtigung in der grechtigheit, daß ein mensch gottes sye one prästen, zuͦ allen guͦten wercken geschickt» [2 Tim 3, 16f]. Und zuͦn Römern:

«Was uns vorgeschryben ist, ist unser zur leer geschryben, damitt wir durch gedult und trost der gschrifft hoffnung habend», Roma. 15. cap. [4].</input>
  <output>English Translation:

To the humble and pious Anne Adlyschwylerin, may my special grace and peace from God through Christ be with you. 

It has happened for some time now that you have been spoiled, I have written something to you in terms of your youth which I have not yet done, but could very well understand, so that it is not unpleasant to you. As you have served me and I have never left a service unpaid, you must also be rewarded and now receive what you have hoped for; and may God that my teaching work much good with you. Take my service in the best way and may the grace of God be with you.

Given on S. Mathysen's day in 1528.

Man is composed of spirit or soul and body. The noble, divine part is the soul, the source and origin of all human actions, so that when the soul is rightly formed, it is useful to the body and its actions. Therefore it is right that we first look at how the soul of man should be formed; then the body will also have its prescription.

So now set your mind first on the eternal and think thus: now then, you see that nothing useful on this earth is eternal, nor is man himself, who is first and most subject to the priest and death, therefore you must also die. If there is no other life than the one we are in, we are still the most miserable creatures. But there is a future and better life, seen in all the pious believers and in Paul, Hebrews, chap. 11. But how should man behave so that he will have a better life? Without doubt thus: behave according to him who is immortal and can give a better life. That is the only God.

You must conceive of God as the only one who has created everything alone and still works in all things, be almighty, have a good will towards the human race, have also provided you with all your sorrows, see you at all times and always, be not hidden from useful things, know everything, have created you that you may recognize, in fear of your God, that is to have a good habit, from whom your heart's delight and what you desire will be found, therefore he has sent his only Son Jesus, our Lord into the world, and that we should bear him in our hearts at all times, call on him alone in all things and serve him alone and rightly.

So one now clings to God and serves God not with such base work and monkey play as has been done until now, but with faith, hope, and love [1 Cor 13,13]. True service of God is not in our works, but much more in the inner workings of the soul. Through faith and hope we cling firmly to God, trust him, recognize him and call on him, remain also, are patient in all suffering and thankful in joy; thus we never separate from God, do it all in his name. We also cleanse ourselves of slanders, suppress the desires, blind the eyes, master the tongues and do all that loving people can do. Of which John in his epistle [1 John 2,3ff; 3,11ff; 4,7 ff].

So the right believer strives so that he may become better every day, rid himself of all wrong. He fights at every moment, is never safe nor quiet, for he knows that when he tramples the wicked, immoral desires, the pride lies low, and when they are overcome, the laziness is straightened. And if we ever stumble in priests' matters, that we be cursed or despair of us, against this the faith, prayer and earnestness must fight, as Paul instructs the Ephesians in chapter 6 [10ff].

But we must now be well informed of these things, which helps us if we diligently obey the word of God. Therefore a Christian daughter should be well instructed in the Bible, for that is the scripture of which Paul writes to his Timothy: "All scripture given by God is useful for teaching, for reproof, for correction, for instruction in righteousness, so that a man of God may be complete, prepared for every good work" [2 Tim 3, 16f]. And to the Romans:

"What is prescribed to us is written for our instruction, that we have hope through patience and comfort of the scriptures", Rome 15. chap. [4].</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Es wil ouch ein besonders haben, die bibly läsen mitt frucht. Namlich ist es not, daß du das läsen anhebist mitt dem gebett, ja ouch mitt dem läsen bettist, daß dir gott din gmuͤt uffthuͦn welle, daß du sinen willen erckennist und durch din läsen gebesseret werdist. Demnach ist zu wüssen, daß ettwelche gwüsse stuck sind, daruff die gantz gschrifft lendt, und das alte testament hept an ann dem pundt, den gott mitt Abrahammen und inn imm mitt allen sinen glöubigen getroffen hat, daß er alein sye das einig guͦt, der schatz aller guͤteren, an dem wir alein hangen söllend und vor imm unsträfflich wandlen [Gen 17,1ff]. Dahyn reychend jetz alle historien, alle propheten. Dise zöugend jetzund an, wie vil unsträfflich vor gott gewhandlet syend, wie sy alein an gott gehanget, inn alein angeruͦfft habend, und wie gott irer gott xin ist, wie er inen zuͦgedienet hat alle noturfft, sy beschirmpt hat, und by dem sy alles funden habend: als Isaac, Jacob, Joseph, Moscheh, Josue, Sangar, Sanson, Jephte, Booß, Samuel, David, Asa, Josaphat, Ezechias, Josias, Ezras, Daniel, item Sara, Rahel, Anna Abigayl, Ruth, Hester etc. Wann nun du söliches lyst, soltu sprechen: O gott, gib mir ouch ein sölichen glouben, daß ich dich ouch für minen gott halte, und du mich also gnädig fuͤrrist. Du lysist in der dochter Hester demuͦt und gotsforcht; also wandlet sy uffrecht und unsträfflich vor gott, dorumb was gott irer gott und macht sy zur küngin. Hie leer du jetzund ouch demuͦt und gots-forcht; wirt dich gott ouch nitt verlassen etc. Die propheten Isaias, Hieremias, Ezechiel etc. leerend ouch nützid anders dann daß man sölle stiff hangen an dem einigen gott, alles alein von imm begeeren und unsträfflich vor imm wandlen. Hie straffend sy dorumb die laster so ruch, als da sind: gricht und recht verkeren, die armen undertrucken, dodtschlahen, hassen, liegen, triegen, hochmuͦt triben, huͦren, unküyschen, eebrechen etc. Du findst ouch, wie ettlich als pharao, Saul, Solomon, Hieroboam, Achab, Joas, item Jezabel, Athalia und ander unrein gelept und sich nitt alein gottes gehalten habend; dorumb sy mitt seel und lib, mitt sampt allem gschlecht verworfen, verdilgget und verdampt sind, das nun dich von lasteren schrecken und vom missglouben abwendig machen sol. Dann Paulus zuon Corintheren spricht: «Sölichs widerfuͤr den alten alles zum fürbild; es ist aber uns zur ermanung geschryben, daß wer sich last duncken, er stand, mag wol zuͦsähen, daß er nitt fall» [1 Kor 10,11 f]. Abraham hat ghein heymwäsen, also Isaac, also Jacob, wie Paulus zuͦn Hebreeren 11. cap. [8ff] und Stephanus in Gschichten am 7 [Apg 7,2ff] züget; er gloupt aber gott und wardt rych. Die kinder von Izrael glouptend nitt, hieltend inn nitt für iro gott, deß blibend sy todt und viertzig jar in der wuͤste in eilend und verdrutz.

Imm nüwen testament ist ghein nüwer pundt uffgerycht, sunder erst gwaltig zeigt, das gott unser gott, das ist guͦt und gnuͤgsamme sin wölle. Dorumb hat er sinen sun gesandt, daß der uns das laben gebe mitt sinem todt und urstende. Der heylet alle krancken, gipt ruͦw allen denen, die unruͤwig sind, das ist, er züget mitt siner zuͦkunfft in die wellt, daß gott den menschen wol wölle und gnädig sye, und sy alles by imm findint. Dorumb wann du in den evangelisten lysist, daß Christus alle kranckeyt geheylet hab, so gedenck: das ist der recht artzet, by dem gott find ich gesundtheyt und nitt by Sant Damians lyrennagel! Wann du lysist, Christus hat die todten ufferweckt, so gedenck, jetzund hastu funden, wer dir ein besser läben geben kan: alein gott. Wann du lysist, wie er die sünd gestraafft hat, so gedenck du, daß von sünden abstandist. In der apostlen Petri, Pauli, Jacobi, Ioannis gschrifften oder epistlen wirstu ouch die groß gnad gottes finden und wie alle vollkomne in imm ist, in uns nüt dann sünd, welche Christus mit sinem bluͦt abgetillgget habe und uns geheyssen ein nüwes läben anheben. - Wirst in summa also alles das finden, das dir zuͦ enthaltung diner seel dienet; nitt me dann luͤg, daß dich yemerdar mitt gott uͤbist und nützid anhebist, dorumb zuͦ vor gottes wort nitt gevraget habist. Wann gaast alein mitt dinem guͦtduncken und mitt diner selbs wysheyt zuͦ radt, so fychtet das fleysch dem fleischlichen nach.

Wann dann din seel also wol mitt gott verrycht ist und von gotteswort geregiert wirt, so wirt demnach alles das wol gestalltet sin, damitt der usser mensch umbgadt. Hie wirstu nun alles das vermyden, das schedlich ist den tugenden, und alles das annemmen, das ein züchtig dugentrych wäsen pflantzet. Nützid ist aber, das mee unzuchten und untugenden gebäre dann muͤssig gon. Uß muͤssig gon entspringend böse gedancken, demnach üppiger gschwatz, demnach böse gespylischafft, demnach liederliche gmuͤt, daruff ghein schühen heim-licher gsprähen, liebe, und schiffbruch aller zucht, eer und scham.</input>
  <output>You should also have something special, reading the Bible with fruit. Namely, it is necessary that you begin reading with prayer, and even praying with reading, that God may open your heart, that you may recognize His will and be bettered by your reading. Therefore, it is to be known that there are certain points on which the whole Scripture leans, and the Old Testament begins at the point which God made with Abraham and with all his believers, that He alone should be the only good, the treasure of all goods, to which we should alone be attached and walk blamelessly before Him [Gen 17: 1ff]. To this end, all histories, all prophets point. These now show how many have walked blamelessly before God, how they have alone hung on God, called on Him alone, and how God has been their God, how He has served them all necessities, sheltered them, and found everything in Him: as Isaac, Jacob, Joseph, Moses, Joshua, Samson, Jephte, Boaz, Samuel, David, Asa, Jehoshaphat, Hezekiah, Josiah, Ezra, Daniel, also Sarah, Rachel, Anna, Abigail, Ruth, Esther, etc. When you read such things, you should say: O God, give me also such faith that I too may consider You my God, and that You may graciously lead me. You read here of the humility and reverence of the daughter of Esther; she thus walked upright and blamelessly before God, therefore God was her God and made her queen. Here you now also learn humility and reverence; if you believe in God, He will not forsake you etc. The prophets Isaiah, Jeremiah, Ezekiel etc. also teach nothing else but that we should firmly cling to the one God, seek all from Him alone and walk blamelessly before Him. Here they therefore punish vices as much as: pervert justice and right, oppress the poor, kill, hate, lie, cheat, behave arrogantly, commit adultery, etc. You also find how some, like Pharaoh, Saul, Solomon, Jeroboam, Ahab, Joash, or Jezebel, Athaliah and others, have lived impurely and have not kept God's law; therefore they are rejected, destroyed and condemned with soul and body, with all their race, so that this should frighten you from vices and turn you away from unbelief. For Paul says to the Corinthians: "Such things happened to them as examples for us; but it is written for our admonition, that whoever thinks of vice, let him consider that he may not fall" [1 Cor 10: 11f]. Abraham had no home, likewise Isaac, likewise Jacob, as Paul shows in the Hebrews 11th chapter [8ff] and Stephen in Acts 7 [Acts 7: 2ff]; but he believed in God and became rich. The children of Israel did not believe, did not consider Him their God, and therefore they died and wandered for forty years in the wilderness.

In the New Testament, no new point has been established, but it shows in a powerful way that God is our God, that is, that He is good and merciful. Therefore He sent His Son, that He might give us life by His death and resurrection. He heals all diseases, gives rest to all who are restless, that is, He brings with His coming into the world that God may be well-willing to men and be gracious to them, and that they may find everything in Him. Therefore, when you read in the Gospels that Christ healed all diseases, think: this is the right doctor, with whom I find health and not with St. Damian's nail! When you read that Christ has raised the dead, think now you have found who can give you a better life: God alone. When you read how He punished sin, think that you should stand away from sin. In the writings or epistles of the apostles Peter, Paul, James, John, you will also find the great mercy of God and how all is perfect in Him, in us nothing but sin, which Christ has wiped away with His blood and commanded us to take up a new life. - In short, you will find everything that serves to maintain your soul; nothing more than lie, so that you may always be with God and take up something useful, so that you have not asked for God's word. If you go alone with your own opinion and with your own wisdom to the council, then the flesh fights against the fleshly.

When your soul is thus well ordered with God and governed by God's word, then all this will be well arranged so that the outer man may be adorned. Here you will now avoid everything that is evil to the virtues, and accept everything that plants a virtuous temperance. It is useful, however, that more vices and untruths be born than idle going. Out of idle going evil thoughts arise, then excessive chatter, then evil play, then licentious heart, on which no shoe of secret talk, love and shipwreck of all discipline, honor and shame.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Dorumb das dises alles vermitten blibe, so schüch das muͤssig gon und arbeyt allwäg ettwas, damitt und dich (als ouch Hieronymus heist) der tüfel allwäg mitt ettwas gschäfften beladen, ghein statt find. Wybliche arbeyt ist  spinnen, näyen, wäben, würcken, sticken, zuon zyten schryben und läsen. Mitt arbeyt muͦß man sich begon, und ob man glich also rych ist, daß man sin nützid bedarf, soll man doch allwäg werchen. Es sind ouch heyden gewäsen, die hordtrych, und doch nitt woltend, daß sy muͤssig giengend, die inen ze versprechen stuͤndint. Lartind ire kind maalen, schnyden, die fryen künst, und die dochteren die musick, astronomy und derglichen subtyle sinryche künst, damitt sy von muͤssig gon zügind und bösen fantasyen nitt statt liessind. Also thet die küsch Penelope nützid dann wäben, und behielt irem künig und herren sin eer und zucht, mocht nitt erworben werden von 18 junger fürsten und beharrets doch 20 jar. Besich mir die Sprüch Solomonis am 31. cap. [10ff].

Uppiger oder unnützer geschwätz ist ein so anzügig grooß übel, daß es niemands ussprächen kan, besonders vor jungen zarten hertzen; ist nützid, das wyblicher zucht mee schade. Dorumb sölichs billich ze vergoumen ist. Sölich sind die fablen, meerly von der liebe, von ander derley göuchery und üppgheit, item die buͤler lyedly, die narrenbuͤchlin vom herr Tristrant [!], von der Gismunda von Euryalo und Lucretia, vom Leandro und der glichen. Darvor muͦß man sich wie vor den Syrenen huͤten, söliche ding nitt kouffen, nitt läsen, nitt hören läsen.

Es ist ouch die edlist und höchste frowenzucht: stillschwygen und, ob ettliche uppge red von wyb oder man beschicht, die nitt mercken, darzuo nitt lachen noch loben, sust vermeint der grobian oder die grobhartin, sy habe es wol geschafft und ein guͦten schwanck triben. Das stillschwygen soll ouch nitt ein stümme sin, sunder ein maaß deß wybischen klappers oder retschens. Wo man züchtig und frölich vragt, soll man mitt lachendem mund antwurt geben und mitthyn lieblicher und holdsäliger züchtiger reden sin, doch daß es ein maaß habe und ander lüt ouch mögind ze red kummen. Es söllend ouch die perden und gstallten der ougen, deß munds, ja gantzen libs züchtig, frölich und nitt schamper sin; soll alles vorbetrachtet sin und nützid gäch, wann nienerby erckent man das wyb baß dann by der red, by den ougen und libs perden, wo anders wyse lüt sind. Also sol ouch das lachen ein maaß und zucht haben, doch es wirt das alles wolgstalltig werden, wo zucht, eer und scham imm hertzen ist, die alle ding regiere und verbringe. Wo die selb nitt da ist, gwüsslichen nützid anders dann unzucht in allen thuͦn und lhon, oder aber lötige glichsnery, darunter herfür gugget die bosgheyt. Da hilft dann underrycht eben also vil als wann man zuͦ einem unglöubigen sagt: ruͦff gott an und ruͦff inn also an, - und er hat aber gheinen gott imm hertzen.

Gspyllschafft ist ouch der grösten verfuͤrnussen eine, dann es nitt ze beschryben ist, worhinder bös gspylen fuͤrind, ja deß, das sich eins nie versähen hette, wirt es liederlich und unverdachter sach beredt. Dorumb du dich wol umbsähen magst, zuͦ wemm dich schlahist. Erkonn vorhin einer gmuͤt, thuͦn und lassen: welche die warheit lieb hat und nitt liecht ist, welche eer lieb hat und das arg hasset, welche züchtig und wolkönnend ist mitt worten, perden, thaten, früntlich, gotsförchtig, dienstbar und demuͤtig ist, zuo deren soltu dich xellen. Solt iren vorgeben, sy in eeren haben, iren dienen, dine gheimnussen gmeinn mitt iren haben; doch so du wilt, daß es niemands wüß, so sags niemands, ouch dir selbs nitt, und ob du schon erfaaren hast, daß dine gespylen verschwygen sind. Noch spricht man: «Was über den tritten mund hinuß kumpt, das blipt nitt verschwigen». Trüw niemands ze gäch 208, erkonn vorhin alle ding und demnach so vertruw dich, so wirst by guͦten gebesseret; wann mitt und by bösen wirt man verkärt [!]. Bishar hastu ein züchtige eerliche gespylen gehept an der Justitien, lug, daß du es allwäg also träffist ist, und wüß, daß ze vil gspyllschafft ouch nitt guͦt ist.

Vertruw dir ouch selbs nitt zuo vil; es ist ghein ein-falter ding, das ee betrogen sye und überfuͤrt, dann ein wybsbild. Dorumb soll dir alles das argwhönig sin, das von der juget anggeben wirt und bywhonen, ouch gmeinschafft und zuͦ vil früntschafft der jungen knaaben anetrifft. Die jugedt ist unbedacht, und findt man nitt vil, die betrachten könnind, daß sy keine eer ingelegt, wann sy glich ein so einfallte creatur überfuͤrt. Lassend wybesgeschlecht irer einfallte ouch nitt geniessen, sunder sind nun daruff geneigt, daß sy vil betriegind. Daruff setzend sy all iren gedanck und bruchend allen betrug mitt suͤssen glatten worten, hohen verheyssen; dorumb man sich hie wol goumen muͦß.</input>
  <output>If this all remains in the middle, then it is better to go idle and always work on something, so that the devil is always loaded with something and no place is found. Female work is spinning, sewing, weaving, working, embroidering, sometimes writing and reading. One must begin with work, and even if one is so rich that one does not need his own work, one must still work. There were also heathens who were stingy and yet would not allow themselves to go idle, promising themselves something. Teaching their children painting, cutting, the free arts, and the daughters music, astronomy, and other subtle, wise arts, so that they would go away from idleness and not allow evil fancies to have a place. Thus Penelope also did useful work instead of weaving, and kept her king and husband's honor and discipline, which could not have been obtained by 18 young princes and yet she remained faithful for 20 years. See Solomon's sayings in Chapter 31 [10 ff].

Useless or idle chatter is such an attractive great evil that nobody can speak it out, especially in front of young tender hearts; it is useful that female discipline does more harm. Therefore, it is rightly to be avoided. Such are the fables, mostly about love, of other kinds of trickery and extravagance, also the foolish stories, the fool's books of Mr. Tristrant [!], of Gismunda of Euryalus and Lucretia, of Leander and the like. One must beware of such things as of the Sirens, not buy, not read, not hear them read.

It is also the noblest and highest female discipline: silence and, if someone is slandered by woman or man, not to notice it, not to laugh or praise it, lest the boor or the boorish person think that she has done well and has a good reputation. Silence should not be mute, but rather a measure of female clapping or rattling. If one asks modestly and cheerfully, one should answer with a smiling mouth and, at the same time, speak lovingly and kindly, yet in moderation, so that others may also speak. The eyes, the mouth, indeed the whole body should also be modest, cheerful and not mocking; everything should be considered useful and beneficial, since no one knows a woman's worth better than by her words, eyes and body movements, where others are wise. Thus even laughter should have a measure and discipline, but it will all become well-behaved if honor, respect and shame are in the heart, which governs and passes all things. Where this is not, certainly nothing else is useful but indecency in all deeds and words, or else idle imitation, under which folly looks. Then instruction helps as much as if one said to an unbeliever: call on God and call Him thus - and he has no God in his heart.

Gambling is also one of the greatest disasters, since it cannot be described, whereby evil games lead, yes the one who would never have suspected it, it is licentious and unsuspectedly discussed. Therefore, look well to whom you associate. Recognize beforehand a good-natured, doing and letting: who loves the truth and is not light, who loves honor and hates evil, who is decent and skilful in words, gestures, deeds, friendly, God-fearing, obedient and humble, to whom you should associate. Show them respect, have them in honor, serve them, have your secrets in common with them; but if you want it to be known to no one, tell no one, not even yourself, and if you have already experienced that your games are kept secret. One still says: "What comes out of the third mouth does not remain secret". Trust no one too much; there is no one-fool thing that can be deceived and deceived, but a woman's figure. Therefore, all this should be suspicious to you, which is attributed to youth and frequented, also community and too much friendship of young boys. Youth is thoughtless and one finds few who can consider that they have not put any honor in it, when they are as easily deceived. Let not the female sex enjoy their gullibility either, but they are now inclined to deceive many. Therefore they set all their thoughts and use all deception with sweet smooth words, great promises; therefore one must be cautious here.

Do not trust yourself too much either; it is a thing that is often deceived and deceived, then a woman's figure. Therefore, all should be suspicious to you, which is attributed to youth and frequented, also community and too much friendship of young boys. Youth is thoughtless and one finds few who can consider that they have not put any honor in it, when they are as easily deceived. Let not the female sex enjoy their gullibility either, but they are now inclined to deceive many. Therefore they set all their thoughts and use all deception with sweet smooth words, great promises; therefore one must be cautious here.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Also sol ouch nitt die kleinst sorg einer christenlichen dochter sin, daß sy huslich und radtlich sye. Und durch das huslich sin verstond wir nitt gytig sin, sunder ein rechte sorg tragen über die ding, darüber sy von elteren ze verwal-ten gesetzt wirt, oder aber, so sy selbs für sich huß halt, nützid ze unnutz verthuͤge, nützid versume, nützid verderben lasse. Dise sorg soll nitt ein unruͤw sin, sunder sy wirt groß gnuͤg sin, wann sy uff nachvolgende stuck grünnt. Zum 1. mustu dir selbs ingeben, wie nötig sin ein ellend ist, und also vil haben, das du ouch mögist einem anderen helffen, ein tugend. Dorumb du dich der maassen stellen wellist, daß du nitt nötig werdist. Also muͤst jetzund zum anderen eigentlich betrachten was du habist ingon, und versähen, daß din ussgeben nitt grösser werde dann das innemmen. So wirst dann hie der regel geläben, so da lut: «Du muͦst dich strecken, darnach dich weist zuͦ decken». Item: «Du muͦst nitt achten, was du gern hettist, sunder weß du nitt wol mögist embären». Also wirt dir alles unnötig ding erleyden und nützid krämlen, nützid ussgäben, es sye dir dann notwendig. Zum trit-ten muͦstu ouch uff einem haller halten und ghein ding so unnütz achten, deß man nitt ettwan an einem ort gebruchen mög. Das wirt dann wol das güden vertryben. Zum vierden eigentlich sähen was ander lüt und dich ettwan genützt oder ze schaden bracht habe; dem selben volg dann hinnach oder huͤt dich darvor. Zum 5. muͦst allwäg mitt dir selbs und ander lüten guͦter rechnung sin, gern bezalen, nützid uffschlahen, doch noch vil lieber nützid entlechnen, so wyt und es xin mag. Zum sechsten muͦst alles, das du wol mitt dir selbs ussrychten kanst, ander lüten nitt empfelhen, und ob du inen schon ettwas empfilchst, soltu doch yemerdar zuͦsähen etc. Wann du nun daruff sähen wirst, recht husslich werden und gwüsslich nüt lassen ze verlieren gon, doch vorbehalten, daß man sich nützid rüwen lasse, was zuon eeren und notdurfft ghört; wann wo das nitt, so were es ein lötiger gyt und wuͤst, ja recht hutzinger lempenwerch. So sicht ein verstanden gmuͤt wol, was zuͦ eeren dienet und wie vil man da geeben und anderschwo inhalten söll. Wo ghein vernunft ist, da spricht man: «Butzen söllend nitt gellt haben». Wo gyt ist, gadt es nitt anders, dann wann einer ein suͤsse harppffen hat und sich mitt iren nitt belusten darf, sy imm kasten verderben last.

Radsamme ist nitt die kleinst gaab der recht wolkönnenden döchteren. Die lygt nun an einem herrlichen frölichen gmuͤt. Wann wir sähend, wie die schwermuͤtigen Grädy dorffnepper by inen selbst unradtsam und gar nitt unglich den süwen sind. Wo aber ein frölich adenlich gmuͤt ist, da mag es gheinen unradt dulden und sicht eigentlich, daß alle ding mitt ordnung und zuo siner zyt beschähend Dise zwey ding sind in der radtsamme die obristen. Da stellend sölich döchteren all ire ding an ire örtlin, wie die bygly lassend nitt eins hie, das ander dört liggen. Da mögend sölich gheinen wuͤst, ghein unsubere dulden, es muͦß inen alles glitzeren; habend die stunden ußgeteylt, darinn sy yedes thuͦnd, und lassend ghein zyt one frucht fürschynen. Fuul dörpplechtig düppell troumend und schlafend mee dann sy läbend. Yhen aber sind hurrtig, thuͦnd alle ding mitt fröuden und mitt halber arbeyt, sind ouch schnell, so man yhen bedörffte, mitt einem hangenden wagen ze reychen und fuͤrren, wo man sy haben wölte.

An essen und trincken ligt ouch nitt wenig, dann überfüllen und schlöünen ein grooß laster ist und besonders grossen schaaden der wyblichen zucht gebirt. Wo versoffen wyber sind, die sind schon verckoufft. Ein züchtige dochter soll zuͦ not-wendigheyt ein notdurfft und gnuͦg essen und trinckenn, nitt daß sy mee entzünt werde. Dann man das bulfer nitt darf ins strow ze legen, wann es sust nach bim füwr ist, es kumpt wol one das bulver an. Es soll sich ouch ein fromme dochter huͦten vor seltzamen wynen, vor frömbdlendigen schlecklinen; wann die selben den seckel leerend, den buch und rachen übel wennend, daß ers hernach mee haben wil, gott geb wo ers näm. Daruß entspringt dann aller unradt, schand und laster.</input>
  <output>A daughter of a Christian must take care to be housewifely and orderly. And by being housewifely, we do not mean being stingy, but rather taking proper care of the things that she has been set to manage by her parents, or, if she is keeping house for herself, not wasting, neglecting or destroying useful things. This care must not be a source of worry, but it will be plenty enough when it is based on the following points. First, you must give yourself an idea of how necessary poverty is and how much you must have to be able to help someone else, as a virtue. Therefore, you should arrange things so that you will not need to. Second, you must carefully consider what you have taken in and make sure that your expenses do not exceed your income. So you should obey the rule which says, "Stretch yourself so far as you can cover yourself". Third, you must not embrace anything which is useless and cannot be used in any way. This will certainly drive away good. Fourth, you must carefully consider what is useful and what is harmful to others and to yourself, and follow the one or avoid the other. Fifth, you must keep a good account with yourself and with others, pay willingly, save up useful things, but rather prefer to borrow useful things as far as possible. Sixth, you must not recommend anything to others which you can manage yourself, and if you do recommend something to them, you must see to it etc. If you will thus take care, you will become orderly and will certainly not have anything to lose, but you must reserve the right to enjoy what is necessary and useful for honour and need. If this is not done, it would be a ruinous waste and destruction, yes, a true robbery. A wise mind will see clearly what serves honour and how much one should give and save in other places. Where there is no reason, they say, "Fools should not have money". Where there is waste, it cannot be otherwise than when someone has a sweet harp and is not allowed to enjoy it, it will soon be destroyed.</output>
 </seg>


 <seg id="5">
  <input>Der kleydung halb ziert ein wybes bild nützid baß dann einfaalte, eerbere, landtbrüchige kleyder. Aber also zerstucket, zerstoossen, zerhowen, zerspeert und wiegsam kummen uff frantzösisch, italienisch, niderlänsch, hispangisch hört uff den graaben. Wann sind sy nitt feyl, was dörffend sy dann deß gspeers, worumb kummend sy nitt wie ander fromm lüt? Sammet, dammast, carmisin syden, scharlat, schamlot lyt baaß in India, Meiland und Hispalen, stat vil baaß dem krämer an imm gaden, dann einer frommen dochter vor wysen gläubigen lüten. Müssend die usseren ding zieren und köuffig machen, so gadts den guͦten meytlinen znacht,, wann sy sich abzühend, wie der kräyen in Aesopo; die hat sich ouch mitt frömbden fäderen besteckt und wollt ouch dem pfawen glich sin, do aber yetlicher vogel sine fäderen widernaam, do stuͤnd die arm kräy und was nüt dann ein arme schwartze kräy. Welche gotsförchtig, eerbar und züchtig ist, die ist recht hübsch, kan ouch hübschlich thuͦn. Welche das nitt, die ist ein holtsbock, und ob sy schon in mitten einer syden ballen steckte. Besich Paulum 1. Timoth. 2 [2ff] und Petrum 1. Petri am 3. cap. [1ff].

Wann aber die dochter uff iro alter kumpt, daß sy empfindt, ob sy iren anfechtungen herr sin mög oder nitt, so danne mag sy sich der jungckfrowschafft oder in den eestand ergäben. Hat sy ein so reines hertz, daß sy der welltlichen dingen gar nützid achtet und wenig, ja gar ghein unruͤwen hat, so hat sy die gaab der junckfrowschafft, soll sich doch wol mitt allen dingen wie obgemellt huͤten und «ob sy stat, sähen, daß sy nitt fall» [1 Kor 10,12], nitt hochmuͤtig werden und gott recht dienen. Hat ir aber gott nitt geben ein sölich hertz wie obgemellt, soll sy, zuͦ verhuͤten alle schand und schmach deß tüfels, irs fleischs und der wellt, sich vereelichen; doch hie zum höchsten und flyssigosten sorg haben, daß sy sich also vereeliche, daß sy zuͦ seel und lib nitt verwende. Und zum höchsten soll man nachvragen fromgheyt, gotsforcht, eer, zucht, sorgsamme, ob der knaab frydlich und ghand-sam sye, ob er ein wuͤterich, ein spyler, suffer, huͦrer, balger, ob er verthuͤgig, oder hushaben könne, ob er sin gsellschafft by guͦten frommen suͦche, wie er sich vor gehalten habe, was sin wäsen und hantierung sye, ob er ouch früntlich und vernünfftig sye. Dann die ee denocht also vil muͤy und anxt hat, das ein fromme dochter nitt erst bedarf, daß sy über alle sorg ein unvernünftigen fyendseligen hund imm huß habe, von dem sy ruch angeschnerzt und weder trost, fröud, noch lieb habe, ja der nitt wüsse, was einer frommen frowen zuͦhöre, ja ouch vermeine, er sye von imm selbs hie, und dorumb das arm wyb verdutzen und gar niener für haben sölle.

Welche aber die junckfrowschafft, die hohen gaab von gott empfangen habend, dörffend deren sorgen nitt. Dorumb ich jetzund mitt kurtzen anzeichnungen verhandlen will die meinung Pauli 1. Corinth. 7. cap. von der junckfrowschafft. Der schript also:

«Von junckfrowen aber hab ich ghein gebott deß herren; ich gib aber einen radt oder entscheyd, als der barmhertzigheyt vom herren erlanget hab, darzuo daß ich trüw sye» [1 Kor 7,25].

Paulus spricht, Christus Jesus habe nützid gebotten von der junckfrowschafft, dann man gar nützid darvon in evangelisten findt, one alein imm Evangelio Mathei am 19. cap. [11ff] spricht er, daß nitt yederman iren fähig sye. Ouch by den patriarchen, propheten und heiligen deß alten testaments ist sy nitt besonders vil gelopt, ja die dochter Jephte beweynet ihre jungfrowschafft, dann es nitt lobes wert was, one kind und usset der ee one frucht absterben. Hierumb were S. Hieronymus wol ein wenig bescheydner xin in sinem schryben, darinn er nun zevil der jungfrowschafft zuͦgipt; dem ouch nachgevolget sind die unreinen münchen und göuchischen kräntzlin macher, habend vil getäperet und vil züchtiger jugend zuͦ nüti gmacht. Der heylig Paulus der faart recht da har, last das gepieten und trengen ston, wil ein fründs radt geben.

«So schetzen ich nun, daß sy guͦt sye von wägen der gegenwyrtigen anxt und not, also daß es jetzund guͦt ist, der mensch blibe also» [1 Kor 7,26].</input>
  <output>Clothing half adorns a woman's image more than plain, humble, and scandalous clothing. But such as is patched, torn, torn, and feathered, and gracefully heard of the grave, when are they not faulty, what can they do with the spear, why do they not come like other pious people? Velvet, damask, crimson silk, scarlet, shamrock is found in India, Milan, and Hispania, much at the merchant's in the garden, then a pious daughter in the sight of faithful people. If external things are to be adorned and bought, it is good for young women, when they are decked out, like the crows in Aesop; she had also adorned herself with foreign feathers and wanted to be like the peacock, but since each bird had its own feathers, the poor crow was nothing but a poor black crow. Whoever is god-fearing, honorable, and chaste is really pretty, can also do pretty things. Whoever does not, is a fool's block, and even if it were in the middle of a silk bundle. Look at Paul 1 Timothy 2 [2ff] and Peter 1 Peter 3 [1ff].

But when the daughter comes to her old age and discovers whether she can master her temptations or not, then she can give herself to virginity or to marriage. If she has such a pure heart that she pays no attention at all to worldly things and has little, yes no unrest at all, then she has the gift of virginity, but she should still be careful with all things as mentioned above and «if they stand, see that they do not fall» [1 Cor 10,12], do not become proud and serve God rightly. If God has not given her such a heart as mentioned above, she should, to prevent all shame and disgrace of the devil, her flesh and the world, marry; but here to the highest and most diligent care, that she marries so that she does not spend it on soul and body. And above all, one should inquire about piety, godliness, honor, chastity, diligence, whether the boy is peaceful and gentle, whether he is wild, a gambler, a drunkard, a debaucher, whether he is cunning, or can manage a household, whether he also seeks his company with good and pious people, how he has kept himself, what his behavior is, whether he is also friendly and sensible. For marriage still has so much trouble and anxiety that a pious daughter does not need, that she has an unreasonable, hostile dog in the house, from which she is scented with stench and has neither comfort, joy, nor love, yes he does not know what belongs to a pious woman, yes even supposes that he is of himself here, and therefore the poor woman should not be astonished and have nothing.

But those who have received the high gift of virginity from God must not worry about that. That is why I will now discuss Paul's opinion about virginity in short notes in 1 Corinthians 7. The Scripture says:

"Now concerning the unmarried, I have no commandment from the Lord; but I give my opinion as one who in mercy has obtained mercy, so that I may be faithful" [1 Cor 7,25].

Paul says that Christ Jesus has given useful commandments about virginity, since one finds it very useful in the gospel, not only in the Gospel of Matthew in chapter 19 [11ff] he says that not everyone is capable of it. Also among the patriarchs, prophets and saints of the old testament it is not particularly praised, yes the daughter of Jephthah mourns her virginity, since it was not worthy of praise, to die without a child and without fruit outside of marriage. That is why St. Jerome was quite discreet in his writing, in which he now praises virginity; to which the unclean monks and caressing makers have followed, having made much noise and much chaster youth useful. The holy Paul is right here, leave the admonition and entreaty standing, will give a friend's advice.

"So I judge that it is good for a man to stay as he is" [1 Cor 7,26].</output>
 </seg>


 <seg id="6">
  <input>Guͦt nempt hie Paulus fuͤgcklich, komlich, wie imm Ersten Buͦch Moscheh am 2. cap.: «Es ist nitt guͦt, daß der man alein sye, wir wellend imm einen ghülffen oder xellin machen» [Gen 2,18]. Heist hie «es ist nitt gut»: es fuͤgt sich nitt, soll nüt. Das zeig ich dorumb, daß man nitt uß missverstand deß wörtlins «guͦt» guͦte werch der junckfrowschafft zuͦlegen welle, das aber das gmüt S. Pauli nitt ist. Er spricht, daß die junckfrowschafft alein dorumb fuͦglich sye, daß sy den menschen viler not und angst entladet, die er inn der ee erlyden muͤste. Ist also nitt deß geists, gloubens oder dappffergheyt halben die junckfrowschafft besser dann die ee, sunder alein usserer ruͤwen halb; wann die junckfrowen nitt muͤssind kinder gebären, säugen, radtsammen, sorghaben, hushalten, unwärd vom man innemmen, vil truren, ettwan gschlagen werden etc. So man nun uff die dultigheit und werch sähen oder dise ding sölte mitt dem verdienst messen, so were der eestand heyliger dann der muͤssig ruͤwig jungfrowstand.

«Bist aber diner hussfrowen verbunden, so scheyd dich nitt; bist aber ledig vom wyb, so wyb nitt!» [1 Kor 7,27].

In Corintho warend ettlich lüt, wie sy noch hütby tag vor handen sind, die, so bald und sy die muͤy der ee empfundent und darby hortend, wie reinigheyt aller nöten entluͤde, woltind sy einswägs druß schlüffen. Spricht Paulus: nein, hastu sy genommen, so behalts; als sölte er druff sprechen: was bsindtest dich nitt vorhyn! «Wann du ledig bist, dann so luͦg und blib fry» verstat allwäg: ja so du hast die reinigheit. Sust so tringt der vorder spruch: «Es ist besser zur ee gryffen, dann geprennt werden» [1 Kor 7,9].

«Nimpstu dann schon ein wyb, so hast nitt gesündet, und wann die dochter mannet, hat sy nitt gesündet» [1 Kor 7,28].

Sidmal er geredt hat: «bistu ledig vom wyb, so wyb nitt», drauß man hette mögen schliessen: so ist doch die ee bezie-hen unrecht, antwurt er: nein, sunder es ist knaaben und döchteren fry und one sünd. Dorumb ye volgt, daß der bapst mitt sinen münchen das volck verfuͤrt hat. Die münchen sprachend: die junckfrowschafft verlieren ist sünd. Und Paulus spricht: ein man nemmen ist nitt sünd. Dorumb soll man verston: in der ee verlieren; sust ist es ein grosse sünd, wie Paulus zuͦn Hebreieren spricht: «Loblich und eerlich ist vor allen menschen die ee, und die eelichen werck one sünd, aber die huͤrer und eebrecher wirt gott verdamnen» [Hebr 13,4]. Sich, und wann man sust ghein geschrifft hette wider die klooster glübden und münchischen fablen, werend die nitt starck gnuͤg alein?

«Doch so werdent sölich ettwas engsten am fleysch erlyden; ich kans üch aber nitt alles erzellen» [1 Kor 7,28].

Das ist alein dorumb die jungfrowschafft ein fürderling hat: hie ist ettwas engsten, sorgen und zuͦfallens, wie obgemeldet ist. Doch so schadet das alles dem geist nützid, und muͦß der mensch alein am fleysch und von ussen erlyden.

«Daruff sag ich das, lieben bruͤdern, daß die zyt eben kurtz ist; dorumb man imm nützid anders thuͦn kan, dann welch wyber habend, söllend sin als habend sy gheine, und welche trurend, als trurtend sy nitt, und welche fröudt habend, als habend sy ghein, und welche kouffend, als söltend sy es nitt besitzen, und die diser welt gebruchend, als gebruchtends iren nitt; dann das wäsen diser wellt hinfällt. So wölte ich gern, daß ir nitt engstig und anfechtig werind» [1 Kor 7,29 f].

Wie er den eelüten vorgesagt hat, sy werdent ettwas erlyden, also tröstet er sy hie widerumb, damitt und niemands, so vilicht die reinigheit nitt hette, doch ab dem eestand erschuchte, und spricht also: Ob man nun schon ettwas erlyden muͦß man doch eben das betrachten, das es nitt lang weret, sunder allwäg ettwas lab und fröud darzwüschend kumpt; wie wol man ouch uff das selb das hertz nitt setzen muͦß, nitt uff das wyb, nitt uff fröud, nitt uff das die welt sicht, und nitt ze vil ze hertzen setzen, ob schon ettwas truren inryst. Dann aller welt pracht vergadt, wir sterbend ouch, die seelen läbend aber. Dorumb, spricht Paulus, muͤssend wir in denen dingen nitt verzagt noch ze vil angestig 403 sin.

«Welcher usset der ee ist, der trachtet denen dingen nach, so deß herren sind, wie er dem herren gfallen mög; welcher aber gewybet hat, ist sorgfeltig in denen dingen, die der wellt sind, und wie er sinem wyb gfallen mö-ge. Sind also ouch dise zwey, ein wyb und ein dochter, nitt glich gesinnet. Die noch nitt vermächlet ist, trachtet denen dingen nach, die deß herren sind, daß sy rein sye von lib und geist oder seel; dargegen welche vermechlet ist, trachtet weltlichen dingen nach und wie sy irem man gefallen möge» [1 Kor 7, 32-34].</input>
  <output>Paul said it was not good for man to be alone, as stated in the Second Book of Moses, chapter two: "It is not good that the man should be alone; let us make him an help meet for him" [Gen 2:18]. He does not mean that it is not good to enter into marriage; rather, he is showing that marriage is a necessary relief from the many difficulties and anxieties that a man would have to endure if he were single. Marriage is not necessarily better than singleness in terms of spiritual, faith, or courage; rather, it is better for the relief of our needs. If one were to consider the duties and works or measure them in terms of merits, then a single life would be holier than the inactive life of a single woman.

"But and if thou marry, thou hast not sinned; and if a virgin marry, she hath not sinned" [1 Cor 7:28].

In Corinth there were some people, as there are today, who, once they had experienced the bond of marriage and heard of the relief of all needs, wanted to rush into it. Paul said: no, if you have already taken [a spouse] then keep [her]; as if he were saying: why did you not wait before! "If thou marry, thou hast not sinned" always means: yes, if you have retained purity. Thus, the previous statement "It is better to marry than to burn" [1 Cor 7:9] follows.

"But if thou take a wife, thou hast not sinned; and if the virgin marry, she hath not sinned. Nevertheless such shall have trouble in the flesh; but I spare you" [1 Cor 7:28].

This is why singleness is temporary: there is something to suffer, worry about, and experience, as mentioned above. But all of this is beneficial to the spirit, and man must endure it from outside and from within the flesh.

"But I speak this by permission, and not of commandment. For I would that all men were even as I myself. But every man hath his proper gift of God, one after this manner, and another after that" [1 Cor 7:29-7:32].

Having warned the married people that they would suffer something, he comforts them here, so that no one fearing purity might be frightened away from marriage and says: even if one suffers something, one should consider that it will not last long, but joy and happiness will come between; even if one cannot set one's heart on the body, nor on the wife, nor on joy, nor on the things of the world, nor set too much store by them, even if sorrow sometimes enters in. For all the pomp of the world passes away, but we too will die and our souls will live on. Therefore, Paul says, we must not be cowardly or over-anxious about these things.

"But she that is married careth for the things of the world, how she may please her husband. And this I speak for your own profit; not that I may cast a snare upon you, but for that which is comely, and that ye may attend upon the Lord without distraction" [1 Cor 7:32-34].

Paul says that, if one is unmarried, one should seek the things that are the Lord's, to remain pure in body and spirit, or soul. But for those who are married, they should seek worldly things and how to please their husband. Even here, the two, a wife and daughter, are not of the same mind. The one who is not married should seek the things of the Lord, so they may remain pure in body and spirit, while the one who is married should seek worldly things and how to please their husband.</output>
 </seg>


 <seg id="7">
  <input>Es spricht S. Paulus, die junckfrowschafft sye ouch deshalben höher dann die ee, daß sy das hertz gar gott gipt, das nun in der ee nitt also wol gesin möge, sittenmal ettwas sinnes wir ouch legen muͤssind uff das welltlich. Und sölchs zöugt er mitt vil worten an, setzt beyd stend gegen anderen, und ist doch die, so anzeygt, die summa: Nitt dorumb, daß du vermeinen wellist, es sye sünd, dem man gern wellen gfallen und liebe zuͦ imm suͦchen; dann zum Tito am 2. cap. [3ff] spricht er zuͦn alten muͤtern oder wybren, sy söllend sölchs leeren die jungen frowen. Dorumb du abermols sichst, daß der gräd dorumb die jungfrowschafft höher ist dann die ee, nitt besonders übertrifft.

«Das alles hab ich gesagt, das ir das fuͤglichest annemmind, und nitt daß ich üch einen strick anlege, sunder das ir dem nach volgind, das eerber ist und üch wol anstat, und daß ir dem herren styff und unabzogen anhangind» [1 Kor 7, 35].

Summa summarum das ist der recht houpt artickel, daruff sich der gantz radtschlag Pauli lenden soll. Also spricht er: Das alles hab ich üch fürgeschlagen, nitt daß ich üch weder zur ee oder zur junckfrowschafft zühe. Es stande zuͦ üch hyn, welches ir annemmind, so ferr daß ir allwäg handlind das eerlich sye, üch wol anstande und vom herren nitt zühe. Empfindst in dir selbs macht dines hertzens, daß du recht rein also bliben magst 415 und dich die begirden nitt hinderind, dann daß du allwäg an gott sinnen magst und dich der wellt gar nützid annimpst, so blib, gefalts dir. Wo dich aber din begirden anderschwo hin lartind sinnen, so zugend sy dich von gott, da huͤt by zyt und ergib dich der ee; hastu nitt gesündet und din begirlichen sinn ein wenig getempt. Das ist der sinn Pauli und sin meinung von der jungfrowschafft.

Nun so were wol not, das ich jetzund ouch schrybe vom eelichen stand, diewyl es aber ein langer handel ist, ich zyt und muͦß jetz ze mol nitt hab, wil ich dir zuͦ dienst hie ein copy anschryben deß, das ich vor anderthalbem jar uß anforderung und bitt zuͦgeschryben hab herren hoffmeister ze Künigsfelden in den 127. [128.] Psalmen, eben zuo der zyt, als ich ettlichen frowen antwurtet, ob man fry möchte das klooster verlassen. Hast vilicht ouch der selben geschrift ein copy geläsen frow Justitien zuͦgeschickt.

Kurtze usslegung des 127. Psalmen:

Wie wol der 127. Psalm gheinen tittel hat, darinn man erlerne, welcher prophet inn geschryben habe, so ist doch die art und der geist, ouch all eigenschafften Davids daa, daß ich achten, David der künig habe inn beschryben.

Summa deß Psalmen ist dise: der prophet singt die glückseligheit eines yeden gotsförchtigen menschen, wie inn gott nitt verlasse, sunder mitt allem guͦten überschütte.

Jetzund lut der Psalm also: «Wol dem, der den herren fürchtet und uff sinen wägen wandlet! So du die arbeit diner henden essen wirst, wol dir, gar guͦt dir! Din wyb wirt sin wie ein fruchtbare wynräb in dines huses wenden. Dine kinder wie die ölzwyg umb den tisch harumm. Sich, daß also der man beraten wirt, der den herren fürcht. Der herr von Zion wirt dich beraaten, daß du Hierusalem sähen wirst in guͦtem alle tag dines läbens.

Und sähist dine kins kinder. Frid über Izrael!»

Hie muͦstu nitt achten, ob du nitt grad alle wort deß Psalmen also findst inn truckten disen glich ston. Wann wie ich in der Epistel zuon Corintheren von der jungfrowschafft mich geflyssen hab, daß ich es eigentlich uß dem griegschen, in welcher spraach Paulus geschryben hat, vertolmetschete, also bin ich hie dem hebreischen gevolget, dann David hebreisch geschryben hat, und gheiner weder latin noch tütsch. Jetzund aber wöllend wir einen verß nach dem anderen usslegen.

«Wol einem yeden, der den herren furchtet und uff sinen wägen wandlet!» [Ps 128,1].

Das ist die summ deß gantzen Psalmen, daß der gotsförchtig von gott dem herren nitt verlassen wirt, sunder wol beraten. Hernach in den anderen versen legt er mit mee worten uß, wie inn gott werde beraten.</input>
  <output></output>
 </seg>


 <seg id="8">
  <input>Was ist aber, den herren fürchten oder uff sinen wägen wandlen? Gotsforcht ist nitt ein pinliche sorg und erwarten eines schreckens, sunder ein hertzliche liebliche sorg, daß wir gott allwäg gfallind, und ein brünnender flyß, daß wir imm nützid widerigs thuͤgind: 1. Ioan. 4 [18ff]. Welche ein söliche sorg und liebe zuͦ gott tragind, die blibend und wandlend uff gottes wägen: luͤgend flyssig was sy gott heysse, und dem selben kummend sy nach, achtend nitt was sy selbs guͦtduncke. Die ungotsförchtigen achtend nitt hoch, ob sy schon gott nitt gfallind, dorumb achtend sy gottes potten nitt und wandlend in iren wägen, thuͦnd was sy guͦt dunckt. Byspyl. Es stat geschryben: «Flühend die unchüyschheit und heyligend üwere lichnam», 1. Corinth. 6 [18]; 1. Thessalo. 4 [3]. Das hört der gotsförchtig, sicht gottes willen, hept von stund an uff und gadt in disen wäg gottes, haftet jungfrowschafft, oder aber vereelichet sich, unangesähen, ob schon ettwas truͤbsals vorhanden; dann er sicht, daß das der wäg gottes ist, sin gheyß und gepott, es koste was es welle. Aber der ungotsförchtig hört das gheyß gottes ouch, thuts aber dorumb nitt, dann er wandlet nitt uff gottes, sunder sinen wägen, und dunckt inn guͦt sin, der sachen muͤssig ze gon und unruͦw nitt uff den halß ze laden; so doch ein guͦts lähen besser sye dann ein böses eygen. Wie aber yhene vom herren gesägnet werdent, also werdent dise geplaget mitt plindtheyt, unzucht, verruͤchty, schand, laster und ze letst mitt dem ewigen todt; dorumb inen hie lieber xin ist ein kurtze zytliche fröud und ruͦw, - wie wol ouch die selb nitt vast rüwig - dann die ewig seligheyt.

«So du die arbeyt diner henden essen wirst, wol dir, gar guͦt dir!» [Ps 128,2].

Der ungotsförchtig tringt nun uff grooß huffen gwunnens guͦt, dorumb sy nitt dörffind vil not ze tragen. Der gotsförchtig aber hat ein lust und fröud an dem guͦt, das er selbst gewünt mitt gott (oder ouch mitt eeren ereerpt), dann er wol weist, daß gott und glück dar-by ist. Und in der arbeyt der henden wirt ghein andere eerbere hantyerung ussgeschlossen: nitt der fuͤssen, nitt deß verstands. Wann man nitt alein die grooben arbeyten haben muͦß, die mitt henden beschähend, als burenwerck, handtwerck, sunder ouch die regierend und fuͤrrend. Das alles sicht man wol in Paulo, 1. Corinth. 12. cap. [12ff], wie mancherley empter sind und daß «ein arbeyter sines lhons wertt ist» [1 Tim 5,18; Lk 10,7]. Das ist aber lasterlich, wellen ander lüten überlägen sin, uß ander lüten guͦt läben und ghein gmein ampt haben, ouch nützid nützen, als byshar das münchenthuͦmb und ein teyl deß üppigen adels, und zuo unseren zyten die töuffer.</input>
  <output>What is it then to fear the Lord or to walk in his ways? The fear of God is not a shameful worry and expectation of terror, but a heartfelt and pleasant care that we always please God and a burning zeal that we do good against him: 1 John 4 [18ff]. Those who carry such care and love for God remain and walk in God's ways: they lie obediently to what God commands, and follow Him, not paying attention to what they think is good. The ungodly do not pay attention to it, even if they do not please God, so they do not pay attention to God's commandments and walk in their own ways, doing what they think is good. For example, it is written: "Flee from sexual immorality and sanctify your body," 1 Corinthians 6 [18]; 1 Thessalonians 4 [3]. The God-fearing hear the will of God, rise up from that moment and walk in this way of God, keep virginity, or marry, without regard to whether there is something unpleasant present; for he sees that this is the way of God, his command and mandate, whatever it may cost. But the ungodly also hear the command of God, but do not do it, because they do not walk in God's way, but in their own way, and think it is good not to care about things and not to burden their neck with unrest; although a good laugh is better than a bad self. But as those who are blessed by the Lord are blessed, so those who are plagued with blindness, immorality, wickedness, shame, vice and finally with eternal death; Therefore here it is better for them to have a short temporal joy and rest, - although the same may not be very lasting - than eternal bliss.

"So you eat the labor of your hands, be happy, very good for you!" [Ps 128,2].

The ungodly now take great heaps of won goods, so they do not have to suffer much distress. The God-fearing, however, has pleasure and joy in the good he himself has won with God (or with honor earned), for he knows well that God and luck are with it. And in the labor of the hands, no other honorable business is excluded: not of the feet, not of the mind. For one must not only have the coarse work done with the hands, such as field work, handicrafts, but also the governing and leading. All this can be seen well in Paul, 1 Corinthians 12. ch. [12ff], how many offices there are and that "a worker is worth his wages" [1 Tim 5,18; Lk 10,7]. But it is sinful for others to live off the goods of other people and not to have a common office, or to be of use, as hitherto the monasticism and a part of the opulent aristocracy, and in our times the beggars.</output>
 </seg>


 <seg id="9">
  <input>Welcher nun ein recht gotsförchtiger ist, der luͦgt, daß er werche und sin ampt flyssig versorge, darzuͦ er von gott verordnet und von menschen gesetzt ist. Hat gheinen schühen, daß imm ettwas presten werde, dann der gott, der allmechtig ist und nitt liegen mag, der spricht: «Wol dir, gar guͦt dir» [Ps 128,2], ja er welle imm sin arbeit wol erschiessen lassen, und Mathei am 6: «Uwer vatter weist was ir bedörffend, ee dann ir inn bittind. Oder wer ist under üch, der sich einer eln lang machen mög, und ob er schon vil sorget? Worumb sorgend ir dann für spyß oder kleydung? Der mornnerig tag wirt sich wol selbs begon. Es ist gnuͦg, daß ein yeder tag sin besondere arbeyt und muͤy hat» [Mt 6,8; 27 f; 34]. Als sölte er sprechen: du darfst nitt erst vil sorgens und gnagens darzuo, nitt mee dann luͤg, daß du arbeytist; gott wirts wol ordnen. Der selb hat ouch ee und wir geschaffen wurdint verordnet in anfang, weß wir geläben wurdint. Er ists, der alle gschöppfften erhallt und spyst: Psalmo 103 [104] und 137 [138]. Besäch man das byspyl deß gotsförchtigen Jacobs imm Ersten Buͦch Mosy am 29., 30. und 31. cap. Der hat nützid dann sinen eignen lib, weder ligends noch faarends guͦt, er dienet aber und arbeytet mitt trüwen, und ward mitt der zyt uß der massen rych. Wir könnend nitt innet 3 tagen landsherren werden. Thobias spricht zuͦ sinem son, Thobie am 4. cap. [23]: «Fürcht dir nitt, min sun, wir muͤssend hie ettwan in armuͦt läben, denocht werden wir vil guͤtern haben, alein wan wir den herren fürchtind, uns huͤtend vor der sünd und recht thuͦnd.» Item Psal. 33 [Ps 34,9-11]: «Sehend, wie früntlich der herr ist. Wol dem, der uff inn vertruwt! Fürchtend inn, sine heyligen; dann die inn fürchtend, habend gheinen mangel. Die rychen muͤssend not lyden und hunger haben, aber die den herren suͦchend, habend gheinen mangel an einicherley guͤtern.» Item Psal. 111 [Ps 112,1-3]: «Wol dem, der den herren fürcht, der groossen lust an sinen gepotten hat! Deß kinder werdent gwaltig sin uff erdenn, dem gschlecht der uffrechten wirt es wol gon, Rychtumb und die völle wirt in sinem huß sin, und sin grechtigheit bliben in ewigheit.» Item S. Paulus zuͦn Hebreeren amin 13. cap. [5f]: «Üwer hendel söllend sin one gyt söllend üch an dem lassen vernuͤgen, das ir habend; dann der herr hat gesagt: «Ich wil dich nitt verlassen, noch versumen» [Dtn 31,6], also das wir jetzund fry sagen mögend: «Der herr ist min helfer, und ich wil nitt sorgen, daß mir ein mensch ützid thüge»» [Ps 118,6].

Das sind alles starck und häll verheyssungen gottes. Gloubstu nun und bist gotsförchtig, wol dir, so hast grosse ruͦw, und wirt dir wol gon! Gloubstu es nitt, denocht wirt er sich nitt lougnen gegen sinen glöubigenn; dann ee muͤste hymel und erden zamen fallen, ee dann ein buͦchstab viele von gottes wort und nitt waar wurde [Mt 5, 18; 24,35]. Du aber wirst in unruͦw und hartseligheyt blyben, wirt dich nieneran benuͤgen, wirst also in mitten dines golds die grösten armuͦt lyden. Dann es spricht der wyse Solomon in Sprüchen am 10. cap. [22]: «Der sägen oder die fry gaab deß herren macht rych, one unruͦw.» Und am 15. cap. [169]: «Wenig guͦts mitt der forcht gottes ist besser dann ein grosser schatz mitt böser gwüssne, und ist vil besser ein schüsslen mitt muͦß one unruͦw, dann ein gmesteter ochs mitt unruw» etc. Christus spricht Math. am 6. cap. [33]: «Zum ersten suͦchend das rych gottes, und demnach wirt üch das ander huffecht zuͦfallen.»

Es wirt ouch hie gar gheinen rymen haben, daß du vermeinnen wöllist, gott werde dir geben, daß du muͤssig gangist und imm luͦder ligist, oder alle spyl ushalten, alle wirtswend beschyssen, all nacht durchwachen und wuͤlen wellist mitt aller liechtfertigheyt, mitt dantzen, rennen, huͦren, eebrechen und zuͦtrincken. Da wirt gar nützid uß. Also schlecht gern das guͦt uß, das junge lüt under handen habend und schon gwunnen ist, daß sy vermeinend, es bedörffe gheiner sorg. Da bricht der man daussen die kruͤg und hefen, und lyst das wyb diewyl daheymen die scherben uff. Da ist dann ghein gott, ghein eer, ghein zucht, ghein frucht, ghein ruͦw, ghein lieb, sunder haß, tüfel, gifft, gaall, schlahen, schelcken, kratzen und schenden. Daby verdirpt lib, eer, seel und guͦt; ist nitt ein menschlich, sunder tüfelsch läben. Wo es recht soll zuͦgon, da muͦß gotsforcht, sorg und arbeyt sin, - wie der prophet hie heyter usstruckt.</input>
  <output>Whoever is truly God-fearing should strive to do their work and fulfill their duties, as ordained by God and decreed by man. Do not be afraid that anything will be taken away from you, for God, who is all-powerful and cannot lie, says, "May you be blessed and very prosperous" [Ps 128:2]. He will surely reward your work, and in Matthew 6: "Your Father knows what you need before you ask Him. Who among you can make himself one cubit tall by worrying? Why worry about food or clothing? The morning will bring its own worries. It is enough for each day to have its own troubles" [Mt 6:8; 27f; 34]. As if to say, you should not worry too much or be anxious, just do your work; God will take care of the rest. He is the one who created and ordained everything at the beginning, and He sustains all creatures and nourishes them: Psalm 103 [104] and 137 [138]. Consider the example of the God-fearing Jacob in the First Book of Moses 29, 30 and 31. He worked for his own benefit, neither lying down nor stealing, but rather served and worked faithfully, and he became very rich in the course of time. We cannot become lords of the land in three days. Tobias said to his son, Tobias 4: "Do not be afraid, my son, we must live in poverty here, but we will still have many goods, as long as we fear the Lord, guard ourselves from sin and do what is right" [23]. Also, Psalm 33 [Ps 34,9-11]: "Seeing how friendly the Lord is. Blessed is the one who trusts in Him! Fear Him, His saints; those who fear Him will not lack anything. The rich must suffer need and hunger, but those who seek the Lord will lack no good thing. "Also, Psalm 111 [Ps 112,1-3]:" Blessed is the one who fears the Lord, who has great pleasure in His commands! His children will be mighty on earth, the generation of the upright will be blessed, wealth and abundance will be in his house, and his righteousness will endure forever. "Furthermore, St. Paul to the Hebrews 13 [5f]:" Let your conduct be without covetousness; be content with such things as you have; for He has said, "I will never leave you nor forsake you" [Dtn 31,6], so that we can now boldly say: "The Lord is my helper; I will not fear what man shall do unto me" [Ps 118:6].

These are all strong and sure promises of God. If you believe and are God-fearing, you will have great peace and it will be well with you! Even if you do not believe, He will not lie to His faithful; for heaven and earth must pass away before one letter of God's word and not truth is lost [Mt 5, 18; 24,35]. But you will remain in distress and distress, no one will help you, and thus in the midst of your gold you will suffer the greatest poverty. For the wise Solomon says in Proverbs 10 [22]: "The gift of the Lord makes one rich, without sorrow." And 15 [169]: "A little good with the fear of God is better than a great treasure with evil consciousness, and it is much better to have a handful with quietness than a full ox with unrest" etc. Christ says in Matthew 6 [33]: "First seek the kingdom of God, and then all these things will be added to you."

It will also not rhyme here, that you might think that God will give you so that you go idle and lie to Him loudly, or keep all play, spend all business, stay awake all night and want to roll around with all frivolity, with dancing, running, shouting, drinking and drinking. That won't be useful at all. So throw away the good that young people have in their hands and have already won, that they think they don't need to worry. Then the man breaks the jug and staff outside and leaves the wife at home to clean up the pieces. Then there is no God, no honor, no discipline, no fruit, no peace, no love, but hatred, devil, poison, pride, beating, scolding, scratching and shaming. This leads to the destruction of life, honor, soul and goods; it is not a human, but a devilish life. If it is to be done properly, there must be fear of God, care and work-as the prophet has outlined here.</output>
 </seg>


 <seg id="10">
  <input>Man kan ouch hieruß ermessen, was deß rechten gotsförchtigen eemans pflicht sye. Die: arbeyten, sorgtragen, das huß versähen, alles verordnen, nützid ze unnutz verthuͦn, demnach ouch das wyb früntlich underrychten, wie sy  yeden dingen thuͦn muͤsse; wann wie man niemands dann alein dem hyrten die schuld geben kan, wann das schaff unradtlich ist und rüdig, also ists deß mans schuld, wann das wyb nützid kan. Er ist iro houpt, sol sy züchtigen. Da muͦß man by zyten und by der jugend eigentlich in das spyl sähen; wann so das alter kumpt, und man dann erst sicht, daß man verfaaren, ist demnoch ghein hoffnung der besserung. Demnach soll der man das wyb in eeren halten, iren vorgeben als einem schwachen gschirr, sol ir behilflich sin, sy lieb und werd halten, ja sy nitt minder lieben, dann sich selbs, mitt iren alle ding gmeinn haben, in kranckeyt mitt iren truren, sy in widermuͦt trösten, also mitt vernunfft by iren lieblich und früntlich whonen. Also hat uns S. Peter geleert 1. Petri 3 [7] und Paulus Ephe. 5. cap. [25ff]. Das thuͦnd nun die gotsförchtigen, die unsinnigen hachen aber sprechend: Sy muͦß mir dienen, ich seche sy nitt an, was wolt ich iren sust deß unflaats; man muͦß sy nitt ze meisterloß zühen, den bengel herfür suͦchen und gen Knüttlingen fuͤrren etc. Wiewol ouch ettliche böse wyber sind, die grosser huͦt und straff bedörffend; die söllend aber beschähen mitt vernunft zur besserung. Doch wirt jetzund ouch von wybren volgen.

«Din wyb wirt sin wie ein fruchtbare wynräb in dines huses wenden» [Ps 128,3].

Diß ist der ander sägen eines frommen gotsförchtigen mans, daß imm gott der herr ein fin tätig huslich wyb zuͦschaffet, und verglichet der prophet ein eerlich ratlych wyb einem fruchtbaren wynstock, ja einer räblouben vor einem huß; die sind gwhonlich fruchtbarer und schöner dann ander räben. Also daß deß propheten 506 meinung ist: gott wirt dem gotsförchtigen ein sölich wyb zuͦstellen, das glich wie ein räb vollen truben hang-get und lieblich ist anzuͦͦstellen; also wirt das wyb flyssig zesamen halten und ein hübsch guͦt samlen.

Das sähend wir jetzt zuͦ unseren zyten, daß kurtzumb die husseeren nützid söllend, darinnen nitt hantliche dappffere wyber sind. Der man bringe ze eeren wie vil er welle, ist das wyb versoffen, unradtlich, unkönnend, so ists alles verloren; wann es vil grösser ist, zamen bhalten und recht können bruchen, dann gewünnen. Doch mag ein man, der rechtsinnig ist, vil ze wägen bringen, und ein gehorsam gfölgig wyb vil schaffen, also daß eins dem anderen loost, volgt, hilft, straaff annimpt. Wo aber yetlichs sin wäg wil und ghein vernunfft, «da suͦcht man», als man spricht, «die guggerlen, und findt zeletzt ein leren haaffen».

Solomon schript in sinen Sprüchen am 31. cap. von dappfferen gotsförchtigen wybren also: «Welcher ein frommes wyb finden könte, die selb wer kostlicher dann ghein edel gestein. Das hertz iren mans last sich uff sy, und am husradt wirt ghein mangel sin. Sy handlet wullis und lynis, und hat lust, ir werch ze triben, und ist glich eines kouffherren schiff, das von wytnuß har sin brot bringt. Sy stot ze nacht uff und bereytet dem hussgsind spyß und den diensten iren lhoon. Sy empfindt, wie nutzlich iro handtyerung ist, dorumb sitzt sy ettwan gantz nächt durch. Leyt ir hand and kuncklen und treygt die spyllen. Gipt den armen und ist behülfflich den dürftigen. Iren mund thuͦt sy wyslich uff, und suͤß, ouch holdselig ist iro red» etc. [Spr 31, 10f. 13-15. 18-20.26]. Dorumb spricht der selbig wys man: «Welcher da nimpt ein eewyb, der thuͦt ein guͦts, und wirt wollust empfahen von dem herren», Proverb. 18 [22].

Man kan ouch hieruß ermessen, was deß wybs pflicht  sye, namlich trüw und liebe am man halten, husslich, sorgsamm und radtlich sin, den man nitt mitt bösen worten überschütten, fetzen, käderschen, bläyen, holtz bocken und unfrüntlich, unvernünfftig sin, sunder lieblich, frölich und hertzlich sin, dem man in allem rechten und eerbaren gfölgig, dann der man von gott zum herren gsetzt ist, nitt das wyb. Dorumb S. Paulus spricht: «Ir wyber, sind underthon üweren mannen» [Eph 5,22]. Doch söllend ouch die man nitt desse vergessen, das hinnach volget: «Ir man, liebend üwere wyber und sind nitt bitter gegen inen» [Eph 5,25; Kol 3, 19]. Das wyb sol ouch züchtig sin, demuͤtig, dultig, soll kinder erzühen, so iren die gott gipt. Darvon läsend 1. Timotheum 2 [8ff] und 1. Petri 3 [1ff]. Ist also deß wybs pflicht, daß sy ghorsam, fromm, huslich und früntlich sye, in glouben, liebe und unschuld mitt züchten wandle.</input>
  <output></output>
 </seg>


 <seg id="11">
  <input>Die truͤbsal, so in der ee, ist ouch nienan also grusam als man macht; wann thuͦt man imm recht, so ist imm recht. Wo vernünfftig lüt sind, werdents nitt vil zangs, spans oder truͤbsals haben. Wo aber jugendt ist, unvernunfft und wenig gotsforcht, darf nun niemands dencken, daß daa die hell nitt sye; sy leydent und pingend ein anderen selbs, und wann inen dann ettwas truͤbsal von gott uffgeleyt wirt, erckendens sy es nitt, sind unlydig und habend die hellschen unruͦw. Wo aber gläubig lüt sind, thuͦnd einanderen das inen lieb ist. Leyt dann gott ettwas truͤbsals uff sy, so erckennend sy es, sind dultig, helfend einanderen die burde tragen; so doch under den ungotsförchtigen yedes den unfaal vom anderen haben wil. So wüssend die frommen, ob sy schon in ettwas truͤbsal sind, daß es also sin muͦß, also von gott geordnet ist, und sy imm willen gots läbind. Das bringt nun inen ein sölichen trost, daß sy mitt zevil leyds nitt mögend überfallen werden.

«Dine kinder wie die ölzwyg umb dinen tisch harumb» [Ps 128,3].

Das ist der tritt sägen eines frommen gotsförchtigen mans: gott wil imm züchtige schöne kind geben. Es ist aber das ölzwyg schön anzuͦsähen, gar guͦt ze biegen und zühen, ouch voller frucht. Dorumb verglicht er imm die kinder, die hübsch sin werdent, sanfftmuͦt, guͦt zuͦ zyhen, und umb deren willen gott den elteren ettwan grosse rychtumb zuͦ sendet. Das ist nun ein grosser sägen und ein selig ding, ja ein göttlicher, lieblicher, fröudenrycher trost, anesähen din eigen fleisch und bluͦt also schön und züchtig, ja wolgezogen vor dir herumb gon und früntlich gen dir sin, ouch ein zyer und lob des allmechtigen gottes. Das habend die alten gewüst, und dorumb für unloblich gehept, one kinder sin. Liß imm Ersten Buͦch Samuelis am 1. cap. [1ff], wie sich Anna also übel geheb etc. Und Christus spricht: «Lassend die kindlin zuͦ mir kummen, dann iren ist das rych gottes» [Mt 19,14]; und unsere münchen und nunnen habend ein sölichen grewel ab kinden gehept, sind doch nitt wert xin, daß sy söltind deß verachtesten schwinhyrten kind in die arm nemmen. Es ist ein edler schatz, ein gaab gottes, darby grooß glück und heyl ist.

Es wirt ouch hierinn das kinderzühen vergriffen, von dem ich besonders ein buͦch geschryben hab, und hie ze lang were eigentlich ze leeren. Je inn summa lygt das höchst hieran und dorumb man gott eigentlich muͦß rechnung geben. Man muͦß hie die wysheyt wol gebruchen und ernsthafft sin, daß man sy zuo deß gottes erckantnuß fuͤrre, in welches kraafft, troost und testament sy getoufft sind, daß sy züchtig, wolkonnend, fromm gotsförchtig biderblüt werdint. Und das wirt ouch das beste erb sin, das du inen hinder dir laassen kanst: leer sy bezyt ouch gwünnen, daß sy inen selbs gwünnind und me von inen selbs dann dir läbind, so werdents ernsthafft, dappfer, herrlich lüt. Erzüchst sy aber in wollust, sind sy liebharten, weerst inen nützid und leerst sy nüt, last dann inen schon grosse rychtumb, so ists nienerfür; es sind buͦben und blibend buͦben, sind one boden, verthätind gantze küngrych, erlept man an inen weder eer noch zucht. Von sölichen lüten begert David erlöst werden und spricht imm 16. Psalmen [Ps 17,14]: «Herr, erlöß mich von den lüten dises läbens, welche iren lhon habend in irem läben, welchen du den buch füllst, die da vil fründen und kinder habend, und lassend das überig den erben» etc. Hastu dann schon grosse rychtumb, denocht leer sy recht thuͦn und wercken, damitt sy nach dinem abscheyd ryche lüt werdint, wie Paulus von rychen redt 1. Timothe. 6. cap. [6ff].

Stirpstu dann glich von dinen jungen kinden, so lept doch gott noch. Der selbig ist din gott xin, er wirt ouch der kinden gott sin, und so vil mee, so vil sy me hilf bedörffend. Kurtz, ein recht gotsförchtiger truwt stiff in den läbenden gott und weißt, daß heyter geschryben stat: «Ich bin jung xin und allt worden, hab doch nie den frommen verlassen gsähen, noch sine kinder gen bettlen gon» [Ps 37,25]. Die gottlosen gyttrappen vertruwend gott nitt, bruchend yemerdar fürwytz, und habend doch mee armuͦt und ire kinder eilend, dann der gotsförchtigen. Dann also straafft gott den unglouben.

«Sich, daß also der man beraten wirt, der den herren fürcht» [Ps 128,4].</input>
  <output>Troubles, when they come, are not as bad as they seem; if one treats them rightly, they are right. Where there are reasonable people, there will not be much strife, quarrels or troubles. But where there is youth, foolishness and little fear of God, no one should think that there will not be trouble there; they cause trouble for themselves and when God sends them some trouble, they do not recognize it, are disobedient and have unrest. But where there are believers, they do what is dear to them. When then God sends them some troubles, they recognize it, are patient, help each other carry the burden; each one wants to have the fault of the other. So the pious know, although they may be in some trouble, that it must be so, that it is ordained by God and that they must obey God for His sake. This brings them such comfort, that they cannot be overwhelmed by great suffering.

"Behold, that thus the man shall be blessed that feareth the Lord" [Ps 128,4].</output>
 </seg>


 <seg id="12">
  <input>Zum anderen mol sagt ers jetzund, daß man wüsse, daß es gwüß sye, ja daß gott die gotsförchtigen also beradten wölle und nimer verlassen. Ja merck eigentlich: nitt einem yeden glichsner, klapperer wil er beraaten, sunder den gotsförchtigen. Das ist nun allen gläubigen zuogesagt von dem warhafften gott, dorumb niemands zwifflen sol. Exemplen sind: Abraham, der uß sim vatterland muͦst und nützid hat, darzuo nitt wust, wo hin, und doch wyb und ein grooß husgsind hat, ward aber vom herren rych gmacht. Jacob zog über den Jordan, hat nüt dann ein stecken, was aber gotsförchtig, und kamm über zwentig jor mitt wyb, kinden, knechten und unsaglicher 575 rychtumb wyder. Joseph ward gfengcklich in Aegypten gfuͤrt, und ward in kurtzen jaren zum obristen houpt. David was ein armer schaaffhirt, was aber gotsförchtig, und ward künig in Izrael. - Diß ist uns zum vorbild und exempel geschryben. Zu unseren zyten habend wir gsähen hort rych lüt in einem ougenblick verderben, dorumb sy ungrecht warend, dargegen arme lüt, doch gotsförchtig, in rychtumb kummen. Also schickt es gott, und thuͦt sinem wort statt.

«Der herr von Zion wirt dich beraaten, daß du Hierusalem in guͦtem sähen wirst alle tag dines läbens» [Ps 128,5].

Zum tritten mal verheyst er jetzund und setzt hin zuo: «Der herr von Zion», nempt dem man, der sölichs thuͦnn werde. Samm er sprechen sölte: Hie soll niemands gheinen zwyfel haben; was der gott zuͦ sagt, das hallt er. Er ist der herr und gott von Sion, der aller dingen schöppffer und herr ist, alles vermag, der so wunderbarliche unglaubliche werck mitt Hierusalem gewürckt hat. Dorumb er das alles liecht-lich leysten mag; was er zuͦsagt, wirts ouch gwüsslich thuͦn, so gwüss und warhafft er in Zion xin ist etc. Was ist aber «Hierusalem in guͦtem sähen»? Hierusalem ist gewäsen die namhafftest, herrlichest, rychest statt uff erden, also daß jetzund die Hierusalem in guͦtem sähend, die begnadet werdent, beschirmpt und gefuͤrt mitt unussprächenlicher trüw und sorg, wie Hierusalem. Darzuo setzt er: «alle tag dines läbens». Dorumb wir nitt söllend weder alter noch kranckeyt entsitzen. Sind wir gotsförchtig, wirt uns gott unser läben lang nitt lassen; und das ist gwüß.

«Und sähist dine kindskinder. Fryd über Izrael!» [Ps 128,6].

Habend die gotsförchtigen schon ettwas truͤbsals, sich, so sind sy doch nitt one grosse eer und fröud. Sy werdent irer kinder in gott und eer wol er-fröwt, sind ruͤwig und imm fryden, fröwend sich in gott, läbend lang, sind gar glückhafftig. Aber die ungotsförchtigen dorrend uß, habend niemer lieb, noch rechte fröud, erläbend an iren kinden schand, laster und leyd. Dann unser gott ein rechter gott ist: welcher uff inn nitt vertruwt, der [...]schon umb; welcher aber uff inn vertruwt, der wirt nimmerme zuͦ schanden, wann er das einig vollkommen unbetrogen guͦt ist in Jesu Christo unserem herren. Dem sye lob in ewigheyt.

Das ist die underrycht von wyblicher zucht und wie ein fromme dochter iren wandel und wäsen fuͤrren sölle. Welcher so du volgst, bin ich guͦter hoffnung, du werdist vor gott und der wellt sin eer haben und din wyb-liche zucht schön erhalten. Habs alles in einer yl geschryben innet anderthalben tag in grosser unmuͤß. Dorumb ich bitt, daß du alle ding wol beradten wöllist, dann was das ist, ist es dir zuͦ guͦtem nutz und eer williglich und grossem gunst geschryben.

Die gnad gottes sye mitt dir.</input>
  <output>Amen.

He says for the second time that it is known that God will counsel those who fear Him and will never abandon them. Notice carefully: not everyone chaotically, but rather the godly. This is promised to all believers by the faithful God, so no one should doubt. Examples are: Abraham, who had to leave his homeland and had no idea where to go, but had a wife and a large household, and yet was made rich by the Lord. Jacob crossed the Jordan with nothing but a stick, but he was godly, and after twenty years returned with his wife, children, servants, and an innumerable amount of riches. Joseph was taken captive to Egypt and in a short time was appointed as its chief. David was a poor shepherd, but godly, and became king of Israel. This is written as an example and a warning for us. In our time we have seen how some rich people have been ruined in an instant, because they were unjust, while some poor people, but godly, have come into riches. So God sends it and does His word.

“The Lord of Zion will counsel you, so that you will look upon Jerusalem in good peace all the days of your life” [Ps 128:5].

For the third time He promises and adds: “The Lord of Zion”, to the one who will do such a thing. Let him say: Here no one should doubt; what God says, He keeps. He is the Lord and God of Zion, the Creator and Lord of all things, all-powerful, who has done wonderful and incredible works with Jerusalem. That's why He can easily fulfill it; what He promises, He will do, for He is sure and faithful in Zion etc. But what is “looking upon Jerusalem in good peace”? Jerusalem was the greatest, most glorious, and richest city on earth, so that now those who look upon Jerusalem in good peace will be blessed, protected, and guided with inexpressible sorrow and care, as with Jerusalem. To this He adds: “all the days of your life”. So we should not escape old age or sickness. If we are godly, God will not leave us for the rest of our lives; and that is certain.

“And you shall see your children’s children. Peace be upon Israel!” [Ps 128:6].

Even if the godly have some sorrows, they are not without great honor and joy. They will rejoice in their children in God and honor, are quiet and in peace, rejoice in God, live long, and are very happy. But the ungodly perish, have no love, nor proper joy, experience shame, vices, and suffering with their children. But our God is a righteous God: whoever does not trust in Him will soon perish, but whoever trusts in Him will never be put to shame, for He is the only and perfect, faithful good in Jesus Christ our Lord. To Him be praise forever.

This is the instruction of female virtue and how a virtuous daughter should conduct and behave herself. Whoever follows this, I am in good hope that you will have honor before God and the world and keep your female virtue well. I have written it all in a short time in great haste. That is why I ask that you consider everything well, for it is written to you for good use and honor willingly and with great favor.

May the grace of God be with you. Amen.</output>
 </seg>

