
 <seg id="1">
  <input>Erudito et pietate praeclaro viro Wernhero Lithonio, presbytero nobis plurimum observando et fratri dulcissimo, gratia et vitę innocentia per Christum.

Inter praeclaras istas animi tui dotes, quibus splendide ornatus es, haud postrema ea mihi esse videtur, qua inexplebili eruditionis cupiditate teneris. Videt enim prudentissimus ille animus tuus optimarumque rerum amantissimus verissimum, quod apud Lutianum Samosatenum eruditio dicit ac pollicetur: «Ornabo te multis et egregiis ornamentis, modestia videlicet, justicia, pietate, mansuetudine, equitate [!], intelligentia, fortitudine, honestorum pariter omnium amore, imo efficiam, ut erga gravissima quaeque optime sis afectus. Nam ista vere animum vere integrum exornant, denique nihil te antiquarum rerum latebit neque ignorabis quae nunc quidem fieri decet, sed una mecum omnia ea praevidebis, quae gerenda sunt. Et ut semel omnia dicam, brevi te docebo omnia, tum divina, tum humana.»

Et hactenus Luciani verba, quae eruditioni tribuit, produximus. Ob hanc vero nobilissimam eruditionis frugem videris tu mihi sapientissime agere, quod literas honestas et tanta de sese haud temere iactantes amplecteris, multo sapientius facturus, si ita, ut iam olim cępisti mirari, eas perseveraveris. Quod quidem, ut viribus nostris parari non potest, ita sapientia celestis, quę sola hoc habet, potest oranda, ut virtutes semper augeat, quo perseverantes in bono ad fastigium vere et pie eruditionis pertingamus; id quod tibi largiatur, oro, summus ille et ęternus omnium rerum conditor. Amen.

Ego in praesentiarum tibi extempore conscripsi «Studiorum rationem sive hominis adicti [!] studiis institutionem» principio, ut studia illa tua iuvarem, deinde, ut votis tuis satisfacerem; nosti enim, quam anxie hoc ipsum a me postulaveris. Feci ergo quod potui, tu vero videris, a quo rem tantam postulaveris. Me certe non fugit, quod viribus multo gravius subierim onus, quippe qui nec per ętatem similem (quę tamen hic in primis requirebatur) possideam prudentiam, neque maturam adhuc et multiiugem eruditionem assequutus sim, neque exercitatione assidua usum mihi paraverim. Quia tu iubes, scribo, et uni tibi scribo, qui omnia brevi consulere novit.

Vale, Wernhere dulcissime etc.

Calend. maii anno 1528, Capellę.

Heinricus Bullingerus, [to]tus tibi deditus.</input>
  <output>Greetings to the most learned and highly virtuous man Wernher Lithonius, our most observant priest and dearest brother, grace and life of innocence through Christ.

Among your excellent qualities which adorn you so splendidly, I consider none to be the least than your unquenchable thirst for knowledge. Your most wise and devoted soul recognizes the truth of the statement made by Lucian of Samosata, that "I will adorn you with many and excellent ornaments, such as modesty, justice, piety, gentleness, fairness, intelligence, courage, and love of all that is honorable; and I will make you sensitive to the most serious things. For these truly adorn an undefiled soul; finally, nothing of the ancient arts shall be hidden from you, nor will you be unaware of what is fitting to be done at present, but with me you will foresee all that is to be done. And to sum it all up, I will teach you everything, both divine and human."

So far we have recited Lucian's words, which he ascribes to knowledge. You seem to me to be acting most wisely when you embrace these noble and boasting letters, and will be acting much more wisely if you continue to wonder at them as you have already begun to do. For what we cannot do with our forces, it can be asked of divine wisdom, which has the only power to increase virtues, so that we may, persisting in good, reach the height of truly and piously acquired knowledge. May the highest and eternal Creator of all grant this to you. Amen.

I have written to you on the spur of the moment a "Plan of Studies, or Instruction of a Man Addicted to Studies," at first, to aid your studies, and then, to satisfy your wishes; for you know with what anxiety you have asked me this very thing. I have done what I could, but you may see to whom you have asked such a thing. I am not unaware that I have undertaken a much heavier burden than my strength would allow, for I am not yet possessed of the wisdom fitting to my age (which yet was chiefly required here), nor have I yet attained mature and versatile learning, nor have I prepared myself with constant practice. Because you command it, I write, and I write to one only, who knows how to provide for all things in a short time.

Farewell, Wernher most dear, etc.

On the calendar of May, in the year 1528, at Kaiserslautern.

Heinricus Bullingerus, entirely devoted to you.</output>
 </seg>

