
 <seg id="1">
  <input>Gratia tecum.

Non solum quod peregre fui aliquamdiu, mi Bullingere, verum etiam quod totum fere sesquimensem ęgrotavi, in caussa fuit, ut nec praecipuo tibi nec aliis optimis amicis quicquam scribere potuerim. Febris me apud Herisaugiam acerbissime invaserat et ita, ut huius non ferendis cruciatibus, si carnem spectes, propemodum enectus sim. Sed reddidit me rursum mihi pariter et ecclesiae nostrę, quae hoc anxie precabatur, clementissimus pater, qui utinam det in suam gloriam, quicquid reliquum est vitae meę, totum impendi. Alioqui quorsum adtinet vel multis etiam sęculis superstites esse, si solis nobis male ociosi et, ut ille ait, telluris inutile pondus, ita vivamus, ut aliorum etiam piae sedulitati incommodemus?

Atque hic quidem vehementer ac supra quam dici possit, tibi gratulor honestissimam hanc et vere christianam vocationem, quae totum te sibi vendicat ac aliis vivere, id quod prius quoque faciebas, pertinacissime cogit, hac praesertim plena periculis tempestate, qua vix ulla pastorum vigilantia et circumspectio par esse potest tot gravissimorum luporum imposturis, ut ne quicquam interim de vi et potentia illorum dicam, quibus, quo agunt apertius, hoc minus nocere possunt. O mi frater, quid non malarum artium experitur versutissimus satan cum suo illo crudelissimo complicio, quo Christi regnum labefactet? Et quod peius mihi dolet, successum aliquem apud multos videmus impiissimorum conatuum. Tu totis animis adnitere, ut susceptam provinciam pulchre non solum administres, sed ornes etiam, quandoquidem pro datis tibi egregiis dotibus felicissime hoc potes. Esto exemplar fidelium in sermone, in conversatione, in dilectione, in spiritu, in fide, in puritate, recte secans sermonem veritatis. Unum solum nudum ac crucifixum Christum [1 Kor 2,2] et, quae in hunc est, fidem perpetuo doce, exorsus tamen a resipiscentia, quo vulgus hominum sensu aliquo peccatorum suorum tangatur ac porro esuriat et sitiat verbum gratiae, hoc est evangelium de Christo. Nam dum quidam prępostere docent, nihil plane promovent, nisi quod malos peiores reddunt, atque hinc illa scelerum licentia, quae evangelii titulo se venditat, quaeve sursum ac deorsum omnia movet. Sed quid ego ista ad te, cuius synceritas, modestia, zelus et exactum in rebus christianis iudicium nec doctore nec monitore opus habent? Ignosces tamen, mi frater, cum huc me rapiat immodica forte ecclesiarum sollicitudo, simul autem et charitas lubenter persuadeat omnia te in partem optimam accepturum.

Librum tuum mihi dicatum germanus Thomas, ubi rediissem, diligenter exhibuit, pro quo summas tibi gratias ago. Invenio non parum multa, quae etiam doctissimus quisque mirabitur (nihil adulor) iuvenem adeoque adulescentem praestare potuisse; maiora tamen his expectamus, quae dominum largiturum non dubitamus, quandoquidem, quę hactenus dedit, tam bene et christianice collocasti.

Bene vale, charissime frater, et sic age, ut, cum apparuerit summus ille pastorum princeps, tu illi creditas tibi oves bona fide adnumerare possis; cui me quoque sedulo et pie commendes, obsecro. Salutem tibi adscribere iubet Thomas frater.

Ex Constantia, 11. augusti 29.

Tuus Ambrosius Blaurerus.

Heinrycho Bullingero, parocho apud Bremgarten, erudito et syncerissimo fratri suo in Christo. Premgarten.</input>
  <output>Greetings to you.

Not only was I away for a while, my dear Bullinger, but I was also very ill for almost a whole month, which was the cause of my being unable to write anything to you or to any of my other good friends. I was terribly invaded by a fever at Herisau and so exhausted by its unbearable pains, that, if you consider the flesh, I was almost dead. But the most merciful Father, who may spend the rest of my life for his own glory, restored me to myself and to our church, which had anxiously prayed for it. For why should we endure for many centuries, if we live only for ourselves, uselessly and unprofitably, to the detriment of the pious diligence of others?

And here I congratulate you most eagerly and beyond what can be expressed upon your most honourable and truly Christian vocation, which claims all of you to itself and forces you to live for others, as you previously did, especially in this full time of danger, wherein no shepherd's vigilance and circumspection can be equal to that of so many grievous wolves, let alone their power and strength. Oh my brother, to what craft does the most subtle Satan not put to trial, with his most cruel accomplice, in order to shake Christ's kingdom? And what grieves me more, we see some success among many of these impious attempts. Strive with all your heart that you might administer and even adorn the province committed to you, since, according to the excellent gifts given to you, you may do this most happily. Be an example for the faithful in speech, behaviour, love, spirit, faith, and purity, rightly cutting the word of truth. Teach only the one, bare and crucified Christ [1 Cor 2:2], and the faith in him, beginning however with repentance, so that people in general may be touched in some way by their sins, and hunger and thirst for the word of grace, that is, the gospel of Christ. For when some teach in a wrong way, they advance nothing, except to make evil people worse, and from this the licentiousness of sins, which sells itself under the title of the gospel, and which shakes everything up and down. But what do I say these things to you, whose sincerity, modesty, zeal, and exact judgment in Christian matters need neither teacher nor admonisher? Nonetheless, forgive me, my brother, since my excessive worry for churches pulls me here, and at the same time charity willingly persuades me that you will accept everything in the best way.

My brother Thomas, when I returned, showed me your book dedicated to me, for which I thank you greatly. I find many things which even the most learned will admire (I do not flatter) that a young man, and a teenager, could have accomplished; yet we expect greater things from the Lord, which we do not doubt will be given, since you have put to good use and for Christian reasons those which he has already given you.

Farewell, dearest brother, and act so that when the highest of pastors appears, you may be able to number for him the sheep entrusted to you faithfully; to whom I also beg you to commend me earnestly and piously. Thomas, your brother, bids me to greet you.

From Constance, 11 August 29.

Your Ambrosius Blaurerus.

To Heinrycho Bullinger, pastor at Bremgarten, learned and most sincere brother in Christ. Premgarten.</output>
 </seg>

