
 <seg id="1">
  <input>Salutem et conscientiae pacem per Christum Iesum, dominum ac servatorem nostrum.

Literae tuae, quas proxime ad me scripsisti, mihi non sunt redditae, doctissime Bullingere, eamque ob causam non est, quod earundem responsionem heic expectes. Quominus autem eas acceperim, D. Nicolai Vadivillii incuria fuit in culpa. Quum enim milites ex Bremgartina expeditione rediissent eumque salutarem, resalutato me dicebat: «Bullingerus quidem epistolam tibi reddendam mihi dedit, sed nescio, an in reliquo literarum fasciculo adhuc sit necne.» Ibi tum ego: «Quaeso, operam des, ut requiratur.» At interim bonus ille vir eam mihi non misit. Proinde, si quid tum scripseras, quod me vel Megandrum scire referat, oratum te volo, ut id in proximis tuis ad me literis repetas. Ex hoc nuntio, qui hasce tibi perferet, audivi te una cum Gervasio, collega tuo, adeoque tota familia Tigurum profugisse propter Quinquepagorum tyrannidem, quę nunc, proh dolor, plusquam turcice apud Bremgartinos ac Mellingenseis saevit. Gaudeo itaque atque congratulor quidem tibi ac tuis, quod τοῖς ἀπεριτμήτοις ἀλλοφύλοις ἡμῶν, τοῦτ ἐστὶν τοῖς Ἑλβετίοις exoptatissima praeda elapsi sitis. E diverso non possum non reliquorum fratrum, qui isthic manserunt, vicem dolere, quod velint-nolint papisticam abominationem recipere cogantur. Imo vero multo magis hi mihi videntur deplorandi, qui sua perfidia eos in tantum periculum coniecerunt. Tametsi enim sursum ac deorsum externa illa nostrae religionis misceantur, tamen ex Christi ore scio neminem posse ullam oviculam ipsi eripere [Joh 10,28]. Utinam tanti facinoris authores commissa sua agnoscant ac in viam redeant; nisi enim hoc fiat, gravissimas deo, omnium scelerum ultori, poenas dabunt. Gaspar Megander, Franciscus ac Bertoldus tibi multam salutem adscribere iusserunt. Salutabis et tu vicissim meo nomine Leonem, Pellicanum, Myconium, Binderum, Collinum et Amanum, Rodolphum denique Thumisium cum uxore, cui dicas, velim, patris ac fratris sui interitum in domino mihi multum dolere.

Dum epistolam hanc iam finiturus eram, in mentem mihi venit agricolarum Bernatium conventus, quem hic habent de quo tametsi pauca cognoverim, tamen, quidquid mihi scire licuit, huc ceu coronidis vice subiicere placuit. Aiunt eos inter reliqua postulata sua a senatu populoque postulare, ut iunioribus vel a Svevis vel a Gallis, quos ipsi Grischeneier vocant, oriundis senatu motis ac Bernates antiqui ac clari generis in eorum locum subrogentur, deinde ut liberi sint a minoribus decimis gallinis saturnalibus et officiis servilibus dominis suis nobilibus praestandis, tertio ut forum illud iudiciale, quo matrimonii causae discutiuntur, abrogetur, quarto rumor est eos a senatu causam quaesituros istius belli, cur videlicet tanto cum sumptu alter ursus solidum mensem Zofingae et Arovię delituerit hostemque aggredi noluerit. Haec in praesentia de agricolis per rumores audio; ubi compositis rebus certiora cognovero, tibi quoque impartiam.

Vale.

Ex Berna, 3. decembris anno 1531

Tuus Joan. Rhellicanus.

Henricho Bullingero, Tiguri nunc exulanti, amico ac fratri suo in Christo charissimo.</input>
  <output>Greetings and peace of conscience through Christ Jesus, our Lord and Savior.

Your letters, which you recently wrote to me, have not been returned to me, most learned Bullinger, and for this reason you should not expect a response here. However, the reason I have not received them is due to the negligence of Mr. Nicolas Vadivillius. When the soldiers returned from the expedition of Bremgartina, he greeted me and said: "Bullinger gave me a letter to return to you, but I do not know if it is still in the rest of the bundle of letters." Then I said: "Please make sure it is looked for." But meanwhile, he did not send it to me. Therefore, if you wrote something in it that concerns me or Megander, I beg you to repeat it in your next letter to me. From this messenger who will bring this to you, I heard that you have fled with Gervasius, your colleague, and the entire family to Zurich, due to the tyranny of the Five Cantons, which now, alas, reigns more like the Turks among the people of Bremgartina and Mellingen. Therefore, I rejoice and congratulate you and yours, that you have escaped from the most desired prey of our non-allied allies, that is, the Swiss. On the other hand, I cannot help but grieve for the sake of the other brothers who stayed here, who are forced to accept the Papist abomination, whether they like it or not. Indeed, even more so, those seem to be deplored by me who through their own treachery have brought them into such danger. Even though external things are mixed up above and below concerning our religion, I know from the mouth of Christ that no one can take away any little sheep from him [John 10:28]. May the authors of such a great crime acknowledge their sins and return to the right path; unless this is done, they will pay very severe penalties to God, the avenger of all crimes. Gaspar Megander, Francis and Bertold have ordered to give you much greetings. Greet in return, in my name, Leon, Pellican, Myconium, Binder, Collin and Aman, and lastly, Rudolph Thumisius with his wife, to whom you should say that I regret very much the death of her father and brother in the Lord.

As I was about to finish this letter, it occurred to me the assembly of the peasants of Bern, of which, although I know few things, I wanted to add here as a crown. They say, among other things, that they ask the Senate and the people that young people of Swiss or French origin, whom they call Grischeneier, be put in the place of the ancient and noble Bernates; then that they be free of minor tithes, of chickens and of the services they have to do to their noble lords; thirdly, that the judicial court, in which marital causes are discussed, be abolished; fourthly, rumor has it that they will ask the Senate the cause of this war, why, for example, the bear has been lurking for a solid month in Zofinga and Arovia and has not wanted to attack the enemy. These are the things I hear about the peasants by rumor; when I know more certain things, I will share them with you too.

Farewell.

From Bern, December 3, 1531

Your Johann Rhellicanus

To Henrich Bullinger, now exiled in Zurich, his dearest friend and brother in Christ.</output>
 </seg>

