
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a domino.

Quod temporum nostrorum calamitatem conquerar, Heinrice charissime, epistola non patitur. Ex amicorum et in senatu nostro primatum iussu nuncium hunc ad te amandavimus, cum patriam deserere coactus sis - dominus novit, cuius culpa factum - et nunc a Basiliensibus simul et Tigurinis, ut certo apud nos fertur, vocationem paratam habeas. Precantur te fratres cordatissimi, qui sunt Bernę, quominus[?] et eorum quoque, etsi nihil de te meriti, vocationem minime contemnas; en enim tibi iam dudum parata est. Habet Basilęa doctos innumeros, quos et Tigurum; Berna sola, quę tamen est populosissima, 187 parrochiarum, neminem habet. Megander a contionibus quiescere iussus est; causam proculdubio accępisti. Quod si admittatur, ut opto, nihilominus certissima et paratissima est tua vocatio. Franciscus senio indiem deficit, Bertoldus podagra, hernia et mole corporea sic gravatur, ut plus satis. Proinde in tota ditione nullos ferme habemus, qui vel lectione vel linguarum vel scripturę cognitione aliquid possint. Cum itaque tantam gentem et lucrifacere et Christo servare per dominum possis, nisi nolis esse christianus, te nobis non negabis. Volunt itaque et primates ex senatu et civibus item et plebe certi esse, Bullingerum futurum Bernatem, quare hoc nuncio certiores tui reddas, ut speramus omnes. Audio ab adversariis bibliothecam tuam devastatam; nihil turberis: apud nos omnia reperies necessaria, nec quippiam de conditione diffidas. In summa: precamur, speramus, immo volumus Bullingerum nostrę vocationi indulgere; respondeat nec aliud quam quod velit noster esse. Interim ubi animum tuum intellexerimus, senatus noster te legittimo nuncio et litteris vocabit, ut et Tigurinis et omnibus commodius satisfacere possis. Hec vero, quae scribo, cordi tuo scripsero, que volebam ante bellicum hunc tumultum tecum contulisse. Nihil dubites de me; officiosissimum habebis suppedaneum Bertoldum tuum, immo si libet fratrem germanum. Habebis etiam propiciam plebem in urbe, quae te pleraque novit et audivit. Nec deerit senatus, quorum [!] magna pars, etiam quos papistas credimus, te maxime cupit. Exacerbati sunt exacerbatione, quam proculdubio didicisti a Francisco, quod nihil verearis. Modestia dominus plus per me egit quam acerbitate.

Vale et pro votis nostris rescribe, quod si non fęceris, certe me moriturum brevi mallem quam ita destitutum, quod etiam spero. Rursum vale.

6. decembris anno 31.

Tuus ex animo minimum nummisma

Bercht. H.

Heinrico Bullingero docto iuxta atque pio, fratri suo semper charissimo</input>
  <output>, salutem et gratiam et pacem a Domino.

May grace and peace be from the Lord.

The letter does not allow me to complain about the calamity of our times, Heinric, my dearest. We have sent you this messenger, at the command of our friends and of the first citizens of our senate, because you have been forced to leave your country - the Lord knows by whose fault - and now you are preparing to receive a call from both the Baselers and the Zürichers, as it is reported among us for certain. Your most prudent brothers, who are from Bern, entreat you not to disdain even their call, although they have not deserved anything from you; for it has long been prepared for you. Basel has countless learned men, as does Zürich, but Bern, although it is very populous, has no one. Megander has been commanded to abstain from sermons; for you have doubtless received the cause. If he is admitted, as I wish, your call will nevertheless be certain and prepared. Francis is lacking in old age, and Bertold is so burdened by gout, hernia, and corporeal mass, that it is more than enough. Consequently, we have scarcely anyone in the whole dominion who can do anything in either reading, knowledge of languages, or knowledge of Scripture. Therefore, since you can both help and serve Christ through the Lord to so great a people, unless you do not want to be a Christian, you will not deny us. The first citizens from the senate, and the citizens, and the common people all wish to be certain of Bullinger as their Bernese; so inform them of this with this messenger, as we all hope. I hear that your library has been devastated by your adversaries; have no fear: you can find all the necessary things at our place, and do not doubt the conditions. In short: we entreat, we hope, indeed we wish that Bullinger will grant us his call; he should answer nothing other than that he wishes to be ours. Meanwhile, when we have understood your mind, our senate will call you with a legitimate messenger and letters, so that you can satisfy both the Zürichers and all in a more convenient way. I wanted to have spoken with you of these things before this warlike tumult. Do not doubt me; you will have Bertold, your most zealous assistant, as a support, or even, if you wish, your brother. You will also have a friendly people in the city, who know and have heard many things about you. Nor will the senate be lacking, of whom a great part, even those whom we believe to be Papists, especially desires you. They have been exasperated by a certain exasperation which you have doubtless heard of from Francis, so do not be afraid. The Lord has done more for me with modesty than with harshness. Farewell and write according to our wishes; for if you do not, I would rather die soon than be thus forsaken, which I also hope. Farewell again.

6 December in the year 31.

Your smallest coin from the heart

Bercht. H.</output>
 </seg>

