
 <seg id="1">
  <input>Unnsern früntlichen gruͤß unnd alles guͦtt zuͦvor, wolgelerter, wyser, sonders lieber unnd guͤtter fründ.

Uns zwifelt gar nüt, du tragest noch guͤtt wüßen, was Meister Frantz Kolb unser predicant, mit dir zuͦ Bremgarthen geredt, desglichen was dir der Berchtold Haller, ouch unser predicant, nechster tagen zuͦgeschryben. Dwyl nun erstbemeltem Berchtolden vonn dir schriftlich antwurt daruff zuͦkhomen, daruß vermerckt wyrt, mit was fürworten und gedingen unser eydgnoßen von Zürich dich unnd ander verkhünder gottes wortt binden wellend, die äben schimpfflich und unsers bedunckens keinem prophettenn anemlich, deßhalb wir uß günstiger meynung, die wir zuͦ dir tragen von wegen dins erbaren wandels und christenlicher leer, dich hiemit pittlich anzesuͤchen verursachet, ob es dir anmuͤtig und als gern by uns sin wilt, als wir diner person begeren und haben wellend, das du dich mit disem unserm harumb allein zuͦ dir abgevertigotten pottenn verfuͤgest, unser khilchen in verkhündung gottes wort vorzestan; wellend wir mit dir dermaß diner libß narung und wolhaltung halb verkhomen, das du ein guͤt benuͤgen vonn unns haben solt.

Datumb in yl 11. decembris anno etc. 31°.

Schultheis und rat zuͦ Bern.

Dem wolgelerten wysen Meister Heinrich Bullinger, verjechernn gottes wort, jetz zuͦ Zürich, oder wo er betretten wirt, unserm liebenn und guͦten fründ.</input>
  <output>Our cordial greetings and all the best, learned, wise, and especially dear and good friend.

We doubt nothing that you still bear good knowledge, what Master Franz Kolb, our preacher, discussed with you in Bremgarthen, as well as what Berchtold Haller, also our preacher, wrote to you the other day. Since you have not yet received a written answer from the aforementioned Berchtold, it will be seen with what words and conditions our confederates from Zurich intend to bind you and other heralds of God's word, which is shameful and, in our opinion, unworthy of any prophet. Therefore, we, out of the good opinion we bear towards you for your honorable conduct and Christian teaching, kindly invite you, whether it pleases you to be as welcome with us as we desire and wish for your person, that you dispose yourself to this our invitation alone, to stand for our church in the proclamation of God's word; we wish to provide you with a good living and support on your part, so that you should have a good benefit from us.

Dated the 11th of December, 31° year etc.

Schultheis and Council of Bern.

To the learned, wise Master Heinrich Bullinger, preacher of God's word, now in Zurich, or wherever he may be.</output>
 </seg>

