
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et vitae innocentiam a domino.

Etsi hactenus tibi, Ambrosi charissime, nihil scripserim post binas, ni fallor, aut ternas litteras, attamen animo me tuo excidisse non valeo vel cogitare. Vera enim amicitia et charitas christiana adeo non minuitur coepta, ut vel magis indies augeatur. Hac vero fretus commendo tibi Gervasium nostrum Scholasticum, symmistam meum, qui ante dies aliquot una mecum e patria nostra Bremgarten pulsus nunc apud Tygurinos degit [in] exilio. Vir est et eruditione et pietate, fide fidelitateque praeclarus, cui tuto (si quae esset) ecclesiam posses commendare praeclaram. Patria Argentoratensis est, uxorem praeterea habet et filiolas, ni fallor, duas. Bremgarti hactenus docuit Christum pure; nunc per tumultum bellicum una mecum expulsus est. Ego interim et pan addictus exilio Tyguri vivo, expectaturus, quem rebus eventum daturus sit deus. Scimus autem et prophetas et apostolos, ipsum denique caput Christum et persequtiones pertulisse et praedixisse. Unde et patienti animo ferimus omnia, scientes, quod cum eo glorificabimur, cum quo nunc patimur. Quod si Gervasii opera tibi opus fuerit, Leoni nostro aut mihi scribas.

Vale et dominum ora pro nobis et nostra infoelici Helvetia.

1531 die Andreae, Tyguri.

Hein. Bullingerus tuus.

Ambrosio Blaurero, Esslingę praedicanti evangelion, amico et fratri charissimo.</input>
  <output>Although I have not written to you, my dearest Ambrose, even once, I think, or twice, I cannot bear to think I have been forgotten by you. For true friendship and Christian charity, once begun, is not diminished, but rather increases day by day. Trusting in this, I commend to you our Gervasius, my school-fellow, who, a few days ago, was driven out of our native Bremgarten, and now lives in exile at Zurich. He is a man of learning and piety, of great faith and fidelity, whom you might safely recommend to a good church, if there were one. He is of Strasbourg; he has a wife also, and, if I mistake not, two children. Hitherto he has taught Christ purely at Bremgarten; but now, through the tumult of war, he has been driven out along with me. I meanwhile live, an exile at Zurich, devoted to bread, awaiting what issue God will give to things. We know that both the prophets and the apostles, even the head of Christ Himself, underwent persecutions and foretold them. Wherefore we bear all things with a patient mind, knowing that we shall be glorified with Him with whom we now suffer. If you should have need of Gervasius’ services, write to either our Leon or to me.

Farewell, and pray to the Lord for us and our unhappy Switzerland.

1531, on the festival of Andrew, Zurich.

Your Heinrich Bullinger.</output>
 </seg>

