
 <seg id="1">
  <input>Gnad und frid von got dem vatter etc.

Erwirdiger und in sunders günstiger etc. Wüssend, das es uns noch bis har wol gat, doch mitt unruͤwen, gengenwirtigen [!] löufen halb. Hoff, gott werd es schier zuͦ end füren. Ich schrib üch uss sunderlichem vertruwen, so ich alweg zuͦ üch hab. Denn ir mögend villicht ouch wol wüssen, als wir denn an dem anstoß sitzend und in sorgen, und deshalb unsere herren mir ye zuͤ ziten schriben, sorg und ufsehen zuͦ haben, wes sich doch unsere fynd vermessind. Das ich nun zum mengeren mal getrüwlich gethon, und yetz aber einen guͤten, frummen gesellen, der üch und mir bekant ist, zeiger dises briefs, gan Lucern geschickt; hat eins und das ander erfaren, und bringt etwas, das mines bedunckes einer stat Bremgarten nachteilig mag sin. Und dorumm hab ich inn guͤter meinung zuͦ üch geschickt, das ir inn angesicht dises briefs für den schultheißen fürind, so wirt er üch wol müntlich sagen, was es ist; dem söllend ir glouben geben, darmitt und ir üch künnind gehuͤten vor zuͦkünftigem unrat.

Ich bitt, ir wellind dis min schriben und zuͤschicken im besten ufnemen. Gott sy mitt üch.

Geben ze Cappell, am zinstag nach Michaelis 1531.

Wolfgangus, abt des klosters zuͦ Cappell.

Dem erwirdigen, hochgelerten etc. Heinricho Bullinger, yetz predicant der statt Bremgarten.</input>
  <output>Grace and peace from God the Father, etc. Most honored and especially gracious, etc. Knowing that it has gone well for us until now, but with unrest, with daily occurrences half. I hope God will soon bring it to an end. I write to you out of particular trust, which I have always had of you. For you might also know how we are sitting at the obstacle and in sorrow, and therefore our lords have written to me at times to watch and take care, which our enemies are foolishly doing. That I have now faithfully done again for the third time, and now I have sent a good, pious fellow who is known to you and me as the bearer of this letter, he has experienced one thing and another and brings something which, in my opinion, might be disadvantageous to the City of Bremgarten. And therefore I have sent to you in good intention, that in the sight of this letter you should take care of the mayor, he will tell you well orally what it is; you should give him belief, so that you may guard yourselves against future disorder.
I request that you accept and send on this my letter in the best way. God be with you.
Given in Cappell, on Tuesday after Michaelmas 1531.

Wolfgang, Abbot of the Monastery in Cappell.

To the most worthy, highly learned etc. Heinrich Bullinger, currently preacher of the City of Bremgarten.</output>
 </seg>

