
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem.

Basileam misisti, charissime frater, sicque litteris tractasti, ut plane non peregrinari, sed in animi delitiis michi vivere videar, tametsi nondum ex voto michi successerit iuxtaque id, quod magno desiderio tu quoque michi eventurum speras. Sic tamen spe fruor, ut indotatus abire neutiquam verear. Quod vero iam tibi quid certi significem, non habeo. Interim sese michi obtulit nuncius quem nolui vacuum abire; si per occasionem liberiorem licuerit, scribam. Tu interim perge, ut coepisti, atque uxorem meam satis ampliter adflictam consolare; brevi me non absque foenore uberioris fortunae rediturum nuncia nomine meo. Dominus faxit, ut omnia interim aequo animo feramus, strenui in offitio atque suscepta provintia, bonam militiam deferentes usque in diem expeditionis nostre.

Nichil habeo novarum, que scribam rerum. Basilienses pridie Argentinam perrexerunt, letum nuncium deferentes votique plane compotes facti, quemadmodum Ruͤdolphus Fry, vir pius, retulit fratribus. Speramus propediem omnium rerum conditorem tam lamentabilem casum magno potentie sue foenore reparaturum. Cuius causa negotii et tu quoque omnes conatus animi accomodare ne desinas neque formides. Ego pro mei spiritus dono orationibus tam sanctis conatibus numquam deero.

Vale, delitie mee [!], charissime frater, mearum adflictionum in orationibus tuis ne obliviscaris.

Datum 18. die decembris anno 1531.

Gervasius Scolasticus, ex animo tuus.

Saluta fratres in Christo, maxime Erasmum meum, qui miris conatibus animi adflictiones meas onere liberavit. Salutat te Marcus Berzius fratrum studiosus.

Heinricho Bullingero plane meo in domino.</input>
  <output>Peace and grace.

You have sent me a letter, dearest brother, in such a way that I seem to live not in exile but in the delights of my heart, although nothing has yet happened as I wished and as you also hope will happen for me. Nevertheless I enjoy the hope so that I fear not to depart without any benefit. However, I have nothing certain to inform you of. In the meantime, a messenger presented himself to me whom I did not want to leave empty-handed; if I have an opportunity I will write. In the meantime, do as you have begun and console my wife, afflicted enough; I shall soon return, bringing news of my greater prosperity. May the Lord grant that we bear all things with a equal mind, doing our duty and the province we have undertaken, bringing a good army until the day of our departure.

I have nothing new to write of. The Baselians yesterday went to Argentin and they have brought back a happy message and they were fully satisfied, as Rüdolph Fry, a pious man, related to the brothers. We hope that the Creator of all things will soon restore this lamentable situation with the great power of his favor. Therefore, do not cease nor be afraid to adjust all your efforts and endeavors to this cause. As for my part, I will never fail to accompany with my prayers such holy endeavors.

Farewell, my dearest brother, and do not forget in your prayers my afflictions.

Given 18th day of December in the year 1531.

Gervasius Scolasticus, from my heart, yours.

Greet the brothers in Christ, especially my Erasmus, who with wonderful efforts has relieved my burdens. Marcus Berzius, a lover of brothers, greets you.

Heinrich Bullinger, entirely mine in the Lord.</output>
 </seg>

