
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a deo per Christum.

Quod tu ex me quorundam locorum in Paulo ad Rhomanos [!] eorumque difficilium explanationem flagitas, frater charissime, ex pumice aquam cogis. Sed ne longis excusationibus te degravem, neve te, quod vehementer deprecaris, abiicere videar, sententiam, quam Christo dignam puto, paucis accipe. At nolo, mihi quidquam hac in re adscribas, qui sacras litteras vixdum a limine salutavi. Contendo quidem, ut deo duce in dies magis ac magis que ipsius sunt intelligam, sed «neque currentis est neque volentis, sed miserentis dei» [Röm 9,16], cui tu acceptum feras, si quid ipso dignum protulero.

Audivi quondam Huldericum Zuinglium, synceri ac acerrimi iudicii virum, quo et praeceptore in sacris litteris utor, Epistolam Pauli ad Rhomanos pro publico suggestu explanantem,, ubi hunc locum: «Iusticia dei per evangelium patefit ex fide in fidem» [Röm 1,17] plane sic exposuit, quemadmodum tu in collectaneis tuis adnotasti. Significat enim πίστις non modo credulitatem, sed et veritatem ac promissi constantiam. Quod et Ebreis frequens est in hac dictione אֲמוּנָה aemuna, que ab אֲמֵן amen derivatur. Significat enim אֲמוּנָה aemuna veritatem, firmitatem, ut ex Psalmo 32 docte colligis. Sic autem Ebraica habent וְכָל-מַעֲשֵׂהוּ בֶּאֱמוּנָה = «et omne opus eius in veritate» [Ps 33,4], nam sepe singulari numero pro plurali utuntur, praesertim in dictione כָל quod «omne» significat: «Gott ist styff, worhafft, getrüw» etc. Sed iuxta hanc expositionem praedictus locus sic ordinari debere puto, ut primum πίστις (nam hic bis haec dictio ponitur: ἐκ πίστεως εἰς πίστιν) pro certa fiducia et credulitate eius, qui promissis adheret, alterum pro veritate promittentis, qua certo pollicita praestat et minime fallit, accipiatur. Sic «ex fide in fidem»: us vertrüwen und glouben in die trüwe und warhaffty verheißung gottes. Nam hinc nimirum justicia est, dum promittenti deo credimus, non solum autem iusti sumus, dum ipse promittit, sed si nos firma fiducia promissionibus suis fisi, ei adheserimus. Sensus ergo est: dum agnoscunt homines, imo credunt id deum praestare, quod per os prophetarum suorum promiserat. «Iustus enim ex fide vivet» [Röm 1,17], id est ex eo, quod credit.

Alterum locum cap. 2 [14 f] sic exposuit Zuinglius: gentibus, quibus lex scripta data non fuit, scribit deus que legis sunt in corda. Ubi primum observabis Paulum hic de natura more gentium loqui, quasi dicat: «Vos gentes quandoquidem putatis hanc naturam esse aliis facere, que vobis fieri cupitis, ut interim donem vobis naturam hoc posse, nihil aliud extorquebitis, nisi quod et in vobis sit lex adeoque vos peccatores et praevaricatores legis esse.» Natura ergo hic non accipitur (si Pauli mentem respicias) pro eo, quod ex nobis est, nihil enim nature nostrę magis adversum magisque contrarium est quam lex, quam diligere proximum ut seipsum [Mt 22,39]. Quare naturam intelligas oportet per continentem illam perpetuamque dei operationem. Accedit ergo Paulus hoc loco nonnihil ad gentium (cum de deo loquuntur) morem, non quod ipse sic sentiat, sed quod gentiles sic sentirent, inter quos et Iudeos hic sequestrem agit. Unde et in primo cap. dixerat: «Noticia dei manifestata est illis» [Röm 1,19], caute adiungens: «Deus enim manifestavit eis» [Röm 1,19], ne quis hoc nature tribueret. Natura ergo hic operationem dei, quae vel in impiissimis operatur, significat, qua ostendit eis legem et manifestat eis voluntatem suam. Hanc autem operationem adfectibus obcecati et obruti impii non sequuntur, tametsi sentiunt. Nec est, quod in his verbis torquearis («que legis sunt», «opus legis» [Röm 2, 14f]), nam per hec Paulus sententiam, tenorem ac mentem legis intelligit: die meynung, den inhalt des gsatzs. Vult ergo Paulus sic dicere: tametsi gentes scriptam legem non habent ut Iudei, deus tamen que legis sunt, id est que lex praecipit, in eorum cordibus scribit, manifestat, ostendit, quod et conscientię et cogitationes eorum testantur, ut neque ipsi peccatis se immunes ac liberos dicere possint.

Haec sic scribo, mi Henrice, non quod aliorum iudicium contemnam aut quod noster nobis partus placeat (nam noster non est), sed quod tibi satisfaciam, idque quatenus possum ego; nam nescio, an tibi haec satisfaciant. Precor deum, ut studium hoc tuum in dies promoveat.

Vale.

Ex Tiguro, 6. nonas martii 1523.

Leo Jud tuus.

Henrico B[ullingero], pio ac etc. [?].</input>
  <output>May you receive grace and peace from God through Christ.

That you request from me an explanation of certain difficult passages in Paul's Letter to the Romans and their interpretation, dearest brother, is like squeezing water from a stone. But to avoid lengthy excuses and not seem to reject you, as you fervently implore, accept the interpretation which I deem Christ-worthy in a few words. And I do not wish to attribute to me anything in this matter, for I have barely greeted the Sacred Scriptures. Indeed, I contend to understand the things of God more and more each day, with God as my guide, but “it is not of him that willeth, nor of him that runneth, but of God that showeth mercy” [Rom 9:16], and may you accept whatever I say that is worthy of Him.

Once I heard Ulrich Zwingli, a man of sincere and sharp judgement and the teacher I follow in Sacred Scripture, explain the Letter of Paul to the Romans in a public setting. When he came to this passage: “The righteousness of God is revealed through the gospel from faith to faith” [Rom 1:17], he interpreted it in the way you noted in your notes. For it signifies not only faith, but also truth and constancy of promise. This is frequent for the Hebrews in this phrase אֲמוּנָה aemuna which is derived from אֲמֵן amen. For it signifies אֲמוּנָה aemuna truth, firmness, as you wisely collect from Psalm 32. And so the Hebrew reads “וְכָל-מַעֲשֵׂהוּ בֶּאֱמוּנָה = “and all his works in truth” [Ps 33:4], for they often use the singular in place of the plural, especially in the phrase כָל which means “all”: “Gott ist styff, worhafft, getrüw” etc. But according to this interpretation I think that the aforementioned passage should be ordered as follows: faith (for this word is used twice here: ἐκ πίστεως εἰς πίστιν) is taken to mean a certain trust and faith of the one who adheres to the promises, and the other for the truth of the one who makes the promise, which he faithfully fulfills and never fails in. Thus “from faith to faith”: from trust and belief in the true and faithful promise of God. For this is justice, when we believe in God who promises, and we are righteous, not only when He promises, but if we trust firmly in His promises and adhere to Him. The meaning is therefore this: when men acknowledge, even believe, that God performs what He promised through the mouth of His prophets. “The just shall live by faith” [Rom 1:17], that is, by what he believes.

Zwingli interpreted the other passage in chapter 2 [14f] thus: God writes the things of the law on the hearts of the nations to whom the written law was not given. Here observe first that Paul is speaking of the nature of the nations, as if he said: “You nations, since you believe that it is proper for others to do unto you what you wish done to you, you will only win the nature that you can do this. And thus you will be sinners and transgressors of the law.” Thus nature is not taken here (if you consider Paul's thought) to mean that which is within us, for nothing is more opposed and contrary to our nature than the law, which is to love one's neighbor as oneself [Mt 22:39]. Therefore you must understand nature to mean the continual and perpetual operation of God. Paul is thus adding something to the custom of the nations (when they speak of God), not because he thinks this way, but because the Gentiles thought this way, among whom he is making a distinction between Jews and Gentiles here. Hence he said in the first chapter: “The knowledge of God is revealed to them” [Rom 1:19], carefully adding: “For God revealed it to them” [Rom 1:19], lest anyone attribute this to nature. Thus nature here signifies the operation of God, which He even operates in the most wicked, by showing them the law and making known His will, as their consciences and thoughts testify, so that they cannot claim to be exempt and free from sin.

I write this, dear Henry, not because I despise the opinion of others or because our work pleases us (for it is not ours), but to satisfy you, insofar as I can; for I do not know if this will satisfy you. I pray to God that your study may be advanced each day.

Farewell.

From Zurich, March 6, 1523.

Your Leo Jud</output>
 </seg>

