
 <seg id="1">
  <input>Gnad und frid von got durch Christum unsern heyland zuͤvor.

Wussend, geliebter M. Heinrich, alß dan ir mir nechstmal zuͤgeschriben von wägen unsers diacons, an mich begert, so wit und wir sin manglen möchtend, und syten, berden, frommes wesen und andre geschicklikeyten an imme befunden mochtend werden einess eerlichen predicanten, inne dannenthin uch zuͤzeschicken, an ettliche uns gemelte mangelhaffte ort in zuͤ fertigen etc.

Uff semlichs ist mir nit witers dan rechtz in alwäg mit sampt allen, so ich hierum erfaren, ze wussen, nutzid anders, dan daß erlichen, mit sitten, gewonheyten wolgezierten predicanten wol anstat etc.Uff semlichs ist mir nit witers dan rechtz in alwäg mit sampt allen, so ich hierum erfaren, ze wussen, nutzid anders, dan daß erlichen, mit sitten, gewonheyten wolgezierten predicanten wol anstat etc.Und wiewol wir sunderlichs fliß halb, so byßhar er by und umm unß gebrucht, sinen nit wol manglen mögen, noch sol unser aller gemuͤt so vyl witer by unß geneygt sin, witere frucht evangelyuß zuͦ furderen an sinen unerkanten orten; dann unß oder unserem nutz, so on semlichen yetzund vilicht enthalten, nit bedunckt uff dyß zyt kumlich, inn zuͤ versagen.Uff semlichs ist mir nit witers dan rechtz in alwäg mit sampt allen, so ich hierum erfaren, ze wussen, nutzid anders, dan daß erlichen, mit sitten, gewonheyten wolgezierten predicanten wol anstat etc.Und wiewol wir sunderlichs fliß halb, so byßhar er by und umm unß gebrucht, sinen nit wol manglen mögen, noch sol unser aller gemuͤt so vyl witer by unß geneygt sin, witere frucht evangelyuß zuͦ furderen an sinen unerkanten orten; dann unß oder unserem nutz, so on semlichen yetzund vilicht enthalten, nit bedunckt uff dyß zyt kumlich, inn zuͤ versagen.Doch semlicher gentzlicher zuͤversicht zuͤ uch, werdend in nach sinem verdienst, by unß erobret, nit verwysen etc.Uff semlichs ist mir nit witers dan rechtz in alwäg mit sampt allen, so ich hierum erfaren, ze wussen, nutzid anders, dan daß erlichen, mit sitten, gewonheyten wolgezierten predicanten wol anstat etc.Und wiewol wir sunderlichs fliß halb, so byßhar er by und umm unß gebrucht, sinen nit wol manglen mögen, noch sol unser aller gemuͤt so vyl witer by unß geneygt sin, witere frucht evangelyuß zuͦ furderen an sinen unerkanten orten; dann unß oder unserem nutz, so on semlichen yetzund vilicht enthalten, nit bedunckt uff dyß zyt kumlich, inn zuͤ versagen.Doch semlicher gentzlicher zuͤversicht zuͤ uch, werdend in nach sinem verdienst, by unß erobret, nit verwysen etc.Hieby sond ir gentzlich uch deß versehen, daß ir uwer begird und pyt, eines angezeigten an sin stat zuͤ nemmen, minß vermugens geeret werden etc.

Yetz nemmend in einer yl dyß kurtzen bericht verguͤt von mir, so es not wirt, witers zuͤ erwarten etc.

Gruͤtzund unß alle, so unß gruͤtzt hand, insunders unseren getruwen Leonem, mit begird, wellend altzyt mit uffsähen unser sachen, alß uch, unseren vettern, gewonlich, nach uwer truw gelegenheyt, alle zyt zieren etc.

Datum 1. junii anno 32.

Joannes Buchser, den ir den uweren kennend.

Dem ersamen, wysen, sunders gelerten Meister Heinrichen Bulli, predicanten zuͤ Zürich, sinem insunders geliebten herrn und bruͤder.</input>
  <output>Peace and grace from God through Christ our Saviour. Knowing, beloved M. Heinrich, as you have recently written to me concerning our deacon, requesting that we should be able to supply and furnish suitable places with piety, good behaviour, and other suitable qualities of a worthy preacher, and send them to certain of our said deficient places, etc.In response to this, I can say nothing more than that I am aware of all that I have heard regarding this, and I shall seek nothing else than to find a righteous and well-mannered preacher with good habits to fill the place.And although we have particularly striven to find someone to be used here and around us, we are not able to do away with our deficiencies, nor should our collective spirit be so inclined to further the fruit of the Gospel to his unknown places; for it does not seem fitting to us or our benefit, which is perhaps lacking in such things at present, to deny it.In response to this, I can say nothing more than that I am aware of all that I have heard regarding this, and I shall seek nothing else than to find a righteous and well-mannered preacher with good habits to fill the place.And although we have particularly striven to find someone to be used here and around us, we are not able to do away with our deficiencies, nor should our collective spirit be so inclined to further the fruit of the Gospel to his unknown places; for it does not seem fitting to us or our benefit, which is perhaps lacking in such things at present, to deny it.However, such kindly assurance to you shall not be denied, that in accordance with his merits, it shall be obtained by us, etc.In response to this, I can say nothing more than that I am aware of all that I have heard regarding this, and I shall seek nothing else than to find a righteous and well-mannered preacher with good habits to fill the place.And although we have particularly striven to find someone to be used here and around us, we are not able to do away with our deficiencies, nor should our collective spirit be so inclined to further the fruit of the Gospel to his unknown places; for it does not seem fitting to us or our benefit, which is perhaps lacking in such things at present, to deny it.Therefore, I humbly send you this brief report, if it be wanted, expecting further in the future, etc.Greet all who greet us, especially our faithful Leon, with a request that he will always look after our affairs, and, as usual, honour them at all times according to his faithfulness, etc.Dated 1 June, year 32.John Buchser, whom you know well.To the honourable, wise and especially learned Master Heinrich Bulli, preacher at Zurich, his especially beloved lord and brother.</output>
 </seg>

