
 <seg id="1">
  <input>Salve, mi Heylryche.

 Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem. Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem. Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit.</input>
  <output>Greetings, my Heylryche. Even though the power of the Turks is greater than ours and the Emperor acknowledges it, and thus desires a peaceful Germany among us, the obstinate papists, however, have found in Joachim Brandenburg a leader of their stubbornness, so that even up to now the matter of a concord between us or a council for the restoration of it has been abandoned. The Turks have decided to wait for the tyrant or perhaps to break us and thus gradually conquer us. He seeks an opportunity to break us with little of his own loss and make us obedient to him, just as he has done with other kingdoms. May the Lord be with us! Hessus, with a few public affairs, has finally managed that neither you nor the others be excluded from the pacts of this concord, if any are made. Almost - among the princes, I mean; I assume you don't doubt our faith - one is doing the Christian duty correctly, while treating all believers in Christ equally. Unfortunately, soon - for our common misfortune - we will have to dissolve the assembly.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem. Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit. Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi! Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem. Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit. Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi! Narratum hic est de periculo, in quo fueritis . Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem. Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit. Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi! Narratum hic est de periculo, in quo fueritis . Ipsi, obsecro, nos certiores reddite. Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium , ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae. Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit. Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat. Dominus adsit nobis! Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis , si modo ulla constituantur. Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem. Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit. Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi! Narratum hic est de periculo, in quo fueritis . Ipsi, obsecro, nos certiores reddite. Optime valete.

 Argentorati , 4. idus iulii.

 Martinus Bucerus , tuus ex animo.

 Saluta nostro nomine Leonem , Pelicanum, Bibliandrum et reliquos.

 [Ve]re pientissimo viro et singulariter docto Heylrycho, pastori ecclesiae Tigurinae, fratri observando.</input>
  <output>Although the power of the Turks may be greater than our own and this has been recognized by Caesar who desires a peaceful Germany between us, the papists are so obstinate, having Joachim of Brandenburg as a leader of their stubbornness, that the negotiation of reconciliation between us has been abandoned so far or even to the point of restoring the council. The tyrant of the Turks meanwhile has decided, perhaps, to break us and so gradually conquer us. He seeks an opportunity, as he has done with other kingdoms, to break us with the least distinction among us and make us subject to him. May the Lord be with us! Hessus, with a few public matters, has finally succeeded so that neither you nor anyone else will be excluded from the agreements of this reconciliation, if any are made. One, almost - among the princes, of course; I think you do not doubt our faith - performs the Christian duty right, while he has the same consideration for all those who believe in Christ. Unfortunately, it will soon be necessary to dissolve the elections - for the common misfortune of us all. May the Lord grant that they decide what is to the glory of Christ! This has been narrated about the danger in which you were. Please, make us informed. Farewell. Argentorati, July 4th. Martin Bucer, your sincere friend. Greet Leon, Pelican, Bibliander and the others in my name. To the truly pious and singularly learned Heylrych, pastor of the church of Tigurina, my most observant brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Salve, mi Heylryche.

Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem.Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit.</input>
  <output>Greetings, my Heylryche.

Even though the power of the Turks is greater than our own and even though the emperor acknowledges this and desires a peaceful Germany between us, the papists, led by their stubborn leader Joachim of Brandenburg, have been so obstinate that thus far, the work of restoring concord and agreement between us or of a council for that purpose has been abandoned. The Tyrant of the Turks, meanwhile, has determined to despoil us, perhaps break us, and thus gradually conquer us. He seeks an opportunity to break us with the least loss possible on his part and make us subservient to him, as he has done with other kingdoms. 

Thanks to the efforts of one man and a few public matters, it has been finally been arranged that neither you nor any others should be excluded from the negotiations of this concord, if any are established. Additionally, one prince, of whom I have no doubt about your faith, performs his Christian duty by treating all who believe in Christ the same.

Unfortunately, it seems that we will have to convene a meeting soon, to the detriment of us all.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem.Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit.Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi!Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem.Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit.Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi!Narratum hic est de periculo, in quo fueritis.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem.Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit.Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi!Narratum hic est de periculo, in quo fueritis.Ipsi, obsecro, nos certiores reddite.Thurcarum vis quamlibet viribus nostris maior immineat idque agnoscat iam caesar cupiatque ideo pacatam inter se Germaniam, obstinati tamen sunt adeo papistae ducem suae pervicaciae nacti Joachimum Brandenburgium, ut huc usque deseratur negocium concordiae inter nos vel ad concilium usque restituendae.Thurcarum interim tyrannum autem desidere, forsan frangere nos et ita sensim expugnare statuit.Occasionem querit scilicet, ut sicut alia regna minimo suorum discrimine nos frangat et sibi obnoxios reddat.Dominus adsit nobis!Hessus unus cum paucis rebus publicis evicit tandem, ut nec vos nec alii pactis huius concordiae excludendi sitis, si modo ulla constituantur.Unus prope - inter principes nimirum; de nostrorum fide, puto, nih[il dub]itatis - hic christiani officium rite obit, dum o[mnium] Christo credentium parem habet rationem.Propedi[em, utin]am non communi nostrum omnium malo, comitia - - - solvi oportebit.Dominus det, ut ea decernant, quae sunt e gloria Christi!Narratum hic est de periculo, in quo fueritis.Ipsi, obsecro, nos certiores reddite.Optime valete.

Argentorati, 4. idus iulii.

Martinus Bucerus, tuus ex animo.

Saluta nostro nomine Leonem, Pelicanum, Bibliandrum et reliquos.

[Ve]re pientissimo viro et singulariter docto Heylrycho, pastori ecclesiae Tigurinae, fratri observando.</input>
  <output>Despite the fact that the power of the Turks may be greater than our own and that the Emperor recognizes this and desires peace between Germany, the papists have become so stubborn, led by Joachim of Brandenburg, that the matter of restoring peace and harmony between us or even calling a council has been abandoned. The Tyrant of the Turks meanwhile desires to break us and gradually conquer us. He seeks an opportunity to break us with minimal losses to himself and make us his subjects. May the Lord be with us! Hessus, with the help of a few public affairs, has finally succeeded in excluding neither you nor others from the pact of this harmony, if any is established. One, nigh to princes, I doubt you have any doubt on our faith, has truly fulfilled his Christian duty, giving equal consideration to all who believe in Christ. Soon, I hope, the assemblies must be dissolved, not to our common misfortune. May the Lord decree what is in the glory of Christ! This has been told of the peril in which you are. Please, I pray, make us aware. Farewell. Martin Bucer, Yours sincerely. Greet Leon, Pelican, Bibliander and the rest in my name. To the truly pious and singularly learned Heylrich, pastor of the church of Zurich, my dear brother, greetings.</output>
 </seg>

