
 <seg id="1">
  <input>Gracia tibi et pax a deo patre et domino Iesu Christo.

Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti?Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti?Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus?Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti?Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus?Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti?Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti?Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus?Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti?Quibus honoribus non honorasti?Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti?Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus?Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti?Quibus honoribus non honorasti?Denique animum tuum erga me tuis salutationibus, quamvis non literis, detinere non potuisti.Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti, gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime.Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem, et maxima.Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti?Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus?Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti?Quibus honoribus non honorasti?Denique animum tuum erga me tuis salutationibus, quamvis non literis, detinere non potuisti.Huiusmodi omnium nulla unquam deletura erit oblivio.

Item, ut eciam te de meo statu cerciorem reddam, me scias adhuc Zofigen inhabitare, iuventutem lingua vernacula ibidem instituere et aliquantisper evangelii ministris in oppido et circum me dei verbo, ut solitus tecum, inservire.

Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua, onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum.Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua, onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum.Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit.Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua, onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum.Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit.Domini Bernenses me in Zofigen manere iusserunt ad expectandum etc.Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua, onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum.Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit.Domini Bernenses me in Zofigen manere iusserunt ad expectandum etc.Quare multum t[uam] h[umanitatem] rogatam facio nostre mutue familiaritatis memor, uti non diffido te fore: Mihi et meiis in adiumento tanquam dei instrumentum esse, ubi comodum et faciendum, velis, iterum oro.</input>
  <output>Grace and peace from God the Father and Lord Jesus Christ.
I have eternal gratitude for your kind letters to the ministers of Bern and for your care for my well-being, Henry, most humane. You did much for me while I was in Bremgarten with you, and the greatest of all; what gifts of sacred letters did you not give me? What salutations did you not address to me while walking? What repasts in your houses did you not provide for me? What honors did you not bestow upon me? Finally, your kind greetings towards me, although not in writing, could not be contained. Such things will never be forgotten.

Also, to make you more aware of my situation, know that I am still living in Zofingen, teaching the German language, and for a while, I serve the ministers of the gospel in the town and around me with the Word of God, just like when I was with you.

My wife is close to giving birth, I have four daughters, and little food, and practically no burden to work or make money. Yet, help from the Lord and a strong hope in God, which has wonderfully sustained me and my household. The Lords of Bern have commanded me to stay in Zofingen to wait, etc. Therefore, I ask for your remembered friendship and I do not doubt that you will be an instrument of God to aid me and mine when it is convenient.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua, onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum.Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit.Domini Bernenses me in Zofigen manere iusserunt ad expectandum etc.Quare multum t[uam] h[umanitatem] rogatam facio nostre mutue familiaritatis memor, uti non diffido te fore: Mihi et meiis in adiumento tanquam dei instrumentum esse, ubi comodum et faciendum, velis, iterum oro.Quod autem me adhortatus es per certos nuncios, videlicet Sebastianum Oeconomum et Iohannem Bryttnow, tuis expensis circa autumnum deo favente fiet, vel quo tempore me tuis literis expostules: Mox tuus Guͤtschenckel et tue uxori Fenderli praesto ero.

Ceterum est, ut salvere iubeas, flagito tuam dilectissimam Pęnolopen [!] ac Syrenem, parentem illum Griseum, den wyldpret verjäger, den vogel schöcher, den visch verderber, et episcopum Iohannem fratrem tuum de valle lacrimarum von Ottenbach, dilectissimam ac suavissimam matrem tuam, dominum Wernherum Steyner, prothonotarium civitatis, Iacobum Funck, denique totam familiam tuam.

Vale incolumis et me commendatum habe.Vale incolumis et me commendatum habe.Iterum vale.

Raptim ex Zofigen, 21. die mensis augusti servatoris anno etc. 32.

Tuus humilis

Georius [!] Cardelius Eripolitanus.

Sepe ad me scribe, ut ansam scribendi ad te habeam.

Venerando ac fideli M. Heinrico Bullero [!], ecclesiasti Tygurino, praeceptori suo multum colendo etc.</input>
  <output>My wife, who is soon to give birth, has four daughters, a meagre income and almost no burden to work or make a profit. Yet, I have had help from the Lord and the strongest hope in God, who has miraculously provided for me and my household. The lords of Bern have ordered me to stay in Zofingen and wait, etc. So, mindful of our mutual friendship, I earnestly request your kindness, confident that you will be a tool of God in my and my family’s assistance, if it is convenient and possible. As for what you have encouraged me to do through certain messengers, namely Sebastian the Steward and Johann Bryttnow, it shall be done, God willing, at your expense this autumn or whenever you ask for it in your letter. Very soon I will be at your service, Guͤtschenckel, and at your wife Fenderli’s service. 

Furthermore, I ask that you send greetings to your most beloved Pęnolopen [!], Syrene, that old Greek, the wild boar hunter, the bird catcher, the fish killer, your beloved and most sweet mother, Lord Wernher Steyner, the city’s prothonotary, Jacob Funck, and your entire family. 

Farewell and keep me in your thoughts. Again, farewell. 

Written quickly from Zofingen, 21st day of August, in the year of our Saviour etc. 32. 

Your humble servant

George Cardelius of Eripolis. 

Write to me often so that I have a reason to write to you. 

To the venerable and faithful M. Heinrich Bullero [!], clergyman of Zurich, most deserving of his teacher’s respect etc.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Gracia tibi et pax a deo patre et domino Iesu Christo.

 Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti? Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti? Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus? Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti? Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus? Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti? Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti? Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus? Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti? Quibus honoribus non honorasti? Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti? Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus? Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti? Quibus honoribus non honorasti? Denique animum tuum erga me tuis salutationibus, quamvis non literis, detinere non potuisti. Quod tam officiose me tuis literis erga Bernenses ministros ac meiis comodis tantopere studuisti , gracias habeo et habiturus immortales, Heinrice humanissime. Tua in me multa, cum apud te Bremgarten agerem , et maxima. Quibus sacrarum literarum muneribus me non donasti? Quibus me salibus inter ambulando non alloquutus? Quibus me refectionibus in edibus tuis non saciasti? Quibus honoribus non honorasti? Denique animum tuum erga me tuis salutationibus, quamvis non literis, detinere non potuisti. Huiusmodi omnium nulla unquam deletura erit oblivio.

 Item, ut eciam te de meo statu cerciorem reddam, me scias adhuc Zofigen inhabitare, iuventutem lingua vernacula ibidem instituere et aliquantisper evangelii ministris in oppido et circum me dei verbo, ut solitus tecum, inservire.

 Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua , onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum. Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua , onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum. Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit. Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua , onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum. Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit. Domini Bernenses me in Zofigen manere iusserunt ad expectandum etc. Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua , onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum. Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit. Domini Bernenses me in Zofigen manere iusserunt ad expectandum etc. Quare multum t[uam] h[umanitatem] rogatam facio nostre mutue familiaritatis memor, uti non diffido te fore: Mihi et meiis in adiumento tanquam dei instrumentum esse, ubi comodum et faciendum, velis, iterum oro.</input>
  <output>Peace and grace to you from God the Father and Lord Jesus Christ.
I am grateful and will always be eternally grateful to you, Henry, for so kindly attending to the ministers of Bern and my own interests in your letters. You showed me much kindness when I was in Bremgarten with you, and the greatest kindness of all. What gifts of sacred letters did you not give me? What greetings did you not give me as we walked together? What refreshment did you not provide for me in your homes? What honors did you not bestow upon me? Finally, you could not keep your mind from me with your greetings, although not with letters. I will never forget all these things.

Also, to let you know about my situation, I am still living in Zofingen, teaching the local language, and serving the ministers of the Gospel in the town and around me with the Word of God, as I used to do with you.

My wife is about to give birth to four daughters, we have very little food, and there is no work to be done or money to be earned. Nevertheless, I have received help from the Lord and a strong hope in God, who has miraculously sustained me and my family so far. The lords of Bern have commanded me to stay in Zofingen and wait, etc. Therefore, I request your kindness, in memory of our mutual friendship, and I am sure you will be a tool of God to help me and mine when it is feasible.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Uxor vero proxima partui, quatuor puelle, annona exigua , onus ad laborandum vel lucrandum quasi nullum. Tamen auxilium a domino et spes fortissima in deum, qua me et domum meam hactenus mirabiliter enutrivit. Domini Bernenses me in Zofigen manere iusserunt ad expectandum etc. Quare multum t[uam] h[umanitatem] rogatam facio nostre mutue familiaritatis memor, uti non diffido te fore: Mihi et meiis in adiumento tanquam dei instrumentum esse, ubi comodum et faciendum, velis, iterum oro. Quod autem me adhortatus es per certos nuncios, videlicet Sebastianum Oeconomum et Iohannem Bryttnow , tuis expensis circa autumnum deo favente fiet, vel quo tempore me tuis literis expostules: Mox tuus Guͤtschenckel et tue uxori Fenderli praesto ero.

 Ceterum est, ut salvere iubeas, flagito tuam dilectissimam Pęnolopen [!] ac Syrenem , parentem illum Griseum , den wyldpret verjäger, den vogel schöcher , den visch verderber , et episcopum Iohannem fratrem tuum de valle lacrimarum von Ottenbach , dilectissimam ac suavissimam matrem tuam , dominum Wernherum Steyner , prothonotarium civitatis, Iacobum Funck , denique totam familiam tuam.

 Vale incolumis et me commendatum habe. Vale incolumis et me commendatum habe. Iterum vale.

 Raptim ex Zofigen, 21. die mensis augusti servatoris anno etc. 32.

 Tuus humilis

 Georius [!] Cardelius Eripolitanus .

 Sepe ad me scribe, ut ansam scribendi ad te habeam.

 Venerando ac fideli M. Heinrico Bullero [!], ecclesiasti Tygurino, praeceptori suo multum colendo etc.</input>
  <output>My wife, close to giving birth, four daughters, a small income, almost no burden to work or gain. Yet help from the Lord and the strongest hope in God, which has so wonderfully nourished me and my house up to now. The Lords of Bern have ordered me to remain in Zofingen to await etc. For which reason I make much request of your humanity, mindful of our mutual friendship, that I do not doubt you will be: For me and mine as a help, as an instrument of God, where convenient and feasible, again I ask. But what you have exhorted me by certain messengers, namely Sebastian Oeconomus and Johann Bryttnow, will, God willing, be done at your expense around autumn, or when you demand it in your letter. Soon I will be there for your Guͤtschenckel and your wife Fenderli.

Moreover, I ask that you greet, my most beloved Pęnolope [!] and Syrene, that Gray parent, den wyldpret verjäger, den vogel schöcher, den visch verderber, and Bishop Johann, your brother from the Valley of Tears from Ottenbach, your most beloved and sweetest mother, Lord Wernher Steyner, the Prothonotary of the City, Jacob Funck, and finally your whole family.

Farewell and keep me in your thoughts. Farewell and keep me in your thoughts. Farewell again.

In haste from Zofingen, on the 21st day of the month of August, in the year of the Saviour etc. 32.

Your humble

 Georius [!] Cardelius Eripolitanus.


Write to me often so that I have an excuse to write to you.

My wife is close to giving birth and we have four daughters, with very little income and almost no means of working or gaining money. However, I have help from the Lord and the strongest hope in God, which has miraculously sustained me and my household until now. The Lords of Bern have commanded me to stay in Zofingen and await etc. Therefore, I humbly implore your humanity, as a reminder of our mutual friendship, that I am confident you will be a help to me and my family, as God's instrument, whenever it is convenient and feasible. You have also exhorted me through certain messengers, namely Sebastian Oeconomus and Johann Bryttnow, and it will be done at your expense, God willing, during the autumn or when you request it in your letter. Soon I will be there for your Guͤtschenckel and your wife Fenderli.

Also, please extend my greetings to my dearest Pęnolope [!] and Syrene, that Gray parent, den wyldpret verjäger, den vogel schöcher, den visch verderber, Bishop Johann, your brother from the Valley of Tears from Ottenbach, your beloved and sweetest mother, Lord Wernher Steyner, the Prothonotary of the City, Jacob Funck, and your entire family.

Farewell and keep me in your thoughts. Farewell again.

Your humble Georius [!] Cardelius Eripolitanus.

Write to me often so that I have an excuse to write to you.</output>
 </seg>

