
 <seg id="1">
  <input>Salutem et conscientię pacem per Christum.

Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda.Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda.Exposuimus idem nostro pręfecto.Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda.Exposuimus idem nostro pręfecto.Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est.Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda.Exposuimus idem nostro pręfecto.Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est.Caeterum, ne quid temere fiat, per literas censuit senatum Tigurinum prius admonendum esse, ut ille ad comitia Badensia vel scripto vel per legatos referat istud, quam commode queat.Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda.Exposuimus idem nostro pręfecto.Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est.Caeterum, ne quid temere fiat, per literas censuit senatum Tigurinum prius admonendum esse, ut ille ad comitia Badensia vel scripto vel per legatos referat istud, quam commode queat.Eas igitur literas per te petimus reddi consuli vestro simulque nos et rem ipsam maximopere commendari.Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda.Exposuimus idem nostro pręfecto.Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est.Caeterum, ne quid temere fiat, per literas censuit senatum Tigurinum prius admonendum esse, ut ille ad comitia Badensia vel scripto vel per legatos referat istud, quam commode queat.Eas igitur literas per te petimus reddi consuli vestro simulque nos et rem ipsam maximopere commendari.Quod a te, quae tua fides est et humanitas, summa diligentia factum iri nihil dubitamus.

Vale.

Datum Frowenfeldię raptim, kalendis augusti anno 1532.

Petrus Dasypodius, nomine fratrum per agrum Durgeanum.

Henrico Bullingero, evangelii fidissimo preconi apud ecclesiam Tigurinam, fratri.</input>
  <output>Greetings and peace of conscience through Christ.

No doubt you remember what I recently discussed with you and Leon about allowing us to join forces. We have also presented the same to our prefect. We had an easy time with him and he even promised to offer us his help to make it more gratifying. However, in order for nothing to be done rashly, he has decided that the senate of Zurich should first be warned by letter, so that it can report this in writing or through its representatives at the Baden assembly, as conveniently as possible. Therefore, we ask that you send those letters to your consul and strongly recommend both us and the matter itself. We do not doubt that this will be done with the utmost diligence, given your faithfulness and kindness.

Farewell.

Given quickly in Frauenfeld on the Kalends of August in the year 1532.

Peter Dasypodius, on behalf of the brothers in the Durgean region.

To Henry Bullinger, a most faithful preacher of the Gospel at the Zurich church, from a brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Salutem et conscientię pacem per Christum.

 Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda . Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda . Exposuimus idem nostro pręfecto . Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda . Exposuimus idem nostro pręfecto . Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est. Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda . Exposuimus idem nostro pręfecto . Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est. Caeterum, ne quid temere fiat, per literas censuit senatum Tigurinum prius admonendum esse, ut ille ad comitia Badensia vel scripto vel per legatos referat istud, quam commode queat. Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda . Exposuimus idem nostro pręfecto . Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est. Caeterum, ne quid temere fiat, per literas censuit senatum Tigurinum prius admonendum esse, ut ille ad comitia Badensia vel scripto vel per legatos referat istud, quam commode queat. Eas igitur literas per te petimus reddi consuli vestro simulque nos et rem ipsam maximopere commendari. Meministi haud dubie, quid nuper tecum et cum Leone sim locutus de συνόδφ nobis permittenda . Exposuimus idem nostro pręfecto . Per omnia facilem habuimus, quoque magis gratificaretur, operam ultro suam nobis pollicitus est. Caeterum, ne quid temere fiat, per literas censuit senatum Tigurinum prius admonendum esse, ut ille ad comitia Badensia vel scripto vel per legatos referat istud, quam commode queat. Eas igitur literas per te petimus reddi consuli vestro simulque nos et rem ipsam maximopere commendari. Quod a te, quae tua fides est et humanitas, summa diligentia factum iri nihil dubitamus.

 Vale.

 Datum Frowenfeldię raptim, kalendis augusti anno 1532.

 Petrus Dasypodius , nomine fratrum per agrum Durgeanum .

 Henrico Bullingero, evangelii fidissimo preconi apud ecclesiam Tigurinam, fratri.</input>
  <output>Greetings and peace of conscience through Christ. No doubt you remember the conversation I recently had with you and with Leo about granting us a truce. We also presented this to our prefect. No doubt you remember the conversation I recently had with you and with Leo about granting us a truce. We also presented this to our prefect. He was very accommodating and even offered to do more to please us. No doubt you remember the conversation I recently had with you and with Leo about granting us a truce. We also presented this to our prefect. He was very accommodating and even offered to do more to please us. However, to avoid any rash actions, he suggested that the Tigurin Senate should be notified first, and that they should report back to the Baden Assembly in writing or through their representatives as soon as possible. No doubt you remember the conversation I recently had with you and with Leo about granting us a truce. We also presented this to our prefect. He was very accommodating and even offered to do more to please us. However, to avoid any rash actions, he suggested that the Tigurin Senate should be notified first, and that they should report back to the Baden Assembly in writing or through their representatives as soon as possible. Therefore, we ask you to deliver those letters to your consul and to strongly recommend us and the matter to him. We have no doubt that you, being true to your faith and kindness, will carry out this task with utmost diligence. Farewell. Written hastily in Frowenfeld on the 1st of August 1532. Signed Peter Dasypodius, on behalf of the brothers across the Durgean land. To Henry Bullinger, the most faithful herald of the gospel at the Tigurin church, my brother.</output>
 </seg>

