
 <seg id="1">
  <input>S.S.Habes responsionem vestram comitiis Badensis propositam, charissime Heimrice, quae usque adeo placuit piis, quod nec apicem addere vel demere potuerint.S.Habes responsionem vestram comitiis Badensis propositam, charissime Heimrice, quae usque adeo placuit piis, quod nec apicem addere vel demere potuerint.Tuoque consilio ad Hagium totus senatus est obsecundatus.S.Habes responsionem vestram comitiis Badensis propositam, charissime Heimrice, quae usque adeo placuit piis, quod nec apicem addere vel demere potuerint.Tuoque consilio ad Hagium totus senatus est obsecundatus.Dominus omnia pro sui nominis gloria vertat.

Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis, tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus.Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis, tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus.Hunc cordatiores ita adornarunt, immo et persuaserunt, quod apud suos omnem lapidem movebit, quo per eos civitates in mutuam redeant gratiam.Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis, tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus.Hunc cordatiores ita adornarunt, immo et persuaserunt, quod apud suos omnem lapidem movebit, quo per eos civitates in mutuam redeant gratiam.Suscępit promptissime hoc onus speratque non in cassum se operam daturum.Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis, tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus.Hunc cordatiores ita adornarunt, immo et persuaserunt, quod apud suos omnem lapidem movebit, quo per eos civitates in mutuam redeant gratiam.Suscępit promptissime hoc onus speratque non in cassum se operam daturum.Immo apud eos, qui nobis papistę videntur, causam vestram contra Pagos egit quam diligentissime.

Cęterum Salodorenses pii, qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam, quem suis impensis fovent etsi modicissime.Cęterum Salodorenses pii, qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam, quem suis impensis fovent etsi modicissime.Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset.Cęterum Salodorenses pii, qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam, quem suis impensis fovent etsi modicissime.Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset.Tu itaque percontare ab homine et proxime, dum poteris, ad me scribe, num uxorem et liberos habeat, nunc hanc suscipere vellet provinciam.Cęterum Salodorenses pii, qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam, quem suis impensis fovent etsi modicissime.Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset.Tu itaque percontare ab homine et proxime, dum poteris, ad me scribe, num uxorem et liberos habeat, nunc hanc suscipere vellet provinciam.Quod quam primum per me intellexerint Salodorenses, scribam ego ad te, quam victus rationem habere possint et velint.Cęterum Salodorenses pii, qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam, quem suis impensis fovent etsi modicissime.Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset.Tu itaque percontare ab homine et proxime, dum poteris, ad me scribe, num uxorem et liberos habeat, nunc hanc suscipere vellet provinciam.Quod quam primum per me intellexerint Salodorenses, scribam ego ad te, quam victus rationem habere possint et velint.Opus enim haberet locus ille homine docto propter catabaptistarum fecem, quae ita invaluit, ut paucissimi sint, quin evangelium suum ab huiusmodi hominibus didicerint.

Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.</input>
  <output>We have received your response to the Baden Assembly, dear Heimric, which was so pleasing to the pious that they could not add or subtract anything. And the entire Senate followed your advice to Hag. We have received your response to the Baden Assembly, dear Heimric, which was so pleasing to the pious that they could not add or subtract anything. And the entire Senate followed your advice to Hag. May the Lord turn all things for the glory of His name.

Bernard Meyer of Basel, well known to you, stayed with us for about 14 days, in whom we could trust safely. The more judicious among them adorned and even persuaded him so that he will move all stones among his people in order to restore mutual love between the cities. He willingly accepted this burden and hopes not to have labored in vain, and even among those who seem to be papists to us, he argued your cause against the Pagans with the utmost diligence.

The pious Salodorenses who are in the city hear the Word outside the city in a nearby village by a certain brother whom they support with their own means, however modestly. They would desire Paul Rasdorfer from us, as he is worthy, if he were still with you. So inquire of a man and write to me soon, whether he has a wife and children and if he would now accept this province. As soon as the Salodorenses understand this through me, I will write to you what kind of sustenance they can and will have. For this place needs a learned man because of the Baptists' faction, which has become so strong that few do not learn their gospel from such men.

We have not yet received your advice on two articles. I wish that you would indicate, in one word, how, when some are devising something against us, we can prevent it more carefully. I have, if I am not mistaken, already asked you what arguments can be used to prove and persuade a separated adulterer that it is permissible for him to marry again without scandal. But I hear that your occupations are so great that even ten could not satisfy them.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo.Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo.Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium.Quae omnia, dum longe lateque circumspicio, nostrates non facile admittent.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo.Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium.Quae omnia, dum longe lateque circumspicio, nostrates non facile admittent.Ita malum malo additur, dum non iuxta verbum recta omnia agimus.Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus.Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus.Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum.Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo.Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium.Quae omnia, dum longe lateque circumspicio, nostrates non facile admittent.Ita malum malo additur, dum non iuxta verbum recta omnia agimus.Quare, mi Heinrice, si quid habes consilii, ut certe habes, mecum communica.

Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe.Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe.Audio minus pios senatui vestro additos.Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe.Audio minus pios senatui vestro additos.Dominus vos omnes dirigat et conservet.Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe.Audio minus pios senatui vestro additos.Dominus vos omnes dirigat et conservet.Rursum vale.

14. decembris anno 32.

Tuum minimum nummisma.

Fratres Argentinenses senatum nostrum epistola gratissima monuerunt pro concordia civitatum resarcienda et piorum misere oppressorum defensione.

Charissimo fratri suo Heinrico Bullingero.</input>
  <output>We have not yet received your advice on two matters.I would wish that you had indicated by one word how we might more cautiously prevent something while some people are plotting against us.For some time now, if I am not mistaken, I have asked you to show by what arguments it can be demonstrated and made convincing that a separated adulterer may lawfully take another wife without scandal.But I hear that your occupations are so great that it would be difficult for you to satisfy them all.However, just as you have never failed me in your skill and work in interpreting the Scriptures, I now also ask and demand it of you for the sake of our friendship.For the people of Constance deny absolutely that it cannot be done here, either that divorce should be stopped or a more severe penalty inflicted on adulterers or, if the fault lies with the divorce, that a new marriage should not be so easily admitted.All of these things, while I look around far and wide, our people will not easily accept.Thus evil is added to evil when we do not act rightly according to the Word.Therefore, my Heinric, if you have any advice, as you certainly have, share it with me.

Farewell, and always write what is happening with you.I hear that less pious people have been added to your senate.May the Lord direct and preserve you all.Farewell again.14th of December in the year 32.Your least coin.

The brothers of Argentinensis have warned our senate in a most pleasing letter to restore concord among the cities and to defend the oppressed pious people.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>S. S. Habes responsionem vestram comitiis Badensis propositam , charissime Heimrice, quae usque adeo placuit piis, quod nec apicem addere vel demere potuerint. S. Habes responsionem vestram comitiis Badensis propositam , charissime Heimrice, quae usque adeo placuit piis, quod nec apicem addere vel demere potuerint. Tuoque consilio ad Hagium totus senatus est obsecundatus. S. Habes responsionem vestram comitiis Badensis propositam , charissime Heimrice, quae usque adeo placuit piis, quod nec apicem addere vel demere potuerint. Tuoque consilio ad Hagium totus senatus est obsecundatus. Dominus omnia pro sui nominis gloria vertat.

 Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis , tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus . Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis , tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus . Hunc cordatiores ita adornarunt, immo et persuaserunt, quod apud suos omnem lapidem movebit , quo per eos civitates in mutuam redeant gratiam. Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis , tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus . Hunc cordatiores ita adornarunt, immo et persuaserunt, quod apud suos omnem lapidem movebit , quo per eos civitates in mutuam redeant gratiam. Suscępit promptissime hoc onus speratque non in cassum se operam daturum. Fuit apud nos 14 ferme dies Bernardus Meyer Basiliensis , tibi probe notus, cui etiam tuto fidere potuimus . Hunc cordatiores ita adornarunt, immo et persuaserunt, quod apud suos omnem lapidem movebit , quo per eos civitates in mutuam redeant gratiam. Suscępit promptissime hoc onus speratque non in cassum se operam daturum. Immo apud eos, qui nobis papistę videntur, causam vestram contra Pagos egit quam diligentissime.

 Cęterum Salodorenses pii , qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam , quem suis impensis fovent etsi modicissime. Cęterum Salodorenses pii , qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam , quem suis impensis fovent etsi modicissime. Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset. Cęterum Salodorenses pii , qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam , quem suis impensis fovent etsi modicissime. Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset. Tu itaque percontare ab homine et proxime, dum poteris, ad me scribe, num uxorem et liberos habeat , nunc hanc suscipere vellet provinciam. Cęterum Salodorenses pii , qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam , quem suis impensis fovent etsi modicissime. Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset. Tu itaque percontare ab homine et proxime, dum poteris, ad me scribe, num uxorem et liberos habeat , nunc hanc suscipere vellet provinciam. Quod quam primum per me intellexerint Salodorenses, scribam ego ad te, quam victus rationem habere possint et velint. Cęterum Salodorenses pii , qui in urbe sunt, extra urbem in pago quodam vicino verbum audiunt a fratre quodam , quem suis impensis fovent etsi modicissime. Hi Paulum Rasdorfer desiderarent a nobis, ut dignus est, commendatum, si adhuc apud vos esset. Tu itaque percontare ab homine et proxime, dum poteris, ad me scribe, num uxorem et liberos habeat , nunc hanc suscipere vellet provinciam. Quod quam primum per me intellexerint Salodorenses, scribam ego ad te, quam victus rationem habere possint et velint. Opus enim haberet locus ille homine docto propter catabaptistarum fecem , quae ita invaluit, ut paucissimi sint, quin evangelium suum ab huiusmodi hominibus didicerint .

 Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset.</input>
  <output>Dear Heinrich, you have received our response to the Baden convention, which was so pleasing to the pious that they could not add or take away anything. The entire senate followed your advice and went to Hagen. May the Lord turn everything for the glory of his name. 

Bernard Meyer from Basel, who you know well, stayed with us for about 14 days and we could trust him completely. The more prudent among us adorned and persuaded him so that he would move every stone among his people in order to bring the cities back into mutual agreement. He accepted this task willingly and hoped that he would not give his service in vain. He even spoke on our behalf against the pagans to those who seemed to be papists as diligently as possible.

The pious of Salodur, who are in the city and hear the word from a certain brother who they support with their own expense, however small, outside the city in a nearby village, wish that we would commend Paul Rasdorfer to them, if he were still with you, as he deserves. Therefore, inquire from a man nearby and write to me as soon as possible whether he has a wife and children and if he would like to take up this province now. As soon as the Salodorenses understand this through me, I will write to you what kind of provisions they can and want to have. For this place needs a learned man because of the number of Anabaptists, which has become so great that almost no one has learned their gospel from any other kind of people.

We have not yet received your advice on two articles. I wish that you could indicate in one word how we can cautiously anticipate when some are plotting something against us. I already asked you, if I remember correctly, a while ago which arguments can be used to prove and persuade that a divorced adulterer can have another marriage without scandal. But I hear that your occupations are so great that you can barely satisfy them all.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset. Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo. Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset. Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo. Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium. Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset. Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo. Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium. Quae omnia, dum longe lateque circumspicio, nostrates non facile admittent. Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset. Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo. Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium. Quae omnia, dum longe lateque circumspicio, nostrates non facile admittent. Ita malum malo additur, dum non iuxta verbum recta omnia agimus. Consilium vestrum super duobus articulis nondum accępimus. Vellem equidem, ut vel uno verbo indicasses, quo dum nonnulli in nos iis quippiam machinantur, id cautius praevenire possemus. Iam dudum, ni fallar, a te petieram, quibus argumentis probari et persuaderi possit adultero separato alias licere nuptias citra scandalum . Sed occupationes tuas tantas esse audio, quod vix decimus satisfacere illis posset. Attamen, ut me nunquam tua in scripturis interpretandis dexteritate operaque deseruisti, ita et nunc quoque a te peto et pro amicicia nostra expostulo. Nam Constantienses negant omnino, quod apud nos fieri non poterit aut a divortio cessandum aut adulteris alia et severior pęna infligenda aut, quod divortii culpam habet, non tam facile novum admittendum coniugium. Quae omnia, dum longe lateque circumspicio, nostrates non facile admittent. Ita malum malo additur, dum non iuxta verbum recta omnia agimus. Quare, mi Heinrice, si quid habes consilii, ut certe habes, mecum communica .

 Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe. Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe. Audio minus pios senatui vestro additos. Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe. Audio minus pios senatui vestro additos. Dominus vos omnes dirigat et conservet. Vale, et semper, quae apud vos aguntur, scribe. Audio minus pios senatui vestro additos. Dominus vos omnes dirigat et conservet. Rursum vale.

 14. decembris anno 32.

 Tuum minimum nummisma.

 Fratres Argentinenses senatum nostrum epistola gratissima monuerunt pro concordia civitatum resarcienda et piorum misere oppressorum defensione .

 Charissimo fratri suo Heinrico Bullingero.</input>
  <output>We have not yet received your council regarding the two articles. I wish that you would indicate with a single word how we could prevent something from being done to us by certain people more prudently. I had already, if I am not mistaken, asked you for what arguments could be used to prove and persuade that a divorced adulterer may marry again without scandal. But I have heard that your occupations are so numerous that it is scarcely possible for you to satisfy them all. Nevertheless, since you have never failed me in the exercise of your skill and labour in interpreting the Scriptures, so I now ask and demand of you for the sake of our friendship. For the people of Constance deny altogether that it is possible for us to do any of the following: cease from divorce, impose a harsher punishment on adulterers, or, in the case of a fault which involves divorce, admit a new marriage too easily. All of these things, while I look around far and wide, our people will not easily admit. Thus evil is added to evil, when we do not act according to the right word. Therefore, my dear Henry, if you have any advice, as you certainly do, share it with me.

Farewell, and always write me what is going on with you. I hear that fewer pious people have been added to your senate. May the Lord direct and preserve all of you. Farewell, and always write me what is going on with you. I hear that fewer pious people have been added to your senate. May the Lord direct and preserve all of you. Again, farewell.

14 December, in the year 32.

Your least coin.

The Brothers of Argentin have warned our senate in a most welcome letter to restore the harmony of the cities and to defend the oppressed pious people.</output>
 </seg>

