
 <seg id="1">
  <input>Gott wolle sin gnad in euch meren.

Lieber herr, ich hab dise ingeschloßne schrifft einem vertrüwten Zuricher zuͦschicken wellen.Lieber herr, ich hab dise ingeschloßne schrifft einem vertrüwten Zuricher zuͦschicken wellen.Diewil ich aber zuͤ niemant kein kuntschafft hab, dann die allten mir all von gott hingenommen sind, weiß ich die nyemant zuͤzesenden dann eüch, dem ich yetzmol, oder dem Leo, vertrüw.Lieber herr, ich hab dise ingeschloßne schrifft einem vertrüwten Zuricher zuͦschicken wellen.Diewil ich aber zuͤ niemant kein kuntschafft hab, dann die allten mir all von gott hingenommen sind, weiß ich die nyemant zuͤzesenden dann eüch, dem ich yetzmol, oder dem Leo, vertrüw.Wollen die selben uff thuͤn und läsen, und so ir gedächten, das es etwas frucht bringen möchte, andren ouch vertruwten und gotgeliebten männeren läsen und hören lassen.Lieber herr, ich hab dise ingeschloßne schrifft einem vertrüwten Zuricher zuͦschicken wellen.Diewil ich aber zuͤ niemant kein kuntschafft hab, dann die allten mir all von gott hingenommen sind, weiß ich die nyemant zuͤzesenden dann eüch, dem ich yetzmol, oder dem Leo, vertrüw.Wollen die selben uff thuͤn und läsen, und so ir gedächten, das es etwas frucht bringen möchte, andren ouch vertruwten und gotgeliebten männeren läsen und hören lassen.Wo aber das nit, die selben brieff by eüch ze behalten.

Aber sonst die handlung der 5 orten betreffen, wellen das volck zuͤ ernstlichem gebett, zuͤ gedult und zuͤ starckem vertruwen in gott vermanen; dann gott ist gewaltig uff unser syten und nympt uns offt zitliche mittel, uff daß wir allein uff in hoffen, sonst wurde unser ewangelium ze fleischlich, und werden wir entlich obligen, auch in diser zit.Aber sonst die handlung der 5 orten betreffen, wellen das volck zuͤ ernstlichem gebett, zuͤ gedult und zuͤ starckem vertruwen in gott vermanen; dann gott ist gewaltig uff unser syten und nympt uns offt zitliche mittel, uff daß wir allein uff in hoffen, sonst wurde unser ewangelium ze fleischlich, und werden wir entlich obligen, auch in diser zit.Dann der Christus, der in uns ist, würt herr und könig bliben wider allen trotz der welt.Aber sonst die handlung der 5 orten betreffen, wellen das volck zuͤ ernstlichem gebett, zuͤ gedult und zuͤ starckem vertruwen in gott vermanen; dann gott ist gewaltig uff unser syten und nympt uns offt zitliche mittel, uff daß wir allein uff in hoffen, sonst wurde unser ewangelium ze fleischlich, und werden wir entlich obligen, auch in diser zit.Dann der Christus, der in uns ist, würt herr und könig bliben wider allen trotz der welt.Wo wir doruber liden, ja ouch sterben, so ist es unser gewinn.Aber sonst die handlung der 5 orten betreffen, wellen das volck zuͤ ernstlichem gebett, zuͤ gedult und zuͤ starckem vertruwen in gott vermanen; dann gott ist gewaltig uff unser syten und nympt uns offt zitliche mittel, uff daß wir allein uff in hoffen, sonst wurde unser ewangelium ze fleischlich, und werden wir entlich obligen, auch in diser zit.Dann der Christus, der in uns ist, würt herr und könig bliben wider allen trotz der welt.Wo wir doruber liden, ja ouch sterben, so ist es unser gewinn.Doch ist got getrüw; er gibt im anfechten ein ußkommen und leßt uns nit wyther versucht werden, dann wir wol ertragen mögten etc.

Ich hab von kurtze der zit eüch nit wyther schriben konnen.Ich hab von kurtze der zit eüch nit wyther schriben konnen.Nemmen uß disem cleinen vyl, wie ichs dann gegen allen gloubigen guͤt mein.

Grüssen mir den Leo, den Pellican und andre bruͤder, so den herren von hertzen lieben.Grüssen mir den Leo, den Pellican und andre bruͤder, so den herren von hertzen lieben.Die gnad gottes sye mit euch allen.Grüssen mir den Leo, den Pellican und andre bruͤder, so den herren von hertzen lieben.Die gnad gottes sye mit euch allen.Amen.

Datum Basel, den vierden decembris anno etc. 32.

Uwer Jacob Meyger, burgermeister der statt Basel.

Dem ersamen herr Heinrich Bullinger, prädicant zuͦ Zürich, minem gunstigen lieben herren.</input>
  <output>May God increase His grace upon you.

Dear sir, I had wanted to send this enclosed letter to a trusted Zurich resident. Since I have no acquaintance but those whom God has given to me, I cannot send it to anyone but you, whom I now trust, or to Leo.

I ask you to read and consider it, and if it may bear fruit, then let others also read and hear it who are trusted and beloved of God. If not, then keep the letter with you.

Regarding the matter of the five cities, I urge the people to earnest prayer, patience, and strong trust in God; for God is mighty on our side and He often provides us with timely means, so that we may hope in Him alone, lest our Gospel become too carnal and we ultimately be obligated to do so in this time. For Christ, who is in us, will remain Lord and King despite all the world's defiance. If we must suffer and even die for this, it will be to our gain. But God is faithful; He gives us an exit in our trials and does not allow us to be tested beyond what we can bear, etc.

I have been unable to write to you further in these short times. Take from this small amount that which is good in the sight of all believers.

Greetings to Leo, Pellican, and other brothers who love the Lord from the heart. May the grace of God be with you all. Amen.

Dated Basel, the fourth of December, etc. 32.

Your Jacob Meyger, mayor of Basel

To the esteemed sir Heinrich Bullinger, preacher of Zurich, my kindly beloved sir.</output>
 </seg>

