
 <seg id="1">
  <input>An den durchlüchtigen, hochgebornen fürsten und herren, herrn Allbrecht, marggraven zuͦ Brandenburg, in Prüssen etc. hertzogen etc.

Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom Luter ußgangen, in dem er understadt u.f.g. zebereden, das sy unverhörter sach die jhene, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den niemand möge umbstossen.Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom Luter ußgangen, in dem er understadt u.f.g. zebereden, das sy unverhörter sach die jhene, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den niemand möge umbstossen.Der gründen aber zeygt er keinen an, sunder facht bald an, nit allein uns unschuldigen iämerlich und grusam schälten, heißt unser bluͦt (warlich nit uß apostolischem geyst) vergiessen, sunder understadt sich ouch u.f.g. angeborne senfftmuͤtigkeit ze bewegen und zereitzen wider die, die in u.f.g. fürstenthuͦmb unserer meinung sind, ze wuͤten, sy zuͦ durchächten und des lands zeverwysen.Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom Luter ußgangen, in dem er understadt u.f.g. zebereden, das sy unverhörter sach die jhene, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den niemand möge umbstossen.Der gründen aber zeygt er keinen an, sunder facht bald an, nit allein uns unschuldigen iämerlich und grusam schälten, heißt unser bluͦt (warlich nit uß apostolischem geyst) vergiessen, sunder understadt sich ouch u.f.g. angeborne senfftmuͤtigkeit ze bewegen und zereitzen wider die, die in u.f.g. fürstenthuͦmb unserer meinung sind, ze wuͤten, sy zuͦ durchächten und des lands zeverwysen.Und wiewol wir einmuͤtiklich by uns beschlossen, uff syn buͦch im nut zeantwur-ten (dann es des selben nit wärdt ist: wirt ouch sich selbs by allen vernünfftigen, recht verstendigen und guͦthertzigen gnuͤgsamlich schenden und zenüte machen), so hatt uns doch nit wöllen für guͦt ansähen, gantz unnd gar zeschwygen, bsunder gegen u.f.g., die er mit sölichem ruhen unnd ungeschickten schryben (wo sy gott nit verhuͤte) understadt ze verbitteren und wider die frommen unschuldigen ze verhetzen.</input>
  <output>To the most illustrious, high-born princes and lords, Lord Allbrecht, Margrave of Brandenburg, in Prussia etc., dukes etc.

Grace and peace from God our Father through Jesus Christ our Savior. Most illustrious and high-born prince, a short time ago a letter from Luther has been sent to your princely grace, in which he speaks out against those who are half-opposed to his teaching on the Lord's Supper, that they have nothing to do with them, not to let them go, since his teaching and articles are whole, clear, pure and undoubted and founded on the Gospel, so that no one may overturn them. But he does not give any grounds for this, but rather hastens to not only cruelly and shamefully slander us innocent ones, calling us to shed our blood (truly not from an apostolic spirit), but also to stir up and incite the natural meekness of those born in your princely realm against those of our opinion, to rage, to persecute them and to banish them from the land. And although we unanimously resolved to answer his book (since it is not worthy of it: it will also be shameful and hateful to all reasonable, wise and good-hearted people), he did not want to see this as good, to be completely silent, especially towards your princely realm, which he would like to annoy with such restlessness and clumsy writing (God forbid) and to stir up and incite the innocent pious ones.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom Luter ußgangen, in dem er understadt u.f.g. zebereden, das sy unverhörter sach die jhene, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den niemand möge umbstossen.Der gründen aber zeygt er keinen an, sunder facht bald an, nit allein uns unschuldigen iämerlich und grusam schälten, heißt unser bluͦt (warlich nit uß apostolischem geyst) vergiessen, sunder understadt sich ouch u.f.g. angeborne senfftmuͤtigkeit ze bewegen und zereitzen wider die, die in u.f.g. fürstenthuͦmb unserer meinung sind, ze wuͤten, sy zuͦ durchächten und des lands zeverwysen.Und wiewol wir einmuͤtiklich by uns beschlossen, uff syn buͦch im nut zeantwur-ten (dann es des selben nit wärdt ist: wirt ouch sich selbs by allen vernünfftigen, recht verstendigen und guͦthertzigen gnuͤgsamlich schenden und zenüte machen), so hatt uns doch nit wöllen für guͦt ansähen, gantz unnd gar zeschwygen, bsunder gegen u.f.g., die er mit sölichem ruhen unnd ungeschickten schryben (wo sy gott nit verhuͤte) understadt ze verbitteren und wider die frommen unschuldigen ze verhetzen.Deßhalb wir in diser vorred nit dem Luter (der syn gmuͤt verhertet hatt und in syner bekentnuß sich thür verpflichtet, wo er anders bekannt, das mans für ein unsinnigkeyt halten sölle, deßhalb er uns nit hört) antwurt geben, sunder ein demuͤtige, trungenliche und härtzliche bitt an u.f.g. thuͦn wöllend, mit ableynung der schmach und schältwort, die Luter nit allein uff uns, sunder uff die warheyt hatt getrochen.Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom Luter ußgangen, in dem er understadt u.f.g. zebereden, das sy unverhörter sach die jhene, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den niemand möge umbstossen.Der gründen aber zeygt er keinen an, sunder facht bald an, nit allein uns unschuldigen iämerlich und grusam schälten, heißt unser bluͦt (warlich nit uß apostolischem geyst) vergiessen, sunder understadt sich ouch u.f.g. angeborne senfftmuͤtigkeit ze bewegen und zereitzen wider die, die in u.f.g. fürstenthuͦmb unserer meinung sind, ze wuͤten, sy zuͦ durchächten und des lands zeverwysen.Und wiewol wir einmuͤtiklich by uns beschlossen, uff syn buͦch im nut zeantwur-ten (dann es des selben nit wärdt ist: wirt ouch sich selbs by allen vernünfftigen, recht verstendigen und guͦthertzigen gnuͤgsamlich schenden und zenüte machen), so hatt uns doch nit wöllen für guͦt ansähen, gantz unnd gar zeschwygen, bsunder gegen u.f.g., die er mit sölichem ruhen unnd ungeschickten schryben (wo sy gott nit verhuͤte) understadt ze verbitteren und wider die frommen unschuldigen ze verhetzen.Deßhalb wir in diser vorred nit dem Luter (der syn gmuͤt verhertet hatt und in syner bekentnuß sich thür verpflichtet, wo er anders bekannt, das mans für ein unsinnigkeyt halten sölle, deßhalb er uns nit hört) antwurt geben, sunder ein demuͤtige, trungenliche und härtzliche bitt an u.f.g. thuͦn wöllend, mit ableynung der schmach und schältwort, die Luter nit allein uff uns, sunder uff die warheyt hatt getrochen.U.f.g. aber wölle uns gnädigklich losen, unnser verantwurtung hören und gedultig vernemmen, damit wir nit unverhört und unverantwurtet unschuldigklich verdampt und verurteilet werdint.</input>
  <output>Grace and peace from God our Father through Jesus Christ our Saviour. Most high and noble prince, it is shortly reported that a letter from Luther has gone out, in which he commands Understadt, etc., that they have no dealings with those who are half-opposed to his doctrine of the Lord's Supper, but exile them from the land, since his doctrine and articles are whole, clear, pure and undivided, and founded on the Gospel, which no one can overthrow. Yet he shows no grounds for this, but rashly, not only cruelly and unjustly slanders us innocent ones, shedding our blood (which is certainly not from the spirit of the apostles), but also stirs up the Understadt natives' meekness to be angry against those in the princely state of our opinion, to rage, to persecute and exile them from the land. And although we unanimously resolved to answer him in his book (for it is not worth the trouble: it will also be ashamed before all reasonable, right-thinking and good-hearted people and be put to shame) yet we would not regard it as good to be completely silent, particularly against your highness, which he wants to trouble with such restlessness and unskilled writing (which God forbid) and to arouse and incite against the pious and innocent. Therefore, in this preface, we do not answer Luther (who has hardened his heart and is obliged by his confession to regard anything else as foolishness, and therefore does not hear us), but make a humble, submissive and warm plea to your highness, rejecting the shame and abusive words which Luther has not only directed at us, but also at the truth. Your highness, however, should mercifully spare us, hear our defense and patiently listen, so that we are not condemned and sentenced unjustly and unheard.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Gnad und frid von gott unserem vatter durch Iesum Christum unseren heyland.Durchleüchtiger hochgeborner fürst, es ist kurtz verruckter zyt ein sendbrieff an u[wer] f[ürstliche] g[naden] vom Luter ußgangen, in dem er understadt u.f.g. zebereden, das sy unverhörter sach die jhene, so syner leer des nachtmals halb widerwertig, des lands verwyse, mit inen nüt ze schaffen habe, inen nit lose, dann syn leer und artickel sye häll, klar, rein und ungezwyflet und imm evangelio der maß gegründt, das im den niemand möge umbstossen.Der gründen aber zeygt er keinen an, sunder facht bald an, nit allein uns unschuldigen iämerlich und grusam schälten, heißt unser bluͦt (warlich nit uß apostolischem geyst) vergiessen, sunder understadt sich ouch u.f.g. angeborne senfftmuͤtigkeit ze bewegen und zereitzen wider die, die in u.f.g. fürstenthuͦmb unserer meinung sind, ze wuͤten, sy zuͦ durchächten und des lands zeverwysen.Und wiewol wir einmuͤtiklich by uns beschlossen, uff syn buͦch im nut zeantwur-ten (dann es des selben nit wärdt ist: wirt ouch sich selbs by allen vernünfftigen, recht verstendigen und guͦthertzigen gnuͤgsamlich schenden und zenüte machen), so hatt uns doch nit wöllen für guͦt ansähen, gantz unnd gar zeschwygen, bsunder gegen u.f.g., die er mit sölichem ruhen unnd ungeschickten schryben (wo sy gott nit verhuͤte) understadt ze verbitteren und wider die frommen unschuldigen ze verhetzen.Deßhalb wir in diser vorred nit dem Luter (der syn gmuͤt verhertet hatt und in syner bekentnuß sich thür verpflichtet, wo er anders bekannt, das mans für ein unsinnigkeyt halten sölle, deßhalb er uns nit hört) antwurt geben, sunder ein demuͤtige, trungenliche und härtzliche bitt an u.f.g. thuͦn wöllend, mit ableynung der schmach und schältwort, die Luter nit allein uff uns, sunder uff die warheyt hatt getrochen.U.f.g. aber wölle uns gnädigklich losen, unnser verantwurtung hören und gedultig vernemmen, damit wir nit unverhört und unverantwurtet unschuldigklich verdampt und verurteilet werdint.Dann es sich ye nit zimpt, das Luter der kläger, der urteylsprächer und züge sye, des er sich in dem sendbrieff an u.f.g. undernimpt; wiewol er an dem teil, da er kuntschafft wider uns solte dar thuͦn, wenig grund unnd warheyt ynfuͤrt, und gadt aber die klag scharpff und das urteyl gar grusam wider uns.

Wir aber habend syn bißhar (wie alle glöubigen wüssend) in vil wäg verschonet und im syn frävel und ungerympt schryben nie wöllen mit glycher maß widerlegen; und noch uff den hütigen tag begärend wir frid und einigkeit (so ferr sollichs mit gott und der warheit syn mag) mit im zehaben.Wir aber habend syn bißhar (wie alle glöubigen wüssend) in vil wäg verschonet und im syn frävel und ungerympt schryben nie wöllen mit glycher maß widerlegen; und noch uff den hütigen tag begärend wir frid und einigkeit (so ferr sollichs mit gott und der warheit syn mag) mit im zehaben.Aber über das alles schmächt, schmützt, schiltet und verlümbdet er uns, tastet uns an mit schantlichen uneerlichen nammen, nennt uns schwermer, rottengeyster, kätzer, tüfelskinder, unnd andere schmachwort tricht er uns uf, deren er doch (ob gott wil) mit der warheit keins zuͦ eewigen zyten nimmermee mag bewysen.Wir aber habend syn bißhar (wie alle glöubigen wüssend) in vil wäg verschonet und im syn frävel und ungerympt schryben nie wöllen mit glycher maß widerlegen; und noch uff den hütigen tag begärend wir frid und einigkeit (so ferr sollichs mit gott und der warheit syn mag) mit im zehaben.Aber über das alles schmächt, schmützt, schiltet und verlümbdet er uns, tastet uns an mit schantlichen uneerlichen nammen, nennt uns schwermer, rottengeyster, kätzer, tüfelskinder, unnd andere schmachwort tricht er uns uf, deren er doch (ob gott wil) mit der warheit keins zuͦ eewigen zyten nimmermee mag bewysen.Es wäre billich, hochgeborner fürst und herr, das ein leerer der warheyt, ein diener gottes, nüt anders dann das geschäfft synes herrens, der in gesändt hatt, fürnäme, schuͤffe und ußrichtete, und den mund, den gott syn warheyt und wort ußzekünden bereit und gesübert hatt, nit so mit bitteren falschen schmachreden und lesterungen, nit so mit ungegründtem ytelem und lärem gschwätz befleckte, dann ye sölichs einem botten gottes und der warheyt übel anstadt.</input>
  <output>Peace and grace from God our Father through Jesus Christ our Saviour.Most high and noble prince, a letter has recently been sent to your highness from Luther which instructs that no consideration should be taken of those who are against his teachings on the Lord's Supper, and that they should be banished from the land. He claims that his teachings, along with his articles, are clear, pure and without doubt and are founded on the Gospel, so that no one can refute them. However, he does not provide any evidence to back up his claims, but instead, not only cruelly and mercilessly slaughters us innocent people (certainly not in the spirit of the apostles), but also attempts to stir up and provoke the born-again humility of those in your principality who are of our opinion, to rage against them, to threaten them and to banish them from the land. Even though we unanimously agreed not to respond to his book, because it is not worthy of it, and everyone of sound reason, right understanding and good heart would be ashamed of it and make it of no account, we did not consider it good to remain completely silent, especially in regard to your highness, since he has with such foolishness and inappropriate writing (may God forbid) stirred and provoked people against us innocent people of faith.

Therefore, we do not want to respond to Luther (who has hardened his heart and in his confession has pledged himself to consider as foolishness whatever else he may confess) in this preface, but rather humbly, sincerely and heartily want to make a plea to your highness, rejecting the shame and slander which Luther has not only cast upon us, but also upon the truth. May your highness graciously release us, hear our defense and patiently listen, so that we will not be condemned and sentenced unjustly and without a hearing. For it is not proper that Luther should be both accuser and judge, which he claims to be in his letter to your highness, since there is little truth and justification in the part where he is supposed to bring charges against us, and yet he brings the complaint sharply and the sentence cruelly against us.

We, however, have hitherto spared him in many ways (as all believers know) and have never wanted to counter his blasphemy and unseemly writings with equal measure; and to this day we still seek peace and unity with him (as far as this is possible in accordance with God and the truth). But above all else he slanders, defames, insults and maligns us, attacks us with disgraceful and dishonest names, calls us fanatics, rabble, heretics, devil's children and other words of shame, none of which he can ever prove with truth (may God forbid) for all eternity. It would be fitting, most high and noble prince and lord, that a teacher of truth, a servant of God, should do nothing but the work of his Lord, who has sent him, and that he should not soil the mouth, which God has prepared to proclaim His truth and word, with bitter false slander and libel, or with unfounded chatter and teaching, for such things are ill-suited to a messenger of God and of the truth.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Was schwermer sygind, wissend wir nit, rottengeister aber und kätzer mag er uns mit keiner warheyt nennen, dann wir uns der götlichen gschrifft, der warheyt und einigkeit der kilchen Christi allweg beflissen und gehalten, habend kein irrige noch falsche meinung vor uns, sunder das göttlich wort, grund des gloubens und der gschrifft, ouch den verstand der alten leereren, die von der heiligen kilchen adprobiert und angenommen sind, deren leer für kätzerisch und irrig (in disem artickel) nie gehalten; wie es dann Oecolampadius säliger gedächtnus gnuͤgsamlich bewärt unnd bezügt hatt, und es sich an imm selbs klarlich wirt erfinden.

Ouch wirt u.f.g. in disem buͤchlin, das garnach vor sibenhundert jaren ein frommer man mit namen Bertram uff ansuͦchen keiser Karles, zu dess zyten sich diser span vom nachtmal ouch zuͦtragen, gemacht hatt, wol sähen, wie warlich der Luter uff uns rede, das wir söliche meinung nüwlich erdacht oder uß einem finger gsogen habind, und wie war es sye, das syn meynung fünfftzehenhundert jar von der kilchen sye gehalten worden.Ouch wirt u.f.g. in disem buͤchlin, das garnach vor sibenhundert jaren ein frommer man mit namen Bertram uff ansuͦchen keiser Karles, zu dess zyten sich diser span vom nachtmal ouch zuͦtragen, gemacht hatt, wol sähen, wie warlich der Luter uff uns rede, das wir söliche meinung nüwlich erdacht oder uß einem finger gsogen habind, und wie war es sye, das syn meynung fünfftzehenhundert jar von der kilchen sye gehalten worden.Dann diser Bertram hatt geläbt zuͦ den zyten des keysers Lotharii, imm jar, als man gzelt hatt achthundert und viertzig jar, weliches sich yetz fast loufft uff die sibenhundert jar.Ouch wirt u.f.g. in disem buͤchlin, das garnach vor sibenhundert jaren ein frommer man mit namen Bertram uff ansuͦchen keiser Karles, zu dess zyten sich diser span vom nachtmal ouch zuͦtragen, gemacht hatt, wol sähen, wie warlich der Luter uff uns rede, das wir söliche meinung nüwlich erdacht oder uß einem finger gsogen habind, und wie war es sye, das syn meynung fünfftzehenhundert jar von der kilchen sye gehalten worden.Dann diser Bertram hatt geläbt zuͦ den zyten des keysers Lotharii, imm jar, als man gzelt hatt achthundert und viertzig jar, weliches sich yetz fast loufft uff die sibenhundert jar.Deßhalb wir nit mögend verdacht noch beschuldiget werden, als wäre sin buͦch von uns erdacht.Ouch wirt u.f.g. in disem buͤchlin, das garnach vor sibenhundert jaren ein frommer man mit namen Bertram uff ansuͦchen keiser Karles, zu dess zyten sich diser span vom nachtmal ouch zuͦtragen, gemacht hatt, wol sähen, wie warlich der Luter uff uns rede, das wir söliche meinung nüwlich erdacht oder uß einem finger gsogen habind, und wie war es sye, das syn meynung fünfftzehenhundert jar von der kilchen sye gehalten worden.Dann diser Bertram hatt geläbt zuͦ den zyten des keysers Lotharii, imm jar, als man gzelt hatt achthundert und viertzig jar, weliches sich yetz fast loufft uff die sibenhundert jar.Deßhalb wir nit mögend verdacht noch beschuldiget werden, als wäre sin buͦch von uns erdacht.Zu Köln ist es funden unnd gedruckt im 31. jar durch Johannsen Prael, von unserem diener einem u.f.g. zuͦ gefallen vertütscht.Ouch wirt u.f.g. in disem buͤchlin, das garnach vor sibenhundert jaren ein frommer man mit namen Bertram uff ansuͦchen keiser Karles, zu dess zyten sich diser span vom nachtmal ouch zuͦtragen, gemacht hatt, wol sähen, wie warlich der Luter uff uns rede, das wir söliche meinung nüwlich erdacht oder uß einem finger gsogen habind, und wie war es sye, das syn meynung fünfftzehenhundert jar von der kilchen sye gehalten worden.Dann diser Bertram hatt geläbt zuͦ den zyten des keysers Lotharii, imm jar, als man gzelt hatt achthundert und viertzig jar, weliches sich yetz fast loufft uff die sibenhundert jar.Deßhalb wir nit mögend verdacht noch beschuldiget werden, als wäre sin buͦch von uns erdacht.Zu Köln ist es funden unnd gedruckt im 31. jar durch Johannsen Prael, von unserem diener einem u.f.g. zuͦ gefallen vertütscht.Vor viertzig jaren ist Bertram von dem hochgelerten Johanne Tritemio, abbt zuͦ Spanheim, under die fürnemen gelerten männer ge-zelt und sin leben beschriben worden, also das man nit findt, das sin leer und meynung vom sacrament yena sye vonn der kilchen weder verworffen noch für kätzerisch verdampt, sunder vil mer vom keyser Karle angenommen und gelobt worden.

Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.</input>
  <output>We do not know what the Schwermers are, but he cannot call us Rosicrucians or heretics, since we always observe and adhere to the divine scriptures, the truth, and the unity of the Christian Church, not having any erroneous or false opinion before us, but rather the divine word, the foundation of faith and scripture, and also the understanding of the ancient teachers, who were approved and accepted by the holy church, whose teaching has never been held to be heretical or erroneous (in this article); as is satisfactorily proven and attested by the blessed memory of Oecolampadius, and will be clearly seen in himself.

Furthermore, in this book it will be seen that about seven hundred years ago, a pious man named Bertram, at the request of Emperor Charles, to whom this dispute about the sacrament also pertained at the time, would well see how right Luther speaks to us, that we have not recently devised or drawn such an opinion from a finger, and how it was that his opinion has been held by the Church for fifteen hundred years.But this Bertram lived in the times of Emperor Lothari, in the year 844, which now almost amounts to seven hundred years.Therefore, we cannot be suspected or accused of having devised his book.Furthermore, in this book it will be seen that about seven hundred years ago, a pious man named Bertram, at the request of Emperor Charles, to whom this dispute about the sacrament also pertained at the time, would well see how right Luther speaks to us, that we have not recently devised or drawn such an opinion from a finger, and how it was that his opinion has been held by the Church for fifteen hundred years.But this Bertram lived in the times of Emperor Lothari, in the year 844, which now almost amounts to seven hundred years.Thus, we cannot be suspected or accused of having devised his book.It was found and printed in Cologne in the year 1531 by Johannsen Prael, translated from our servant for the pleasure of the aforementioned.Furthermore, in this book it will be seen that about seven hundred years ago, a pious man named Bertram, at the request of Emperor Charles, to whom this dispute about the sacrament also pertained at the time, would well see how right Luther speaks to us, that we have not recently devised or drawn such an opinion from a finger, and how it was that his opinion has been held by the Church for fifteen hundred years.But this Bertram lived in the times of Emperor Lothari, in the year 844, which now almost amounts to seven hundred years.Thus, we cannot be suspected or accused of having devised his book.It was found and printed in Cologne in the year 1531 by Johannsen Prael, translated from our servant for the pleasure of the aforementioned.Forty years ago, Bertram was counted among the highly learned men by John Tritemius, abbot of Spanheim, and his life was described, so that it cannot be found that his teaching and opinion about the sacrament had ever been rejected by the Church, but rather was accepted and praised by Emperor Charles.

From which it is learned and evidently seen that Luther's opinion had never been maintained as long as he claims and boasts, and that our true teaching has never been rejected by the Church.</output>
 </seg>


 <seg id="5">
  <input>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.</input>
  <output>From what is learned and evidently seen, Luther's opinion has never endured as long as he claims and boasts, and our true doctrine has never been rejected by the Church. The contrary is very clear, that from the time of Jesus Christ and his apostles for many hundreds of years the Lord's Supper has been kept by all believers, as we teach. And whenever this unfounded opinion has been raised, there have always been pious, learned and God-fearing men who have opposed it. And Luther cannot point to a single teacher who is of his opinion, until Pope Innocent III of the school of Paris, who drew up such articles in the Lateran Council and confirmed them. For he was also our teacher, so that, to please his school, he set forth such false, erroneous and harmful opinion of the Church as an article of faith and caused much harm to the Roman See, which was not enough for all kings and princes. Luther himself has not even written that this article is the invincible and powerless foundation of the papacy, which must fall away of necessity if it is not founded on Christ, the true cornerstone, or on his doctrine.</output>
 </seg>


 <seg id="6">
  <input>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?</input>
  <output>From what is learned and visibly seen, it is clear that Luther's opinion has never been held for as long as he claims and praises, and that our true teaching has never been rejected by the Church. The contrary is clearly evident, that since the time of Jesus Christ and His apostles, the sacrament of Christ has been held by all believers, as we teach; and whenever this unfounded opinion has arisen, devout and God-fearing scholars have always been present to oppose it. And Luther can not point to a single teacher who was of his opinion, until the Pope Innocent III, the third of that name, who drew up such an article from the school of Paris, confirmed in the Lateran Council. For he was also our master, and therefore, to please his school, he had proposed such false, erroneous and harmful opinion of the Church as an article of faith and much damage had been done to the Roman See, for which all the kings and princes' wealth was not enough. Nor did Luther himself ever write that this article was the weak and powerless foundation of the papacy, which must fall by necessity if it is not founded on Christ the true cornerstone, nor on His teaching. And it is really ridiculous, and also to be pitied, that Luther, such a learned man, has committed such a great and heavy offense, that he says, even if he had no opinion, it would be enough for him that the Church has held it for so long. Which Church, oh Luther? The Church of Christ?</output>
 </seg>


 <seg id="7">
  <input>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Des bapsts kilchen?</input>
  <output>Ja, die ist es und keine andere.

From the above it is learned and clearly seen that Luther's opinion has not been maintained for as long as he claims and admits, and that our true doctrine has never been rejected by the church. However, the opposite is clear, that since the time of Jesus Christ and his apostles, for many hundreds of years, the Lord's Supper has been kept by all believers, as we teach. And as often as this unfounded opinion has come to bear, there have always been pious, learned and god-fearing men who have opposed it. And Luther cannot even indicate one single accepted teacher who would be of his opinion, until the Pope Innocent III, the third of that name, who drew up such an article in the school of Paris, and confirmed it in the Lateran Council. For he was also our master, so that, to please his school, he set up such a false, erroneous and harmful opinion of the church as an article of faith, and caused much damage to the Roman See; which was not enough for all the kings and princes. And Luther himself has not even written that this article is the solid and powerful foundation of the papacy, which must fall away of necessity if it is not founded on Christ, the true cornerstone, nor on his teaching. And it is indeed laughable, and also highly pitiable, that Luther, such a learned man, has fallen into such a great and heavy mistake, so that he can say, if he had nothing to do with his opinion, it would be enough for him that the church has maintained it for so long. What church, oh Luther? The church of Christ? No, no, that will never be found with truth. The church of the pope? Yes, that is it and no other.</output>
 </seg>


 <seg id="8">
  <input>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Des bapsts kilchen?Die gadt unns nüt an, o Luter.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Des bapsts kilchen?Die gadt unns nüt an, o Luter.Sähend, g. fürst und herr, soll des Luters argument hie gelten von lenge der zyt, so stadt das bapsthuͦmb noch styff, dann sy immerdar uff die kilchen und länge der zyt bochend.</input>
  <output>From the above it is learned and visibly seen that Luther's opinion has never been held for as long as he claims and admits, and that our true doctrine has never been rejected by the Church. The contradiction, however, is clearly seen, that since the time of Jesus Christ and his apostles a thousand years have passed and the Lord's Supper has been kept by all believers, as we teach. And whenever this unfounded opinion has come up, there have always been pious, learned, and God-fearing men who have opposed it. And Luther cannot name a single approved teacher who has been of his opinion, until Pope Innocent III, the third of that name, who has taken such an article from the school of Paris, confirmed it in the Lateran Council. For he was also our master, and for the sake of his school he has raised such a false, erroneous, and harmful opinion of the Church to an article of faith, and has done much damage to the Roman See, which was not enough for all kings and princes. And Luther himself has not even written that this article is the tangible and powerless foundation of the papacy, which must fall if it is not based on Christ, the true cornerstone, or on his doctrine. And it is truly laughable, even pitiful, that Luther, such a learned man, has so greatly and heavily stumbled, that he says that if he had nothing to do with his opinion it would be enough for him that the Church has held it for so long. What Church, O Luther? The Church of Christ? No, no, that will never be found with truth. The Church of the Pope? That does not concern us, O Luther. Seeing, therefore, my prince and lord, Luther's argument here should hold good from the length of time, since the papacy still stands, for it is always based on the Church and the length of time.</output>
 </seg>


 <seg id="9">
  <input>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Des bapsts kilchen?Die gadt unns nüt an, o Luter.Sähend, g. fürst und herr, soll des Luters argument hie gelten von lenge der zyt, so stadt das bapsthuͦmb noch styff, dann sy immerdar uff die kilchen und länge der zyt bochend.Denn aber wurde alle leer des Luters zboden gstossen, dann er ye anders leert, dann es die römische kilchen so lange jar gehalten hatt.Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Des bapsts kilchen?Die gadt unns nüt an, o Luter.Sähend, g. fürst und herr, soll des Luters argument hie gelten von lenge der zyt, so stadt das bapsthuͦmb noch styff, dann sy immerdar uff die kilchen und länge der zyt bochend.Denn aber wurde alle leer des Luters zboden gstossen, dann er ye anders leert, dann es die römische kilchen so lange jar gehalten hatt.Wo bringt der zanck einen menschen hin?</input>
  <output>It is seen clearly and evidently from what has been learnt and discussed above that Luther's opinion has never been held as long as he has claimed and maintained, and that our true doctrine has never been rejected by the Church. The contrast is even more clear when it is seen that from the time of Jesus Christ and his apostles for many hundreds of years the Lord's Supper has been held by all believers, as we teach. And whenever this unfounded opinion has come up, there have always been pious learned and God-fearing men who have opposed it. And Luther cannot name a single teacher who was of his opinion, until Pope Innocent III, the third of that name, who drew up this article from the school of Paris and confirmed it at the Lateran Council. For he was also our master, and, in order to please his school, he raised this false and harmful opinion of the Church to the rank of an article of faith and thereby caused much harm to the Roman See, to which all the wealth of kings and princes was not enough. Moreover, Luther himself has not even written once that this article is the solid and powerful foundation of the papacy which must necessarily be overthrown if it is not based on Christ, the true cornerstone, or on his doctrine. And it is truly ridiculous and pitiful that Luther, such a learned man, should have taken such a heavy and great burden upon himself, that, even if he had nothing to do with his opinion, it would be enough for him that the Church had held it for so long. But what Church, O Luther? The Church of Christ? No, no, this will never be found to be true. The Church of the Pope? That is of no use to us, O Luther. Therefore, prince and lord, let us accept Luther's argument here that, as long as the papacy stands, it always relies on the Church and the length of time. But if all the doctrine of Luther were to be overthrown, it would be because he teaches something else than what the Roman Church has held for so many years.</output>
 </seg>


 <seg id="10">
  <input>Uss wölichem u.f.g. erleernet und ougenschynlich sicht, das Luters meinung niena so lange zyt, wie er fürgibt und ruͤmpt, geweret hatt, ouch unsere warhaffte leer nie von der kilchen verworffen ist.Das widerspil aber findt sich gar klarlich, das von der zyt Jesu Christi und siner apostlen vil hundert jar das nachtmal Christi von allen glöubigen, wie wir leerend, gehalten worden ist; und so offt dise ungegründte meinung uff die ban ye kommen, so offt sind allweg fromme geleerte gotsförchtige männer gsin, die iro widerstrebt habend.Und mag Luter nit einen einigen bewärten leerer anzeigen, der siner meynung gsin sye, biß uff Innocentium den bapst, den dritten des namens, der von der schuͦl zuͦ Pariß sölichen artickel gesogen, imm concilio Lateranensi bestätet hatt.Dann er was ouch magister noster, dannenhar er siner schuͦl ze gefallen, söliche falsche irrige unnd schädliche meinung der kilchen für einen artickel des gloubens uffgetrochen und dem römischen stuͦl vil rychtag domit angerichtet hatt; dem doch aller künigen und fürsten rychtumb nit gnug warend.Es hat ouch Luter selbs nit einmal geschriben, diser artickel sye das buwfellig und krafftloß fundament des bapstthuͦmbs, das von not wegen fallen muͤsse, so es weder uff Christum den waren grundstein, noch uff sin leer gegründt ist.Und ist warlich spötlich, ouch höchlich ze erbarmen, das Luter, ein sölicher geleerter man, ein sölich groß unnd schwär houptwee überkommen hatt, das er sprechen gethar, wenn er glych nüt umb syn meinung hätte, wär im gnuͦg, das es die kilchen so lange zyt gehalten hatt.Wölche kilchen, o Luter?Die kilchen Christi?Nein nein, das wirt sich mit warheyt nimmermee finden.Des bapsts kilchen?Die gadt unns nüt an, o Luter.Sähend, g. fürst und herr, soll des Luters argument hie gelten von lenge der zyt, so stadt das bapsthuͦmb noch styff, dann sy immerdar uff die kilchen und länge der zyt bochend.Denn aber wurde alle leer des Luters zboden gstossen, dann er ye anders leert, dann es die römische kilchen so lange jar gehalten hatt.Wo bringt der zanck einen menschen hin?Luter solt ermässen, das sich die kilch uff gottes wort gründet, nit uff lenge der zyt.

Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].</input>
  <output>It is evident from the aforementioned and apparent to the eye, that Luther's opinion has not been upheld for as long as he claims and asserts, and also that our true doctrine has never been rejected by the Church.But the opposite is found quite clearly, that from the time of Jesus Christ and his apostles for many hundreds of years, the sacrament of Christ has been held by all believers, as we teach; and as often as this unfounded opinion has arisen, so often have pious learned and God-fearing men opposed it.And Luther cannot even indicate a single teacher who agreed with his opinion, up to and including Pope Innocent III, who had drawn up such an article in the school in Paris, confirmed it in the Lateran Council, and was also our master; for it was to the advantage of his school that he had raised such a false and harmful opinion as an article of faith and caused much harm to the Roman See, to which all the riches of kings and princes would not have been enough.And Luther himself has not even written once that this article is the strong and invincible foundation of the papacy, which must necessarily fall if it is not founded on Christ, the true cornerstone, or on his doctrine.And it is really ludicrous and pitiful that Luther, such a learned man, has come up with such a great and weighty head, that he speaks, if he has nothing to do with his opinion, it is enough for him that the Church has held it for so long.Which Church, o Luther?The Church of Christ?No, no, that will never be found with truth.The Church of the Pope?That does nothing for us, o Luther.Seeing, your Highness and Lord, let Luther's argument here hold true for the antiquity of the papacy, since it always stands on the Church and antiquity.But if all of Luther's doctrine were to be rejected, since he teaches something else than what the Roman Church has held for so long, where does the quarrel lead a man?Luther should admit that the Church is founded on God's word, not on antiquity.</output>
 </seg>


 <seg id="11">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.</input>
  <output>Even if he thinks he has clear, dry and unquestionable words, he must also interpret and understand them according to the spirit, the faith and the understanding of the scripture; otherwise, even the Pope would have clear words of his own, namely: "On this rock I will build my church" [Mt 16:18]. But if he does not interpret and understand these clear words of the Scripture, he will be found to be unfaithful with the Word of God; this was also the case with Luther in the clear words of Christ ("This is my body, given for you" [Lk 22:19]), which he interpreted and understood contrary to the spirit, contrary to the faith and contrary to the Scripture. Were not these also clear words when Christ said: "Unless you eat my flesh and drink my blood, you have no life in you" [John 6:53]. Yet some of the last still understood and were reprimanded by the Lord. Likewise when Christ said: "Destroy this temple and in three days I will rebuild it" [John 2:19]. These were indeed clear words, but they were misinterpreted in opposition to his life and denied. We are not in disagreement with the words of the Lord ("This is my body" [Mt 26:26]), but we understand Christ's words spiritually and according to faith, not literally as Luther did, since Christ himself spoke His words as spirit and life.</output>
 </seg>


 <seg id="12">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.</input>
  <output>Even if he believes he has clear, dry, and unquestionable words, he must also explain and understand them according to the spirit's opinion, according to the faith's nature, and according to the scripture's understanding; otherwise, the pope would also have clear words of his decree, namely: "On this rock I will build my church" [Mt 16,18].But if he does not explain and understand these clear words of scripture in accordance with them, he will be found to be unfaithful in dealing with God's word; which is what happened to Luther also in the clear words of Christ (“This is my body, given for you” [Lk 22,19]), which he interpreted contrary to the spirit's sense, contrary to the nature of faith, and contrary to the scripture.Were not these also clear words when Christ said: “Unless you eat my flesh and drink my blood, you will have no life in you” [Joh 6,53]?Yet some still understood and were reprimanded by the Lord.So when Christ said: “Destroy this temple, and in three days I will raise it up again” [Joh 2,19], these were indeed clear words, but they were thrown into dispute against his life.Regarding the words of the Lord (“this is my body” [Mt 26,26]), we do not disagree, but we understand the words of Christ spiritually and according to faith, not literally as Luther does, for Christ himself speaks, his words are spirit and life.Although Luther has gone to great lengths to argue that the sixth chapter of John does not belong to the Eucharist, which we will not burden ourselves with here today, what the old teachers wrote still stands and is against Luther.We are not so talented or so spiritual that we can or can speak of spiritual food, as Luther accuses us of.</output>
 </seg>


 <seg id="13">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych Luter noch so vil pluderet, wöliches er uns ufftricht, unnd ers aber warlich thuͦt.Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych Luter noch so vil pluderet, wöliches er uns ufftricht, unnd ers aber warlich thuͦt.Dann was ist sin red imm sendbrieff an u.f.g. anders, dann ein hochmuͤtig stoltz, verachtlich, frävel, unnütz, eytel unnd ungegründt gschwätz und pluderen?</input>
  <output>Even if he thinks he has clear, dry, and unquestioned words, he must also interpret and understand them according to the spirit's opinion, according to the faith's nature and the scripture's understanding; otherwise, the pope would also have clear words in his decree, namely: "On this rock I will build my church" [Mt 16:18]. But if he does not interpret and understand these clear words according to the scripture, he will be found to be dealing treacherously with God's word; this happened to Luther in the clear words of Christ (“This is my body, which is given for you” [Lk 22:19]), which he interpreted and understood contrary to the spirit's sense, the faith's nature, and the scripture. Weren't these also clear words when Christ said: "Unless you eat my flesh and drink my blood, you will have no life in you" [Jn 6:53]? Yet some still understood it in a literal way and were reprimanded by the Lord.

So when Christ said: "Destroy this temple, and in three days I will raise it up again" [Jn 2:19], these were clear words, but they were taken to refer to his body and refuted. As for the words of the Lord (“This is my body” [Mt 26:26]), we are not divided, but we understand the words of Christ spiritually and in accordance with the faith, not literally like Luther, because Christ himself speaks, his words are spirit and life. Even though Luther has done a lot of work trying to prove that the sixth chapter of John does not belong to the Last Supper, which we will not burden ourselves with here today, what the old teachers wrote still stands and is against Luther. We are not so skilled or spiritual that we can talk about spiritual eating, as Luther hints to us. But all shame and disgrace that he inflicts upon us, we are willing to bear for the sake of the truth and for the sake of Him who also suffered for us, we will not move away from the accepted and known truth, even though Luther may still talk a lot, which he does to us, and he actually does it. For what is his talk in his letter to u.f.g. else but a haughty, contemptuous, wicked, useless, vain, and unfounded chatter and chatter?</output>
 </seg>


 <seg id="14">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych Luter noch so vil pluderet, wöliches er uns ufftricht, unnd ers aber warlich thuͦt.Dann was ist sin red imm sendbrieff an u.f.g. anders, dann ein hochmuͤtig stoltz, verachtlich, frävel, unnütz, eytel unnd ungegründt gschwätz und pluderen?Wir aber, die uff die warheyt gottes gegründt sind, lassend uns mit pluderen nit abtryben, sonder man muͦß gschrifft und warheyt bringen.</input>
  <output>If he believes that he has clear, dry, and unquestioned words, he must also explain and understand them according to the Spirit's opinion, according to the faith's nature, and according to the Scripture's understanding; otherwise, even the Pope would have clear words of his own interpretation, namely:"On this rock I will build my church" [Mt 16,18]. But if he does not explain and understand these clear words according to the Scripture, he will be found to be unfaithful with God's word; which happened to Luther with the clear words of Christ (“This is my body that will be given for you” [Lk 22,19]), which he interprets and understands contrary to the Spirit's meaning, contrary to the faith's nature, and contrary to the Scripture.Were not even the words of Christ clear when He said: "Unless you eat my flesh and drink my blood, you will have no life in you" [Jn 6,53]? Yet some still understood Him and were chastised by the Lord. So when Christ said: "Destroy this temple, and in three days I will raise it up" [Jn 2,19], these were indeed clear words, but they were taken in the wrong context and rejected concerning His life.We are not at odds about the words of the Lord (“This is my body” [Mt 26,26]), but we understand the words of Christ spiritually and according to faith, not carnally as Luther does, since Christ Himself speaks, His words are Spirit and life.Although Luther has done a great deal to explain that the sixth chapter of John does not belong to the sacrament, we do not burden ourselves with that here; but what the old teachers wrote stands to this day and is contrary to Luther.We are also not so skilled or spiritual that we can talk about spiritual food, as Luther implies. But all the shame and disgrace he casts upon us, we are willing to bear for the truth's sake and for the sake of Him who also tasted for us, and we will not step away from the firm and recognized truth, however much Luther may babble, which he does to us, but it is truly impudent, arrogant, contemptuous, superfluous, vain, and unfounded chatter and babble.But we who are founded on the truth of God will not be swayed by chatter, but one must bring Scripture and truth.</output>
 </seg>


 <seg id="15">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych Luter noch so vil pluderet, wöliches er uns ufftricht, unnd ers aber warlich thuͦt.Dann was ist sin red imm sendbrieff an u.f.g. anders, dann ein hochmuͤtig stoltz, verachtlich, frävel, unnütz, eytel unnd ungegründt gschwätz und pluderen?Wir aber, die uff die warheyt gottes gegründt sind, lassend uns mit pluderen nit abtryben, sonder man muͦß gschrifft und warheyt bringen.Darumb lassend wirs alles fallen und verantwurtend allein das, das wir keyne kätzer noch rottengeister sind, dann wir noch nie mit gschrifft überwunden, noch des irrsals in einicherley bewyßt und überzügt sind worden.</input>
  <output>If he thinks that he has clear, dry and indisputable words, he must also explain and understand them according to the meaning of the Spirit, according to the manner of faith and understanding of Scripture; otherwise, the Pope would also have clear words in his edict, namely: "On this rock I will build my church" [Matthew 16:18]. But if he does not explain and understand these clear words of Scripture according to their true meaning, he will be found to be unfaithful with God's word; this also happened to Luther in the clear words of Christ ("This is my body, which is given for you" [Luke 22:19]), which he explained and understood against the meaning of the Spirit, against the manner of faith and against the Scripture. Weren't these also clear words when Christ said: "Unless you eat my flesh and drink my blood, you will have no life in you" [John 6:53]. Yet some still understood and were reprimanded by the Lord. So when Christ said: "Destroy this temple and I will rebuild it in three days" [John 2:19]. These were indeed clear words, but they were taken allegorically to refer to his resurrection.

Regarding the words of the Lord ("This is my body" [Matthew 26:26]), we are not in disagreement, but we understand the words of Christ spiritually and according to faith, not literally as Luther did, for Christ himself speaks; his words are Spirit and life. Although Luther has done a lot of work to argue that the sixth chapter of John does not belong to the Last Supper, which we do not burden ourselves with here, but what the old teachers wrote stands in the light and is against Luther. We are also not so skilled, not so spiritual, that we can speak of spiritual eating nor can we, as Luther suggests to us. But all shame and disgrace that he inflicts upon us, we are willing to bear for the sake of truth and for the sake of Him who has also tasted bitter and poisonous words for us, and we will not turn away from the established and known truth a hair's breadth, no matter how much Luther may prattle, which he does to us. For what is his speech in his letter to u.f.g. but a haughty, contemptuous, wicked, useless, vain and unfounded chatter and prattle? But we, who are founded on the truth of God, will not be turned away by prattling, but one must bring Scripture and truth. Therefore, we leave everything aside and only answer that we are neither heretics nor companions of the devil, for we have never been overcome with Scripture, nor have we been convinced and convinced of the edict in any way.</output>
 </seg>


 <seg id="16">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych Luter noch so vil pluderet, wöliches er uns ufftricht, unnd ers aber warlich thuͦt.Dann was ist sin red imm sendbrieff an u.f.g. anders, dann ein hochmuͤtig stoltz, verachtlich, frävel, unnütz, eytel unnd ungegründt gschwätz und pluderen?Wir aber, die uff die warheyt gottes gegründt sind, lassend uns mit pluderen nit abtryben, sonder man muͦß gschrifft und warheyt bringen.Darumb lassend wirs alles fallen und verantwurtend allein das, das wir keyne kätzer noch rottengeister sind, dann wir noch nie mit gschrifft überwunden, noch des irrsals in einicherley bewyßt und überzügt sind worden.Wir erbietend uns ouch noch hütbytag, wär uns mit gschrifft und göttlicher warheyt bessers möge berichten, wöllend wir wychen, das aber biß har nie geschähen.</input>
  <output>He may think he has clear, dry and unquestioned words, but he must also interpret and understand them according to the spirit’s meaning, the belief’s type and the scripture’s understanding; otherwise, even the pope would have clear words in his rule, namely: “On this rock I will build my church” [Mt 16:18]. But if he does not interpret and understand these clear words of scripture correctly, he will be found to be unfaithful with God’s word; which happened to Luther with Christ’s clear words (“This is my body, which is given for you” [Lk 22:19]), which he interpreted and understood contrary to the spirit’s sense, the belief’s type and the scripture. Were not also the words clear when Christ said: "Unless you eat my flesh and drink my blood, you will not have life within you" [John 6:53]? Yet some were still slow to understand and were reprimanded by the Lord. Also when Christ said: “Destroy this temple and in three days I will build it up again” [Jn 2:19], these were indeed clear words, yet they were taken in the sense of his death and rejected. Concerning the words of the Lord (“This is my body” [Mt 26:26]), we are not in disagreement; nonetheless, we understand the words of Christ spiritually and according to belief, not bodily as Luther does, since Christ himself speaks of his words as spirit and life. Even though Luther has done much work to prove that the sixth chapter of John does not belong to the Lord’s Supper, which we do not now burden ourselves with, yet what the old teachers write stands in the light of day and is against Luther. Nor are we so skilled or spiritual that we can or may speak of spiritual eating, as Luther teaches us. Nevertheless, we are willing to bear all shame and reproach he lays upon us for the sake of the truth and for the One who tasted death for us, and not budge an inch from the established and known truth, even if Luther argues ever so much, which he indeed does. For what is his discourse in the epistle to the u.f.g. but arrogant, contemptible, evil, useless, vain and unfounded chatter and babbling? We, however, who are founded upon the truth of God, are not led astray by babble, but rather one must bring forth scripture and truth. Therefore, we let it all drop and only answer that we are no heretics nor sectarians, since we have never been overpowered with scripture, nor been convinced and convinced of the rule in any way. We also offer ourselves today that if anyone can better inform us with scripture and divine truth, we will withdraw; which, however, has never happened yet.</output>
 </seg>


 <seg id="17">
  <input>Und ob er glych vermeint, hälle, dürre und ungezwyflete wort zehaben, so muͤßt er die selben ouch nach der meinung des geysts, nach art des gloubens und verstand der gschrifft ußlegen und verstan; sunst hätte der bapst ouch hälle wort sines irsals, namlich: «uff disen felsen wil ich min kilchen buwen» [Mt 16,18].Aber so er dise hälle wort der gschrifft gemäß nit ußleyt und verstadt, wirt erfunden ungetrüwlich mit gottes wort handlen; wöliches dem Luter ouch gschicht in den hällen worten Christi («das ist min lyb, der für üch gegeben wirt» [Lk 22,19]), wöliche er wider den sinn des geists, wider die art des gloubens, wider die gschrifft ußleyt und verstadt.Warend das nitt ouch klare hälle wort, do Christus sprach: «Es sye dann, das ir min fleisch essen und min bluͦt trincken, werdend ir kein leben in üch haben» [Joh 6,53].Noch verstuͤndends etlich letz und wurdend vom herren gestrafft.Also do Christus sprach: «Lösend uff disen tempel, inn dryen tagen wird ich in wider uffbuwen» [Joh 2,19].Diß warend ja hälle wort, aber sy wurdend im zuͦr kuntschafft wider syn läben uffgerupfft und fürgeworffen.Ob den worten des herren («das ist min lyb» [Mt 26,26]) sind wir nit uneinß, wir verstond aber die wort Christi geistlich und wie dem glouben gemäß, nit lyblich wie der Luter, dann Christus selbs redt, sine wort sigend geyst und läben.Wiewol Luter grosse arbeit hat u.f.g. zebereden, das sechst capitel Johannis ghöre nit ins nachtmal, des wir uns hie yetzmal nit beladen, aber was die alten leeren schrybend, lyt am tag und ist wider den Luter.Ouch sind wir nit so geschickt, nit so geystrych, das wir von geistli-chem essen reden könnind noch mögind, als Luter unns bezycht.Aber alle schmach unnd schand, die er uns zuͦleyt, wöllend wir gern tragen umb der warheyt willen und umb des willen, der für uns ouch geschmächt ist, werdend umb siner bitteren und gifftigen worten willen nit ein har breyt von der gfaßten und bekanten warheyt yena wychen noch abtretten, ob glych Luter noch so vil pluderet, wöliches er uns ufftricht, unnd ers aber warlich thuͦt.Dann was ist sin red imm sendbrieff an u.f.g. anders, dann ein hochmuͤtig stoltz, verachtlich, frävel, unnütz, eytel unnd ungegründt gschwätz und pluderen?Wir aber, die uff die warheyt gottes gegründt sind, lassend uns mit pluderen nit abtryben, sonder man muͦß gschrifft und warheyt bringen.Darumb lassend wirs alles fallen und verantwurtend allein das, das wir keyne kätzer noch rottengeister sind, dann wir noch nie mit gschrifft überwunden, noch des irrsals in einicherley bewyßt und überzügt sind worden.Wir erbietend uns ouch noch hütbytag, wär uns mit gschrifft und göttlicher warheyt bessers möge berichten, wöllend wir wychen, das aber biß har nie geschähen.Aber Luter wil nit mitt gschrifft wider uns fechten, sunder mit dem schwerdt, ruͦfft und schrygt keyser, fürsten, herren und stett an, das man uns durchächte, vertrybe und tödte; ob das gött-lichem geyst gemäß sye, laß ich alle glöubigen urteylen.

Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?</input>
  <output>Es ist aber bekant, das Luter nit geschaffen, sonder nur veranndert hat, und die fundamenta, auf denen die gantsche lutherische leer gestehet, sind nit der göttlichen gschrifft, sonder sein eigener witz und verstand.

If he believes that he has clear, dry and undisputed words, he must also interpret and understand them according to the spirit, according to the nature of faith and the understanding of the scriptures; otherwise even the Pope would have clear words in his decree, namely: "On this rock I will build my church" [Mt 16,18]. But if he does not interpret and understand these clear words of scripture according to their meaning, he will be found to be unfaithful with God's word; as was the case with Luther with the clear words of Christ (“this is my body, which is given for you” [Lk 22,19]), which he interprets and understands contrary to the spirit, contrary to the nature of faith, and contrary to the scriptures.Were not the words of Christ also clear when he said: “Unless you eat my flesh and drink my blood, you will have no life in you” [John 6,53]? Even though some understood it, they were still reprimanded by the Lord.So when Christ said: “Destroy this temple, and in three days I will build it up” [John 2,19]. Those were clear words, but they were interpreted in relation to his life and rejected.We are not in disagreement with the words of the Lord (“this is my body” [Mt 26,26]), but we understand the words of Christ spiritually and according to faith, not literally as Luther does, for Christ himself speaks his words in spirit and in life.Although Luther has made great efforts to argue that the sixth chapter of John does not belong to the Lord's Supper, we do not want to burden ourselves with that here today, but what the old teachings write stands in the day and is contrary to Luther.We are also not so skillful, not so spiritual, that we can speak or understand spiritual eating as Luther tells us.But all the shame and disgrace that he inflicts upon us, we are willing to bear for the sake of truth and for the sake of Him who has also tasted for us, we will not deviate from the firm and known truth, even if Luther talks so much, which he does to us.For what is his speech in his letter to u.f.g. other than a proud, contemptuous, wicked, useless, vain and unfounded chatter and prattle?But we, who are founded on the truth of God, are not driven away by prattling, but one must bring scripture and truth.Therefore, we let everything fall and are only responsible for the fact that we are neither heretics nor spirits, since we have never been convicted or convinced of the decree by any scripture.We also offer ourselves today, if anyone can better inform us with scripture and divine truth, we will move away from that, but so far this has never happened.But Luther does not want to fight us with scripture, but with the sword, he calls and cries out to the emperor, princes, lords and cities that we should be tortured, expelled and killed; whether this is according to the divine spirit, let all believers judge.

Since then we are in agreement with the holy church and with the truth and with the true understanding of divine scripture, never convicted by anyone with divine scripture of the decree and refuted, how could we then be condemned as heretics or spirits?Indeed, most noble prince and lord, Luther does not show us any Christian love or mercy so that we may also find more mercy and compassion among our enemies.But it is well known that Luther has not created, but only changed, and the foundations on which the whole Lutheran doctrine stands are not of divine scripture, but his own wit and understanding.Is it not a cruel thing to give and abandon so many churches, in which many thousand pious believers are, to the devil?</output>
 </seg>


 <seg id="18">
  <input>Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?</input>
  <output>Since we are in agreement with the Holy Church and truth, and with a sincere understanding of divine scriptures, and never accuse anyone of heresy and refute them with divine scriptures, how can we condemn heretics or heretical sects? Truly, Your Highness and Lord Luther shows us no Christian love or mercy, that we might find even more mercy and compassion from our enemies. Is it not an abominable thing to give and abandon so many churches, in which thousands of faithful people are, to the devil? Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augsburg, Constance, Lindau, Zurich, Basel, Bern, Glaris, Solothurn, Schaffhausen, Appenzell, Mulhouse, Biel, all three pounds, St. Gallen, the Rhine Valley, the Turgau, Strasbourg, and many other cities, countries, principalities, which in this article are not attached to Luther, all abandon and arrogantly reject and give to the devil, because they do not conform to the Christian spirit. And even if we are divided and err in external things, must one therefore give the weak brothers to the devil? Does not the Gospel teach us this? Where have we heard such things from us against Luther and his followers?</output>
 </seg>


 <seg id="19">
  <input>Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art des gloubens ist, ein uffheben unnd entlösung des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art des gloubens ist, ein uffheben unnd entlösung des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.Noch habend wir in und die im anhängig weder mit worten noch hertzen nie gekätzert, nie dem tüfel geben, nie heissen verjagen noch tödten.</input>
  <output>As we agree with the holy Church, the truth and the faithful understanding of divine scripture, never attributing anything to it that leads to error or contradicting it, how can we be condemned as heretics or schismatics? Truly, most illustrious prince and lord, Luther shows us no Christian love or mercy, so that we can even find mercy and compassion from our enemies. Is it not a cruel thing to give and consign so many churches, in which many thousands of pious believers are, to the devil? Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augsburg, Constance, Lindau, Zurich, Basel, Bern, Glarus, Solothurn, Schaffhausen, Appenzell, Mulhouse, Biel, all three cantons, St. Gallen, the Rhine Valley, the Turgau, Strasbourg, and many other cities, lands, principalities which are not adherent to Luther in this article, all consigned and arrogantly rejected and given to the devil because they do not adhere to the Christian spirit. And even if we are divided and in error in external matters, must one give the weak brothers to the devil in such a way? The gospel of grace teaches us this? Where has one heard such a thing from us against Luther and his adherents? Although we often maintain our opinion from the word of God, with strong scriptural grounds, and we still want to maintain it wherever it is necessary. We can also indicate in a sufficient manner his opinion is contrary to the belief, a cancellation and dissolution of the whole suffering and sacrifice of Christ on the cross. As we agree with the holy Church, the truth and the faithful understanding of divine scripture, never attributing anything to it that leads to error or contradicting it, how can we be condemned as heretics or schismatics? Truly, most illustrious prince and lord, Luther shows us no Christian love or mercy, so that we can even find mercy and compassion from our enemies. Is it not a cruel thing to give and consign so many churches, in which many thousands of pious believers are, to the devil? Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augsburg, Constance, Lindau, Zurich, Basel, Bern, Glarus, Solothurn, Schaffhausen, Appenzell, Mulhouse, Biel, all three cantons, St. Gallen, the Rhine Valley, the Turgau, Strasbourg, and many other cities, lands, principalities which are not adherent to Luther in this article, all consigned and arrogantly rejected and given to the devil because they do not adhere to the Christian spirit. And even if we are divided and in error in external matters, must one give the weak brothers to the devil in such a way? The gospel of grace teaches us this? Where has one heard such a thing from us against Luther and his adherents? Although we often maintain our opinion from the word of God, with strong scriptural grounds, and we still want to maintain it wherever it is necessary. We have never slandered, given to the devil, or driven away or killed anyone in word or heart who is adherent to us.</output>
 </seg>


 <seg id="20">
  <input>Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art des gloubens ist, ein uffheben unnd entlösung des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.Noch habend wir in und die im anhängig weder mit worten noch hertzen nie gekätzert, nie dem tüfel geben, nie heissen verjagen noch tödten.So die apostel zuͦ Hierusalem radt hattend der beschnydung halb, gab Petrus ein radt, der näher sich zuͦ christlicher fryheyt und warheyt zoch weder der radt Jacobi, noch läsend wir nit, das Petrus darumb Jacobum verschupfft oder so gar schmächlich verachtet habe.Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art des gloubens ist, ein uffheben unnd entlösung des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.Noch habend wir in und die im anhängig weder mit worten noch hertzen nie gekätzert, nie dem tüfel geben, nie heissen verjagen noch tödten.So die apostel zuͦ Hierusalem radt hattend der beschnydung halb, gab Petrus ein radt, der näher sich zuͦ christlicher fryheyt und warheyt zoch weder der radt Jacobi, noch läsend wir nit, das Petrus darumb Jacobum verschupfft oder so gar schmächlich verachtet habe.Paulus, der volkomner, verachtet nit den radt Jacobi, der aber den ceremonien etwas zuͦgab, laßt sich beschären und richtet die glübt uß, damit die liebe nit zerrüttet werde.</input>
  <output>Being in agreement with the Holy Church and with truth and with the true understanding of divine scripture, how can we be condemned as heretics or apostates by no one ever accused of heresy by divine scripture? Truly, most noble prince and lord, Luther shows no Christian love or mercy towards us, that we should find mercy and compassion even from our enemies. Is it not a cruel thing, that so many churches, in which there are many thousands of devout believers, should be given up to the devil and abandoned? Ulm, Memmingen, Esslingen, Augsburg, Constance, Lindau, Zurich, Basel, Bern, Glarus, Solothurn, Schaffhausen, Appenzell, Mulhausen, Biel, all three cantons, Saint Gallen, the Rhineland, the Thurgau, Strasbourg, and many other cities, countries, principalities, who are not adherents of Luther in this article, all of which are thus abandoned and arrogantly rejected and given to the devil, since they cannot be reconciled to the Christian spirit. And even if we are divided and erring in external things, must we therefore give up our weaker brothers to the devil? Does not the Gospel teach this? Where has such a thing ever been heard of us against Luther and his adherents? Although we have often defended our opinion from the word of God with strong arguments of the scriptures, and still, where necessary, will we defend it. We can also show his opinion to be contrary to the scriptures, yes, that it is contrary to the nature of faith, an annulment and dissolution of the whole suffering and sacrifice of Christ on the cross. We and those who are associated with us have never been called heretics, never given to the devil, never ordered to be driven away or killed. So when the apostles at Jerusalem had given their advice on circumcision, Peter gave his advice, which was closer to Christian freedom and truth than the advice of James; nor do we say that Peter insulted James because of this or so shamefully despised him. Paul, the perfect one, does not despise the advice of James, which gave something to the ceremonies, and he himself was circumcised so that love would not be disrupted.</output>
 </seg>


 <seg id="21">
  <input>Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art des gloubens ist, ein uffheben unnd entlösung des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.Noch habend wir in und die im anhängig weder mit worten noch hertzen nie gekätzert, nie dem tüfel geben, nie heissen verjagen noch tödten.So die apostel zuͦ Hierusalem radt hattend der beschnydung halb, gab Petrus ein radt, der näher sich zuͦ christlicher fryheyt und warheyt zoch weder der radt Jacobi, noch läsend wir nit, das Petrus darumb Jacobum verschupfft oder so gar schmächlich verachtet habe.Paulus, der volkomner, verachtet nit den radt Jacobi, der aber den ceremonien etwas zuͦgab, laßt sich beschären und richtet die glübt uß, damit die liebe nit zerrüttet werde.Unnd diser volkommen man ward alles allen menschen umm Christus willen.Dwyl wir dann mitt der heiligen kilchen sind und mit der warheyt und mit dem warhafften verstand göttlicher gschrifft übereinstimmend, von keinem nie mit göttlicher geschrifft des irrsals bezigen und widerwisen, wie könnend dann wir rottengeister oder kätzer verurteylet werden?Warlich, durchlüchtiger fürst und herr, Luter brucht mit uns so gar kein christliche liebe noch erbermd, das wir ouch by unseren fyenden mee erbermbd und mitlyden findend.Ists aber nit ein grusam ding, so vil kilchen, in denen vil tusend frommer glöubiger menschen sind, dem tüfel geben und verschetzen?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augspurg, Costentz, Lindouw, Zürich, Basel, Bern, Glariß, Soloturn, Schaffhusen, Appenzell, Mülhusen, Biel, all dry pünd, Sant Gallen, das Ryntal, das Turgöuw, Straßburg und andere vil stett, land, fürstenthuͦmb, die in disem artickel dem Luter nit anhängig, die alle ja also verschetzen und hochmuͤtigklich verwerffen und dem tüfel geben, wil sich christenlichem geist nit zuͦziehen.Und ob wir glych in üsseren dingen zwyspaltig werind und irrtind, muͤßte man darumb glych die schwachen bruͤder also dem tüfel geben?Wöliches evangelium leert doch das?Wo hat man ye söliches von uns gegem Luter und sinen anhängern vernommen?Wiewol wir unsere meinung uß gottes wort, mit starcken gründen der gschrifft, offt wider in erhalten habend und noch, wo es not ist, erhalten wöllend.Wir mögend ouch sin meinung der geschrifft ungemäß, gnuͤgsam anzeigen, ja das sy wider die art des gloubens ist, ein uffheben unnd entlösung des gantzen lydens und opffers Christi am crütz gethan.Noch habend wir in und die im anhängig weder mit worten noch hertzen nie gekätzert, nie dem tüfel geben, nie heissen verjagen noch tödten.So die apostel zuͦ Hierusalem radt hattend der beschnydung halb, gab Petrus ein radt, der näher sich zuͦ christlicher fryheyt und warheyt zoch weder der radt Jacobi, noch läsend wir nit, das Petrus darumb Jacobum verschupfft oder so gar schmächlich verachtet habe.Paulus, der volkomner, verachtet nit den radt Jacobi, der aber den ceremonien etwas zuͦgab, laßt sich beschären und richtet die glübt uß, damit die liebe nit zerrüttet werde.Unnd diser volkommen man ward alles allen menschen umm Christus willen.Mögend dann wir umb christenlicher liebe willen, umb fridens und eintrechtigkeit willen nitt geduldet werden, so wir doch mit gschrifft nie berichtet noch überwunden sind?

Wie ist aber der tüfel unser meister, so wir uns allein uff gottes wort buwend?</input>
  <output>We being, then, in agreement with the Holy Church and with the truth and with the sincere understanding of divine scripture, never having been charged with error by divine scripture, and having never been refuted, how can we be condemned as heretics or schismatics?Truly, most illustrious prince and lord, Luther had no Christian love or compassion for us, nor did we find compassion and sympathy among our enemies.But is it not a cruel thing to give and surrender so many churches, in which are many thousands of devout believers, to the devil?Ulm, Memmingen, Eßlingen, Augsburg, Constance, Lindau, Zurich, Basel, Bern, Glarus, Soleure, Schaffhausen, Appenzell, Mülhausen, Biel, all three cantons, St. Gallen, the Rhine Valley, the Thurgau, Strasbourg and many other cities, lands, principalities, who are not affiliated with Luther in this article, who all thus surrender and reject arrogantly and give to the devil, not wanting to yield to the spirit of Christianity.And even though we may be divided and in error in external things, should we therefore give our weaker brethren to the devil?The gospel teaches this?Where has such a thing been heard from us against Luther and his followers?Although we have often maintained our opinion from the word of God with strong arguments of scripture, and will do so again where it is necessary.We can also point out his opinion contrary to scripture, yes, that it is contrary to the nature of faith, an abolishing and dissolution of the whole suffering and sacrifice of Christ on the cross.Yet neither we, nor those who are affiliated with us, have ever hereticated, ever given to the devil, ever called for expulsion or death.So when the apostles had the counsel of circumcision in Jerusalem, Peter gave a counsel closer to Christian freedom and truth, neither the counsel of James, nor do we say that, because of this, Peter rejected or so vilely despised James.Paul, the perfect man, did not despise the counsel of James, who gave something to the ceremonies, he was circumcised and regulated the faith, so that love would not be destroyed.And this perfect man was all things to all people for the sake of Christ.Can we then not be tolerated for the sake of Christian love, for the sake of peace and unity, since we have never been convicted or overcome by scripture?But is the devil our master, if we base ourselves on God's word alone?</output>
 </seg>

