
 <seg id="1">
  <input>S.S.Symlerus noster procul dubio tibi reddidit literas, quas commiseram deferendas, charissime Heinrice.

Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.</input>
  <output>Our S.S. Symlarus certainly returned the letters I sent you, dear Henry.Meanwhile, nothing else has happened except that the Salodorensium's defections have troubled us greatly.The Anabaptists rule there, even those who boast of supporting part of the Gospel and despise all the ministers of the Word, so much so that I fear that soon both the Anabaptists and the Papists in general will be called upon.The people everywhere, although the churches in 24 parishes have been purified, fear for themselves.Nobody is ashamed of having denied the faith of Christ, even though it was known.The Anabaptists are more than ever before, they freely meet in our land and openly in Solodorensi.In ours, the more hidden it is, the more the people are attracted to their meetings.This moves me to write you again, as I had done before, and to understand your opinion on this, that the Papists have all the freedom, even if they neglect the sacred assemblies, distort the Word of God and speak badly of all of Christ's business.Vices, even though they have their own punishments, still have their defenders.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi.Qui vero ab anabaptistis sunt, vitia cavent, in ipsa invehuntur, inter se arctissime conveniunt suis legibus addictissimi et hypocrisi.Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat.Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi.Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet.Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse.Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi.In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur.Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim, quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur.Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi.Qui vero ab anabaptistis sunt, vitia cavent, in ipsa invehuntur, inter se arctissime conveniunt suis legibus addictissimi et hypocrisi.Mire etiam simplicibus imponunt, etsi multi per ipsos a decimis et censibus liberari sperent.

Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum?Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum?De errore illorum nihil dubito per te in multis certior redditus, sed de ipso abolendo per gladium nondum certus sum, cum morte illorum error confirmetur in multis et numerus potius crescat quam decrescat, cum item nos, qui ab evangelio sumus et persecutionem ab omnibus propter Christum expectare deberemus, etiam eos habeamus, quos et nos persequamur, qui de cruce et afflictione potius gloriari deberemus.</input>
  <output>The latest addition is that the defection of the Salodorensians disturbs us the most.The Anabaptists dominate there, even those who boast of promoting part of the gospel while despising all ministers of the word, so that I fear nothing more than that soon both the Anabaptists and the Papists will be welcomed by all.The people everywhere, although the temples have been purified in the 24 parishes, still fear.No one is ashamed of having denied the faith of Christ, even though it is known.The Anabaptists are more than ever harassing our land and openly in Salodorensi.In ours, the more secretly, the more the people are attracted to their meetings.It moves me to have written to you before and to have understood your judgment on this, that for the Papists all things are free, even if they neglect sacred assemblies, pervert the word of the Lord and speak badly about the whole affair of Christ.Vices, although they have their own penalties, still have their defenders.No one is eager to execute what the magistrates have decreed, since the legislators not only are the first transgressors, but also connive with the transgressors, and those who seem to have devoured the gospel have become very lukewarm and quarrelsome among themselves.But those who are from the Anabaptists take care of vices, are devoted to their laws and are full of hypocrisy.Meanwhile, nothing else has been added except that the defection of the Salodorensians disturbs us the most.The Anabaptists dominate there, even those who boast of promoting part of the gospel while despising all ministers of the word, so that I fear nothing more than that soon both the Anabaptists and the Papists will be welcomed by all.The people everywhere, although the temples have been purified in the 24 parishes, still fear.No one is ashamed of having denied the faith of Christ, even though it is known.The Anabaptists are more than ever harassing our land and openly in Salodorensi.In ours, the more secretly, the more the people are attracted to their meetings.It moves me to have written to you before and to have understood your judgment on this, that for the Papists all things are free, even if they neglect sacred assemblies, pervert the word of the Lord and speak badly about the whole affair of Christ.Vices, although they have their own penalties, still have their defenders.No one is eager to execute what the magistrates have decreed, since the legislators not only are the first transgressors, but also connive with the transgressors, and those who seem to have devoured the gospel have become very lukewarm and quarrelsome among themselves.If they are already to be punished by death because they err and cause disturbances, why should not the same law be applied to the Papists and the wicked?I have no doubt through you that their error has been made more certain in many things, but I am still uncertain about its abolition by the sword, since the death of them confirms the error in many and the number increases rather than decreases, since we too, who are of the gospel and ought to expect persecution from all for the sake of Christ, also have those whom we persecute, who ought rather to glory in the cross and affliction.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum?De errore illorum nihil dubito per te in multis certior redditus, sed de ipso abolendo per gladium nondum certus sum, cum morte illorum error confirmetur in multis et numerus potius crescat quam decrescat, cum item nos, qui ab evangelio sumus et persecutionem ab omnibus propter Christum expectare deberemus, etiam eos habeamus, quos et nos persequamur, qui de cruce et afflictione potius gloriari deberemus.Ita soleo erga te effundere meos affectus, quibus eo facilius succurrere poteris, quod etiam veterum lectione sis exercitatissimus.

Proinde, quid sit conscientia, unde lata, stricta, perturbata, erronea, mala, bona et recta sit, aliquando, dum per ocium posses, novissime precatus sum et nunc obsecro atque, ut indices, obtestor.

Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur.Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur.Mora in periculo est et eo quidem maximo.Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur.Mora in periculo est et eo quidem maximo.Megander aiebat et tibi etLeoni commendasse, ut limam vestram adhiberetis, et utinam id factum sit!

Iam vale valeantque, quotquot tecum Christum diligunt et in ipso te amant.

Bernę, 12. septembris.

Tuus B. Hallerus.

An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich, sinen günstigen, geliepten herren und bruͤder.</input>
  <output>If they are already to be punished by death because they err and cause tumult, why not also the same law be applied to the papists and to the wicked? I have no doubt, through you, that I am more certain of their error, but I am still not certain about abolishing it through the sword since their error is confirmed in many and the number increases rather than decreases, when we, who are from the gospel and should expect persecution from all for Christ, also have those whom we persecute. So I usually pour out my affections towards you, by which you can be helped the more easily, since you are also very experienced in the reading of the ancients.

Therefore, what conscience is, whence it is laid, strict, disturbed, erroneous, bad, good and right, I have lately asked and now I beg and, as you know, entreat you to tell me.

If the proceedings of Zofingen are excused, urge that they be brought to us as quickly as possible. Delay is in danger and that especially great. Megander said that he had commended to you and to Leoni to use your file and I wish that this was done!

Now farewell and farewell to all who love Christ with you and love you in him.

Bern, 12 September.

Your B. Hallerus.

To Master Heinrich Bullinger, preacher in Zurich, his friendly, beloved Lord and Brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>S. S. Symlerus noster procul dubio tibi reddidit literas , quas commiseram deferendas, charissime Heinrice.

 Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur . Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur . Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim , quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur . Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim , quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur. Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores.</input>
  <output>Our S.S. Symlarus no doubt delivered the letters I entrusted him to deliver to you, dearest Heinric. In the meantime, nothing else has happened except that the Salodorensians' defection has greatly disturbed us. They are ruled by Anabaptists, even those who boast of upholding part of the gospel while despising all ministers of the Word, so much so that I fear that soon both Anabaptists and Papists will be accepted by all. Everywhere the people, although they have purified the temples in 24 parishes, fear for themselves. Nobody is ashamed of having denied the faith, even though it was known. Above the usual, Anabaptists are attacking and more than before are freely convening in Solodorensi. In ours, the more hidden it is, the more the people are drawn to their meetings. This moves me, as I had written to you before and wanted to know your opinion on this, that the Papists are allowed everything, even if they neglect the sacred convents, distort the Word of the Lord and speak badly about all of Christ's business. Even vices, although they have their own penalties, still have their defenders.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur . Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim , quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur. Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores. Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur . Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim , quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur. Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores. Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi. Qui vero ab anabaptistis sunt, vitia cavent, in ipsa invehuntur, inter se arctissime conveniunt suis legibus addictissimi et hypocrisi. Interim aliud nihil accessit, quam quod Salodorensium defectio nos maxime perturbat. Dominantur illic catabaptistę, etiam hi, qui partem evangelii se fovere gloriantur contemptis omnibus verbi ministris, adeo ut nihil verear, quam quod propediem et catabaptistę et papistę in universum omnes sint amandaturi. Vulgus ubique, etsi in 24 parrochiis templa repurgarint, sibi timet. Neminem pudet fidem Christi etsi cognitam abnegasse. Infestant supra modum anabaptistę et plus quam antea agrum nostrum libere conveniunt et aperte in Solodorensi . In nostro, quanto occultius, tanto plebs magis ad conventus illorum allicitur . Me movet, ut et in prioribus ad te scripseram et tuum super his iudicium intellexerim , quod papistis omnia sunt libera, etiam si conventus sacros negligant, verbum domini traducant et de toto Christi negocio male loquantur. Vitia etiam, etsi suas habeant mulctas, tamen suos habent propugnatores. Nemo, quod magistratus decrevit, exequi studet, cum legislatores non solum sint primi transgressores, sed et transgressoribus conniveant, et qui se evangelium vorasse videntur, facti sunt tepidissimi, inter se contentiosi. Qui vero ab anabaptistis sunt, vitia cavent, in ipsa invehuntur, inter se arctissime conveniunt suis legibus addictissimi et hypocrisi. Mire etiam simplicibus imponunt, etsi multi per ipsos a decimis et censibus liberari sperent.

 Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum? Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum? De errore illorum nihil dubito per te in multis certior redditus , sed de ipso abolendo per gladium nondum certus sum, cum morte illorum error confirmetur in multis et numerus potius crescat quam decrescat, cum item nos, qui ab evangelio sumus et persecutionem ab omnibus propter Christum expectare deberemus , etiam eos habeamus, quos et nos persequamur, qui de cruce et afflictione potius gloriari deberemus .</input>
  <output>No other news has come to us than that the defection of the people of Salodur deeply disturbs us. There, the Anabaptists are in power, even those who boast of being advocates of a part of the Gospel, despising all ministers of the Word, so that I fear nothing more than that soon both the Anabaptists and the Papists would be accepted by all. Everywhere the common people, even though the temples have been purified in 24 parishes, fear for themselves. No one is ashamed of having denied the faith of Christ, although it was known. The Anabaptists are more than excessively hostile and more than before they freely come to our land and openly to Salodur. In ours, the more secretly, the more the people are attracted to their gatherings. It moves me to ask, as I wrote to you previously, for your opinion on this matter, that the Papists have all the freedom, even if they neglect the sacred assemblies, distort the Word of the Lord and speak ill of the entire matter of Christ. Vices also, although they are punished, still have their defenders. No one is eager to execute what the magistrates have decreed, since the legislators not only are the first transgressors, but also connive with the transgressors, and those who appear to have devoured the Gospel have become lukewarm, quarrelsome among themselves.

Moreover, no other news has come to us than that the defection of the people of Salodur deeply disturbs us. There, the Anabaptists are in power, even those who boast of being advocates of a part of the Gospel, despising all ministers of the Word, so that I fear nothing more than that soon both the Anabaptists and the Papists would be accepted by all. Everywhere the common people, even though the temples have been purified in 24 parishes, fear for themselves. No one is ashamed of having denied the faith of Christ, although it was known. The Anabaptists are more than excessively hostile and more than before they freely come to our land and openly to Salodur. In ours, the more secretly, the more the people are attracted to their gatherings. It moves me to ask, as I wrote to you previously, for your opinion on this matter, that the Papists have all the freedom, even if they neglect the sacred assemblies, distort the Word of the Lord and speak ill of the entire matter of Christ. Vices also, although they are punished, still have their defenders. No one is eager to execute what the magistrates have decreed, since the legislators not only are the first transgressors, but also connive with the transgressors, and those who appear to have devoured the Gospel have become lukewarm, quarrelsome among themselves. Those who are from the Anabaptists, however, avoid vices, are very strict with themselves, very closely united to their laws and full of hypocrisy. They even impose on the simpletons, although many hope to be freed from tithes and taxes by them.

If they are already to be punished by death because they err and create turmoil, why should not the same law be applied to the Papists and the wicked? I have no doubt, through you, that I have been made more certain of their error in many things, but I am not yet sure of its abolition by the sword, since their death confirms the error in many and the number rather increases than decreases, since we, who are from the Gospel and should expect persecution from all for Christ, even have those whom we should persecute, who should rather boast of the cross and affliction than of anything else.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Quodsi iam morte plectendi sunt, quia errant, quia tumultum pariunt, cur non et eadem lege in papistas et vitiosos advertendum? De errore illorum nihil dubito per te in multis certior redditus , sed de ipso abolendo per gladium nondum certus sum, cum morte illorum error confirmetur in multis et numerus potius crescat quam decrescat, cum item nos, qui ab evangelio sumus et persecutionem ab omnibus propter Christum expectare deberemus , etiam eos habeamus, quos et nos persequamur, qui de cruce et afflictione potius gloriari deberemus . Ita soleo erga te effundere meos affectus, quibus eo facilius succurrere poteris, quod etiam veterum lectione sis exercitatissimus .

 Proinde, quid sit conscientia , unde lata, stricta, perturbata, erronea, mala, bona et recta sit, aliquando, dum per ocium posses, novissime precatus sum et nunc obsecro atque, ut indices, obtestor.

 Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur. Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur. Mora in periculo est et eo quidem maximo . Quodsi acta Zofingae sint excusa, urge, quatenus quam ocissime ad nos vehantur. Mora in periculo est et eo quidem maximo . Megander aiebat et tibi et Leoni commendasse, ut limam vestram adhiberetis , et utinam id factum sit !

 Iam vale valeantque, quotquot tecum Christum diligunt et in ipso te amant.

 Bernę , 12. septembris.

 Tuus B. Hallerus .

 An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zürich, sinen günstigen, geliepten herren und bruͤder.</input>
  <output>If they are to be punished with death for their mistakes, for causing a commotion, why should not those same laws be applied to the Papists and the wicked? I have no doubts about the errors of those people, which you have made me aware of in many ways, but I am still not sure about abolishing them with the sword, since their errors are confirmed in many cases and their number increases rather than decreases, and also because we, who are of the gospel and should expect persecution from everyone for the sake of Christ, even have those whom we persecute. Thus I usually pour out my feelings to you, by which you can help me more easily, since you are also very experienced in the reading of the ancients.

Therefore, I have recently asked you, and now I do so again, as well as entreating and beseeching you, to tell me what conscience is, whence it comes, what is strict, disturbed, mistaken, bad, good and right.

If the acts of Zofinga have been excused, urge that they be brought to us as soon as possible. Delay is in danger, and a great one. Megander said that he had recommended you and Leo to use your file, and I wish it had been done!

Now farewell to you and to all those who love Christ with you and love you in Him.

Bern, September 12th.

Your B. Hallerus.

To Master Heinrich Bullinger, preacher in Zurich, his gracious, beloved lord and brother.</output>
 </seg>

