
 <seg id="1">
  <input>Graciam et pacem a domino etc.

Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum.Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum.Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto.Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum.Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto.Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem.Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum.Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto.Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem.Proxime enim eciam ad te scripseram, verum hasce litteras tabellarius in Mellingen oblitas reliquit.Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum.Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto.Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem.Proxime enim eciam ad te scripseram, verum hasce litteras tabellarius in Mellingen oblitas reliquit.Gaudeo profecto in hiis nichil, quod timeam, scriptum, propterea quod hospitem in Mellingen, Faßbinder, in cuius hospicio littere relicte sunt, neque tibi neque michi bene velle verear.Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum.Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto.Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem.Proxime enim eciam ad te scripseram, verum hasce litteras tabellarius in Mellingen oblitas reliquit.Gaudeo profecto in hiis nichil, quod timeam, scriptum, propterea quod hospitem in Mellingen, Faßbinder, in cuius hospicio littere relicte sunt, neque tibi neque michi bene velle verear.Fiet autem in brevi, quod tu vel ad me, quum Bernam versus vis, vel ego ad te Tyguri veniam, ubi tum omnia ad sacietatem usque tractabimus.

Vale, et Ioannem Sebastianum Bestly apud nos in symmystam meum electum scias.Vale, et Ioannem Sebastianum Bestly apud nos in symmystam meum electum scias.Propterea has litteras magistratus noster ei mittit, ut ubi primum nunc possit, se ad nos vertat.

Salutato mihi uxorem tuam cum liberis, M. Leonem, Utynger cum uxore sua, d. Heinricum Goldly, d. Vyß, et quotquott de me te rogaverint.Salutato mihi uxorem tuam cum liberis, M. Leonem, Utynger cum uxore sua, d. Heinricum Goldly, d. Vyß, et quotquott de me te rogaverint.Et caligarum pro uxore mea tuum nie debitorem esse nondum oblitus sum.

Datum duodecimo die iunii anno 1532

Ioannes Zender

Semper tuus.

Non minus integro quam erudito viro M. Heinrico Bullingero, ecclesiasti apud Tygurinos, amico et fratri observandissimo.</input>
  <output>Greetings and peace from the Lord, etc. I cannot thank you enough for all the kindness you have shown me. I hope that one day I will be able to repay you in some way, even if not in full – but, for now, you can still consider me to be highly recommended by you. There are many things I would have liked to talk about with you, if I had not been afraid that the letters would be intercepted. Recently I had also written to you, but the messenger left the letters behind in Mellingen. I am glad that there is nothing written in those letters that I should fear, since I am certain that the host in Mellingen, Faßbinder, does not wish me or you any harm. Soon it will be possible for either you to come here when you travel to Bern or for me to go to Tygur, and then we will be able to discuss everything to our satisfaction.

Farewell, and please tell my friend and brother John Sebastian Bestly that our magistrate is sending him this letter, so that he can come to us as soon as possible. Please give my greetings to your wife and children, M. Leon, Utynger and his wife, Mr. Heinrich Goldly, Mr. Vyß and whoever else has asked about me. And I have not forgotten that I am still in your debt for the shoes for my wife.

Given on the 12th of June, 1532.

Yours always,

John Zender

To the most honourable and learned Mr. Heinrich Bullinger, a priest at Tygur, my most esteemed friend and brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Graciam et pacem a domino etc.

 Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum. Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum. Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto. Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum. Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto. Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem. Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum. Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto. Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem. Proxime enim eciam ad te scripseram , verum hasce litteras tabellarius in Mellingen oblitas reliquit. Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum. Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto. Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem. Proxime enim eciam ad te scripseram , verum hasce litteras tabellarius in Mellingen oblitas reliquit. Gaudeo profecto in hiis nichil, quod timeam, scriptum, propterea quod hospitem in Mellingen , Faßbinder , in cuius hospicio littere relicte sunt, neque tibi neque michi bene velle verear. Tuę charitati pro universis in me collatis beneficiis satis gratulari non possum. Spero tamen aliquando fortuito obventurum, quo etsi non omnia, aliqua tamen ex parte me compensurum; tu tamen interim me non minus atque semper fecisti commendatum habeto. Essent sane perquam plura, que libentissime, cum presens ore non possim, absens litteris colloqui vellem, si non litteras intercepturas [!] timerem. Proxime enim eciam ad te scripseram , verum hasce litteras tabellarius in Mellingen oblitas reliquit. Gaudeo profecto in hiis nichil, quod timeam, scriptum, propterea quod hospitem in Mellingen , Faßbinder , in cuius hospicio littere relicte sunt, neque tibi neque michi bene velle verear. Fiet autem in brevi, quod tu vel ad me, quum Bernam versus vis, vel ego ad te Tyguri veniam, ubi tum omnia ad sacietatem usque tractabimus.

 Vale, et Ioannem Sebastianum Bestly apud nos in symmystam meum electum scias. Vale, et Ioannem Sebastianum Bestly apud nos in symmystam meum electum scias. Propterea has litteras magistratus noster ei mittit, ut ubi primum nunc possit, se ad nos vertat.

 Salutato mihi uxorem tuam cum liberis, M. Leonem , Utynger cum uxore sua, d. Heinricum Goldly , d. Vyß , et quotquott de me te rogaverint. Salutato mihi uxorem tuam cum liberis, M. Leonem , Utynger cum uxore sua, d. Heinricum Goldly , d. Vyß , et quotquott de me te rogaverint. Et caligarum pro uxore mea tuum nie debitorem esse nondum oblitus sum.

 Datum duodecimo die iunii anno 1532

 Ioannes Zender

 Semper tuus.

 Non minus integro quam erudito viro M. Heinrico Bullingero, ecclesiasti apud Tygurinos, amico et fratri observandissimo.</input>
  <output>I cannot adequately express my gratitude to you for all the kindnesses you have shown me. I hope that something will soon turn up which will enable me to make some return, however inadequate; meanwhile, please remember me as much as ever. I should have a great deal to say to you, with which I could not now amuse you orally, but for my fear of the letters being intercepted. I wrote to you not long ago, but the messenger left the letters at Mellen. I have no fear of anything being written in them that I need to fear, as I can trust the host at Mellen, Fasbinder, to bear me no ill will. Before long, either I shall come to you when you go to Berne, or you to me at Zurich, when we shall discuss everything to our heart's content. Farewell, and remember my choice of John Sebastian Bestly for our chaplain. The magistrate is sending him these letters, that he may come to us as soon as he can. Salutations to your wife and children, M. Leon, Utynger and his wife, Heinrich Goldly, Vyss, and all who have asked after me. I have not forgotten that I owe you a pair of hose for your wife. Written on the twelfth of June, 1532. Yours always, John Zender. To M. Heinrich Bullinger, a most worthy and learned man, priest at Zurich, my most esteemed friend and brother.</output>
 </seg>

