
 <seg id="1">
  <input>S.S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.Et utinam mihi vel semel hec contingeret fęlicitas, qua vel tibi soli vel Pellicano, Leoni ceterisque loqui liceret in longas noctes!S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.Et utinam mihi vel semel hec contingeret fęlicitas, qua vel tibi soli vel Pellicano, Leoni ceterisque loqui liceret in longas noctes!Semper cogor, nolim velim, in angulo meo delitescere et non nisi cartis apud fratres quę potius vellem atque possem agere coram.S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.Et utinam mihi vel semel hec contingeret fęlicitas, qua vel tibi soli vel Pellicano, Leoni ceterisque loqui liceret in longas noctes!Semper cogor, nolim velim, in angulo meo delitescere et non nisi cartis apud fratres quę potius vellem atque possem agere coram.Tu ex omnibus unus es, quem nec pudet nec pęnitet ad omnem meam necessitatem se accommodare, atque id, quod longe omnium maximum censeo, syncero plenoque caritatis animo.S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.Et utinam mihi vel semel hec contingeret fęlicitas, qua vel tibi soli vel Pellicano, Leoni ceterisque loqui liceret in longas noctes!Semper cogor, nolim velim, in angulo meo delitescere et non nisi cartis apud fratres quę potius vellem atque possem agere coram.Tu ex omnibus unus es, quem nec pudet nec pęnitet ad omnem meam necessitatem se accommodare, atque id, quod longe omnium maximum censeo, syncero plenoque caritatis animo.Dominus, dum me suo dignari velit ministerio, vel te mihi totum praestet vel Tiguri multos in annos servet incolumem non solum nostris ecclesiis et fratribus, sed toti reipublicae christianae!S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.Et utinam mihi vel semel hec contingeret fęlicitas, qua vel tibi soli vel Pellicano, Leoni ceterisque loqui liceret in longas noctes!Semper cogor, nolim velim, in angulo meo delitescere et non nisi cartis apud fratres quę potius vellem atque possem agere coram.Tu ex omnibus unus es, quem nec pudet nec pęnitet ad omnem meam necessitatem se accommodare, atque id, quod longe omnium maximum censeo, syncero plenoque caritatis animo.Dominus, dum me suo dignari velit ministerio, vel te mihi totum praestet vel Tiguri multos in annos servet incolumem non solum nostris ecclesiis et fratribus, sed toti reipublicae christianae!Age tu, quae pollicitus es ut praestes.S.Habes Megandrum nostrum, charissime Heinrice, vivam epistolam omnium eorum, quae de ecclesię nostrę rebus scire desideras.Hoc fruere, illius colloquio saturare.Et utinam mihi vel semel hec contingeret fęlicitas, qua vel tibi soli vel Pellicano, Leoni ceterisque loqui liceret in longas noctes!Semper cogor, nolim velim, in angulo meo delitescere et non nisi cartis apud fratres quę potius vellem atque possem agere coram.Tu ex omnibus unus es, quem nec pudet nec pęnitet ad omnem meam necessitatem se accommodare, atque id, quod longe omnium maximum censeo, syncero plenoque caritatis animo.Dominus, dum me suo dignari velit ministerio, vel te mihi totum praestet vel Tiguri multos in annos servet incolumem non solum nostris ecclesiis et fratribus, sed toti reipublicae christianae!Age tu, quae pollicitus es ut praestes.Bartholomei ferias expecto, quibus dum nos non accesseris, vera tandem aliquando me scripsisse experieris, nempe te me Bernę nunquam visurum.

Epistolam tuam ad Bucerum scriptam remitto una cum consilio, quod et nos dedimus.Epistolam tuam ad Bucerum scriptam remitto una cum consilio, quod et nos dedimus.Placent omnia, et utinam ęquos habeant iudices.Epistolam tuam ad Bucerum scriptam remitto una cum consilio, quod et nos dedimus.Placent omnia, et utinam ęquos habeant iudices.Age sciam, ut se res nunc habeat cum Bucero.</input>
  <output>Salutem plurimam tuae, uxoris, liberisque tuis.

Dear Henry,
You have our beloved Megandrum, a living letter of all things that you wish to know about our church. Enjoy and be filled by its conversation. I wish I had the blessing to be able to have a conversation with you, Pellicanus, Leo, and the others for long nights! I am always forced, willing or not, to stay in my corner and can only do what I would rather do and what I can do in front of my brothers with paper. You are the only one who does not blush or regret to adjust himself to all my needs and, which I consider the greatest of all, with a sincere and full heart of love. May the Lord grant me the privilege to be appointed to his service, or may he grant you all to me, or may he preserve you in good health in Zurich for many years, not only for our churches and brothers, but for the whole Christian republic! Do what you have promised to do. I am looking forward to Bartholomew's feast, in which, if you do not come, you will finally experience that I really wrote you that you will never see me in Bern. I send back your letter to Bucerus with the advice we gave. Everything pleases and may the judges be fair. Let me know how it is with Bucerus now. My warmest regards to you, your wife and your children.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Epistolam tuam ad Bucerum scriptam remitto una cum consilio, quod et nos dedimus.Placent omnia, et utinam ęquos habeant iudices.Age sciam, ut se res nunc habeat cum Bucero.Vellem ego et illius epistolae copiam habere, aut a quibus tandem persuasi talia per Sebastianum Zofingam nunciaveritis.Epistolam tuam ad Bucerum scriptam remitto una cum consilio, quod et nos dedimus.Placent omnia, et utinam ęquos habeant iudices.Age sciam, ut se res nunc habeat cum Bucero.Vellem ego et illius epistolae copiam habere, aut a quibus tandem persuasi talia per Sebastianum Zofingam nunciaveritis.Integritas fratrum Argentinensium alioqui constat, nisi alii nunc facti sint.

Hebreorum commentarii cui displicerent, nisi cui nihil placet?Hebreorum commentarii cui displicerent, nisi cui nihil placet?Perge.Hebreorum commentarii cui displicerent, nisi cui nihil placet?Perge.Me nihil remoratur, quod Megander linguarum peritus nullos videt commentarios.Hebreorum commentarii cui displicerent, nisi cui nihil placet?Perge.Me nihil remoratur, quod Megander linguarum peritus nullos videt commentarios.Pellicani simul et tuis delector, id quod citra adulationem dixerim.Hebreorum commentarii cui displicerent, nisi cui nihil placet?Perge.Me nihil remoratur, quod Megander linguarum peritus nullos videt commentarios.Pellicani simul et tuis delector, id quod citra adulationem dixerim.Video abesse ostentationem, disceptationem, adesse vero sinceritatem, et ut sensus scripturarum nobis reddatur genuinus, modo pergatis uterque.

Actis catabaptistarum disces, quae Zofingę acta sunt.Actis catabaptistarum disces, quae Zofingę acta sunt.Tuo egerem consilio, quibusnam mediis profliganda hęc secta foret magistratui.Actis catabaptistarum disces, quae Zofingę acta sunt.Tuo egerem consilio, quibusnam mediis profliganda hęc secta foret magistratui.Timeo, ne nimium sanguinem illorum sitiat, timeo etiam nimiam indulgentiam ecclesiis plurimum incommodaturam.Actis catabaptistarum disces, quae Zofingę acta sunt.Tuo egerem consilio, quibusnam mediis profliganda hęc secta foret magistratui.Timeo, ne nimium sanguinem illorum sitiat, timeo etiam nimiam indulgentiam ecclesiis plurimum incommodaturam.Ubi igitur poteris, per Megandrum epistola reddas me certiorem.Actis catabaptistarum disces, quae Zofingę acta sunt.Tuo egerem consilio, quibusnam mediis profliganda hęc secta foret magistratui.Timeo, ne nimium sanguinem illorum sitiat, timeo etiam nimiam indulgentiam ecclesiis plurimum incommodaturam.Ubi igitur poteris, per Megandrum epistola reddas me certiorem.Proinde quae Hebreis addita sunt et Pellicani commentariis, fasciculo composita per servum Megandri mitti cures.

Tete, te, inquam, semel videre et audire coram desidero.Tete, te, inquam, semel videre et audire coram desidero.Ero viaticum, tu sis viator, charissime simul et dilectissime Heinrice, nec opus est, ut pluribus adventum tuum communices, modo ego illius certus esse possem.

Vale, atque id perpetuo cum uxore, familia, fratribus et symmistis, et ut frater se vobiscum habuerit, vel uno indica apice.

5. augusti.

Tuum minimum sed deditissimum nummisma.

Es ist bi unß einer, sol ze Boswil inn empteren pfarrer sin gsin, gehört übel.Es ist bi unß einer, sol ze Boswil inn empteren pfarrer sin gsin, gehört übel.Si tibi fuerit notus, indica mihi, quale habeat testimonium.Es ist bi unß einer, sol ze Boswil inn empteren pfarrer sin gsin, gehört übel.Si tibi fuerit notus, indica mihi, quale habeat testimonium.Caeterum literas meas, animi mei in te testes locupletissimas, tibi soli scribo.Es ist bi unß einer, sol ze Boswil inn empteren pfarrer sin gsin, gehört übel.Si tibi fuerit notus, indica mihi, quale habeat testimonium.Caeterum literas meas, animi mei in te testes locupletissimas, tibi soli scribo.Semper perpetuoque salve et vale.

Heinrico Bullingero, Tigurino ecclesiastę, fratri suo charissimo.</input>
  <output>I am sending your letter to Bucer, together with the advice that we gave.Everything is pleasing, and may the judges be just!I would like to know how things are going with Bucer.I would also like to have a copy of his letter, or from whom did you hear such news through Sebastian Zofingam?The integrity of the Argentinian brothers is otherwise known, unless they have changed now.

Who would not be displeased with Hebrew commentaries, unless someone who is pleased with nothing?Continue.Nothing is holding me back, since Megander, the language expert, sees no commentaries.I am pleased with both yours and Pellicanus', and I say this without flattery.I see there is no ostentation, no disputation, but sincerity, and that the true sense of scripture is given to us, as long as both of you continue.

You can learn from the records of the Anabaptists, what was done by Zofinga.I would need your advice, what means the magistrate should use to suppress this sect.I fear it may thirst for too much of their blood, and I also fear that too much indulgence will be very disadvantageous to the churches.Wherever you can, let me know through Megander by letter.Therefore, what has been added to the Hebrews and the commentaries of Pellicanus must be sent in a bundle through the servant of Megander.

Tete, I say, I desire to see and hear you once, face to face.I will provide the money, and you be the traveler, most beloved and beloved Heinricus, and there is no need to communicate your arrival more, as long as I could be certain of it.Farewell, and may this be forever with your wife, family, brothers and acquaintances, and let me know if your brother has been with you, even in a single word.

5 August

Your smallest but most devoted coin.

There is one here, sent to be pastor at Boswil, who is very bad.If you know him, tell me what his testimony is.Otherwise, I write these letters, which are very rich in testifying of my mind in you, only to you.Always and forever, be well and farewell.

To Heinricus Bullinger, the Tigurine clergyman, to his most beloved brother.</output>
 </seg>

