
 <seg id="1">
  <input>Incomparabili heroi M. Henrico Bullingero, verbi apud Tigurinos ministro, patrono reverendo.

 S. S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me. S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me. Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus ? S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me. Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus ? Praetervolat, inquam, iuventus , articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν . S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me. Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus ? Praetervolat, inquam, iuventus , articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν . Quantulum studendi relictum sit illis tempus, qui in tantis dominorum versantur negotiis, ipse coniicere potes. S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me. Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus ? Praetervolat, inquam, iuventus , articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν . Quantulum studendi relictum sit illis tempus, qui in tantis dominorum versantur negotiis, ipse coniicere potes. Nulla hora, immo nullum momentum est, quod meum dicere licet, quodve libere musis indulgeam. S. Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus . Ad te confugio, opem imploro tuam. Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me. Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus ? Praetervolat, inquam, iuventus , articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν . Quantulum studendi relictum sit illis tempus, qui in tantis dominorum versantur negotiis, ipse coniicere potes. Nulla hora, immo nullum momentum est, quod meum dicere licet, quodve libere musis indulgeam. Nosti illud Homericum: Ἥμισυ γάρ τ’ ἀπετῆς ἀποαίνυται εὐρύοπα Ζεὺς Ἀνέρος, εὖτ’ ἄν μιν κατὰ δούλιον ἦμαρ ἕλῃσιν .

 Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur. Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur. Si mihi stipendium non tenuius aliorum stipendio permittetur, ad vos, cum licebit, redibo . Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur. Si mihi stipendium non tenuius aliorum stipendio permittetur, ad vos, cum licebit, redibo . Sin minus, musae invito relinquendae erunt. Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur. Si mihi stipendium non tenuius aliorum stipendio permittetur, ad vos, cum licebit, redibo . Sin minus, musae invito relinquendae erunt. Certior per te fieri, quam primum licebit, cupio, ut, quid agam, quamprimum sciam.

 Vale, et me tuae humanitati commendatum habe. Vale, et me tuae humanitati commendatum habe. Γουνοῦμαί σε, ἄναξ, σὺ δέ μ’ ἐντρέπῃ ἠδ’ ἐλέησον .

 Plurimum te salutat cum reliquis fratribus dominus meus Capito . Plurimum te salutat cum reliquis fratribus dominus meus Capito . Vale iterum. Plurimum te salutat cum reliquis fratribus dominus meus Capito . Vale iterum. Datum raptim in aedibus Capitonis .

 Tuus ad pedes Conradus Gesnerus .</input>
  <output>I turn to you in desperation, incomparable hero Martin Henry Bullinger, minister of the Word in Zurich, revered patron. Suspended in all my affairs, I know not what to do and so I seek your help. Destitute of hope and counsel, if you do not protect me, my fate is sealed. What hope would be left for me, who has wasted his youth without any benefit? Youth passes swiftly, the best time for study, and cries out behind me: "No one takes care of me!" You can imagine how little time is left to study for those who are involved in such great duties. I have not even a single hour, much less a moment to call my own or to give to the Muses. You know the Homeric phrase: "Zeus the great was angry, and said that half of his manhood should be taken away, if he should live in bondage for a day." So I ask your kindness to provide me with some counsel as to what I should do. If I can receive a stipend no less than the others, I will return to you when the time is right. But if not, I will have to give up the Muses unwillingly. I hope to hear from you soon, so that I may know what to do. Farewell, and remember me in your kindness. Greeting you with the others is my master Capito. Farewell again. Written on the spur of the moment in Capito's house. Yours at your feet, Conrad Gesner.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Incomparabili heroi M. Henrico Bullingero, verbi apud Tigurinos ministro, patrono reverendo.

S.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me.Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus?S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me.Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus?Praetervolat, inquam, iuventus, articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me.Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus?Praetervolat, inquam, iuventus, articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν.Quantulum studendi relictum sit illis tempus, qui in tantis dominorum versantur negotiis, ipse coniicere potes.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me.Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus?Praetervolat, inquam, iuventus, articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν.Quantulum studendi relictum sit illis tempus, qui in tantis dominorum versantur negotiis, ipse coniicere potes.Nulla hora, immo nullum momentum est, quod meum dicere licet, quodve libere musis indulgeam.S.Mearum hic rerum plane suspensus haereo, quid agam incertus.Ad te confugio, opem imploro tuam.Spe et consilio destitutus sum omni tu nisi tuteris opem, actum erit de me.Quid enim misero reliquum esset spei, cui adeo citra omnem fructum iuventutem perit irreparabile tempus?Praetervolat, inquam, iuventus, articulus studendi optimus, meque relicto clamat: οὐδεὶς ἐμὲ δράζεται ἐξόπισθεν.Quantulum studendi relictum sit illis tempus, qui in tantis dominorum versantur negotiis, ipse coniicere potes.Nulla hora, immo nullum momentum est, quod meum dicere licet, quodve libere musis indulgeam.Nosti illud Homericum: Ἥμισυ γάρ τ’ ἀπετῆς ἀποαίνυται εὐρύοπα Ζεὺς Ἀνέρος, εὖτ’ ἄν μιν κατὰ δούλιον ἦμαρ ἕλῃσιν.

Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur.Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur.Si mihi stipendium non tenuius aliorum stipendio permittetur, ad vos, cum licebit, redibo.Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur.Si mihi stipendium non tenuius aliorum stipendio permittetur, ad vos, cum licebit, redibo.Sin minus, musae invito relinquendae erunt.Rogo itaque humanitatem tuam, consilium aliquod rerum mearum mihi dubio praestare dignetur.Si mihi stipendium non tenuius aliorum stipendio permittetur, ad vos, cum licebit, redibo.Sin minus, musae invito relinquendae erunt.Certior per te fieri, quam primum licebit, cupio, ut, quid agam, quamprimum sciam.

Vale, et me tuae humanitati commendatum habe.Vale, et me tuae humanitati commendatum habe.Γουνοῦμαί σε, ἄναξ, σὺ δέ μ’ ἐντρέπῃ ἠδ’ ἐλέησον.

Plurimum te salutat cum reliquis fratribus dominus meus Capito.Plurimum te salutat cum reliquis fratribus dominus meus Capito.Vale iterum.Plurimum te salutat cum reliquis fratribus dominus meus Capito.Vale iterum.Datum raptim in aedibus Capitonis.

Tuus ad pedes Conradus Gesnerus.</input>
  <output>Greetings to incomparable hero M. Henry Bullinger, Minister of the Word among the people of Zurich, revered patron.My most humble self is in a complete quandary about what to do, and I turn to you and implore for your help. I am without hope and advice, and if you do not protect me, it will be the end of me. What would be left for a wretched person whose youth passes away irreparably without any gain? Youth flies away, the best time for studying, and it cries out behind me: "No one takes care of me from behind". You can imagine how little time is left for studying for those who are involved in so many business matters of their masters. I have not even a single hour, not even a moment, to call my own, which I can freely devote to the muses. You know this Homeric saying: "Half of his life the great Zeus will take from a man, when he wants to give him a life full of slavery".

Therefore, I beg your kindness to provide me with some counsel in my doubts. If I am allowed a stipend no smaller than others', I will return to you as soon as I can. Otherwise, I will have to leave the muses unwillingly. I hope to hear from you soon, so that I can know what to do. Farewell and keep me in your kindness. My master Capito sends his greetings to you, together with the rest of his brothers. Farewell again. Written in haste from Capito's house. Yours at your feet, Conrad Gesner.</output>
 </seg>

