
 <seg id="1">
  <input>S.S.Pluribus tecum egissem, integerrime vir, nisi temporis angustia exclusus fuissem, siquidem fortuna in eo temporis articulo inopinantem me subvertit, ut neque tantum spacii mihi datum sit, quo vel apud te meam infoelicitatem conqueri vel prae dolore tibi significare potuerim.S.Pluribus tecum egissem, integerrime vir, nisi temporis angustia exclusus fuissem, siquidem fortuna in eo temporis articulo inopinantem me subvertit, ut neque tantum spacii mihi datum sit, quo vel apud te meam infoelicitatem conqueri vel prae dolore tibi significare potuerim.Ne autem prolixius te immorer, quam possum brevissime, statum fortunae meae exponam: Helvetii in coenobio nostro Fischingen papisticas ceremonias restaurantes me loco moverunt, unde mihi non mediocris iactura cum fortunae secundioris tum boni temporis fuit facienda.

Iamque adeo mihi fortiter esuriendum est aut amicorum auxilium implorandum, quo imminenti inopiae occurere liceat.Iamque adeo mihi fortiter esuriendum est aut amicorum auxilium implorandum, quo imminenti inopiae occurere liceat.Quod sane non commodius praecaveri posse arbitror, quam si in mea miseria tu mihi patronus contigeris.Iamque adeo mihi fortiter esuriendum est aut amicorum auxilium implorandum, quo imminenti inopiae occurere liceat.Quod sane non commodius praecaveri posse arbitror, quam si in mea miseria tu mihi patronus contigeris.Habebis procul dubio viros non vulgariter probos, qui una tecum sedulam operam navabunt, ut mihi apud vos quam commodissime prospiciatur, modo ratio temporis conficiendi negotii satis idonea offeratur.

Vale et me ama, quoniam te odisse non possum.Vale et me ama, quoniam te odisse non possum.Caetera ex tabellario cognosces.

Datum e coenobio Fischingen.Datum e coenobio Fischingen.Raptim ut omnia.

Michael Schlatterus tuus ut suus.

Eximio theologo Henricho Bulingero, celeberrimae urbis Tigurinae episcopo, domino suo incomparabili.</input>
  <output>If it were not for the limitations of time, I would have discussed this matter with you, my most upstanding man, for Fortune has overturned me in that moment, so that I have been given no opportunity to either complain of my misfortune to you or to signal to you my grief. To avoid tarrying you any longer than I can in the briefest terms, I will explain my current situation: the Helvetians in our monastery of Fischingen have forced me to leave, causing me no small loss of both better fortune and good time. Now, I must either endure great hunger or seek the help of my friends so as to avert this impending poverty. I cannot imagine a better way to prevent this than if you were to become my patron in my distress. You will surely find men of no mean probity who will work together with you to ensure that I am provided for as best as possible, so long as a suitable period of time for the transaction of this business is agreed upon. Farewell and love me, for I cannot hate you. The rest you will learn from the messenger. Written from the monastery of Fischingen, quickly and in all haste. Your Michael Schlatter to his incomparable master, the renowned Henry Bulinger, bishop of the city of Zurich.</output>
 </seg>

