
 <seg id="1">
  <input>Philips von gots gnaden lantgrave zu Hessen, grave zuͤ Catzenelnbogen etc.

Unsern gnedigen gruͤs zuͤvor, hochgelarter lieber besonder.

Wir haben ewer schreiben an uns empfangen.Wir haben ewer schreiben an uns empfangen.Unnd ist nicht one, wir hetten bey euch und ewern mitvorwanten gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge vorhut wurden were.Wir haben ewer schreiben an uns empfangen.Unnd ist nicht one, wir hetten bey euch und ewern mitvorwanten gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge vorhut wurden were.Unnd was wir noch, dormit trennunge und absonderung unter den standen, so das evangelium angenomen haben, vorhut und jederman bey dem evangelio in ruhe und frieden pleiben und gelassen werden mucht, thun konnen, sovill der almechtige gnade vorleihet, das seint wir genzlich geneigt.Wir haben ewer schreiben an uns empfangen.Unnd ist nicht one, wir hetten bey euch und ewern mitvorwanten gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge vorhut wurden were.Unnd was wir noch, dormit trennunge und absonderung unter den standen, so das evangelium angenomen haben, vorhut und jederman bey dem evangelio in ruhe und frieden pleiben und gelassen werden mucht, thun konnen, sovill der almechtige gnade vorleihet, das seint wir genzlich geneigt.Solchs wolten wir euch hinwidder gnediger meynunge nit bergen.

Datum Korembach, am sontagk noch nativitatis Marie anno etc. 32.

Philips L. z. Hessen etc. s[ub]s[cripsi].

Unserem lieben besondern, dem hochgelarten Henrichen Bullinger, zuͤ Zürich ecclesiaste.</input>
  <output>We, Philip, by the grace of God, Landgrave of Hesse, Count of Catzenelnbogen, etc., send our gracious greetings to you, dear and highly learned friend. 

We have received your letter. It is not without that we would gladly have done our best with you and your associates in order to prevent separation and division. 

What we are still able to do, with the grace of Almighty God, in order to protect separation and division among those who have adopted the gospel, so that everyone who remains with the gospel may remain in peace and quiet, we are entirely willing to do. 

We would not want to hide from you our gracious opinion in this matter. 

Given at Korbach, on Sunday after the Nativity of Mary, etc., 32. 

Philip L. of Hesse, etc. [signed].

To our dear special, the highly learned Henry Bullinger, in Zurich, ecclesiast.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Philips von gots gnaden lantgrave zu Hessen , grave zuͤ Catzenelnbogen etc.

 Unsern gnedigen gruͤs zuͤvor, hochgelarter lieber besonder.

 Wir haben ewer schreiben an uns empfangen. Wir haben ewer schreiben an uns empfangen. Unnd ist nicht one , wir hetten bey euch und ewern mitvorwanten gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge vorhut wurden were. Wir haben ewer schreiben an uns empfangen. Unnd ist nicht one , wir hetten bey euch und ewern mitvorwanten gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge vorhut wurden were. Unnd was wir noch, dormit trennunge und absonderung unter den standen , so das evangelium angenomen haben, vorhut und jederman bey dem evangelio in ruhe und frieden pleiben und gelassen werden mucht, thun konnen, sovill der almechtige gnade vorleihet, das seint wir genzlich geneigt. Wir haben ewer schreiben an uns empfangen. Unnd ist nicht one , wir hetten bey euch und ewern mitvorwanten gern daß best gethon, dormit absonderung unnd trennunge vorhut wurden were. Unnd was wir noch, dormit trennunge und absonderung unter den standen , so das evangelium angenomen haben, vorhut und jederman bey dem evangelio in ruhe und frieden pleiben und gelassen werden mucht, thun konnen, sovill der almechtige gnade vorleihet, das seint wir genzlich geneigt. Solchs wolten wir euch hinwidder gnediger meynunge nit bergen .

 Datum Korembach, am sontagk noch nativitatis Marie anno etc. 32.

 Philips L. z. Hessen etc. s[ub]s[cripsi].

 Unserem lieben besondern, dem hochgelarten Henrichen Bullinger, zuͤ Zürich ecclesiaste.</input>
  <output>Greetings from Philip, by the grace of God Landgrave of Hesse, Count of Catzenelnbogen, etc. We have received your letter and it is not without our desire that we would have done the best thing with you and your associates so that separation and division may be prevented. We are also willing to do all we can, as much as the Almighty grace allows, to prevent division and separation among those who have accepted the gospel, so that everyone may remain in peace and be left in the gospel. We do not want to hide this from you with our gracious opinion. Dated Korembach, Sunday after the Nativity of Mary, etc., 32. Philip L. of Hesse, etc. Signed. To our dear special one, the highly learned Henry Bullinger, of Zurich, ecclesiast.</output>
 </seg>

