
 <seg id="1">
  <input>Christlicher durchlüchtiger fürst und herr, min underthänig dienst syend üwern gnaden bevor.

 U. g. schryben 15. septembris gethon , hab ich mitt fröuden empfangenn. U. g. schryben 15. septembris gethon , hab ich mitt fröuden empfangenn. Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens . U. g. schryben 15. septembris gethon , hab ich mitt fröuden empfangenn. Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens . Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend. U. g. schryben 15. septembris gethon , hab ich mitt fröuden empfangenn. Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens . Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend. Deßhalb wir ouch alleß das willig ze thuͤn bereyt, das wir mitt der warheyt verantwurten mögind. U. g. schryben 15. septembris gethon , hab ich mitt fröuden empfangenn. Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens . Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend. Deßhalb wir ouch alleß das willig ze thuͤn bereyt, das wir mitt der warheyt verantwurten mögind. Hättend deßhalb vermeynt , der hochgelert D. Martin Luther söllte unß nitt wyter trängen , dann wir ye und ye nachgäbenn und noch geloubend und beckennend, das inn dem nachtmol Christi der lychnam und bluͤt Christi also zuͤgägen sye, wie Christus under den Galathen crützget was, Galath. 3 [1], namlich inn anschowen deß gloubens , welcher gloub den lychnam Christi warlich, aber nitt natürlich zegägen macht, wie sich dann wyter inn unsern geschrifften erfindt. U. g. schryben 15. septembris gethon , hab ich mitt fröuden empfangenn. Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens . Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend. Deßhalb wir ouch alleß das willig ze thuͤn bereyt, das wir mitt der warheyt verantwurten mögind. Hättend deßhalb vermeynt , der hochgelert D. Martin Luther söllte unß nitt wyter trängen , dann wir ye und ye nachgäbenn und noch geloubend und beckennend, das inn dem nachtmol Christi der lychnam und bluͤt Christi also zuͤgägen sye, wie Christus under den Galathen crützget was, Galath. 3 [1], namlich inn anschowen deß gloubens , welcher gloub den lychnam Christi warlich, aber nitt natürlich zegägen macht, wie sich dann wyter inn unsern geschrifften erfindt. Schrib ich dorumb, das u.f.g. sähe, daß es an unß der verglychung und einigheyt halben nitt mangel habe und dero begyrig, so ferr wir von der einfallten warheyt nitt genötigt .

 Bitt hiemitt u.f.g. abermols, wölle min schryben guͤtlich uffnemmen, iro die warheyt vorab und mich befolhenn habenn, ouch zöügern dises brieffs gnädencklichen inn u. g. gunst und diensten uffnemmenn .

 Gott wölle üch sinem volck lang bewaren und zuͤ sinen eeren erhallten.

 Zürych, 22. oktober 1532.

 Üwer fürstlichen genaden underthäniger diener

 Heinrych Bullinger.

 Dem christlichen durchlüchtigenn fürsten und herren h. Philipsen lantgraffen ze Hessen, minem gnedigenn herrenn.</input>
  <output>Most gracious Christian prince and lord, my humble service is before your grace. U.G. writing of the 15th of September have I received with joy. Give your princely grace high thanks for all friendly offers. U.G. writing of the 15th of September have I received with joy. Give your princely grace high thanks for all friendly offers. Also beg of God nothing more than a righteous reconciliation and agreement in Christian doctrine with all those who preach pure and pure Christ, and that there would be no discord of the Lord's Supper among us, which we yet unanimously teach Christ Jesus. U.G. writing of the 15th of September have I received with joy. Give your princely grace high thanks for all friendly offers. Also beg of God nothing more than a righteous reconciliation and agreement in Christian doctrine with all those who preach pure and pure Christ, and that there would be no discord of the Lord's Supper among us, which we yet unanimously teach Christ Jesus. Therefore, we are also willing to do all that we can answer with truth. U.G. writing of the 15th of September have I received with joy. Give your princely grace high thanks for all friendly offers. Also beg of God nothing more than a righteous reconciliation and agreement in Christian doctrine with all those who preach pure and pure Christ, and that there would be no discord of the Lord's Supper among us, which we yet unanimously teach Christ Jesus. Therefore, we are also willing to do all that we can answer with truth. If they had therefore thought that the highly learned Doctor Martin Luther would not further press us than we had to submit and still believe and confess that in the Lord's Supper the body and blood of Christ would be present in the sight of faith, which faith truly but not naturally presents the body of Christ, as appears in our writings. U.G. writing of the 15th of September have I received with joy. Give your princely grace high thanks for all friendly offers. Also beg of God nothing more than a righteous reconciliation and agreement in Christian doctrine with all those who preach pure and pure Christ, and that there would be no discord of the Lord's Supper among us, which we yet unanimously teach Christ Jesus. Therefore, we are also willing to do all that we can answer with truth. If they had therefore thought that the highly learned Doctor Martin Luther would not further press us than we had to submit and still believe and confess that in the Lord's Supper the body and blood of Christ would be present in the sight of faith, which faith truly but not naturally presents the body of Christ, as appears in our writings. Therefore, I write herewith that U.G. may see that there is no lack of reconciliation and agreement on our part and that we are eager, so far as we are not obliged to the received truth. 

Therefore, I humbly request U.G. again to kindly receive my letter, to preoccupy themselves with the truth, and to accept my letter with graciousness and service. May God preserve you as His people for a long time and keep you for His glory. Zurich, 22 October 1532. Your princely grace's humble servant, Heinrich Bullinger.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Christlicher durchlüchtiger fürst und herr, min underthänig dienst syend üwern gnaden bevor.

U. g. schryben 15. septembris gethon, hab ich mitt fröuden empfangenn.U. g. schryben 15. septembris gethon, hab ich mitt fröuden empfangenn.Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens.U. g. schryben 15. septembris gethon, hab ich mitt fröuden empfangenn.Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens.Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend.U. g. schryben 15. septembris gethon, hab ich mitt fröuden empfangenn.Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens.Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend.Deßhalb wir ouch alleß das willig ze thuͤn bereyt, das wir mitt der warheyt verantwurten mögind.U. g. schryben 15. septembris gethon, hab ich mitt fröuden empfangenn.Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens.Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend.Deßhalb wir ouch alleß das willig ze thuͤn bereyt, das wir mitt der warheyt verantwurten mögind.Hättend deßhalb vermeynt, der hochgelert D. Martin Luther söllte unß nitt wyter trängen, dann wir ye und ye nachgäbenn und noch geloubend und beckennend, das inn dem nachtmol Christi der lychnam und bluͤt Christi also zuͤgägen sye, wie Christus under den Galathen crützget was, Galath. 3 [1], namlich inn anschowen deß gloubens, welcher gloub den lychnam Christi warlich, aber nitt natürlich zegägen macht, wie sich dann wyter inn unsern geschrifften erfindt.U. g. schryben 15. septembris gethon, hab ich mitt fröuden empfangenn.Sag uwern fürstlichen gnaden hohen danck alleß früntlichen embietens.Begär ouch vonn gott nitt mee dann einer rächtmässigen verglychung und einigung inn christlicher leer mitt allen denen, so Christum rein und luter predigend, und das ghein zwyspallt deß nachtmols Christi under unß wäre, die wir doch sust einmündig Christum Jesum leerend.Deßhalb wir ouch alleß das willig ze thuͤn bereyt, das wir mitt der warheyt verantwurten mögind.Hättend deßhalb vermeynt, der hochgelert D. Martin Luther söllte unß nitt wyter trängen, dann wir ye und ye nachgäbenn und noch geloubend und beckennend, das inn dem nachtmol Christi der lychnam und bluͤt Christi also zuͤgägen sye, wie Christus under den Galathen crützget was, Galath. 3 [1], namlich inn anschowen deß gloubens, welcher gloub den lychnam Christi warlich, aber nitt natürlich zegägen macht, wie sich dann wyter inn unsern geschrifften erfindt.Schrib ich dorumb, das u.f.g. sähe, daß es an unß der verglychung und einigheyt halben nitt mangel habe und dero begyrig, so ferr wir von der einfallten warheyt nitt genötigt.

Bitt hiemitt u.f.g. abermols, wölle min schryben guͤtlich uffnemmen, iro die warheyt vorab und mich befolhenn habenn, ouch zöügern dises brieffs gnädencklichen inn u. g. gunst und diensten uffnemmenn.

Gott wölle üch sinem volck lang bewaren und zuͤ sinen eeren erhallten.

Zürych, 22. oktober 1532.

Üwer fürstlichen genaden underthäniger diener

Heinrych Bullinger.

Dem christlichen durchlüchtigenn fürsten und herren h. Philipsen lantgraffen ze Hessen, minem gnedigenn herrenn.</input>
  <output>Most humble and pious prince and lord, my humble service is before your grace. I received with joy your letter of 15 September. I offer your high princely grace my highest thanks for all your friendly offers. I also request from God nothing more than a just settlement and agreement in the Christian faith among all those who preach a pure and unadulterated Christ, so that there may be no disputes among us about the Lord's Supper. Therefore, we are ready to do all that is necessary for us to justify with truth.

Hence, I had thought that the learned Dr. Martin Luther should not press us further than we willingly give in, and still believing and confessing that in the Lord's Supper the body and blood of Christ should appear as Christ was crucified among the Galatians, in Galatians 3 [1], namely in the sight of faith, which faith truly, but not naturally, presents the body of Christ, as can be found further in our writings.

Therefore I write so that your grace may see that there is no lack of settlement and agreement on our part and that we are not forced away from the truth.

I hereby again tenderly ask your grace to kindly accept my letter and to favor me in your grace and service, and also to graciously accept this letter.

May God preserve you long as his people and keep you for his glory.

Zurich, 22 October 1532.

Your princely grace's most humble servant,

Heinrich Bullinger.</output>
 </seg>

