
 <seg id="1">
  <input>Min beraitwillig dienst zuͤvor, früntlicher lieber Maister Hainrich.

Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind, den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken.Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind, den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken.Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht, och ain original von denen zuͦ Waldkilch.Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind, den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken.Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht, och ain original von denen zuͦ Waldkilch.Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt.Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind, den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken.Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht, och ain original von denen zuͦ Waldkilch.Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt.Man kennt och die hantschrifften gar wol.Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind, den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken.Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht, och ain original von denen zuͦ Waldkilch.Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt.Man kennt och die hantschrifften gar wol.Darum ich achten, vast guͤt wärden im rächten.Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind, den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken.Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht, och ain original von denen zuͦ Waldkilch.Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt.Man kennt och die hantschrifften gar wol.Darum ich achten, vast guͤt wärden im rächten.Bytt euch früntlich, mich nit ze vermären und still sin, damit wyr nit zuͤ mererem haß bracht wärdind, dann wyr sy sust vast gnuͤg und zevil hand.

Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen, das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl.Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen, das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl.Ob sin handlung ytz an die gotzhusluͤt, den globen und gwuͤßne beträffende, nit ain beschwärd sye, mogend die glöbigen urtailen etc.Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen, das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl.Ob sin handlung ytz an die gotzhusluͤt, den globen und gwuͤßne beträffende, nit ain beschwärd sye, mogend die glöbigen urtailen etc.Ob diesälb erkantnus möchte zuͤ disem handel dienen, wyste ich wol das ort, da brief und sigel wärind.Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen, das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl.Ob sin handlung ytz an die gotzhusluͤt, den globen und gwuͤßne beträffende, nit ain beschwärd sye, mogend die glöbigen urtailen etc.Ob diesälb erkantnus möchte zuͤ disem handel dienen, wyste ich wol das ort, da brief und sigel wärind.Doch lond sölichs by euch, damit es nuͤt lutpräch wärd, dann des abts ampluͤt mochtind den brief veraberwanden und villicht verschlähen, dann sy gnaigt sind, dem abt und nit den gotzhusluͤten ze dienen etc.

Es wär och min bytt, wyr hetind deren mandaten etlicher me, so euwer heren hand lassen usgon, dann die harkomnen nit klainen trost bracht hand, und so wyr mer hetind, wurdind wyr sy hin und wider in der lantschafft schicken etc.

Item, so yr die brief brucht hetind, das sy mir widerum zuͤ minen handen wärdind etc.

Hiemit enbuͤt ich mich gnaigt und willig, euch ze dienen allzit.

Es lat euch gruͤsen herr Jacob Riner, etwan ze Tail predicant, by uns yetz wonhafft.

Gäben zuͦ S. Gallen, den 4. tag brachet im 1532 iar.

Wolfgangus Weter alias Jufli, diener götlichs wortz zuͤ S. Gallen.

Dem wolgelerten M. Hainrichen Bullinger zuͦ Zürich, minem günstigen herren.</input>
  <output>With my willing service beforehand, dear Master Hainrich.

My Doctor Vadianus informed me of your request, to send to you whatever may be found regarding the godly people, etc. For this purpose I have brought some copies of the country from kind persons of both parties and also an original from those of Waldkilch. The copies are from the abbot's scribes, drawn from the originals and sent to the country. The manuscripts are also known well. Therefore I think they would be of great benefit in the right.

I know also that a certain ordinance has been issued to the godly people of Raperschwil under Abbot Francis, from the four quarters, that the abbot should no longer burden them with any new obligations. If his action at present with regard to the godly people, the globe and the Gwüßne is not a burden, the believing ordinance etc. may be of service in this affair, I know well the place where letters and seals would be.

In order that it may not be of no avail, I should wish that you had several of their mandates which let your lordships go, for they bring not a little consolation and if we had more of them, they would be sent hither and thither throughout the country, etc.

Also, if you should need the letters, that they may be returned to my hands, etc.

Herewith I offer myself willingly and humbly to serve you at all times.

Greeting from Mr. Jacob Riner, a preacher at Tail, currently living with us.

Given at St. Gallen, on the fourth day of the month of April in the year 1532.

Wolfgangus Weter alias Jufli, servant of the divine word at St. Gallen.

To the learned M. Hainrichen Bullinger at Zurich, my gracious lord.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Min beraitwillig dienst zuͤvor, früntlicher lieber Maister Hainrich.

 Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind , den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken . Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind , den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken . Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht , och ain original von denen zuͦ Waldkilch . Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind , den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken . Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht , och ain original von denen zuͦ Waldkilch . Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt. Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind , den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken . Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht , och ain original von denen zuͦ Waldkilch . Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt. Man kennt och die hantschrifften gar wol. Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind , den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken . Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht , och ain original von denen zuͦ Waldkilch . Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt. Man kennt och die hantschrifften gar wol. Darum ich achten , vast guͤt wärden im rächten . Min her Doctor Vadianus hat mir anzaigt, ir begärind , den gotzhusluͤten zu guͤt etc., was man funde, an euch ze schicken . Uff sölichs han ich etlich glöplich copien uß der lantschafft von guͤtwilligen zewägen bracht , och ain original von denen zuͦ Waldkilch . Und sind dis copien von des abts schribern, uß den originalen zogen und in die lantschafften geschickt. Man kennt och die hantschrifften gar wol. Darum ich achten , vast guͤt wärden im rächten . Bytt euch früntlich, mich nit ze vermären und still sin, damit wyr nit zuͤ mererem haß bracht wärdind , dann wyr sy sust vast gnuͤg und zevil hand.

 Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen , das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl . Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen , das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl . Ob sin handlung ytz an die gotzhusluͤt, den globen und gwuͤßne beträffende, nit ain beschwärd sye, mogend die glöbigen urtailen etc. Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen , das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl . Ob sin handlung ytz an die gotzhusluͤt, den globen und gwuͤßne beträffende, nit ain beschwärd sye, mogend die glöbigen urtailen etc. Ob diesälb erkantnus möchte zuͤ disem handel dienen, wyste ich wol das ort, da brief und sigel wärind. Wyssend och hiemit, das gmanen gotzhusluͤten zuͤ Raperschwil under abt Francisco von den vier orthen ain urtail ist ergangen , das der abt sy wyter mit kainen nüwen beschwärden mer beladen söl . Ob sin handlung ytz an die gotzhusluͤt, den globen und gwuͤßne beträffende, nit ain beschwärd sye, mogend die glöbigen urtailen etc. Ob diesälb erkantnus möchte zuͤ disem handel dienen, wyste ich wol das ort, da brief und sigel wärind. Doch lond sölichs by euch, damit es nuͤt lutpräch wärd, dann des abts ampluͤt mochtind den brief veraberwanden und villicht verschlähen , dann sy gnaigt sind, dem abt und nit den gotzhusluͤten ze dienen etc.

 Es wär och min bytt, wyr hetind deren mandaten etlicher me, so euwer heren hand lassen usgon, dann die harkomnen nit klainen trost bracht hand, und so wyr mer hetind, wurdind wyr sy hin und wider in der lantschafft schicken etc.

 Item, so yr die brief brucht hetind, das sy mir widerum zuͤ minen handen wärdind etc.

 Hiemit enbuͤt ich mich gnaigt und willig, euch ze dienen allzit.

 Es lat euch gruͤsen herr Jacob Riner , etwan ze Tail predicant, by uns yetz wonhafft.

 Gäben zuͦ S. Gallen , den 4. tag brachet im 1532 iar.

 Wolfgangus Weter alias Jufli, diener götlichs wortz zuͤ S. Gallen .

 Dem wolgelerten M. Hainrichen Bullinger zuͦ Zürich, minem günstigen herren.</input>
  <output>I offer my humble service beforehand, dear Master Hainrich. My Doctor Vadianus has instructed me to send you what could be found of the Gotteshauslüte, etc. For this I have brought some excellent copies from the countryside, and also an original from those of Waldkilch. And these copies were drawn from the originals of the Abbot's scribes and sent to the countryside. One also knows the manuscripts very well. Therefore I think it would be very good in the right way. I ask you kindly not to blame me, and to be quiet so that we are not brought to greater hatred, then we would be enough and there would be enough hand.

It is also known here that the Gotteshauslüte of Raperschwil under Abbot Francisco of the four orthers have an order that the abbot should not burden them with any new burdens. If his handling is not a burden to the Gotteshauslüte, the believing orders, etc., then it may be known. If this recognition could be used for this deal, I know well the place where the letter and seal would be.

However, let it land with you, so that it is not of no use, for the abbot's servants might intercept and possibly reject the letter, since they are devoted to the abbot and not the Gotteshauslüte, etc.

It would also be my request that we had the mandates of several more, so that your lordships would let us go, for the news brought them no little comfort, and if we had more, we would send them back and forth in the countryside, etc.

Likewise, if you had brought the letter, so that it would return to my hands, etc.

Hereby I offer myself willingly and willing to serve you always.

Let me greet you, M. Jacob Riner, preacher at Tail, living now with us.

Given in S. Gallen, on the 4th day of the 1532 year.

Wolfgangus Weter alias Jufli, servant of the divine word in S. Gallen.</output>
 </seg>

