
 <seg id="1">
  <input>Gratia et pax a domino.

Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum.Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum.Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat.Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum.Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat.Nam ille, quem subornaram, interea, quod sororiis nuptiis in patria intereram, insperato citius discessit.Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum.Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat.Nam ille, quem subornaram, interea, quod sororiis nuptiis in patria intereram, insperato citius discessit.Solet is cum libris venalibus singulis interesse nundinis inque eodem cum Tigurinis versari hospitio, si vera mihi relata sunt.Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum.Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat.Nam ille, quem subornaram, interea, quod sororiis nuptiis in patria intereram, insperato citius discessit.Solet is cum libris venalibus singulis interesse nundinis inque eodem cum Tigurinis versari hospitio, si vera mihi relata sunt.Posthac, si deus vitam dederit, rectius curabitur.

Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi, qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur.Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi, qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur.Nam priores fraterculo cuidam concredidi, qui eas non reddit, nec prostant adhuc Colonie ut nuper.Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi, qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur.Nam priores fraterculo cuidam concredidi, qui eas non reddit, nec prostant adhuc Colonie ut nuper.Alioqui huius gratia te minime gravarem.Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi, qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur.Nam priores fraterculo cuidam concredidi, qui eas non reddit, nec prostant adhuc Colonie ut nuper.Alioqui huius gratia te minime gravarem.Commentarios in Epistolam ad Hebreos anxie cum charissimis tuis scriptis adhuc expecto, et si, ut spero, non assequor, nemini quam mihi ipsi imputabo.

Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet.Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet.Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus.Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet.Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus.Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere.Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet.Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus.Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere.Nihil igitur principio mavelim quam evangelium pure admitti.</input>
  <output>Grace and peace from the Lord.

I received your letters along with those you mention in them, and I was delighted beyond measure as before.But I fear that those you sent to Franfordia will not arrive to me so easily, since there is no one to deliver my letters and to bring back yours as I had arranged.For the one I had hired in the meantime, unexpectedly left earlier due to the wedding of his sister in his homeland.They say that he usually attends the fairs with individual books for sale, and stays in the same hostel with the people of Zurich, if what I have been told is true.In the future, if God allows, it will be handled better.

I sent you letters in the month of August last, along with a citizen of Cologne, who faithfully received them to deliver to your hands, in which I asked that your annotations on the Second Letter of John should be sent along.For I had entrusted the former ones to a certain brother, who does not return them and they are not yet in Cologne as recently.Otherwise I would not burden you in this regard.I eagerly await your commentaries on the Letter to the Hebrews along with your dearest writings, and if I do not receive them, as I hope, I will blame no one but myself.

I congratulate you on the success and peace of your church and I ask that the same could be written of us sometime.For those who favor the gospel and the glory of Christ must remain silent with us, since, as you know, we are surrounded everywhere by Pharisaic regulations.I judge that the unlearned people should be forgiven, who wish to serve God with all their might and think that what they do - for nothing else is taught - is pleasing to God alone.Therefore, nothing would please me more than the pure preaching of the gospel at the beginning.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet.Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus.Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere.Nihil igitur principio mavelim quam evangelium pure admitti.Tum enim indubie ceteri abusus quique facile paulatim marcescent et interibunt.Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere.Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet.Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus.Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere.Nihil igitur principio mavelim quam evangelium pure admitti.Tum enim indubie ceteri abusus quique facile paulatim marcescent et interibunt.Tu cum vestris pro nobis oretis dominum.

Apud nos nihil novi est.Apud nos nihil novi est.Ea, quae sparguntur de imperatore et Turca, incerta adhuc sunt.Apud nos nihil novi est.Ea, quae sparguntur de imperatore et Turca, incerta adhuc sunt.Ut fertur, brevi publicus habebitur conflictus, cui in propria affuturum se scripsit imperator.Apud nos nihil novi est.Ea, quae sparguntur de imperatore et Turca, incerta adhuc sunt.Ut fertur, brevi publicus habebitur conflictus, cui in propria affuturum se scripsit imperator.Sit gloria domini in secula.

His vale et fratrem meo nomine salutes.

Colonie, 13. septembris 1532.

Theodericus Bitter tuus.

Dem ersamen unnd wolgelertenn Meister Heinrichen Bullinger, meinem geliepten frundt zon handenn.Dem ersamen unnd wolgelertenn Meister Heinrichen Bullinger, meinem geliepten frundt zon handenn.Gen Zuͤrich.</input>
  <output>I congratulate you sincerely on the success and peace of your church and I pray that the same could be said of us one day. For we who are in favor of the gospel and the glory of Christ must make our voices heard. As you know, we are surrounded by pharisaic constitutions. I must forgive the people in my judgment, who wish to serve God with all their efforts and who believe that what they do - since nothing else is taught - pleases God alone. Nothing, then, would I prefer at the beginning than for the gospel to be accepted purely. Then, without a doubt, all other abuses will gradually decay and pass away. I congratulate you sincerely on the success and peace of your church and I pray that the same could be said of us one day. For we who are in favor of the gospel and the glory of Christ must make our voices heard. As you know, we are surrounded by pharisaic constitutions. I must forgive the people in my judgment, who wish to serve God with all their efforts and who believe that what they do - since nothing else is taught - pleases God alone. Nothing, then, would I prefer at the beginning than for the gospel to be accepted purely. Then, without a doubt, all other abuses will gradually decay and pass away. Pray to the Lord for us with your people.

Nothing new is happening with us. What is being spread about the emperor and the Turk is still uncertain. As it is said, a public dispute will soon be held, to which the emperor has written that he will attend in person. Nothing new is happening with us. What is being spread about the emperor and the Turk is still uncertain. As it is said, a public dispute will soon be held, to which the emperor has written that he will attend in person. May the glory of the Lord be forever.

Farewell and greet my brother in my name.

Cologne, 13 September 1532.

Theodericus Bitter, your friend</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Gratia et pax a domino.

 Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum. Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum. Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat. Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum. Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat. Nam ille , quem subornaram, interea, quod sororiis nuptiis in patria intereram, insperato citius discessit. Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum. Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat. Nam ille , quem subornaram, interea, quod sororiis nuptiis in patria intereram, insperato citius discessit. Solet is cum libris venalibus singulis interesse nundinis inque eodem cum Tigurinis versari hospitio, si vera mihi relata sunt. Accepi tuas literas una cum iis, quorum in iisdem facis mentionem, quibus supra modum ut ante crebro delectatus sum. Sed vereor illa, que Franfordiam miseris, egrius ad me perventura, eo quod desit, qui meas tradat et tuas, ut constitueram, reposcat et referat. Nam ille , quem subornaram, interea, quod sororiis nuptiis in patria intereram, insperato citius discessit. Solet is cum libris venalibus singulis interesse nundinis inque eodem cum Tigurinis versari hospitio, si vera mihi relata sunt. Posthac, si deus vitam dederit, rectius curabitur.

 Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi , qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur. Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi , qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur. Nam priores fraterculo cuidam concredidi, qui eas non reddit , nec prostant adhuc Colonie ut nuper. Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi , qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur. Nam priores fraterculo cuidam concredidi, qui eas non reddit , nec prostant adhuc Colonie ut nuper. Alioqui huius gratia te minime gravarem. Dedi ad te in mense augusto proxime elapso literas cum quodam cive Coloniensi , qui mihi sancte recepit easdem ad tuas manus perlaturas [!], quibus petieram, ut annotaciones tuas [!] in Epistolam Ioannis secundario mitterentur. Nam priores fraterculo cuidam concredidi, qui eas non reddit , nec prostant adhuc Colonie ut nuper. Alioqui huius gratia te minime gravarem. Commentarios in Epistolam ad Hebreos anxie cum charissimis tuis scriptis adhuc expecto, et si, ut spero, non assequor, nemini quam mihi ipsi imputabo.

 Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet. Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet. Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus. Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet. Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus. Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere. Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet. Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus. Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere. Nihil igitur principio mavelim quam evangelium pure admitti.</input>
  <output>Grace and peace from the Lord. I was delighted beyond measure when I received your letter along with those whose mention you made in it, as I had been previously. I fear, however, that the things you have sent to Franford will not reach me as easily, since there is no one to deliver my letters and reclaim yours as we had agreed. The one I had employed for this purpose unexpectedly left earlier due to a wedding in his homeland. It is said that he usually attends the markets with his books for sale and lodges with the people of Zurich. In the past month of August, I gave letters to a man from Cologne, who faithfully promised to deliver them to you; I asked him to send your notes on the Second Epistle of John. I had entrusted the earlier letters to a certain friend, who has not returned them, nor do they appear to be in Cologne as recently. Otherwise, I would have not burdened you with this. I anxiously await your dear writings and the commentaries on the Epistle to the Hebrews, and if I do not receive them, as I hope, I will only blame myself. I congratulate you for your success and the peace of your church, and I wish the same could be said of us. We, who are favourable to the gospel and the glory of Christ, must remain silent in the face of Pharisaic constitutions, as you know. I consider it to be necessary to forgive the rude people of my judgement, who desire to serve God with utmost effort and believe that what they do - since they are not taught otherwise - pleases God. Nothing, therefore, would be more desirable in the beginning than the pure acceptance of the gospel.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet. Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus. Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere. Nihil igitur principio mavelim quam evangelium pure admitti. Tum enim indubie ceteri abusus quique facile paulatim marcescent et interibunt. Congratulor sane de successu et pace ecclesie vestre precorque, ut idem nobis quandoque liceret scribere. Nam nobiscum, qui evangelio et glorie Christi favent, clam faciant oportet. Ita pharisaicis constitutionibus undique, ut nosti, vallati sumus. Condonandum sane meo iuditio rudi popello, qui optat summo conatu deo servire et ea, quae facit - aliud enim non docetur -, unice putat deo placere. Nihil igitur principio mavelim quam evangelium pure admitti. Tum enim indubie ceteri abusus quique facile paulatim marcescent et interibunt. Tu cum vestris pro nobis oretis dominum.

 Apud nos nihil novi est. Apud nos nihil novi est. Ea, quae sparguntur de imperatore et Turca, incerta adhuc sunt . Apud nos nihil novi est. Ea, quae sparguntur de imperatore et Turca, incerta adhuc sunt . Ut fertur, brevi publicus habebitur conflictus, cui in propria affuturum se scripsit imperator . Apud nos nihil novi est. Ea, quae sparguntur de imperatore et Turca, incerta adhuc sunt . Ut fertur, brevi publicus habebitur conflictus, cui in propria affuturum se scripsit imperator . Sit gloria domini in secula.

 His vale et fratrem meo nomine salutes.

 Colonie , 13. septembris 1532.

 Theodericus Bitter tuus.

 Dem ersamen unnd wolgelertenn Meister Heinrichen Bullinger, meinem geliepten frundt zon handenn. Dem ersamen unnd wolgelertenn Meister Heinrichen Bullinger, meinem geliepten frundt zon handenn. Gen Zuͤrich.</input>
  <output>I congratulate you sincerely on the success and peace of your church and I pray that we may one day be able to write the same. For we who are in favour of the gospel and the glory of Christ must act secretly. As you know, we are surrounded on all sides by Pharisaic regulations. I must certainly forgive my uneducated people who strive with all their might to serve God and believe that what they do - for nothing else is taught - pleases God alone. Therefore, I would rather nothing be admitted in the beginning than the pure gospel. Then, undoubtedly, the other abuses will wither away and die gradually. I congratulate you sincerely on the success and peace of your church and I pray that we may one day be able to write the same. For we who are in favour of the gospel and the glory of Christ must act secretly. As you know, we are surrounded on all sides by Pharisaic regulations. I must certainly forgive my uneducated people who strive with all their might to serve God and believe that what they do - for nothing else is taught - pleases God alone. Therefore, I would rather nothing be admitted in the beginning than the pure gospel. Then, undoubtedly, the other abuses will wither away and die gradually. Please pray to the Lord on our behalf with your people.

Nothing new is happening here. The reports about the emperor and the Turk are still uncertain. It is said that soon there will be a public conflict in which the emperor has promised to be present in person. Nothing new is happening here. The reports about the emperor and the Turk are still uncertain. It is said that soon there will be a public conflict in which the emperor has promised to be present in person. May the glory of the Lord be for ever.

Farewell and greet my brother in my name.

Colonia, 13th September 1532.

Your Theodericus Bitter.</output>
 </seg>

