
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem.

Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.Comites itineris invenit me non sperante.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.Comites itineris invenit me non sperante.Iccirco paucis vix licuit.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.Comites itineris invenit me non sperante.Iccirco paucis vix licuit.Alioqui fortassis avidum consilium iuvenis meamque indulgentiam levem dicetis, qui ex abrupto in iter nos coniecimus.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.Comites itineris invenit me non sperante.Iccirco paucis vix licuit.Alioqui fortassis avidum consilium iuvenis meamque indulgentiam levem dicetis, qui ex abrupto in iter nos coniecimus.Verum existimo pensitaturos vos, quid iuveni tum patriam, tum parentem solatio destitutum amanti permittendum.Cur nunc vos adeat Conradus meus, adolescens non solum spei summę, sed rei non penitendę, ipse coram exponet.Quem oro curabitis aut provisum stipendio aut velut emancipatum factumque sui iuris.Ego tum eius indolis primę curam in me suscipiam daboque operam, ut praeter ingenii cultum et fructum pietatis conditionem vivendi opportunam inveniat.Comites itineris invenit me non sperante.Iccirco paucis vix licuit.Alioqui fortassis avidum consilium iuvenis meamque indulgentiam levem dicetis, qui ex abrupto in iter nos coniecimus.Verum existimo pensitaturos vos, quid iuveni tum patriam, tum parentem solatio destitutum amanti permittendum.Valete, et communem foeturam nostram - nam eius partem et mihi vendico - absolvite tandem in perfectum, id est, operam date, ut honesto pro voto stipendio adornatus aliquo abmandetur invisurus varios hominum mores et urbes.

Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis Hispanis Mediolani hiematurum causa territandę gentis Elveticae.Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis Hispanis Mediolani hiematurum causa territandę gentis Elveticae.In consiliis cesareanis talia multa iactantur, nihil addubito, et forte terrores in speciem intentabunt adversarii.Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis Hispanis Mediolani hiematurum causa territandę gentis Elveticae.In consiliis cesareanis talia multa iactantur, nihil addubito, et forte terrores in speciem intentabunt adversarii.Atqui nihil serii adversum vos geretur gnaviter ac pie conantes.Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis Hispanis Mediolani hiematurum causa territandę gentis Elveticae.In consiliis cesareanis talia multa iactantur, nihil addubito, et forte terrores in speciem intentabunt adversarii.Atqui nihil serii adversum vos geretur gnaviter ac pie conantes.Duo sunt, quę considero in cesare, animum a bellis abhorrentem et studium thesauri infiniti aggerendi.</input>
  <output>Peace and grace. Now my son Conrad, not only of great hope but of unrepentant action, will explain himself to you in person. Whom I beg you to take care of, either by providing a stipend or by making him emancipated and of his own right. Then I will take the first care of his condition into my hands and will take care that he finds, besides the culture of his mind and the fruit of his piety, a suitable condition of living. He found companions of his journey when I was not expecting it. Therefore it barely had time. Otherwise you might perhaps call my eager advice and my light indulgence rash, that we have cast ourselves into a journey in a sudden manner. But I think you will ponder what should be allowed to the young man, deprived of his father's and country's solace, loving them. Farewell, and finish our common expectation (for of it I claim a part for myself) at last perfectly, that is to give your assistance, that he be adorned with an honourable stipend, to view various manners of men and cities. I know that a rumour is here against the emperor with his Spaniards to winter in Milan, for the purpose of terrifying the Swiss nation. In the emperor's councils many things are thrown about that I doubt not, and perhaps the adversaries will intend terrors in show. Yet nothing serious shall be done against you, who endeavour to do it both valiantly and piously. Two qualities I consider in the emperor, a mind averse from wars and a studiousness of heaping together an infinite treasure.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis Hispanis Mediolani hiematurum causa territandę gentis Elveticae.In consiliis cesareanis talia multa iactantur, nihil addubito, et forte terrores in speciem intentabunt adversarii.Atqui nihil serii adversum vos geretur gnaviter ac pie conantes.Duo sunt, quę considero in cesare, animum a bellis abhorrentem et studium thesauri infiniti aggerendi.Novit bellum sumptuosum et foecundum novorum tumultuum.Rumor, scio, istic adversus est cesarem cum suis Hispanis Mediolani hiematurum causa territandę gentis Elveticae.In consiliis cesareanis talia multa iactantur, nihil addubito, et forte terrores in speciem intentabunt adversarii.Atqui nihil serii adversum vos geretur gnaviter ac pie conantes.Duo sunt, quę considero in cesare, animum a bellis abhorrentem et studium thesauri infiniti aggerendi.Novit bellum sumptuosum et foecundum novorum tumultuum.Quod nostrum est, nos admoliemur cum nostris, precabimur Christum protectorem, adauctam in nobis fidem donet ocio, quo freti tranquille pietatem colere liceat.

Iterum valete.Iterum valete.Reliqua ex Gesnero nostro.

Argentorati, 17. novembris anno 1532.

Professores et concionatores omnes, in primis Theodorum, ex me salutate.Professores et concionatores omnes, in primis Theodorum, ex me salutate.Diethelmum consulem et optimum quemque ex me salutabitis.

V. Capito, vester ex animo.

Viris integerrimis iuxta ac pie eruditis Hen[rico] Bullingero et Leoni Jud, ecclesiastis Tigurinis, dominis ac fratribus in Christo observandis.</input>
  <output>I have heard a rumor that Caesar and his Spaniards are planning to spend the winter in Milan in order to intimidate the Swiss people. There are many such plans being discussed in Caesar's circles, and I have no doubt that his opponents will try to create a sense of terror. Nevertheless, nothing serious will be done against you if you take action wisely and piously. I consider two things in Caesar: his aversion to war and his desire for infinite wealth. He knows that war is extravagant and fruitful in new disturbances.

As for us, let us join with our own people and pray to Christ for protection. May he grant us an increased faith, so that we may peacefully worship piety.

Farewell again. The rest is from our Gesner.

Argentorati, 17th November 1532.

Greet all professors and preachers, especially Theodore, from me. Greet Diethelm, the consul, and all the best people from me.

V. Capito, yours from the heart.

To the most upright and pious men, Henry Bullinger and Leon Jud, clergymen of Zurich, my lords and brothers in Christ.</output>
 </seg>

