
 <seg id="1">
  <input>Salutem et conscientię pacem per Christum.

 Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus. Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus. Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis. Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus. Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis. Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse». Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus. Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis. Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse». - «Non dubito», inquit, «sed nolo impudenter illi me ingerere, si desit iusta occasio». Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus. Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis. Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse». - «Non dubito», inquit, «sed nolo impudenter illi me ingerere, si desit iusta occasio». - Quod cum ille serio prę se ferret, non abs re facturum esse putavi me, si te huius rei submonerem clanculum, ita ut quam primum audires illum Tiguri esse, non expectando illius occasionem, quam forsan observat, quemadmodum lunam Accessęus ille, qui locum fecit adagio, prior hominem compellares atque quomodocumque iniecto sermone de singulis paulatim rebus ad negotium evangelicum pertinentibus exacte cum illo colloquereris, constanter tamen interim dissimulando me instigatore hoc fieri. Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus. Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus. Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis. Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse». - «Non dubito», inquit, «sed nolo impudenter illi me ingerere, si desit iusta occasio». - Quod cum ille serio prę se ferret, non abs re facturum esse putavi me, si te huius rei submonerem clanculum, ita ut quam primum audires illum Tiguri esse, non expectando illius occasionem, quam forsan observat, quemadmodum lunam Accessęus ille, qui locum fecit adagio, prior hominem compellares atque quomodocumque iniecto sermone de singulis paulatim rebus ad negotium evangelicum pertinentibus exacte cum illo colloquereris, constanter tamen interim dissimulando me instigatore hoc fieri. Protinus ille, qua est facilitate dicam an imprudentia nescio, sese tibi aperiet.

 Hęc in pręsentia ad te pro nostra veteri consuetudine, qua mihi quidvis erga te licere puto, scribere placuit. Hęc in pręsentia ad te pro nostra veteri consuetudine, qua mihi quidvis erga te licere puto, scribere placuit. Quod superest, facile tabellio referet, a quo etiam causam audies, cur literas tuas pręfecto reddi noluerimus .

 Vale, ac nos, ut hactenus fecisti, amice semper complectere.

 Frowenfeldię, idibus decembris anno 1532.

 Petrus Dasypodius tuus.

 Domino Henrico Bullingero, vigilantissimo Tigurinorum ecclesiastę, amico suo non vulgari.</input>
  <output>Greetings and peace of conscience through Christ. When I was recently admitted to a conference, it happened that while some things were being exchanged between us, we also came across the mention of you. After many things were said, he said he had long been expecting your meeting, but had been deterred by some unknown force up to now. Then I said, "There is nothing that should prevent you from meeting with Bullinger if you wish. I know that he will be easy and ready to meet you at any time and place." He replied, "I have no doubt, but I do not want to impose on him if there is no just occasion." When he said this seriously, I thought it would not be out of place for me to remind you privately of this, so that you would hear as soon as possible that he is in Zurich, not waiting for his occasion, as that Accessęus who made the proverb about the moon, you would call him first and in any way, with a conversation about each of the matters related to the evangelical business, would talk to him exactly, but at the same time constantly concealing that I am the instigator of this. Immediately, he will open up to you, whether out of ease or imprudence I do not know.

For our old custom, by which I think it is allowed for me to do anything for you, I wanted to write this to you now. What remains, the messenger will easily tell you, from whom you will also hear the reason why we did not want to return your letters to the prefect.

Farewell, and embrace us as you have always done, my dear friend.

Frowenfeldię, December 13th, 1532.

Your Peter Dasypodius

To Mr. Henry Bullinger, the most vigilant pastor of the Zurich, his not ordinary friend.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Salutem et conscientię pacem per Christum.

Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus.Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus.Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis.Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus.Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis.Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse».Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus.Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis.Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse».- «Non dubito», inquit, «sed nolo impudenter illi me ingerere, si desit iusta occasio».Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus.Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis.Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse».- «Non dubito», inquit, «sed nolo impudenter illi me ingerere, si desit iusta occasio».- Quod cum ille serio prę se ferret, non abs re facturum esse putavi me, si te huius rei submonerem clanculum, ita ut quam primum audires illum Tiguri esse, non expectando illius occasionem, quam forsan observat, quemadmodum lunam Accessęus ille, qui locum fecit adagio, prior hominem compellares atque quomodocumque iniecto sermone de singulis paulatim rebus ad negotium evangelicum pertinentibus exacte cum illo colloquereris, constanter tamen interim dissimulando me instigatore hoc fieri.Cum nuper ad colloquium me pręfectus admisisset, accidit, ut dum ultro citroque familiarius quędam inter nos iactarentur, in tui quoque mentionem inciderimus.Ibi post multa dixit ille congressum tuum non mediocriter se iam pridem expetivisse, sed nescio quo genio deterritum fuisse hactenus.Tum ego: «Atqui nihil est, quod te prohiberi a Bullingeri colloquio debeat amplius, si cupis.Facilem et paratum quovis cum loco tum tempore scio illum se tibi prębiturum esse».- «Non dubito», inquit, «sed nolo impudenter illi me ingerere, si desit iusta occasio».- Quod cum ille serio prę se ferret, non abs re facturum esse putavi me, si te huius rei submonerem clanculum, ita ut quam primum audires illum Tiguri esse, non expectando illius occasionem, quam forsan observat, quemadmodum lunam Accessęus ille, qui locum fecit adagio, prior hominem compellares atque quomodocumque iniecto sermone de singulis paulatim rebus ad negotium evangelicum pertinentibus exacte cum illo colloquereris, constanter tamen interim dissimulando me instigatore hoc fieri.Protinus ille, qua est facilitate dicam an imprudentia nescio, sese tibi aperiet.

Hęc in pręsentia ad te pro nostra veteri consuetudine, qua mihi quidvis erga te licere puto, scribere placuit.Hęc in pręsentia ad te pro nostra veteri consuetudine, qua mihi quidvis erga te licere puto, scribere placuit.Quod superest, facile tabellio referet, a quo etiam causam audies, cur literas tuas pręfecto reddi noluerimus.

Vale, ac nos, ut hactenus fecisti, amice semper complectere.

Frowenfeldię, idibus decembris anno 1532.

Petrus Dasypodius tuus.

Domino Henrico Bullingero, vigilantissimo Tigurinorum ecclesiastę, amico suo non vulgari.</input>
  <output>Greetings and peace of conscience through Christ. When recently I was admitted to a conference, it happened that while various things were being exchanged between us, we also came to mention you. There after a lot was said, he said that he had been looking forward to your meeting for a long time, but had been deterred by some unknown spirit until now. Then I said: "Nevertheless, nothing should prevent you from Bullinger's conversation if you wish. I know that he is willing and ready to offer himself to you at any place and time". He replied: "I do not doubt it, but I do not want to impose on him without a just occasion". Seeing that he was serious about it, I thought it would not be wrong for me to suggest this to you in secret, so that as soon as you heard that he was in Zurich, you would not wait for his occasion, but you would address the man first and, in any way, talk to him precisely about the evangelical business, while constantly hiding me as the instigator. Immediately, he will open himself to you with ease or imprudence, I do not know.

In view of our old custom, by which I feel I can do anything for you, I thought it would be nice to write to you. What remains, the messenger will easily report, from whom you will also hear the reason why we did not want to return your letters to the prefect.

Farewell, and embrace us always cordially, as you have done so far.

Frowenfeld, on the Ides of December in the year 1532.

Your Peter Dasypodius 

To Mr. Henry Bullinger, most vigilant pastor of Zurich, his not ordinary friend.</output>
 </seg>

