
 <seg id="1">
  <input>Die gnad gotes sig mit allen, die mit warheit nach got iffrend etc., bevor, lieber her und bruͤder.

Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich.Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich.Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend.Aber under allem muͤs man denocht sorg haben, in hoffnig, got werd gnad bewissen.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich.Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend.Aber under allem muͤs man denocht sorg haben, in hoffnig, got werd gnad bewissen.Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw ein schiessott ansechend, als vorhanden ist, und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ Bremgarten, in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten, zesamen kemend und red darvon hieltind.Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich.Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend.Aber under allem muͤs man denocht sorg haben, in hoffnig, got werd gnad bewissen.Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw ein schiessott ansechend, als vorhanden ist, und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ Bremgarten, in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten, zesamen kemend und red darvon hieltind.Friburg undSoloturn halb ist grad fergeben zuͤ diser zitt.</input>
  <output>May the grace of God be with all those who seek after God in truth, etc., before, dear sir and brother.
I have understood your letter well. I am not able to give a proper answer at this time; the affair is difficult for me to tackle, such is my opinion. The need to dismiss our servants with their wages gives cause that they may apply elsewhere to princes and lords for payment. We give to those, who keep God's word in the common territories and have been divided by us, exactly as it is written on the table of payment. It seems to me and other devout people either useful or profitable. War at this time is not good, as you yourself have written. However, we must still be mindful of hope that God will show grace. It seems good to me that our Lord in Ergöuw inspects the shooting, as it is present, and you, our beloved brothers and other co-brothers in Bremgarten, in Frien Emptren etc., and other of the same number, coming together and discussing these matters there, and then to arrange a citizens' or brotherly day, coming together from three or four places and discussing these matters there. Friburg and Soloturn are given exactly for this time.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden.Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen, semliche meinung anzegriffen.Dan zuͤ besorgen, mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden.Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden, grad uff die metzgbenck.Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich.Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend.Aber under allem muͤs man denocht sorg haben, in hoffnig, got werd gnad bewissen.Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw ein schiessott ansechend, als vorhanden ist, und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ Bremgarten, in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten, zesamen kemend und red darvon hieltind.Friburg undSoloturn halb ist grad fergeben zuͤ diser zitt.Helffend ouch, das des schiessend fuirgan.

Gott ferlich uns allen sin gnad.

Dattum uff dem 27. tag ougsten im 32. jar.

Wuier [!] guͤtwiliger Petter im Hag.

Dem errenden, fromen und glerten herren Heinrich Bullinger, minem lieben und guͤten fruind etc., ze Zuirich.</input>
  <output>I have understood well how to write in Wuier [!]. I cannot give a suitable answer at present; for this business weighs heavily upon me, to take up such an opinion.We have cause to be concerned, that with the pounds we are obliged to give an account to the princes and lords. We give the part which, being obedient to the word of God, has been divided among us in the commonwealths, and on the market bench.It seems to me and to other pious people to be either useful or necessary. War at this time is not good, as you yourself write. Nevertheless we must take care, and hope that God will show His grace in all. It seems good to me that our people should consider a shooting ordinance, as is already in existence, and that you, our dear brothers and other co-brothers from Bremgarten, Frien Emptren etc., and the others like them, coming together and holding a conference about these matters, and afterwards a civic or brotherly day, with three or four states being present, coming together and talking about it. Freiburg and Soloturn is completely free at this time. It will also help that the shooting is arranged.
God grant His grace to us all.
Given on the 27th day of August in the 32nd year.

Wuier [!] good natured Peter in the Hag.

To the diligent, pious and learned Lord Heinrich Bullinger, my dear and good friend etc., in Zurich.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Die gnad gotes sig mit allen, die mit warheit nach got iffrend etc., bevor, lieber her und bruͤder.

 Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich. Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich. Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend. Aber under allem muͤs man denocht sorg haben , in hoffnig, got werd gnad bewissen. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich. Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend. Aber under allem muͤs man denocht sorg haben , in hoffnig, got werd gnad bewissen. Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw ein schiessott ansechend , als vorhanden ist , und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ Bremgarten , in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten , zesamen kemend und red darvon hieltind.</input>
  <output>May the grace of God be with all those who seek God in truth etc., before, beloved sirs and brothers. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. To provide for the discharging of the people, we have cause that they may seek the protection of princes and lords elsewhere. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. To provide for the discharging of the people, we have cause that they may seek the protection of princes and lords elsewhere. We give the share, those that adhere to the word of God in the common jurisdictions and were divided from us, directly to the metzgbenck. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. To provide for the discharging of the people, we have cause that they may seek the protection of princes and lords elsewhere. We give the share, those that adhere to the word of God in the common jurisdictions and were divided from us, directly to the metzgbenck. It seems to me and other pious people to be either beneficial. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. To provide for the discharging of the people, we have cause that they may seek the protection of princes and lords elsewhere. We give the share, those that adhere to the word of God in the common jurisdictions and were divided from us, directly to the metzgbenck. It seems to me and other pious people to be either beneficial. War at this time is not good, as you yourselves write. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. To provide for the discharging of the people, we have cause that they may seek the protection of princes and lords elsewhere. We give the share, those that adhere to the word of God in the common jurisdictions and were divided from us, directly to the metzgbenck. It seems to me and other pious people to be either beneficial. But under all things one must still take care, in hope that God will show grace. I have well understood your writing. I cannot give a suitable answer at this time, as this matter seems difficult to me, to take up such an opinion. To provide for the discharging of the people, we have cause that they may seek the protection of princes and lords elsewhere. We give the share, those that adhere to the word of God in the common jurisdictions and were divided from us, directly to the metzgbenck. It seems to me and other pious people to be either beneficial. War at this time is not good, as you yourselves write. It seems to me to be good, that our lords in the Ergöuw take a shooting exercise as is present, and you, our beloved brothers and other co-brothers to Bremgarten, in Frien Emptren etc., and also other of the like kind come together and hold counsel there about these things, and then a burgher or fraternal day, of three or four states, come together and hold counsel.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich. Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend. Aber under allem muͤs man denocht sorg haben , in hoffnig, got werd gnad bewissen. Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw ein schiessott ansechend , als vorhanden ist , und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ Bremgarten , in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten , zesamen kemend und red darvon hieltind. Friburg und Soloturn halb ist grad fergeben zuͤ diser zitt. Wuier [!] schriben han ich wol ferstanden. Kan ich jeczmal nit comlich antwurt geben; dan mich der handel eben schwer wil ansechen , semliche meinung anzegriffen . Dan zuͤ besorgen , mit den puinden uffzuͤsagen geben wier ursach, das sy mogend anderschwo by fuirsten und herren sich ferpuinden. Der teilung geben wier die, so gotes wortt anhengig in den gmeinen herschaften und von uns geteilt wurden , grad uff die metzgbenck. Duncktt mich und ander from erenluit entweders nutzlich. Kriegen zuͤ diser zitt ist nit guͤt, wie ier selbs schribend. Aber under allem muͤs man denocht sorg haben , in hoffnig, got werd gnad bewissen. Duecht mich guͤt, das unser vögtt im Ergöuw ein schiessott ansechend , als vorhanden ist , und ier, unser lieb bruͤder und ander mitbruͤder zuͤ Bremgarten , in Frien Emptren etc., und aber ander der glichen mer zuͤsamen kemend und alda red von disen dingen hetend, und dan uff das ein burger oder bruͤderlicher tag, etwa von drien oder fier steten , zesamen kemend und red darvon hieltind. Friburg und Soloturn halb ist grad fergeben zuͤ diser zitt. Helffend ouch, das des schiessend fuirgan .

 Gott ferlich uns allen sin gnad.

 Dattum uff dem 27. tag ougsten im 32. jar.

 Wuier [!] guͤtwiliger Petter im Hag.

 Dem errenden, fromen und glerten herren Heinrich Bullinger, minem lieben und guͤten fruind etc., ze Zuirich.</input>
  <output>I have well understood what you have written. I cannot give a proper answer at this time; for the matter is difficult to consider, to attack such an opinion. Therefore, to be concerned about the fines to be imposed gives us cause that they may be able to find themselves bound to princes and lords elsewhere. We will give that which is of God's word, faithful in the common subjections and divided by us, particularly on the table of the butcher. It seems to me and other godly people either useful. War at this time is not good, as you yourself write. Nevertheless, under all one must have care, in hope that God will show grace. It seems good to me that our folk in Ergöuw are considering a shooting, as is presently available, and you, our beloved brothers and other co-brothers in Bremgarten, in Freien Emptren, etc., and also other like people coming together there and holding discourse on these matters, and then to the end that a citizen or brotherly day, with perhaps three or four states coming together and holding discourse thereon. Freiburg and Soloturn are given in grace at this time. Helping also that the shooting will pass. God grant us all his grace. Dated on the 27th day of August in the 32nd year. Wuier [!] kindly Petter in the Hague. To the diligent, godly and learned lord Heinrich Bullinger, my beloved and good friend etc. in Zurich.</output>
 </seg>

