
 <seg id="1">
  <input>S.S.Quam sancte et fęliciter apud nos per dominum Capitonem sint acta, charissime frater, tam sinodi quam Megandri negocia, ipse referet coram et paucis diebus excusa videbis.

Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur, quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit.Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur, quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit.Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem.Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur, quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit.Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem.Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit, quas identidem, si superessent, restitui vellem.Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur, quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit.Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem.Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit, quas identidem, si superessent, restitui vellem.Sed interim verba deficerent, si tibi depingere deberem, quam optime omnia cesserint.Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur, quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit.Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem.Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit, quas identidem, si superessent, restitui vellem.Sed interim verba deficerent, si tibi depingere deberem, quam optime omnia cesserint.Capitonem nunquam novimus nisi nunc.Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur, quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit.Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem.Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit, quas identidem, si superessent, restitui vellem.Sed interim verba deficerent, si tibi depingere deberem, quam optime omnia cesserint.Capitonem nunquam novimus nisi nunc.220 fuimus fratres congregati ad quadriduum.

Tandem quae restant de proxima epistola dissolvenda, nempe rationem studii mei, et quemadmodum locus ille in Exo[do] de obduratione pharaonis coram plebe tractandus sit, mittas.

Mittunt et fratres totius sinodi collectam, quam tibi et Leoni fratribus verbi ministris dividendam comittimus, iis scilicet, qui in Waggental aliisque locis proscripti sunt.Mittunt et fratres totius sinodi collectam, quam tibi et Leoni fratribus verbi ministris dividendam comittimus, iis scilicet, qui in Waggental aliisque locis proscripti sunt.Modo vos certiores nos reddatis, qui, quot et quantę familię sint, ut dum amplius egent, si quid possemus, erogaremus.

Quod autem acta non mittuntur ad Cristophorum excudenda, hinc est: quidam, ut sunt apud omnes, habend imm das wort thon, es syind bären truckt, die habind keini kräwel an den tapen, et nescio quae alia, da ich wol weisß, Cristoffeln so frumm und redlich ouch unschuldig in diser sach velut ovinus, rumor ille tantum obfuit.Quod autem acta non mittuntur ad Cristophorum excudenda, hinc est: quidam, ut sunt apud omnes, habend imm das wort thon, es syind bären truckt, die habind keini kräwel an den tapen, et nescio quae alia, da ich wol weisß, Cristoffeln so frumm und redlich ouch unschuldig in diser sach velut ovinus, rumor ille tantum obfuit.Mone igitur hominem mihi charissimum.Quod autem acta non mittuntur ad Cristophorum excudenda, hinc est: quidam, ut sunt apud omnes, habend imm das wort thon, es syind bären truckt, die habind keini kräwel an den tapen, et nescio quae alia, da ich wol weisß, Cristoffeln so frumm und redlich ouch unschuldig in diser sach velut ovinus, rumor ille tantum obfuit.Mone igitur hominem mihi charissimum.Capito tamen commode literis erga senatum nostrum ipsum excusare poterit.

Cęterum experientia didici, quam integer, fidelis et sincęrus erga me sit animus tuus, cum tam exacte ad omnia responderis.Cęterum experientia didici, quam integer, fidelis et sincęrus erga me sit animus tuus, cum tam exacte ad omnia responderis.Unum hoc perpetuo a te velim, quę de Megandri causa scripsi, comburas.</input>
  <output>Dear Brother,
I will let you know how successfully the Lord Capito has conducted both the Synod and Megandri's business for us. In the meantime, I earnestly ask that my numerous letters to Zuinglium should be returned to you through the agency of Capito, as his brother Zuickii has informed the Constantiensians that their letters were returned. For I have written many things that could be twisted to a bad purpose by an ill-disposed reader. Therefore, I wish the severe edicts, by which our magistrates have abolished pensions, were recalled, should they still exist. But I could not express what a good end everything has come to. We never knew Capito before this time. We were 220 brothers assembled together for four days.

Send me the remaining part of my next letter, viz. an account of my studies, and how the place in Exodus about the hardening of Pharaoh's heart before the people is to be handled.

The brethren of the whole Synod send also their collection, which we commit to you and the Leonian brethren, ministers of the Word, to be distributed to those who are banished from Waggental and other places. Give us account who, and how many families there are, that we may, if we can, bestow something on them in their necessity.

The reason why the acts are not sent to Cristopher to be printed is this: because, as it is among all men, some had the word TON, they are bears' traces, which have no claws in the paper, and many other things of which I know well; by which Cristoffel, so honest and innocent in this matter, was suspected. Therefore, entreat that good man for me.

But by experience I have learned how honest and sincere your affection to me is, since you have answered so exactly to all. One thing I will always desire of you, which is that you burn what I have written concerning Megandri's cause.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Cęterum experientia didici, quam integer, fidelis et sincęrus erga me sit animus tuus, cum tam exacte ad omnia responderis.Unum hoc perpetuo a te velim, quę de Megandri causa scripsi, comburas.Postremo indicabis, num quędam supersint Zuinglii annotationum, ut excuderentur.

Vale et hoc nuncio nostro rescribe.

16. ianuarii, Bernę.

Tuus B. Hallerus.

Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam.Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam.Quod si acceptus fuerit, scribe.Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam.Quod si acceptus fuerit, scribe.Nam ego timeo ipsum non posse hac provincia diucius servari apud nos.Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam.Quod si acceptus fuerit, scribe.Nam ego timeo ipsum non posse hac provincia diucius servari apud nos.Ad restituendam utriusque civitatis amiciciam nemo nobis gratior, immo et aptior erit Röstio, qui si semel ad nos mitteretur, multa posset.

Charissimo fratri Heinrico Bullingero, apud Tigurinos ecclesiaste doctissimo.</input>
  <output>I have learned through experience how sincere and faithful your attitude towards me is, since you have answered so accurately to everything. I want you to burn what I wrote about the matter of Megander. Finally, let me know if there are any annotations of Zuingli that should be printed.

Farewell and respond to this messenger of ours.

January 16th, Bern.

Your B. Haller.

I hear that Röllican is vying for the position among you. If he is accepted, let me know. For I fear that he will not be able to keep the position with us for long. No one would be more suitable than Röllican to restore the friendship between our two cities, and if he were to be sent to us, he could do much.

To my dearest brother Heinrich Bullinger, most learned preacher among the people of Zurich.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>S. S. Quam sancte et fęliciter apud nos per dominum Capitonem sint acta, charissime frater, tam sinodi quam Megandri negocia , ipse referet coram et paucis diebus excusa videbis .

 Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur , quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit . Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur , quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit . Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem. Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur , quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit . Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem. Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit , quas identidem, si superessent, restitui vellem. Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur , quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit . Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem. Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit , quas identidem, si superessent, restitui vellem. Sed interim verba deficerent, si tibi depingere deberem, quam optime omnia cesserint. Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur , quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit . Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem. Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit , quas identidem, si superessent, restitui vellem. Sed interim verba deficerent, si tibi depingere deberem, quam optime omnia cesserint. Capitonem nunquam novimus nisi nunc. Interim velim te obnixius precari, quatenus literae meae, quas innumeras ad Zuinglium scripsi, Capitonis opera tibi redderentur , quemadmodum et Constantiensibus suas esse redditas Zuickii frater indicavit . Multa enim scripsi, que ab iniquo lectore in pessimam verti possent partem. Proinde miseram ad eum sanctiones, quibus magistratus noster pensiones abrogavit , quas identidem, si superessent, restitui vellem. Sed interim verba deficerent, si tibi depingere deberem, quam optime omnia cesserint. Capitonem nunquam novimus nisi nunc. 220 fuimus fratres congregati ad quadriduum .

 Tandem quae restant de proxima epistola dissolvenda, nempe rationem studii mei , et quemadmodum locus ille in Exo[do] de obduratione pharaonis coram plebe tractandus sit, mittas .

 Mittunt et fratres totius sinodi collectam , quam tibi et Leoni fratribus verbi ministris dividendam comittimus, iis scilicet, qui in Waggental aliisque locis proscripti sunt . Mittunt et fratres totius sinodi collectam , quam tibi et Leoni fratribus verbi ministris dividendam comittimus, iis scilicet, qui in Waggental aliisque locis proscripti sunt . Modo vos certiores nos reddatis, qui, quot et quantę familię sint, ut dum amplius egent, si quid possemus, erogaremus.

 Quod autem acta non mittuntur ad Cristophorum excudenda , hinc est: quidam, ut sunt apud omnes, habend imm das wort thon , es syind bären truckt, die habind keini kräwel an den tapen, et nescio quae alia, da ich wol weisß, Cristoffeln so frumm und redlich ouch unschuldig in diser sach velut ovinus , rumor ille tantum obfuit . Quod autem acta non mittuntur ad Cristophorum excudenda , hinc est: quidam, ut sunt apud omnes, habend imm das wort thon , es syind bären truckt, die habind keini kräwel an den tapen, et nescio quae alia, da ich wol weisß, Cristoffeln so frumm und redlich ouch unschuldig in diser sach velut ovinus , rumor ille tantum obfuit . Mone igitur hominem mihi charissimum. Quod autem acta non mittuntur ad Cristophorum excudenda , hinc est: quidam, ut sunt apud omnes, habend imm das wort thon , es syind bären truckt, die habind keini kräwel an den tapen, et nescio quae alia, da ich wol weisß, Cristoffeln so frumm und redlich ouch unschuldig in diser sach velut ovinus , rumor ille tantum obfuit . Mone igitur hominem mihi charissimum. Capito tamen commode literis erga senatum nostrum ipsum excusare poterit .

 Cęterum experientia didici, quam integer, fidelis et sincęrus erga me sit animus tuus, cum tam exacte ad omnia responderis.</input>
  <output>Dear brother, how reverently and happily the matters of both the Synod and Megander have been conducted among us by Lord Capito, he will report it to you and you will see the excuse in a few days. In the meanwhile, I implore you earnestly that my innumerable letters written to Zuinglius should be returned to you by Capito's help, as Zuickii's brother has informed that it has been returned to the Constance. For I wrote many things which could be turned into a worse part by an unfaithful reader. Therefore, I sent him the miserable sanctions with which our magistracy abolished the pensions, which I would like to restore again, if they still existed. But the words would fail if I should describe to you how well everything has been conducted. We never knew Capito until now. In the meanwhile, I implore you earnestly that my innumerable letters written to Zuinglius should be returned to you by Capito's help, as Zuickii's brother has informed that it has been returned to the Constance. For I wrote many things which could be turned into a worse part by an unfaithful reader. Therefore, I sent him the miserable sanctions with which our magistracy abolished the pensions, which I would like to restore again, if they still existed. But the words would fail if I should describe to you how well everything has been conducted. We were 220 brothers assembled for four days.

Finally, the remaining matters of my next letter, namely the plan of my studies and how the place of stubbornness of Pharaoh before the people in Exodus should be handled, you should send.

The brothers of the whole Synod send a collection which we commit to be divided to you and the brothers of Leo, ministers of the Word, especially to those who have been banished in Waggental and other places. The brothers of the whole Synod send a collection which we commit to be divided to you and the brothers of Leo, ministers of the Word, especially to those who have been banished in Waggental and other places. Now inform us that who, how many and how big are the families, so that if we could do more, we could extend it.

The reason why the acts are not sent to Cristophorus to be printed is this: some, as it is with everyone, have said that the word has been spoken, that they are bears printed, who have no claws on the tape, and I do not know what else, which I know well, that Cristoffel should be so innocent and upright in this matter as a sheep, this rumor only did harm. The brothers of the whole Synod send a collection which we commit to be divided to you and the brothers of Leo, ministers of the Word, especially to those who have been banished in Waggental and other places. Now inform us that who, how many and how big are the families, so that if we could do more, we could extend it. Therefore, admonish the man dearest to me. The brothers of the whole Synod send a collection which we commit to be divided to you and the brothers of Leo, ministers of the Word, especially to those who have been banished in Waggental and other places. Now inform us that who, how many and how big are the families, so that if we could do more, we could extend it. Therefore, admonish the man dearest to me. Capito, however, will be able to excuse himself properly towards our senate by letters.

Moreover, I have learned by experience how sincere and faithful your heart is towards me, when you respond to everything so exactly.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Cęterum experientia didici, quam integer, fidelis et sincęrus erga me sit animus tuus, cum tam exacte ad omnia responderis. Unum hoc perpetuo a te velim, quę de Megandri causa scripsi, comburas . Cęterum experientia didici, quam integer, fidelis et sincęrus erga me sit animus tuus, cum tam exacte ad omnia responderis. Unum hoc perpetuo a te velim, quę de Megandri causa scripsi, comburas . Postremo indicabis, num quędam supersint Zuinglii annotationum, ut excuderentur .

 Vale et hoc nuncio nostro rescribe .

 16. ianuarii, Bernę .

 Tuus B. Hallerus .

 Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam. Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam. Quod si acceptus fuerit, scribe. Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam. Quod si acceptus fuerit, scribe. Nam ego timeo ipsum non posse hac provincia diucius servari apud nos . Audio Rellicanum apud vos ambire provinciam. Quod si acceptus fuerit, scribe. Nam ego timeo ipsum non posse hac provincia diucius servari apud nos . Ad restituendam utriusque civitatis amiciciam nemo nobis gratior, immo et aptior erit Röstio , qui si semel ad nos mitteretur, multa posset .

 Charissimo fratri Heinrico Bullingero, apud Tigurinos ecclesiaste doctissimo.</input>
  <output>I have learned from experience how honest, faithful and sincere your attitude towards me is, since you answered so accurately to everything. This one thing I always ask of you, that you burn what I wrote about Megander's case. Lastly, you shall indicate whether there are any annotations of Zuinglius left to be printed.

Farewell and answer this letter of mine.

16th of January, Bern.

Your B. Hallerus.

I hear that Rellicanus is aspiring for the province among you. If he has been accepted, write. For I fear he may not be able to maintain the province with us for much longer. For restoring the friendship between both cities, no one would be more suitable than Röstio, who, if once sent to us, could do much.

To my dearest brother Heinricus Bullinger, the most learned churchman among the people of Zurich.</output>
 </seg>

