
 <seg id="1">
  <input>Gracia et pax a deo per Iesum Christum.

Non debent dici, charissime frater, alieni, quos una eadem fides, charitas quoque christiana tam arcte coniungit, ut unum amborum idem sit periculum, una crux, spes, et quicquid narrari potest vel adversi vel prosperi.Non debent dici, charissime frater, alieni, quos una eadem fides, charitas quoque christiana tam arcte coniungit, ut unum amborum idem sit periculum, una crux, spes, et quicquid narrari potest vel adversi vel prosperi.Hec ratio, optime Henrice, me compulit ad scribendum, licet neuter alterum unquam viderit.Non debent dici, charissime frater, alieni, quos una eadem fides, charitas quoque christiana tam arcte coniungit, ut unum amborum idem sit periculum, una crux, spes, et quicquid narrari potest vel adversi vel prosperi.Hec ratio, optime Henrice, me compulit ad scribendum, licet neuter alterum unquam viderit.Nam quem non merito summo dolore afficeret praesens tam ingens ecclesie sancte dei calamitas, quando videmus eam destitui tam clarissimis heroibus uno ense impiissimorum hominum nequiter interfecto, altero autem, ut res humane fragiles sunt et caduce, communi omnium nostrum sorte interiisse [!], qui tamen assiduo labore tamque indeffessis vigiliis vineam domini coluere!

Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.At illud longe est horribilius, quod filios lucis sic videmus fornicari cum perfidis illis, ut omnem eorum impietatem iterum erigere conantur, supra id, quod tam indignam christiano nomini (in condicionibus pacis) professionem dederit [!], scilicet, ut paucis dicam, mendacium esse veritatem, tenebras esse lucem, Belial Christum.Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.At illud longe est horribilius, quod filios lucis sic videmus fornicari cum perfidis illis, ut omnem eorum impietatem iterum erigere conantur, supra id, quod tam indignam christiano nomini (in condicionibus pacis) professionem dederit [!], scilicet, ut paucis dicam, mendacium esse veritatem, tenebras esse lucem, Belial Christum.In quo non video, quomodo nos ministri praeterire possimus, quin infracto animo tantam abnegationem increpamus, indicemus quoque, quam non constare possit apud veros christiani nominis cultores.Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.At illud longe est horribilius, quod filios lucis sic videmus fornicari cum perfidis illis, ut omnem eorum impietatem iterum erigere conantur, supra id, quod tam indignam christiano nomini (in condicionibus pacis) professionem dederit [!], scilicet, ut paucis dicam, mendacium esse veritatem, tenebras esse lucem, Belial Christum.In quo non video, quomodo nos ministri praeterire possimus, quin infracto animo tantam abnegationem increpamus, indicemus quoque, quam non constare possit apud veros christiani nominis cultores.Sed quid ago?Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.At illud longe est horribilius, quod filios lucis sic videmus fornicari cum perfidis illis, ut omnem eorum impietatem iterum erigere conantur, supra id, quod tam indignam christiano nomini (in condicionibus pacis) professionem dederit [!], scilicet, ut paucis dicam, mendacium esse veritatem, tenebras esse lucem, Belial Christum.In quo non video, quomodo nos ministri praeterire possimus, quin infracto animo tantam abnegationem increpamus, indicemus quoque, quam non constare possit apud veros christiani nominis cultores.Sed quid ago?Quando tu et tui symmystae nulla prorsus indigent admonicione.</input>
  <output>Grace and peace from God through Jesus Christ.

Dear brother, those who are joined together by the same faith and Christian love should not be called strangers, for their danger is the same, their cross, their hope, and whatever can be told of their adversity or prosperity. This consideration, most noble Henry, compelled me to write, although neither of us has ever seen the other. For who could fail to be deeply affected by the present great calamity of the most holy Church of God, when we see her deprived of her most illustrious heroes, one of whom was wickedly slain by the impious sword of men, while the other, as is the fate of all frail and mortal things, has perished by the common lot of us all, who yet cultivated with so much labor and ceaseless vigilance the vineyard of the Lord! 

But when this great ruin is so lightly esteemed, this blindness is to be dreaded by all, which without doubt shall meet with a suitable punishment. But what is more horrible is that we see the sons of light commit fornication with these wicked ones, attempting to raise up again all their impiety, which had already given such an unworthy profession of Christianity in its conditions of peace, that is to say, in a few words, that falsehood is truth, darkness is light, and Belial is Christ. In which I cannot see how we as ministers can pass it by without rebuking this denial with an unfaltering spirit, and declaring how it cannot stand with true worshippers of the Christian name. But what am I doing? When yourself and your companions need no admonishment at all.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.At illud longe est horribilius, quod filios lucis sic videmus fornicari cum perfidis illis, ut omnem eorum impietatem iterum erigere conantur, supra id, quod tam indignam christiano nomini (in condicionibus pacis) professionem dederit [!], scilicet, ut paucis dicam, mendacium esse veritatem, tenebras esse lucem, Belial Christum.In quo non video, quomodo nos ministri praeterire possimus, quin infracto animo tantam abnegationem increpamus, indicemus quoque, quam non constare possit apud veros christiani nominis cultores.Sed quid ago?Quando tu et tui symmystae nulla prorsus indigent admonicione.Sed quoniam apud Tigurinos magna constat auctoritas, optarem, ut negotium citius maturesceret.Verum quando hec tam ingens ruina ita levis esse ducitur, merito omnibus pertimescenda est cecitas hec, que procul dubio dignam experietur animadversionem.At illud longe est horribilius, quod filios lucis sic videmus fornicari cum perfidis illis, ut omnem eorum impietatem iterum erigere conantur, supra id, quod tam indignam christiano nomini (in condicionibus pacis) professionem dederit [!], scilicet, ut paucis dicam, mendacium esse veritatem, tenebras esse lucem, Belial Christum.In quo non video, quomodo nos ministri praeterire possimus, quin infracto animo tantam abnegationem increpamus, indicemus quoque, quam non constare possit apud veros christiani nominis cultores.Sed quid ago?Quando tu et tui symmystae nulla prorsus indigent admonicione.Sed quoniam apud Tigurinos magna constat auctoritas, optarem, ut negotium citius maturesceret.Non quod velim te tuosque fortitudine tantum, sed magis prudentia pugnare.

Ceterum, que hisce diebus acta sunt apud nos, praesens nuntius tibi narrabit.Ceterum, que hisce diebus acta sunt apud nos, praesens nuntius tibi narrabit.Dominus te ecclesie sue diu incolumem servat indies precor.

Vale, charissime frater.Vale, charissime frater.1. ianuarii 1532.

Erasmus Ritter, tuus ex animo.

Et pio et docto Magistro Henrico Bullingero, ecclesiastę Tigurino, charissimo fratri.</input>
  <output>When this such great ruin is so lightly taken, it is rightly feared by all, this blindness that will certainly experience a deserved punishment.But it is far more horrible what we see the children of light so debasing themselves with those perfidious ones, that they strive to restore all of their impiety, above that what has given such an undeserved profession of the Christian name (in the conditions of peace), namely, in few words, that a lie is the truth, darkness is the light, and Belial Christ.In which I do not see how we ministers can pass by, without rebuking with unbending spirit such a denial and indicating also how it cannot be consistent with true worshippers of the Christian name.But what do I do?Since you and your symmystae need no admonition at all.But since there is great acceptance among the Zürich, I would wish that the business would ripen faster.Not that I want you and yours to fight only with courage, but more with prudence.

Moreover, what have been done with us these days, the present messenger will tell you.And I pray to the Lord that He may keep you safe in His Church for a long time.

Farewell, dearest brother.Farewell, dearest brother.1 January 1532.

Erasmus Ritter, from his heart.

To the pious and learned Master Henry Bullinger, a beloved brother and ecclesiast from Zürich.</output>
 </seg>

