
 <seg id="1">
  <input>S.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt.Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1].S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt.Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1].Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio.</input>
  <output>I commend your zeal for the settlement of cities, dearest Huldrice, but as wise men consider it daily, they come to the conclusion that they do not know how it can be done. The people of Basel have worked with some, but I do not know what they have attempted. Our people have attempted to convene the delegates of the cities, to settle the expenses of war and consult how they should behave in future. Here is an opportunity, but I do not know if it has been offered to you as well, you will judge. Two of our people have been sent to Wila in favour of the Gauls, one of them, when he comes to you, named Crispinus Vischer, a very wise and faithful man. We shall meditate on the day for the safety of the Christian republic and those things that make for peace. But this one thing I see: "Unless the Lord keep the city, the watchman waketh but in vain" [Ps 127:1]. Then the Lord will keep it, when we earnestly sigh to him in prayer, which I fear has been neglected by many and more thought of the arm of flesh.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt.Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1].Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio.Dominus secundet suo spiritu ministerium nostrum, ne in vacuum curramus.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt.Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1].Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio.Dominus secundet suo spiritu ministerium nostrum, ne in vacuum curramus.Scribe, dum tutos habes tabelliones.S.Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent.Basileę laborarunt apud quosdam, sed nescio, quid illi tentarint.Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint.Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu.Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer, cordatissimus simul et fidelissimus.Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt.Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1].Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio.Dominus secundet suo spiritu ministerium nostrum, ne in vacuum curramus.Scribe, dum tutos habes tabelliones.Reddet praefectus in Lenzburg, Otherus Aroę, dum non habes, qui ad nos recta pergat.

Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem.Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem.Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae, sed nihil praestas.Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem.Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae, sed nihil praestas.Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti.Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem.Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae, sed nihil praestas.Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti.Obsecro condones infirmitati et ignorantię singula.Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem.Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae, sed nihil praestas.Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti.Obsecro condones infirmitati et ignorantię singula.Nam ita mihi arridet spiritus tuus, ut non facile explicavero.Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem.Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae, sed nihil praestas.Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti.Obsecro condones infirmitati et ignorantię singula.Nam ita mihi arridet spiritus tuus, ut non facile explicavero.Male ergo facis, dum non praestas, quibus me quottidie refocillem.

Bene se habet Megander, et utinam semper sic se habeat.Bene se habet Megander, et utinam semper sic se habeat.Acta synodi absoluta sunt, sed prae nive nondum ad nos vecta sunt.</input>
  <output>Bene se habet Megander, et utinam semper sic se habeat.Acta synodi absoluta sunt, sed prae nive nondum ad nos vecta sunt.Hęc sunt, quae ad te scripsi, quae mihi ex animo occurrebant.Bene se habet Megander, et utinam semper sic se habeat.Acta synodi absoluta sunt, sed prae nive nondum ad nos vecta sunt.Hęc sunt, quae ad te scripsi, quae mihi ex animo occurrebant.Valeas, et nos ama.

I praise your zeal in the composition of states, dearest Huldric[!], but the way in which it can be done, when wise men think about it everyday, they come to the conclusion that they do not know. They worked in Basel with some, but I do not know what they tried. Our people tried to get the delegates of the states together to pay for the war expenses and to consult on how they should behave in the future. Here is an opportunity, but I do not know if it is offered to you as well, you will judge. Two of ours were sent to Wil to the favour of the Gallensians, one of them, when he comes to you, Crispinus Vischer, most prudent and faithful. We will meditate day by day for the safety of the Christian Republic and for what contributes to peace. But this I see: "Unless the Lord watches over the city, the watchman will watch in vain" [Ps 127,1] everyone. Then he will guard, when with devotedness we sigh to him in prayers, what I fear has been neglected by many and more thought of the arm of the flesh. May the Lord favor our ministry with his spirit, so that we do not run in vain. Write while you have safe messengers. The prefect in Lenzburg, Otherus Aroę, will pay, while you do not have someone who can go straight to us.

Nevertheless, I do not stop urging the study plan and the hardening. You make me absurd with the Hebrews and the office of the prophet, but you do not deliver anything. I asked you for what you had gathered in the Romans and you never responded. I beg you to forgive the individual weakness and ignorance. For your spirit suits me so much that I can not easily explain it. You do wrong, when you do not provide what I daily refresh.

Megander is doing well and may he always do so. The acts of the synod have been completed, but they have not yet been brought to us due to the snow. These are what I wrote to you, which occurred to me from the heart. Farewell and love us.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Bene se habet Megander, et utinam semper sic se habeat.Acta synodi absoluta sunt, sed prae nive nondum ad nos vecta sunt.Legatorum undique integritatem desidero.

Vale.Vale.Salvus sit Leo, Pellicanus, cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus.Vale.Salvus sit Leo, Pellicanus, cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus.Et tu quoque cum familia salvus sis.Vale.Salvus sit Leo, Pellicanus, cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus.Et tu quoque cum familia salvus sis.Zuinglius noster Guilhelmus optime se habet.Vale.Salvus sit Leo, Pellicanus, cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus.Et tu quoque cum familia salvus sis.Zuinglius noster Guilhelmus optime se habet.Curabimus puerum tanquam nostrum.Vale.Salvus sit Leo, Pellicanus, cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus.Et tu quoque cum familia salvus sis.Zuinglius noster Guilhelmus optime se habet.Curabimus puerum tanquam nostrum.Cuius matrem meo quoque nomine salutabis.

20. februarii.

Tuum minimum nummisma.

Da mancket es als: Neutra urbium alteram prior compellare dignatur.

An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zurich.</input>
  <output>Megander is doing well, and I wish he always remains so. The proceedings of the synod have been completed, but they have not yet been delivered due to the snow. I desire the integrity of the envoys from all places.

Farewell. Farewell. Be safe, Leo, Pellicanus, whose letters and gift I received from Funckio and I will soon respond. Farewell. Be safe, Leo, Pellicanus, whose letters and gift I received from Funckio and I will soon respond. And may you too and your family be safe. Farewell. Be safe, Leo, Pellicanus, whose letters and gift I received from Funckio and I will soon respond. And may you too and your family be safe. Our Zuinglius Guilhelmus is doing very well. Farewell. Be safe, Leo, Pellicanus, whose letters and gift I received from Funckio and I will soon respond. And may you too and your family be safe. Our Zuinglius Guilhelmus is doing very well. We shall care for the boy as if he were our own. Farewell. Be safe, Leo, Pellicanus, whose letters and gift I received from Funckio and I will soon respond. And may you too and your family be safe. Our Zuinglius Guilhelmus is doing very well. We shall care for the boy as if he were our own. Greet his mother in my name as well.

February 20th.

Your smallest coin.

To add: Neither of the cities is eager to claim the other as their own.

To Master Heinrich Bullinger, preacher in Zurich.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>S. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt. Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1]. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt. Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1]. Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio .</input>
  <output>I praise your zeal in reconciling states, dear Huldrych [!], but how this can be done, when the wiser minds think about it every day, they come to the conclusion that they do not know. The people of Basel have worked with some, but I don't know what they tried. Our people have tried to get the ambassadors of the states together to pay for the expenses of the war and to consult on how they want to be in the future. Here is an opportunity, but I do not know if it is also offered to you, you will judge that. Two of our people were sent to Wil in favor of the Gauls, one of them, Crispinus Vischer, to come to you, very wise and faithful. We will meditate on the day for the salvation of the Christian Republic and what leads to peace. But I only see this: "Unless the Lord keeps the city, we will labor in vain" all [Ps 127,1]. Then He will keep it when we earnestly cry to Him in prayer, which I fear has been neglected by many and more has been thought of the arm of the flesh.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt. Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1]. Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio . Dominus secundet suo spiritu ministerium nostrum, ne in vacuum curramus . S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt. Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1]. Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio . Dominus secundet suo spiritu ministerium nostrum, ne in vacuum curramus . Scribe, dum tutos habes tabelliones. S. Zelum tuum in componendis civitatibus laudo, charissime Huldrice [!], sed qua via id fieri possit, cum quotidie cordatiores cogitent, eo deveniunt, quod ignorent. Basileę laborarunt apud quosdam , sed nescio, quid illi tentarint. Tentarunt nostrates, ut civitatum legati propter expensas belli solvendas conveniant consultentque, quomodo se in posterum habere velint. Ecce occasionem, sed num tuis quoque oblata sit, nescio ego, sugillabis tu . Ad Wilam in Gallensium favorem duo ex nostris missi sunt, alter illorum, ubi ad vos venerit, nomine Crispinus Vischer , cordatissimus simul et fidelissimus. Meditabimur in diem in salutem reipublicę christianae et quae ad pacem faciunt. Sed hoc unum video: «Nisi dominus custodierit civitatem, frustra vigilabimus» omnes [Ps 127,1]. Tunc autem custodiet, cum sedulis apud eum suspiramus precibus, id quod vereor hactenus a multis neglectum plusque de carnis cogitatum brachio . Dominus secundet suo spiritu ministerium nostrum, ne in vacuum curramus . Scribe, dum tutos habes tabelliones. Reddet praefectus in Lenzburg , Otherus Aroę, dum non habes, qui ad nos recta pergat.

 Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem . Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem . Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae , sed nihil praestas. Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem . Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae , sed nihil praestas. Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti. Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem . Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae , sed nihil praestas. Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti. Obsecro condones infirmitati et ignorantię singula. Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem . Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae , sed nihil praestas. Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti. Obsecro condones infirmitati et ignorantię singula. Nam ita mihi arridet spiritus tuus, ut non facile explicavero. Cęterum non desino expostulare studii rationem et indurationem . Du machest mich schleckerhafftig mitt den Hebreern und officio prophetae , sed nihil praestas. Petieram a te, quae in Romanos congesseras, nec unquam respondisti. Obsecro condones infirmitati et ignorantię singula. Nam ita mihi arridet spiritus tuus, ut non facile explicavero. Male ergo facis, dum non praestas, quibus me quottidie refocillem.

 Bene se habet Megander , et utinam semper sic se habeat.</input>
  <output>I praise your zeal in composing cities, dearest Huldric [!], but how this can be done, as more and more wise people think about it, they come to the conclusion that they do not know. Some have worked in Basel, but I do not know what they tried. Our people tried to get the representatives of the cities together to pay for the war expenses and to consult on how they want to be in the future. Here is an opportunity, but I don't know if it is also offered to you, you will judge. Two of our people were sent to Wiel in favor of the Gallensians, one of them, when he comes to you, by the name of Crispinus Vischer, most sensible and faithful. We will meditate in the day for the salvation of the Christian Republic and what makes peace. But I see this one thing: "Unless the Lord guards the city, we will watch in vain" all [Ps 127,1]. But then He will guard it when we earnestly sigh to Him in prayer, which I fear has been neglected by many and more thought of the arm of flesh. May the Lord help our ministry with His Spirit, that we do not run in vain. Write, while you have safe messengers. I praise your zeal in composing cities, dearest Huldric [!], but how this can be done, as more and more wise people think about it, they come to the conclusion that they do not know. Some have worked in Basel, but I do not know what they tried. Our people tried to get the representatives of the cities together to pay for the war expenses and to consult on how they want to be in the future. Here is an opportunity, but I don't know if it is also offered to you, you will judge. Two of our people were sent to Wiel in favor of the Gallensians, one of them, when he comes to you, by the name of Crispinus Vischer, most sensible and faithful. We will meditate in the day for the salvation of the Christian Republic and what makes peace. But I see this one thing: "Unless the Lord guards the city, we will watch in vain" all [Ps 127,1]. But then He will guard it when we earnestly sigh to Him in prayer, which I fear has been neglected by many and more thought of the arm of flesh. May the Lord help our ministry with His Spirit, that we do not run in vain. The prefect in Lenzburg, Otherus Aroe, will repay when you do not have someone who can go straight to us. 

Meanwhile, I do not stop to demand a study plan and hardness. Meanwhile, I do not stop to demand a study plan and hardness. You make me contemptible with the Hebrews and the office of the prophet, but you do nothing. Meanwhile, I do not stop to demand a study plan and hardness. You make me contemptible with the Hebrews and the office of the prophet, but you do nothing. I asked you for what you had collected in the Romans, and you never answered. Meanwhile, I do not stop to demand a study plan and hardness. You make me contemptible with the Hebrews and the office of the prophet, but you do nothing. I asked you for what you had collected in the Romans, and you never answered. I beg you to forgive the weaknesses and ignorance of each one. Meanwhile, I do not stop to demand a study plan and hardness. You make me contemptible with the Hebrews and the office of the prophet, but you do nothing. I asked you for what you had collected in the Romans, and you never answered. I beg you to forgive the weaknesses and ignorance of each one. For your spirit is so pleasing to me that I can hardly explain it. Meanwhile, I do not stop to demand a study plan and hardness. You make me contemptible with the Hebrews and the office of the prophet, but you do nothing. I asked you for what you had collected in the Romans, and you never answered. I beg you to forgive the weaknesses and ignorance of each one. For your spirit is so pleasing to me that I can hardly explain it. You do wrong, when you do not provide me with what I refresh daily.

Megander is doing well, and may he always be so.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Bene se habet Megander , et utinam semper sic se habeat. Acta synodi absoluta sunt, sed prae nive nondum ad nos vecta sunt. Bene se habet Megander , et utinam semper sic se habeat. Acta synodi absoluta sunt, sed prae nive nondum ad nos vecta sunt. Legatorum undique integritatem desidero .

 Vale. Vale. Salvus sit Leo , Pellicanus , cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus. Vale. Salvus sit Leo , Pellicanus , cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus. Et tu quoque cum familia salvus sis. Vale. Salvus sit Leo , Pellicanus , cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus. Et tu quoque cum familia salvus sis. Zuinglius noster Guilhelmus optime se habet. Vale. Salvus sit Leo , Pellicanus , cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus. Et tu quoque cum familia salvus sis. Zuinglius noster Guilhelmus optime se habet. Curabimus puerum tanquam nostrum. Vale. Salvus sit Leo , Pellicanus , cuius et literas et munusculum a Funckio accepi propediem responsurus. Et tu quoque cum familia salvus sis. Zuinglius noster Guilhelmus optime se habet. Curabimus puerum tanquam nostrum. Cuius matrem meo quoque nomine salutabis.

 20. februarii.

 Tuum minimum nummisma .

 Da mancket es als: Neutra urbium alteram prior compellare dignatur.

 An Meister Heinrich Bullinger, predicanten ze Zurich.</input>
  <output>Megander is doing well, and I wish he would always be so. The synod proceedings have been completed but have not yet been brought to us due to the snow. I hope that all the delegates remain of sound integrity. Farewell. May Leo and Pelicanus be safe, I have received their letters and small gifts from Funck and will soon respond. You too should be safe with your family. Farewell. Our Zuinglius, William, is doing very well. Farewell. We will care for the boy as if he were our own. You should greet his mother in my name as well. February 20th. Your smallest coin.

Neither of the cities is willing to call the other first.

To Master Heinrich Bullinger, preacher of Zurich.</output>
 </seg>

