
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem.

Non possum mihi non gratulari, colendissime Heinryce, quod me pauperrimum homuntionem et abiectissimum tanto favore prosequeris, ut me non verbis solum, sed factis etiam consolaris, et id potissimum his diebus pro mea necessitate.Non possum mihi non gratulari, colendissime Heinryce, quod me pauperrimum homuntionem et abiectissimum tanto favore prosequeris, ut me non verbis solum, sed factis etiam consolaris, et id potissimum his diebus pro mea necessitate.Mihi enim persuadeo te ad hoc mihi misisse librum tuum donum gratissimum, quo declarares tuam erga me benevolentiam, ut non diffidem, quin habeam amicos, quos mei non pudeat, etiamsi per pristinam in me excitatam tragediam oprobrium et abiectio sim plebis etc., et ut hunc tuum librum, quid facto sit opus, consulem, quoties congrediuntur meae afflictiones, quibus subinde exercet me dominus deus etc.

Habeo igitur tuę humanitati gratias quas possum maximas.Habeo igitur tuę humanitati gratias quas possum maximas.Utinam liceat, refferre etiam pro tua dignitate, quas debeo, et videas me huius doni tui minime fastidiendi habere rationem et te operam non lusisse etc.Habeo igitur tuę humanitati gratias quas possum maximas.Utinam liceat, refferre etiam pro tua dignitate, quas debeo, et videas me huius doni tui minime fastidiendi habere rationem et te operam non lusisse etc.Cetera, que scribere volui, libet viva voce, ubi dabitur, tibi dicere.

Vale, colendissime domine, comendatum me habendo.Vale, colendissime domine, comendatum me habendo.26. ianuarii.

Tuus Ioannes Valentinus Furtmüller.

Pio et docto viro Heinrycho Bullingero, Tigurinę urbis episcopo vigilantissimo.</input>
  <output>Greetings and peace.
I cannot help but congratulate myself, most esteemed Heinrych, for the way you treat me, a very poor and lowly person, not only with words but also with deeds, and especially in these days due to my need. I am convinced that you have sent me your book as a most welcome gift to show your kindness towards me, so that I do not doubt that I have friends of whom I need not be ashamed, even if I am scorned and despised by the people due to the tragedy that was inflicted upon me. And that I will consult this book of yours, if need be, when my afflictions arise, which God assails me with now and then.

Therefore, I have the utmost gratitude for your kindness. I wish I could also repay it in accordance with your dignity, so that you may see that I am not dismissive of this gift of yours and that you have not wasted your effort. The rest, that I wanted to write, I would like to tell you in person, if given the chance.

Farewell, most esteemed sir, and keep me in your thoughts. Farewell, most esteemed sir, and keep me in your thoughts. 26th of January.

Your John Valentinus Furtmüller.

To the pious and learned man Heinrych Bullinger, most vigilant bishop of the city of Zurich.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem.

 Non possum mihi non gratulari, colendissime Heinryce, quod me pauperrimum homuntionem et abiectissimum tanto favore prosequeris, ut me non verbis solum, sed factis etiam consolaris, et id potissimum his diebus pro mea necessitate. Non possum mihi non gratulari, colendissime Heinryce, quod me pauperrimum homuntionem et abiectissimum tanto favore prosequeris, ut me non verbis solum, sed factis etiam consolaris, et id potissimum his diebus pro mea necessitate. Mihi enim persuadeo te ad hoc mihi misisse librum tuum donum gratissimum, quo declarares tuam erga me benevolentiam, ut non diffidem, quin habeam amicos, quos mei non pudeat, etiamsi per pristinam in me excitatam tragediam oprobrium et abiectio sim plebis etc., et ut hunc tuum librum, quid facto sit opus, consulem, quoties congrediuntur meae afflictiones, quibus subinde exercet me dominus deus etc.

 Habeo igitur tuę humanitati gratias quas possum maximas. Habeo igitur tuę humanitati gratias quas possum maximas. Utinam liceat, refferre etiam pro tua dignitate, quas debeo, et videas me huius doni tui minime fastidiendi habere rationem et te operam non lusisse etc. Habeo igitur tuę humanitati gratias quas possum maximas. Utinam liceat, refferre etiam pro tua dignitate, quas debeo, et videas me huius doni tui minime fastidiendi habere rationem et te operam non lusisse etc. Cetera, que scribere volui, libet viva voce , ubi dabitur, tibi dicere.

 Vale, colendissime domine, comendatum me habendo. Vale, colendissime domine, comendatum me habendo. 26. ianuarii.

 Tuus Ioannes Valentinus Furtmüller .

 Pio et docto viro Heinrycho Bullingero, Tigurinę urbis episcopo vigilantissimo.</input>
  <output>Greetings and peace.

I cannot but congratulate myself, most honorable Heinrych, that you are treating me, a poor and most abject man, with such favor that you console me not only with words but also with deeds, and especially in these days for my necessity. For I persuade myself that you have sent me your book as most welcome gift to show your benevolence towards me, so that I may not doubt having friends whom I need not be ashamed of even if through the tragedy aroused in me before I had brought upon myself the reproach and abjection of the people, etc., and that I may consult this your book, what is to be done, whenever my afflictions come upon me, with which the Lord God often exercises me, etc.

Therefore I have for your humanity the greatest thanks I can give. Would that it were permitted to me to return even for your dignity the thanks I owe, and that you may see me taking no account of this your gift as of something to be despised, and that you have not spent your labor without cause, etc.

The rest, which I wanted to write, I shall gladly say to you by word of mouth wherever it may be given.

Farewell, most honorable sir, having me in your commendation. 26 January.

Your, John Valentinus Furtmüller.

To the pious and learned man Heinrych Bullinger, most vigilant bishop of the city of Zurich.</output>
 </seg>

