
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a deo patre per Iesum Christum, eruditissime Henriche.

Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem.Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem.Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est?Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem.Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est?«Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9].Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem.Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est?«Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9].Igitur, Henriche eruditissime, ego iam absolutus a domino meo, quo me vertam, penitus ignoro.</input>
  <output>Grace and peace from God the Father through Jesus Christ, most learned Henry.

I call you to witness how much the church of Christ is troubled today by persecutions, and as Christ taught us: "If they persecuted me, they will also persecute you; for it must needs be that the servant is not greater than his lord" [John 15:20], so I can say. For after the killing of our most pious brother and lord Huldrych Zwingli by cruel and bloodthirsty people, they would have soon taken up arms against us. And what worries me more: many who loved him while he was alive and praised him with countless accolades, now curse him for the loss of a piece of land or money. If they speak ill of such a great man and so well-deserving of his country, what will become of us, the least of human beings? "We are made a spectacle unto the world, and to angels, and to men" [1 Corinthians 4:9].

Therefore, most learned Henry, I, already dismissed by my lord, do not know where to turn.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem.Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est?«Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9].Igitur, Henriche eruditissime, ego iam absolutus a domino meo, quo me vertam, penitus ignoro.Cum multa sint, quae me remorata sunt, caeli intemperies, adversa valetudo corporis atque, quod grandior sum, quam velim, si ita deo visum esset, et quum omnibus meis sim spoliatus atque pauci supersint nummi, per Christum perque communicationem sancti spiritus obnixe rogo mihi misello et consilio et auxilio subvenire velis, ut in functionem aliquam evangelicam substituar, quo habeam, unde vivam, et qui pluribus es auxiliatus, ne me desolatum ex integro deseras, per communem deum te obtestor.Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus, vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum.Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti.Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem.Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est?«Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9].Igitur, Henriche eruditissime, ego iam absolutus a domino meo, quo me vertam, penitus ignoro.Cum multa sint, quae me remorata sunt, caeli intemperies, adversa valetudo corporis atque, quod grandior sum, quam velim, si ita deo visum esset, et quum omnibus meis sim spoliatus atque pauci supersint nummi, per Christum perque communicationem sancti spiritus obnixe rogo mihi misello et consilio et auxilio subvenire velis, ut in functionem aliquam evangelicam substituar, quo habeam, unde vivam, et qui pluribus es auxiliatus, ne me desolatum ex integro deseras, per communem deum te obtestor.Caetera Wolffgangus dicet.

Vale.

Arow, 25. februarii anno restitutae salutis 32.

Tuus Henrichus Mumprott, Hitzkilchianus olim ecclesiastes.

Insigni pietate et eruditione viro Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae evangelistae, fratri et domino charissimo.</input>
  <output>Today, I call you to witness the persecutions of the Church of Christ and, as Christ taught: "If they persecuted me, they will also persecute you; for a servant is not greater than his master" [John 15:20], so I can say. For if the bloodthirsty and cruel had not stopped their hands, they would have followed us when our most pious brother and lord Ulrich Zwingli had been killed. And what causes me more distress: Those who loved him while he was alive and praised him infinitely, now curse him for the loss of a property or money. If they speak ill of such a great man and one who has done so much for his country, what will be the fate of us lowly creatures? "We are become a spectacle unto the world, and to angels, and to men" [1 Corinthians 4:9]. Therefore, learned Henry, now that I have been released from my lord, I do not know where to turn. There are many things that have hindered me, bad weather, ill health of my body and, because I am bigger than I would like, if it were God's will, and as I have been stripped of all my possessions and few coins remain, I earnestly through Christ and the communion of the Holy Spirit ask you to help me, a poor man, with advice and assistance, so that I may be placed in some evangelical function, where I may have a means of living, and since you have helped many, do not abandon me utterly desolate, I implore you in the name of the common God. Wolfgang will tell you the rest.

Farewell.

From Arow, 25th of February, in the year of the restored salvation 32.

Your Henrich Mumprott, formerly a minister of Hitzkilch.

To the very pious and learned man Henry Bullinger, evangelist of the church of Zurich, dearest brother and lord.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a deo patre per Iesum Christum, eruditissime Henriche.

 Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem. Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem. Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est? Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem. Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est? «Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9]. Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem. Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est? «Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9]. Igitur, Henriche eruditissime, ego iam absolutus a domino meo, quo me vertam, penitus ignoro.</input>
  <output>May God the Father grant you grace and peace, most learned Henry. I call you to witness how much persecution the Church of Christ endures today, and as Christ taught: "If they persecuted me, they will also persecute you; for the servant is not greater than his lord" [John 15:20], so I can say. For when our most pious brother and lord, Ulrich Zwingli, was put to death by cruel and bloody hands, we could not have prevented it. And what grieves me even more: That which was so dearly beloved by many and praised with countless praises, now, after his death, they curse him for the loss of one estate or money. If they speak such evil against one who has done so much good for his country, what will happen to us, the least of all mortals? "We are made a spectacle unto the world, and to angels" [1 Cor 4:9]. Therefore, most learned Henry, I, now being dismissed from my lord, know not whither to turn.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem. Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est? «Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9]. Igitur, Henriche eruditissime, ego iam absolutus a domino meo, quo me vertam, penitus ignoro. Cum multa sint, quae me remorata sunt, caeli intemperies, adversa valetudo corporis atque, quod grandior sum, quam velim, si ita deo visum esset, et quum omnibus meis sim spoliatus atque pauci supersint nummi, per Christum perque communicationem sancti spiritus obnixe rogo mihi misello et consilio et auxilio subvenire velis, ut in functionem aliquam evangelicam substituar, quo habeam, unde vivam, et qui pluribus es auxiliatus, ne me desolatum ex integro deseras, per communem deum te obtestor. Quantis hodie Christi ecclesia agitetur persequutionibus , vel te testem advoco, et sicuti Christus docuit: «Si me persecuti sunt, et vos persequentur; nec enim futurum est, ut servus sit melior domino suo» [Joh 15,20], sic ego dicere possum. Occiso enim pientiss[imo] fratre et domino nostro Huldericho Zwinglio a cruentis et sanguinariis a nobis minime continuissent manus, modo nos fuissent adsequuti. Et quod plus me male habet: Quem vivum amabant plerique [et] infinitis pręconiis ornabant, iam mortuo maledicunt ob unius predioli aut nummorum amissionem. Si tanto viro et de patria tam bene merito obloquuntur, quid tandem nobis infime sortis homuncionibus futurum est? «Spectaculum facti sumus et mundo et angelis» [1 Kor 4,9]. Igitur, Henriche eruditissime, ego iam absolutus a domino meo, quo me vertam, penitus ignoro. Cum multa sint, quae me remorata sunt, caeli intemperies, adversa valetudo corporis atque, quod grandior sum, quam velim, si ita deo visum esset, et quum omnibus meis sim spoliatus atque pauci supersint nummi, per Christum perque communicationem sancti spiritus obnixe rogo mihi misello et consilio et auxilio subvenire velis, ut in functionem aliquam evangelicam substituar, quo habeam, unde vivam, et qui pluribus es auxiliatus, ne me desolatum ex integro deseras, per communem deum te obtestor. Caetera Wolffgangus dicet.

 Vale.

 Arow, 25. februarii anno restitutae salutis 32.

 Tuus Henrichus Mumprott, Hitzkilchianus olim ecclesiastes.

 Insigni pietate et eruditione viro Henricho Bullingero, Tigurinae ecclesiae evangelistae, fratri et domino charissimo.</input>
  <output>Today, I call upon you as a witness to the persecutions suffered by the Church of Christ, and, as Christ himself said, "If they persecuted me, they will persecute you also; for it cannot be that the servant should be greater than his lord" [John 15:20], so too can I say. For indeed, however much we had kept our hands off the most pious brother and lord of ours, Ulrich Zwingli, from the bloodthirsty and savage people, now they have come after us. And what grieves me more: Those who loved him while alive and extolled him with infinite praises, now that he is dead, they curse him for the loss of a single estate or some money. If they speak ill of him, who so deservedly served his country, what will befall us, the very least of mankind? "We are become a spectacle unto the world, and to angels, and to men" [1 Cor 4:9]. Therefore, most learned Henry, now that I am freed from my lord, I know not where to turn. For there are many things that have hindered me, the bad weather, ailing health of body, and that I am bigger than I would wish, if it so please God, and that I am deprived of all and few coins remain, I earnestly entreat you, through Christ and through the communion of the holy spirit, to help this poor man with counsel and aid, that I may be appointed to some evangelical office, so that I may have whereof to live, and since you have been one who has helped many, do not leave me quite destitute, I beseech you in the one God. The rest Wolffgang will say.

 Farewell.

 Aarau, 25th February in the year of restored salvation 32nd.

 Yours, Henry Mumprott, formerly minister of Hitzkirch.

 To the most pious and learned man, Henry Bullinger, minister of the church of Zurich, most beloved brother and lord.</output>
 </seg>

