
 <seg id="1">
  <input>S.S.Deo sint gratię per Iesum Christum, qui in corda tuorum te organo locutus est ipsisque persuasit, ne religionis nervum, studia scilicet apud vos ut florentissima ita toto orbe celebratissima deficere[nt].S.Deo sint gratię per Iesum Christum, qui in corda tuorum te organo locutus est ipsisque persuasit, ne religionis nervum, studia scilicet apud vos ut florentissima ita toto orbe celebratissima deficere[nt].Quid intentatum relinquet sathan, quo pietatem veram faciat alienam, idolatriam vero reducem?

Iam video, quod Capiton persuadere non poterat multis etiam conatibus, te Tigurinis scilicet magis necessarium quam Bernatibus, in veritate sic se habere, quamvis animus meus ita tibi sit addictus, ut omnia etiam durissima mihi te fratre et symmista putarem levissima.Iam video, quod Capiton persuadere non poterat multis etiam conatibus, te Tigurinis scilicet magis necessarium quam Bernatibus, in veritate sic se habere, quamvis animus meus ita tibi sit addictus, ut omnia etiam durissima mihi te fratre et symmista putarem levissima.Victoriam illam insignem fratribus nostris indicavi, qui dolenter audiunt, Tigurum eo venisse, quod collegii substantiam in belli aut aęrarii usum vertere voluit.

Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.Duos etiam in urbe habemus, ut perpetuo habeantur duodecim, qui ecclesiis praefici possint.Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.Duos etiam in urbe habemus, ut perpetuo habeantur duodecim, qui ecclesiis praefici possint.Id tamen fateri cogor, quod nostrates in statuendo praecipites sunt, ad destituendum proclives.Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.Duos etiam in urbe habemus, ut perpetuo habeantur duodecim, qui ecclesiis praefici possint.Id tamen fateri cogor, quod nostrates in statuendo praecipites sunt, ad destituendum proclives.Facundia mihi nulla penitus est, orandi latera nulla, ad persuadendum etiam coram senatu aut privatis penitius nullus.Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.Duos etiam in urbe habemus, ut perpetuo habeantur duodecim, qui ecclesiis praefici possint.Id tamen fateri cogor, quod nostrates in statuendo praecipites sunt, ad destituendum proclives.Facundia mihi nulla penitus est, orandi latera nulla, ad persuadendum etiam coram senatu aut privatis penitius nullus.Novi ego curtam meam supellectilem.Nostrates post synodum 10 diaconos in agro statuerunt, cuilibet 60 gl., qui parochis infirmis ministrabunt et mortuis succedent.Duos etiam in urbe habemus, ut perpetuo habeantur duodecim, qui ecclesiis praefici possint.Id tamen fateri cogor, quod nostrates in statuendo praecipites sunt, ad destituendum proclives.Facundia mihi nulla penitus est, orandi latera nulla, ad persuadendum etiam coram senatu aut privatis penitius nullus.Novi ego curtam meam supellectilem.Praestat Megander in hoc, etsi autoritati suę praeterita tragędia plurimum decesserit.

Veniet ad vos Rellicanus.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Laboravit senatus pro Melchiore Volmario, viro doctissimo apud Byturiges praelegenti greca.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Laboravit senatus pro Melchiore Volmario, viro doctissimo apud Byturiges praelegenti greca.Id ipse ęgre ferens hactenus tamen dissimulavit.</input>
  <output>Thanks be to God through Jesus Christ, who spoke into your hearts with an organ and persuaded them that the study of religion, which is so flourishing and celebrated throughout the world, should not fail.What will the devil leave undone, by which he might make true piety foreign and idolatry come back?

Now I see that Capiton could not persuade, though he tried many times, that it would be in the truth that you, the Zurich people, would be more necessary than the Bernese, though my heart is so devoted to you that I would think the most difficult things easy for you, my brother and friend.I have informed my brethren of the illustrious victory, who sadly hear that Zurich has come to this, that it wanted to turn the substance of the college to war or treasury use.

Our people, after the synod, have appointed ten deacons in the country, to each of them sixty guilders, who shall serve the weak pastors and succeed the dead.We also have two in the city, so that perpetually there can be twelve, who can be put in charge of the churches.But I must confess that our people are too hasty in appointing and are inclined to dismiss.I have no eloquence at all, no sides of prayer, and no argumentation even more deeply before the senate or private persons.But I must confess that our people are too hasty in appointing and are inclined to dismiss.I have no eloquence at all, no sides of prayer, and no argumentation even more deeply before the senate or private persons.I know my own short furniture.But I must confess that our people are too hasty in appointing and are inclined to dismiss.I have no eloquence at all, no sides of prayer, and no argumentation even more deeply before the senate or private persons.I know my own short furniture.Megander is more fit for this, although his past tragedy has done much to his authority.

Rellicanus will come to you.To him I shall not communicate what is written between you and me.He with whom I shall send back what you have sent.A good and studious man has made a quarrel with me, as if I had taken care to recommend it to you.The senate has labored for Melchior Volmar, a very learned man, lecturing Greek at Bitergium.He himself, bearing it with difficulty, has yet dissembled.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Laboravit senatus pro Melchiore Volmario, viro doctissimo apud Byturiges praelegenti greca.Id ipse ęgre ferens hactenus tamen dissimulavit.Conditionem certe habet in precio nobis ęquam, in labore longe dissimilem, quam certe illi optime faveo, modo se etiam aliorum ecclesię negociorum participem faceret, quod hactenus noluit.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Laboravit senatus pro Melchiore Volmario, viro doctissimo apud Byturiges praelegenti greca.Id ipse ęgre ferens hactenus tamen dissimulavit.Conditionem certe habet in precio nobis ęquam, in labore longe dissimilem, quam certe illi optime faveo, modo se etiam aliorum ecclesię negociorum participem faceret, quod hactenus noluit.Senatus enim petierat, ut aliquando concionandi provinciam susciperet, dum nostrum aliquis infirmaretur, [quod r]enuit.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Laboravit senatus pro Melchiore Volmario, viro doctissimo apud Byturiges praelegenti greca.Id ipse ęgre ferens hactenus tamen dissimulavit.Conditionem certe habet in precio nobis ęquam, in labore longe dissimilem, quam certe illi optime faveo, modo se etiam aliorum ecclesię negociorum participem faceret, quod hactenus noluit.Senatus enim petierat, ut aliquando concionandi provinciam susciperet, dum nostrum aliquis infirmaretur, [quod r]enuit.Sed de his satis.Veniet ad vos Rellicanus.Cui quae inter nos, te scilicet et me, scribuntur non communices.Apud quem ego, quae misisti, remittam.Bonus vir et studiosus alioqui simultatem sibi finxit in me, quasi a nobis amandandum curaverim.Laboravit senatus pro Melchiore Volmario, viro doctissimo apud Byturiges praelegenti greca.Id ipse ęgre ferens hactenus tamen dissimulavit.Conditionem certe habet in precio nobis ęquam, in labore longe dissimilem, quam certe illi optime faveo, modo se etiam aliorum ecclesię negociorum participem faceret, quod hactenus noluit.Senatus enim petierat, ut aliquando concionandi provinciam susciperet, dum nostrum aliquis infirmaretur, [quod r]enuit.Sed de his satis.Scribes tamen per eum ad me.

Submurmurant ex senatu et plebe, quod choreas, ludos et nescio quid, conventus rusticorum in dedicationibus hactenus prohibitos rursum admittere velint.Submurmurant ex senatu et plebe, quod choreas, ludos et nescio quid, conventus rusticorum in dedicationibus hactenus prohibitos rursum admittere velint.Tu, obsecro, indica, quid faciundum et quibus rationibus efficaciter dissuadere possimus.Submurmurant ex senatu et plebe, quod choreas, ludos et nescio quid, conventus rusticorum in dedicationibus hactenus prohibitos rursum admittere velint.Tu, obsecro, indica, quid faciundum et quibus rationibus efficaciter dissuadere possimus.Nam ansam et omnium malorum licentiam aperiret.Submurmurant ex senatu et plebe, quod choreas, ludos et nescio quid, conventus rusticorum in dedicationibus hactenus prohibitos rursum admittere velint.Tu, obsecro, indica, quid faciundum et quibus rationibus efficaciter dissuadere possimus.Nam ansam et omnium malorum licentiam aperiret.Non [!] igitur negligas et cura omnino, ut ante festum palmarum habeam.

Scripseram per Waltherum Schwiger.Scripseram per Waltherum Schwiger.Nescio, num redditę sint literae.Scripseram per Waltherum Schwiger.Nescio, num redditę sint literae.Si fuerint, illis respondeas, sin minus, denuo scribam, quod scilicet Capito binis indicavit epistolis.

Apud nos se res bene habent et utinam tam constanter quam bene.Apud nos se res bene habent et utinam tam constanter quam bene.Nam hoc perpetuo a nobis desideratur, constantia scilicet et diligens rerum executio.Apud nos se res bene habent et utinam tam constanter quam bene.Nam hoc perpetuo a nobis desideratur, constantia scilicet et diligens rerum executio.Nimia enim negotia diligentiam eorum, qui alioqui negligentes sunt, facile impediunt.

Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanum ad me mittas.Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanum ad me mittas.Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.</input>
  <output>Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanus ad me mittas.Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.Si quid ex illo tempore, quo sum profectus, habes, quod ad me mittas, utendum est Rellicano.

Rellicanus will come to you.What is written between us, namely you and me, should not be shared.With him I will return what you sent.The good and studious man has made up a quarrel with me, as if I had taken care to be loved by us.The Senate worked for Melchior Volmar, a very learned man teaching Greek at Byturiges.He himself has borne this with difficulty, yet he has dissimulated it so far.He certainly has an equal worth in price to us, but a far different labor, which I certainly favor well, provided he would also make himself a participant of other church affairs, which he has refused so far.For the Senate had asked him to take up the position of preaching, should any of ours be ill, which he refused.But enough of this.Write to me through him.

It is murmured from the Senate and the people that they want to admit again the dances, games and I don't know what other rustic meetings, which have been prohibited so far in the dedications.Show me, I beg you, what should be done and with what reasons we can dissuade them effectively.For it would open the occasion and license of all evils.

I had written through Walther Schwiger.I don't know if the letters have been returned.If they have been, answer them, if not, I will write again, which Capito has indicated in two letters.

Things are going well with us and I wish it were as constant as it is well.For constancy and diligent execution of matters are always desired by us.For too many business easily impede the diligence of those who are otherwise negligent.

I beg you for the third time, if you have gathered anything in the letter to the Romans, send it to me through Rellicanus.I have never handled it so far in a sermon, but I will take it up soon.If you have anything to send to me from that time I left, Rellicanus should be used.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanum ad me mittas.Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.Adiuvant me multorum iudicia et spiritus; meo non facile fido.Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanum ad me mittas.Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.Adiuvant me multorum iudicia et spiritus; meo non facile fido.Rationem studii et predest[inationis] expecto.Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanum ad me mittas.Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.Adiuvant me multorum iudicia et spiritus; meo non facile fido.Rationem studii et predest[inationis] expecto.Sic sum importunus expostulator.Obsecro te iam tercio, si quid in epistolam ad Romanos congesseris, per Rellicanum ad me mittas.Eam hactenus pro contione nunquam tractavi, tractandam tamen assumam propediem.Adiuvant me multorum iudicia et spiritus; meo non facile fido.Rationem studii et predest[inationis] expecto.Sic sum importunus expostulator.Caeterum pro munusculis tuis mihi omnium gratissimis gratias ago immortales, et quam polliceris Hebreorum epistolam expecto.

Vale, mea animula charissima, et me in fratrum tibi charissimorum albo situm amare non desinas.

Bernae, II. martii anno 32.

Mitto ad te acta sinodalia.Mitto ad te acta sinodalia.Quae cum perlegeris, si quid desideres, indica.Mitto ad te acta sinodalia.Quae cum perlegeris, si quid desideres, indica.Latinitate donavit magnę spei adulescens Bernas, Simon Sultzerus apud Grinęum, et a Cratandro, ni fallar, excudetur.

Salutabis Pellicanum, et sollicitabis, ut Froschowerus primas commentarii paginas misit, ita deinceps mittat, quicquid fuerit excusum.

Tuum minimum numisma.

Huldricho [!] Bullingero, Tigurinorum ecclesiastę fidelissimo, fratri suo longe omnium charissimo.</input>
  <output>I beseech you for the third time, if you have compiled anything in the letter to the Romans, send it to me through Rellicanum.I have never handled it for the sermon so far, but I will take it up soon.The judgments and spirits of many help me; I do not easily trust my own.I beseech you for the third time, if you have compiled anything in the letter to the Romans, send it to me through Rellicanum.I have never handled it for the sermon so far, but I will take it up soon.The judgments and spirits of many help me; I do not easily trust my own.I expect the reason of study and predestination.I beseech you for the third time, if you have compiled anything in the letter to the Romans, send it to me through Rellicanum.I have never handled it for the sermon so far, but I will take it up soon.The judgments and spirits of many help me; I do not easily trust my own.I expect the reason of study and predestination.So I am an importunate supplicant.I beseech you for the third time, if you have compiled anything in the letter to the Romans, send it to me through Rellicanum.I have never handled it for the sermon so far, but I will take it up soon.The judgments and spirits of many help me; I do not easily trust my own.I expect the reason of study and predestination.So I am an importunate supplicant.Otherwise, I thank you very much for your kindest gifts, and I am expecting the letter of the Hebrews, as you promised.

Farewell, my dearest soul, and do not stop loving me, placed among the most beloved of your brothers.

Bern, 2 March 32.

I send you the synodal acts.I send you the synodal acts.After reading them, if you want something, indicate.I send you the synodal acts.After reading them, if you want something, indicate.The young Bernese, Simon Sultzerus at Grinęum, with great hope, gave it to Latin, and it will be printed, I think, by Cratander.

Greet Pellicanum and ask him to send whatever is printed, as soon as Froschowerus has sent the first pages of the commentary.

Your least coin.

Huldrich [!] Bullinger, most faithful pastor of the people of Zurich, to his most beloved brother among all.</output>
 </seg>

