
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a deo patre per Christum.

Ecclesiam Christi suffragiis multorum non constitui, carissime Henrice, quum Symon Grynęus, homo doctus et pius, me litteris docuisset, litteras eius, ut soleo, tibi legendas dedi, ut dispiceres mecum, quid esset ei respondendum in re seria et admodum ardua.Ecclesiam Christi suffragiis multorum non constitui, carissime Henrice, quum Symon Grynęus, homo doctus et pius, me litteris docuisset, litteras eius, ut soleo, tibi legendas dedi, ut dispiceres mecum, quid esset ei respondendum in re seria et admodum ardua.Intellexi sane hac opinione te non nihil offensum, quae mihi maxime arridet, non ob id, quod Grynęus, quod fratres in Moravia sic senserint, sed quod ea sacrę scripturae, Christi apostolorumque exemplo et facto proxime accedit.Ecclesiam Christi suffragiis multorum non constitui, carissime Henrice, quum Symon Grynęus, homo doctus et pius, me litteris docuisset, litteras eius, ut soleo, tibi legendas dedi, ut dispiceres mecum, quid esset ei respondendum in re seria et admodum ardua.Intellexi sane hac opinione te non nihil offensum, quae mihi maxime arridet, non ob id, quod Grynęus, quod fratres in Moravia sic senserint, sed quod ea sacrę scripturae, Christi apostolorumque exemplo et facto proxime accedit.Offensum te dole[o], quem ex corde iam aliquot annos, nunc maxime amo, nec tamen reiicere possum contra conscientiam, quae vera iudico.Ecclesiam Christi suffragiis multorum non constitui, carissime Henrice, quum Symon Grynęus, homo doctus et pius, me litteris docuisset, litteras eius, ut soleo, tibi legendas dedi, ut dispiceres mecum, quid esset ei respondendum in re seria et admodum ardua.Intellexi sane hac opinione te non nihil offensum, quae mihi maxime arridet, non ob id, quod Grynęus, quod fratres in Moravia sic senserint, sed quod ea sacrę scripturae, Christi apostolorumque exemplo et facto proxime accedit.Offensum te dole[o], quem ex corde iam aliquot annos, nunc maxime amo, nec tamen reiicere possum contra conscientiam, quae vera iudico.Interim legi, quae tu de excommunicatione et ecclesia ad Berchtoldum nostrum scripsisti, clara quidem, docta et brevia, ut tua omnia, sed opinioni nostrę sic non obstant, ut etiam praesidium ferant.

Et primo de excommunicationis definitione nihil moror.Et primo de excommunicationis definitione nihil moror.Res quid sit, ex Christi et Pauli verbis satis liquet.Et primo de excommunicationis definitione nihil moror.Res quid sit, ex Christi et Pauli verbis satis liquet.Nec multum aberrasse videntur, qui eam censuram et disciplinam ecclesiasticam dixere, qua nos hodie (aeque ut ecclesia) non sine ignominia fidei et Christi caremus.Et primo de excommunicationis definitione nihil moror.Res quid sit, ex Christi et Pauli verbis satis liquet.Nec multum aberrasse videntur, qui eam censuram et disciplinam ecclesiasticam dixere, qua nos hodie (aeque ut ecclesia) non sine ignominia fidei et Christi caremus.Et tamen habere ecclesiam Christi pseudochristianos et falsos fratres, qui merito excludantur, non interficiantur, Christus et Paulus manifeste docent.Et primo de excommunicationis definitione nihil moror.Res quid sit, ex Christi et Pauli verbis satis liquet.Nec multum aberrasse videntur, qui eam censuram et disciplinam ecclesiasticam dixere, qua nos hodie (aeque ut ecclesia) non sine ignominia fidei et Christi caremus.Et tamen habere ecclesiam Christi pseudochristianos et falsos fratres, qui merito excludantur, non interficiantur, Christus et Paulus manifeste docent.Sed hic, ut puto, consentimus.

Dicamus ergo iuxta tuam divisionem de eo, cuius est excommunicatio.

Quod vero potestas huius data vel danda sit magistratui, qualis tandem sit, nondum video probatum abs te, saltem non firmiter.Quod vero potestas huius data vel danda sit magistratui, qualis tandem sit, nondum video probatum abs te, saltem non firmiter.Et quoniam ecclesiae et excommunicationis res quasi eadem est, de utraque permixtim dicamus.

Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.</input>
  <output>Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Quare, uti excommunicato a Christo, ita excommunicatum ab hominibus non potest non esse in potestate et iurisdictione etiam magistratus.

Peace and grace from God the Father through Christ.I had not established the Church of Christ by the suffrage of many, dearest Henry, when Simon Grynęus, a learned and pious man, taught me through his letters, I gave you to read them, as usual, so that you could examine with me what should be answered to him in a serious and very difficult matter.I understood that you were somewhat offended by this opinion, which I most approve of, not because Grynęus, or the brothers in Moravia have thought so, but because it is very closely allied to the sacred Scriptures, to the example and fact of Christ and His apostles.I am sorry that you are offended, whom I have loved from the heart for several years now, especially now, yet I cannot reject it against my conscience, which I judge to be true.Meanwhile, I have read what you have written to our Berchtoldus about excommunication and the Church, which is indeed clear, learned, and brief, as all your writings are, yet it does not oppose our opinion, but rather gives it support.

And first of all, I do not dwell on the definition of excommunication.The thing itself is sufficiently clear from the words of Christ and Paul.Nor do those seem to have gone far astray who called that censure and ecclesiastical discipline, which, as well as the Church, we now lack without reproach to faith and Christ.And yet Christ and Paul manifestly teach that the Church of Christ has pseudochristians and false brethren, who are justly excluded, not slain.But here, as I think, we agree.

Let us then speak, according to your division, of him to whom excommunication is given.

But what power is given or can be given to magistrates, of what sort it is, I do not yet see proved by you, at least not firmly.And because the affair of the Church and of excommunication is almost the same, let us speak of both together.

For my part, I think excommunication is given by Christ to the Church.But magistrates and the Church are very different things, not such that they can never coincide, but their own nature cries out that they are separate and distinct things, if not Scripture, certainly the thing itself.For there was a magistrate when there was yet no Church of Christ.Wherefore, as excommunicated from Christ, so excommunicated from men cannot be but in the power and jurisdiction of the magistrate.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].Iam non nego, ut regna sunt separata et distincta et utriusque diversa officia ac munera (alterum enim super res est et corpora: Rom. 13 [1-7], 1. Timoth. 2 [1-3], 1. Cor. 6 [1-6], alterum super animas), utraque tamen a deo et ministra dei, ita fieri posse et fieri nonnunquam, ut ex alterius castris in alterius transire castra quis possit et simul in utroque esse.Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].Iam non nego, ut regna sunt separata et distincta et utriusque diversa officia ac munera (alterum enim super res est et corpora: Rom. 13 [1-7], 1. Timoth. 2 [1-3], 1. Cor. 6 [1-6], alterum super animas), utraque tamen a deo et ministra dei, ita fieri posse et fieri nonnunquam, ut ex alterius castris in alterius transire castra quis possit et simul in utroque esse.Exemplum est in Ioseph, Nicodemo, centurione, Dema.Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].Iam non nego, ut regna sunt separata et distincta et utriusque diversa officia ac munera (alterum enim super res est et corpora: Rom. 13 [1-7], 1. Timoth. 2 [1-3], 1. Cor. 6 [1-6], alterum super animas), utraque tamen a deo et ministra dei, ita fieri posse et fieri nonnunquam, ut ex alterius castris in alterius transire castra quis possit et simul in utroque esse.Exemplum est in Ioseph, Nicodemo, centurione, Dema.Nam illi tametsi magistratum terrenum gerebant, in ecclesiam tamen Christi sunt cooptati.</input>
  <output>I believe that excommunication is given by Christ to the Church. However, the magistrature and the Church are very different things, not so that they can never come together, but that their nature is separate and distinct, if not scripture, certainly the thing itself cries out. For the magistrature existed when the Church of Christ did not yet exist. And even the pagan and certainly tyrannical magistrature at the time when the apostles gathered the Church in Jerusalem and preached repentance in the name of Jesus, indeed, it is shown in Acts 4 [1ff] and 21 [18ff] that it opposed the Church. Christ teaches that excommunication is given to the Church in Matt. 18 [15-18], Paul in 1 Cor. 5 [1-5]. I do not deny that kingdoms are separate and distinct and that the duties and offices of each are different (for one is over things and bodies: Rom. 13 [1-7], 1 Timoth. 2 [1-3], 1 Cor. 6 [1-6], the other over souls), yet both from God and a minister of God, it is possible and it sometimes happens that one can pass from one camp to the other and be in both at the same time. The example is in Joseph, Nicodemus, the centurion, and Demas. For although they held the earthly magistrature, they were still admitted into the Church of Christ.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].Iam non nego, ut regna sunt separata et distincta et utriusque diversa officia ac munera (alterum enim super res est et corpora: Rom. 13 [1-7], 1. Timoth. 2 [1-3], 1. Cor. 6 [1-6], alterum super animas), utraque tamen a deo et ministra dei, ita fieri posse et fieri nonnunquam, ut ex alterius castris in alterius transire castra quis possit et simul in utroque esse.Exemplum est in Ioseph, Nicodemo, centurione, Dema.Nam illi tametsi magistratum terrenum gerebant, in ecclesiam tamen Christi sunt cooptati.Possunt et, si fieri potest, debent etiam ex ecclesia fideles in magistratum adsumi.Ego ecclesię puto excommunicationem esse datam a Christo.Magistratum autem et ecclesiam res esse longe diversissimas, non quidem sic, ut nunquam coire possint, sed natura sua res separatas et distinctas, si non scriptura, certe res ipsa clamat.Nam magistratus fuit, quum nondum esset ecclesia Christi.Et ipsum ethnicum ac plane tyrannicum tum, cum congregarent apostoli ecclesiam lerosolymis et in nomine Iesu praedicarent poenitentiam, imo ecclesiam impugnasse cap. 4 [1ff] et 21 [18ff] Actorum satis ostendit.Ecclesiae datam esse excommunicationem Christus docet Math. 18 [15-18], Paulus 1. Cor. 5 [1-5].Iam non nego, ut regna sunt separata et distincta et utriusque diversa officia ac munera (alterum enim super res est et corpora: Rom. 13 [1-7], 1. Timoth. 2 [1-3], 1. Cor. 6 [1-6], alterum super animas), utraque tamen a deo et ministra dei, ita fieri posse et fieri nonnunquam, ut ex alterius castris in alterius transire castra quis possit et simul in utroque esse.Exemplum est in Ioseph, Nicodemo, centurione, Dema.Nam illi tametsi magistratum terrenum gerebant, in ecclesiam tamen Christi sunt cooptati.Possunt et, si fieri potest, debent etiam ex ecclesia fideles in magistratum adsumi.Iam nihil vetat, quominus quis in utroque ordine sit, ut ex praecedentibus liquet.

Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.</input>
  <output>I think that excommunication was given by Christ to the church. However, the magistrate and the church are very different things, not in such a way that they can never come together, but by their nature they are separate and distinct, if not by scripture, at least the facts themselves cry out. For there was a magistrate when the church of Christ had not yet come into being. And it is clear from Acts 4:1ff and 21:18ff that even the heathen and quite tyrannical magistrate opposed the church when the apostles gathered the church in Jerusalem and preached repentance in the name of Jesus. Christ teaches that excommunication has been given to the church in Matthew 18:15-18, Paul in 1 Corinthians 5:1-5. Now I do not deny that kingdoms are separate and distinct and that the duties and responsibilities of each are different (one is above material things and bodies: Romans 13:1-7, 1 Timothy 2:1-3, 1 Corinthians 6:1-6, the other above souls), but both are from God and servants of God, so that it is possible and sometimes happens that one can pass from one camp to the other and be in both at the same time. An example is Joseph, Nicodemus, the centurion, and Demas. For although they held a terrestrial magistrate, they were nevertheless co-opted into the church of Christ. And even from the church faithful can and, if possible, should be taken into the magistrate. Now nothing prevents someone from being in both orders, as is clear from the preceding.

Let us now return to excommunication. Excommunication of the church is given by the elders to whom the church entrusts it, who are also called the church because they represent it. Such were the prefects of the Church of Christ, as is evident from the epistles of the apostles, men of great age, mature and serious, of blameless life and approved morals, as you wisely bring from Tertullian, whose opinion I greatly approve. They preside over the church in these matters which regard the discipline of morals, even correction, the settlement of controversies, and civil cases which are not capital or otherwise belong to the magistrate. For these are preserved to the magistrate and rarely occur within the church - because "the law of the Spirit of life" etc. [Rom 8:2], but if they do occur, those who reject the yoke of grace are subject to such law.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».</input>
  <output>Let us return to excommunication after this distinction. Excommunication of the church is therefore either of the elders to whom the church entrusts it, who are also called the church because they represent it. It is clear from the epistles of the apostles that such prefects of the Church of Christ were venerable, mature and serious men, respected and approved for their innocence of life and morals, as you rightly cite from Tertullian, whose opinion I highly approve. These preside over the church in these matters which pertain to the discipline of morals, finally to correction, to the composition of controversies and civil causes which are not capital or otherwise belong to the magistrate. For these are reserved for magistrates and rarely occur within the church - because of the "law of life and spirit" etc. [Rom 8:2], but if they occur, those who reject the yoke of grace are subject to the law. And the church punishes some things which the magistrate perhaps would hardly consider to be sins, such as adultery and usury and such like. To those, I say, the church entrusts excommunication, not to the magistrate, unless all magistrates become Christians and enter the Church of Christ. For it is nothing else to commit excommunication simply to the magistrate, whatever he may be, than to betray the kingdom and doctrine of Christ. And you rightly add: "If it is gathered in the name of Christ".</output>
 </seg>


 <seg id="5">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.</input>
  <output>Let us return to excommunication after this distinction.Therefore, the excommunication of the church is either of the elders to whom the church entrusts it, who are also called the church because they represent it.It is clear from the epistles of the apostles that such prefects of the church of Christ were great men, mature and serious, respected and approved in life for innocence and morals, as you skillfully bring from Tertullian, whose opinion I highly approve.These preside over the church in those matters which pertain to the discipline of morals, to correction, to the reconciliation of controversies and civil causes which are not capital or otherwise pertain to the magistrate.For these are preserved for magistrates and rarely occur within the church - because "the law of life and spirit" etc. [Rom 8.2], but if they do happen, those who reject the yoke of grace are subject to the law.And the church punishes certain things which the magistrate perhaps would hardly consider to be sins, such as adultery and usury and such things.To them, I say, the church commits excommunication, not to the magistrate, unless all magistrates become Christians and within the church of Christ.For to commit excommunication simply to the magistrate, whatever he may be, is nothing else than to betray the kingdom and doctrine of Christ.And you rightly add: "If it is gathered in the name of Christ".But now, Henry, consider whether our magistrate, whom I take for the time being as an example, is gathered in the name of Christ.Consider what kind of people most are: swine, dogs, enemies of the name of Christ, enemies of piety, enemies of justice and the state, enemies of the word of God and ministers, and this openly.If these scoundrels win by votes, they are so far from being punished that they are even planted and dare to do anything with impunity.</output>
 </seg>


 <seg id="6">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.</input>
  <output>Let us return to excommunication after this distinction. Therefore, excommunication of the church is either of the elders, to whom the church entrusts it, who are also called the church, since they represent it. It is sufficiently evident from the writings of the apostles that these were prefects of the church of Christ, wise, mature and grave men, of blameless life and approved manners, as you rightly bring out from Tertullian, whose opinion I highly approve. These preside over the church in those matters which relate to the discipline of morals, to correction, to the settling of controversies and civil causes which are not capital or belong otherwise to the magistrate. For these are reserved to the magistrates and rarely occur within the church - because “the law of the Spirit of life” etc. [Rom 8.2], and if they do occur, they are subject to this law, who reject the yoke of grace. And the church punishes certain things which the magistrate might hardly deem to be sins, such as adultery and usury and the like. To these, I say, the church entrusts excommunication, not to the magistrate, unless all magistrates become Christians and are within the church of Christ. For to entrust excommunication simply to the magistrate, whatever kind it may be, is nothing else than to betray the kingdom and doctrine of Christ. And you rightly add: “If it is gathered in the name of Christ”. But now consider, Henry, whether our magistrate, whom I take for the time being as an example, is gathered in the name of Christ. Consider what kind of people most of them are: swine, dogs, enemies of the name of Christ, enemies of piety, enemies of justice and of the republic, enemies of the word of God and of the ministers, and this openly. If they win by the suffrages of the ignorant, they are so far from being punished that they are planted and dare to do all things with impunity. Remember therefore your words: “Not every assembly is holy”. But the holy church of Christ is gathered from pious and faithful people.</output>
 </seg>


 <seg id="7">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.Fideles et pios voco, qui se profitentur saltem se fidere Christo, opere manifesto et verbo palam non reclamant.Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.Fideles et pios voco, qui se profitentur saltem se fidere Christo, opere manifesto et verbo palam non reclamant.Spiritualis est ecclesia, non quod constet solo spiritu, sed quod membra eius spiritu Christi ducantur et regantur aut certe regi et duci debeant, in quibus spiritus Christi contra carnem et vitia pugnat.</input>
  <output>Let us now return to excommunication after this distinction. Therefore, excommunication of the church is either of the elders to whom the church entrusts it, who are also called the church because they represent it. It is clear from the letters of the apostles that such prefects of the church of Christ were indeed great, mature and serious men, known and approved for their innocence of life and manners, as you rightly say citing Tertullian, whose opinion I highly approve. These preside over the church in matters that pertain to discipline and correction, to settle disputes and civil cases, which are not capital or belong to another magistrate. For these are preserved for magistrates and rarely happen within the church - because of the "law of life and spirit" etc. [Rom 8,2], but if they do occur, such are subject to the law who reject the yoke of grace. And certain things the church penalizes, which the magistrate might hardly consider to be sins, such as adultery and usury and such. To these, I say, the church entrusts excommunication, not to the magistrate, unless all the magistrates become Christians and within the church of Christ. For to entrust excommunication simply to the magistrate, whatever it may be, is nothing else than to betray the kingdom and doctrine of Christ. And rightly you add: "If it is gathered in the name of Christ". But now see, my Henry, whether our magistrate, whom I take for the time being, is gathered in the name of Christ. Consider what kind of people they are mostly: swine, dogs, enemies of the name of Christ, enemies of piety, enemies of justice and the state, enemies of the word of God and ministers, and that too openly. If these wicked people win by vote, they are so far from being punished that they are even planted and dare do everything with impunity. Therefore, remember your words: "Not every congregation is holy". But the holy church of Christ is gathered from the pious and faithful. I call faithful and pious those who at least profess to trust in Christ, openly in word and manifestly in deed.</output>
 </seg>


 <seg id="8">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.Fideles et pios voco, qui se profitentur saltem se fidere Christo, opere manifesto et verbo palam non reclamant.Spiritualis est ecclesia, non quod constet solo spiritu, sed quod membra eius spiritu Christi ducantur et regantur aut certe regi et duci debeant, in quibus spiritus Christi contra carnem et vitia pugnat.Nos vero in ecclesia habemus papisticos, impios, contumaces, praefractos, turpes homines, illusores, hostes et persequutores Christi et evangelii, qui ore, corde, opere, malis artibus clam palam impudentissime vi, fraude, velis remis, manibus, pedibus, noctu dieque aliud nihil agunt, meditantur, moliuntur, quam ut regnum Christi excindant, libere se dicunt evangelio nostro non credere, vocant doctrinam evangelicam heresim et diaboli doctrinam.</input>
  <output>Let us return to excommunication after this distinction. Thus, excommunication of the church is either of the elders, to whom the church entrusts it and who are also called the church because they represent it. It is well established from the epistles of the apostles that such were the prefects of the church of Christ, men of great age, mature and serious, of life innocent and of probity in morals, as you rightly cite from Tertullian, whose opinion I highly approve. They preside over the church in those matters which relate to the discipline of morals, to correction and to the settlement of disputes and civil causes which are not capital or which pertain to the magistrate. For these are reserved to the magistrates and rarely occur within the church - because the "law of life and spirit" [Rom 8:2], But if they do occur, those subject to such laws are those who resist the yoke of grace. And certain things the church punishes which the magistrate might hardly deem to be sins, such as adultery and usury and suchlike. It is to them, I say, that the church entrusts excommunication, not to the magistrate, unless the magistrate be altogether a Christian and within the church of Christ. For to simply entrust excommunication to the magistrate, whatever they may be, is nothing other than to betray the kingdom and doctrine of Christ. And you rightly add: "If they are gathered in the name of Christ". But now see, my Henry, if our magistrate, whom I take for the time being by way of example, is gathered in the name of Christ. Consider what types of people they are: swine, dogs, enemies of the name of Christ, enemies of piety, enemies of justice and of the republic, enemies of the word of God and of its ministers, and they do this out of profession. So far is it from punishing them if they gain the vote of the rabble, that they are even planted and daringly do all things with impunity. Remember then your words: "Not every assembly is holy". But the holy church of Christ is gathered from the pious and faithful. I call faithful and pious those who at least profess to trust in Christ, openly showing it in deed as well as in word. The church is spiritual, not because it is composed of only spirit, but because its members are led and governed by the Spirit of Christ, or at least ought to be led and governed, in whom the Spirit of Christ fights against the flesh and its vices. But in the church we have papists, impious, disobedient, stubborn, shameful men, mockers, enemies and persecutors of Christ and the gospel, who with mouth, heart, deed, and evil arts, openly and impudently, by force, fraud, oars and sails, night and day do nothing else but to destroy the kingdom of Christ, openly declaring that they do not believe in our gospel, calling the evangelical doctrine heresy and the doctrine of the devil.</output>
 </seg>


 <seg id="9">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.Fideles et pios voco, qui se profitentur saltem se fidere Christo, opere manifesto et verbo palam non reclamant.Spiritualis est ecclesia, non quod constet solo spiritu, sed quod membra eius spiritu Christi ducantur et regantur aut certe regi et duci debeant, in quibus spiritus Christi contra carnem et vitia pugnat.Nos vero in ecclesia habemus papisticos, impios, contumaces, praefractos, turpes homines, illusores, hostes et persequutores Christi et evangelii, qui ore, corde, opere, malis artibus clam palam impudentissime vi, fraude, velis remis, manibus, pedibus, noctu dieque aliud nihil agunt, meditantur, moliuntur, quam ut regnum Christi excindant, libere se dicunt evangelio nostro non credere, vocant doctrinam evangelicam heresim et diaboli doctrinam.Taceo vitia eorum, quibus madent.</input>
  <output>Hisce, inquam, hominibus, quales sint, nonne, mi Henrice, magistratum nostrum debemus?

Let us return to the topic of excommunication after this distinction.Therefore, excommunication in the church is either by the elders to whom the church entrusts it, who are also called the church since they represent it.It is sufficiently clear from the Epistles of the Apostles that such were the prefects of the Church of Christ, men of great age, mature and serious, esteemed for their innocence of life and approved for their morals, as you rightly cite from Tertullian, whose opinion I highly approve.These preside over the church in those matters which are related to discipline, correction and the settlement of controversies and civil cases which are not capital or which otherwise pertain to the magistracy.For these are reserved to the magistracy and rarely occur within the church - because of the "law of life and spirit" [Rom 8,2], but if they do occur they are subject to such laws, who despise the yoke of grace.And the church punishes certain things which the magistracy might scarcely deem to be sins, such as adultery and usury and such like.It is to these, I say, that the church entrusts excommunication, not to the magistracy, unless the magistracy as a whole becomes Christian and is within the Church of Christ.For to entrust excommunication simply to the magistracy, whatever it may be, is nothing else than to betray the kingdom and doctrine of Christ.And you rightly add, "if it is gathered in the name of Christ".But now consider, my Henry, if our magistracy, which I take for the time being as an example, is gathered in the name of Christ.Consider what sort of men are most of them: swine, dogs, enemies of the name of Christ, enemies of piety, enemies of justice and the state, enemies of the word of God and ministers, and they do this openly and without shame.If these wicked men prevail in the elections, so far are they from being punished that they are even set up and dare do anything with impunity.Remember therefore your words, "not every assembly is holy".But the holy Church of Christ is collected from pious and faithful people.I call faithful and pious those who at least profess to trust in Christ, who in deed, not in word, do not recant.The Church is spiritual, not because it consists of spirit only, but because its members are led and ruled by the Spirit of Christ, in whom the Spirit of Christ fights against the flesh and vices.But in the Church we have papists, impious, contumacious, stubborn, wicked men, mockers, enemies and persecutors of Christ and the gospel, who with mouth, heart, work, evil arts, openly and impudently with force, fraud, sails, oars, hands, feet, night and day do nothing else, plot, contrive, than to destroy the kingdom of Christ, they freely say they do not believe in our gospel, they call the evangelical doctrine heresy and the doctrine of the devil.I leave aside their vices, with which they are soaked.To these men, whatever they may be, do we not owe our magistracy, my Henry?</output>
 </seg>


 <seg id="10">
  <input>Post istam distinctionem ad excommunicationem redeamus.Excommunicatio ergo ecclesię est aut seniorum, quibus ecclesia eam demandat, qui et ecclesia dicuntur, quoniam eam repraesentant.Tales ecclesię Christi praefectos fuisse ex epistolis apost[olorum] satis constat viros grandevos, maturos et graves, vitę innocentia et moribus spectatos et probatos, ut tu docte ex Tertuliano adducis, cuius sententiam valde probo.Hi ecclesię praesunt in hisce rebus, quae ad disciplinam morum, ad correctionem denique pertinent, ad componendas controversias et civiles causas, quę capitales non sunt aut alias ad magistratum pertinent.Nam hę magistratibus servantur et intra ecclesiam raro contingunt - quia «lex vite et spiritus» etc. [Röm 8,2], si vero contingunt, legi subiacent huiusmodi, qui gratiae iugum detrectant.Et quaedam plectit ecclesia, quae magistratus fortassis peccata vix duceret esse, ut adulterium et foenus atque huiusmodi.Illis, inquam, committit ecclesia excommunicationem, non magistratui, nisi magistratus omnis fiet christianus et intra ecclesiam Christi.Nam excommunicationem committi simpliciter magistratui, qualiscunque tandem sit, nihil aliud est, quam prodere Christi regnum et doctrinam.Et recte tu quidem addis: «Si in nomine Christi congregetur».Sed iam vide, mi Henrice, an magistratus noster, quem interim exempli vice sumo, in nomine Christi congregetur.Consydera quales plerique sint: sues, canes, hostes nominis Christi, hostes pietatis, hostes iusticie et reipublicae, hostes verbi dei et ministrorum, idque ex professo.Qui si suffragiis vincunt nebulones, tam abest, ut plectantur, ut etiam plantentur et impune omnia audeant.Memineris ergo verborum tuorum: «Non omnem coetum esse sanctum».Sancta autem ecclesia Christi ex piis et fidelibus collecta.Fideles et pios voco, qui se profitentur saltem se fidere Christo, opere manifesto et verbo palam non reclamant.Spiritualis est ecclesia, non quod constet solo spiritu, sed quod membra eius spiritu Christi ducantur et regantur aut certe regi et duci debeant, in quibus spiritus Christi contra carnem et vitia pugnat.Nos vero in ecclesia habemus papisticos, impios, contumaces, praefractos, turpes homines, illusores, hostes et persequutores Christi et evangelii, qui ore, corde, opere, malis artibus clam palam impudentissime vi, fraude, velis remis, manibus, pedibus, noctu dieque aliud nihil agunt, meditantur, moliuntur, quam ut regnum Christi excindant, libere se dicunt evangelio nostro non credere, vocant doctrinam evangelicam heresim et diaboli doctrinam.Taceo vitia eorum, quibus madent.Iam tu oculos in istam ecclesiam defige et consydera faciem eius, an Christi ecclesia dici mereatur, in qua huiusmodi nebulones sunt, imo regnant.

Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.</input>
  <output>Let us return to excommunication after this distinction.Therefore, the excommunication of the Church is that of the elders to whom the Church entrusts it, who are also called the Church, since they represent it.It is sufficiently clear from the letters of the apostles that these were the prefects of the Church of Christ, venerable men, mature and serious, renowned and approved in innocence of life and morals, as you wisely cite from Tertullian, whose opinion I greatly approve.These preside over the Church in such matters as discipline of morals, correction, and settlement of controversies and civil affairs which are not capital or belong to the magistrate.For such matters are reserved for magistrates and rarely occur within the Church - because «the law of the spirit of life» etc. [Rom 8,2], and if they do occur, they are subject to such laws, which reject the yoke of grace.And the Church punishes certain things which the magistrate perhaps would scarcely consider sins, such as adultery and usury and such like.To them, I say, the Church entrusts excommunication, not to the magistrate, unless the magistrate becomes a Christian and within the Church of Christ.For to entrust excommunication simply to the magistrate, whatever kind he may be, is nothing other than to betray the kingdom and doctrine of Christ.And rightly do you add: «If it is gathered in the name of Christ».But now, Henry, consider whether our magistrate, whom I take as an example for the time being, is gathered in the name of Christ.Consider what kind of people they are: swine, dogs, enemies of the name of Christ, enemies of piety, enemies of justice and the state, enemies of the word of God and of the ministers, and that openly.If such ne'er-do-wells win by the votes, they are so far from being punished that they are even planted and dare to do anything with impunity.Remember, therefore, your words: «Not every assembly is holy».But the holy Church of Christ is gathered from pious and faithful people.I call faithful and pious those who at least profess to put their trust in Christ, who do not manifestly and openly reject it in word and deed.The Church is spiritual, not because it consists only of spirit, but because its members are led and governed by the Spirit of Christ, or at least should be led and governed, in which the Spirit of Christ fights against the flesh and vices.But we have in the Church papists, impious, stubborn, perverse, shameful men, mockers, enemies and persecutors of Christ and the gospel, who with mouth, heart, deed, and evil arts, openly and impudently do nothing, think nothing, and labor for nothing but to destroy the kingdom of Christ, who openly profess not to believe in our gospel, call the evangelical doctrine heresy and the doctrine of the devil.I pass over their vices, with which they are soaked.Now you turn your eyes to this Church and consider its face, whether it deserves to be called the Church of Christ, in which such ne'er-do-wells are, indeed, reigning.

Here, Henry, lest you think that I am speaking these things from affection or from a desire to curse or from hatred of anyone, or that I deem myself holier than others.For I am conscious of my infirmity, my uncleanness, I do not reject them in my heart, I pray for their salvation, I pray that they may come to the knowledge of the truth.Here, Henry, lest you think that I am speaking these things from affection or from a desire to curse or from hatred of anyone, or that I deem myself holier than others.For I am conscious of my infirmity, my uncleanness, I do not reject them in my heart, I pray for their salvation, I pray that they may come to the knowledge of the truth.But I think it is to the glory of God, to the glory of Christ, that while they are such, and that openly, they should not be admitted into the Church of Christ, nor tolerated in it, much less allowed to excommunicate or preside in the Church of Christ or give their votes in church matters, for there is nothing common between the Church of Christ and such ne'er-do-wells, nothing with the impious (always impious I mean, who openly reject Christ in word and deed; for I know there are impious in the Church, but they are not manifest; they lie hid, until they betray themselves), but that they must be rejected and not admitted, but held as heathens; nay, they were never in the Church of Christ.</output>
 </seg>


 <seg id="11">
  <input>Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.</input>
  <output>Here, Henry, do not think that I speak these things out of affection or a desire to slander or out of hatred of anyone, or that I consider myself holier than others. For I am conscious of my own weakness and impurity, and I do not reject them in spirit, but I ask for their salvation and that they might also come to the knowledge of truth. But I think it is of importance to the glory of God, to the glory of Christ, that such people be so openly, and that they not be admitted to the Church of Christ, nor tolerated in it, much less that they be allowed to excommunicate others or preside over the Church of Christ, or cast their votes in Church matters, for there is nothing in common between the Church of Christ and these triflers, nothing with the ungodly (always speaking of what are openly ungodly, who openly oppose Christ’s word and work; for I know that there are ungodly people even in the Church, but they are not openly so; they lie concealed until they are revealed). But they must be rejected and not admitted, but held as heathens, or rather, they never were in the Church of Christ. I do not mean by this that bad people should be in the Church, but that they are in the Church, that is, they join themselves to its members. Nor can we by our judgement comprehend what hypocrites and deceivers are. Here, Henry, do not think that I speak these things out of affection or a desire to slander or out of hatred of anyone, or that I consider myself holier than others. For I am conscious of my own weakness and impurity, and I do not reject them in spirit, but I ask for their salvation and that they might also come to the knowledge of truth. But I think it is of importance to the glory of God, to the glory of Christ, that such people be so openly, and that they not be admitted to the Church of Christ, nor tolerated in it, much less that they be allowed to excommunicate others or preside over the Church of Christ, or cast their votes in Church matters, for there is nothing in common between the Church of Christ and these triflers, nothing with the ungodly (always speaking of what are openly ungodly, who openly oppose Christ’s word and work; for I know that there are ungodly people even in the Church, but they are not openly so; they lie concealed until they are revealed). But they must be rejected and not admitted, but held as heathens, or rather, they never were in the Church of Christ. I do not mean by this that bad people should be in the Church, but that they are in the Church, that is, they join themselves to its members. And when they become manifest, they should no longer be tolerated in the Church, but excluded, until they are overcome with shame and promise to lead a new life.</output>
 </seg>


 <seg id="12">
  <input>Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.Quod si qui tam sint pertinaces, ut post unam et alteram admonitionem transgredi pergant, in aliorum exemplum ecclesia excluduntur et ethnici habentur - et certe non levis res est ecclesia Christi eiici.</input>
  <output>Here, my Henry, do not think that I speak these words out of affection or malicious intent, or out of hatred for anyone, or that I believe myself to be holier than others. For I am conscious of my own infirmities and impurities, and I do not reject them in my heart, but I seek their salvation, and I pray that they may come to the knowledge of truth. But I think it is of importance to the glory of God and the glory of Christ that while they are still in such a state, and that openly, they should not be admitted into the Church of Christ, nor tolerated in it, much less allowed to excommunicate or preside over the Church of Christ or cast votes on Church matters, since the Church of Christ has nothing in common with such rogues, nothing with the impious (I always mean those who openly oppose Christ in word and deed; for I know that there are also the impious in the Church, but they are not manifest, they lie hidden until they reveal themselves). Such should be rejected and not admitted, but rather be considered as heathens, nay, they have never been in the Church of Christ. I do not mean that there should be bad people in the Church, but rather that they are in the Church, that is, they join themselves to the members of the Church. Nor can we by our judgement determine who are hypocrites and deceivers. But when they become manifest, they should not be tolerated in the Church, but excluded, until conquered by shame they promise a new life. Moreover, even though the members of the Church sometimes fall ill and stumble - “For a just man falleth seven times and riseth up again” [Prov 24.16] - it does not happen out of stubbornness and impiety but out of frailty, promptly acknowledging their fall, blushing with shame, admitting correction and discipline, repenting and grieving. Here, my Henry, do not think that I speak these words out of affection or malicious intent, or out of hatred for anyone, or that I believe myself to be holier than others. For I am conscious of my own infirmities and impurities, and I do not reject them in my heart, but I seek their salvation, and I pray that they may come to the knowledge of truth. But I think it is of importance to the glory of God and the glory of Christ that while they are still in such a state, and that openly, they should not be admitted into the Church of Christ, nor tolerated in it, much less allowed to excommunicate or preside over the Church of Christ or cast votes on Church matters, since the Church of Christ has nothing in common with such rogues, nothing with the impious (I always mean those who openly oppose Christ in word and deed; for I know that there are also the impious in the Church, but they are not manifest, they lie hidden until they reveal themselves). Such should be rejected and not admitted, but rather be considered as heathens, nay, they have never been in the Church of Christ. I do not mean that there should be bad people in the Church, but rather that they are in the Church, that is, they join themselves to the members of the Church. Nor can we by our judgement determine who are hypocrites and deceivers. But when they become manifest, they should not be tolerated in the Church, but excluded, until conquered by shame they promise a new life. If however, there be any so stubborn that after one or two admonitions they persist in transgressing, then for the example of others they are excluded from the Church and treated as heathens - and surely it is not a light matter for one to be cast out from the Church of Christ.</output>
 </seg>


 <seg id="13">
  <input>Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.Quod si qui tam sint pertinaces, ut post unam et alteram admonitionem transgredi pergant, in aliorum exemplum ecclesia excluduntur et ethnici habentur - et certe non levis res est ecclesia Christi eiici.Ex ecclesia dico, non ex urbe nec e senatu nec e curia seu zunfta, non e republica.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.Quod si qui tam sint pertinaces, ut post unam et alteram admonitionem transgredi pergant, in aliorum exemplum ecclesia excluduntur et ethnici habentur - et certe non levis res est ecclesia Christi eiici.Ex ecclesia dico, non ex urbe nec e senatu nec e curia seu zunfta, non e republica.Potest enim esse civis aut senator, qui non est in ecclesia Christi.</input>
  <output>Here, Henry, do not think that I am speaking these things out of affection or a desire to curse or out of hatred towards anyone, or that I think myself holier than others. For I am conscious of my own weakness and impurity, and I do not reject them in my heart, but rather I seek their salvation and that they should come to a knowledge of the truth as well. But I think it matters to the glory of God and the glory of Christ that such people remain such, and that it is open and that they should not be admitted into the Church of Christ, nor tolerated in it, much less allowed to excommunicate or preside in the Church of Christ or cast votes in the affairs of the Church, for the Church of Christ has nothing in common with such ne'er-do-wells, nothing with the impious (always I mean the impious, who openly reject Christ in word and deed; for I know there are also impious in the Church, but they are not manifest; they are hidden from us, until they make themselves known), but that they should be rejected, not admitted, but held as heathens; nay, they have never been in the Church of Christ. By bad being in the Church, I do not mean that bad people should be in the Church, but that they are in the Church, that is, that they join themselves to the members of the Church. Nor can they be comprehended by our judgment, what sort of hypocrites and dissemblers they are. But when they become manifest, they should no longer be tolerated in the Church, but excluded, until, overcome by shame, they promise a new life. Moreover, even if the members of the Church sometimes fall ill and fall - "For the righteous man falls seven times and rises again" [Proverbs 24:16] - it is not because of stubbornness and impiety, but because of frailty; soon they acknowledge their fall, are overcome with shame, admit correction and receive discipline, repent and grieve. But if some are so obstinate as to persist in transgressing even after one or two warnings, they are excluded from the Church for the example of others and held as heathens - and surely it is no small matter for the Church of Christ to be driven out. I mean driven out of the Church, not out of the city or the Senate or the court or the guild, not out of the republic. For it is possible to be a citizen or senator and yet not be in the Church of Christ.</output>
 </seg>


 <seg id="14">
  <input>Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.Quod si qui tam sint pertinaces, ut post unam et alteram admonitionem transgredi pergant, in aliorum exemplum ecclesia excluduntur et ethnici habentur - et certe non levis res est ecclesia Christi eiici.Ex ecclesia dico, non ex urbe nec e senatu nec e curia seu zunfta, non e republica.Potest enim esse civis aut senator, qui non est in ecclesia Christi.Quod si cum filio prodigo in sese descendens cum fletu et signis poenitentiae redierit et veniam supplex rogaverit, patere debet ei gremium sancte matris ecclesiae.Hic, mi Henrice, ne putes me ista loqui ex adfectibus aut studio maledicendi aut ex odio in quemquam, aut quod me sanctiorem aliis ducam.Conscius enim mihi sum infirmitatis meę, immunditiae meae, non abiicio eos animo, peto salutem eorum, peto, ut ad veritatis cognitionem et ipsi perveniant.Sed puto interesse glorię dei, interesse glorię Christi, donec tales sunt, idque palam, nec admitti debere in ecclesiam Christi, nec tolerari in ea, multo minus permittere, ut ceteros excommunicent aut praesint in ecclesia Christi aut suffragia ferant in rebus ecclesiae, nam nihil ecclesię Christi commune cum istis nebulonibus, nihil cum impiis (semper impios dico, qui palam Christo verbo et opere reclamant; nam scio in ecclesia etiam esse impios, sed illi manifesti non sunt; latent nos, donec sese produnt), sed eos abiiciendos, nec admittendos, sed habendos ut ethnicos; imo nunquam fuerunt in ecclesia Christi.Malos esse in ecclesia non sic intelligo, quod mali debeant esse in ecclesia, sed quod sint in ecclesia, id est, sese membris ecclesię adiungunt.Nec possunt nostro iudicio comprehendi, qualesnam sint hypocrite et simulatores.Quum autem manifesti fiunt, iam non debent tolerari in ecclesia, sed excludi, donec pudore victi novam vitam polliceantur.Deinde, etiamsi ecclesię membra aliquando egrotant et cadant - «Septies enim cadit iustus et resurgit» [Spr 24,16] -, non tamen fit hoc ex contumacia et impietate, sed ex fragilitate, mox casum suum agnoscunt, pudore suffunduntur, admittunt correctionem ac disciplinam recipiunt, poenitent et dolent.Quod si qui tam sint pertinaces, ut post unam et alteram admonitionem transgredi pergant, in aliorum exemplum ecclesia excluduntur et ethnici habentur - et certe non levis res est ecclesia Christi eiici.Ex ecclesia dico, non ex urbe nec e senatu nec e curia seu zunfta, non e republica.Potest enim esse civis aut senator, qui non est in ecclesia Christi.Quod si cum filio prodigo in sese descendens cum fletu et signis poenitentiae redierit et veniam supplex rogaverit, patere debet ei gremium sancte matris ecclesiae.Maria Magdalena, Zachaeus, Mathaeus, Petrus satis ostendunt, quibus patere debeat ecclesia Christi: Qui certis et indubitatis signis sese Christi et melioris vitę desyderio teneri indicarunt.

Si vero culpa talis est, ut publicis legibus plecti conveniat (quod raro accidit piis), in manus traditur eius, qui gladium gerit.Si vero culpa talis est, ut publicis legibus plecti conveniat (quod raro accidit piis), in manus traditur eius, qui gladium gerit.Puto enim excommunicationem mitiorem disciplinam, quam ut magistratui, qui gladium gerit, conveniat.</input>
  <output>Henry, do not think that I am speaking these things from affection or a desire to curse or out of hatred for anyone, or that I think myself holier than others. For I am conscious of my own weaknesses and uncleanness, and I do not reject them in my heart, I pray for their salvation, and I pray that they may come to a knowledge of the truth. But I think it is important for the glory of God, for the glory of Christ, that such people should be publicly known as such, and should not be admitted into the Church of Christ, nor tolerated in it, much less allowed to excommunicate or preside over the Church of Christ or cast their votes on Church matters, for there is nothing that the Church of Christ has in common with such ne'er-do-wells and impious people (always impious I mean those who openly rebel against Christ's word and work; for I know that even impious people are in the Church, but they are not manifest, they lie hidden until they make themselves known), but they should be rejected, not admitted, and treated as heathens; indeed, they were never in the Church of Christ. By 'evil in the Church' I do not mean that evil people should be in the Church, but that they are in the Church, that is, they join themselves to the members of the Church. Nor can we judge who are hypocrites and feigners. But when they become manifest, they should no longer be tolerated in the Church, but excluded, until they are overcome by shame and promise to lead a new life. Furthermore, even if members of the Church sometimes fall ill and fall - "for the righteous falls seven times and rises again" [Prov 24:16] -, this does not happen out of stubbornness and impiety, but out of frailty, soon they acknowledge their fall, are overcome with shame, accept correction and discipline, repent and grieve. But if anyone is so stubborn that after one or two admonitions they persist in transgression, as a warning to others they are excluded from the Church and treated as heathens - and certainly it is no small thing for the Church of Christ to cast them out. I mean excluded from the Church, not from the city or the senate or the court or the guild, not from the republic. For a citizen or a senator can be one who is not in the Church of Christ. But if, like the Prodigal Son, he humbles himself and returns with tears and signs of repentance and begs for forgiveness, then the bosom of the holy mother Church must be open to him. Mary Magdalene, Zacchaeus, Matthew, Peter sufficiently show to whom the Church of Christ must be open: those who by certain and undoubted signs have shown themselves to be held by a desire for Christ and for a better life.

But if the fault is such that it deserves to be punished by public laws (which rarely happens to the pious), it is handed over to him who bears the sword. I think that excommunication is a milder discipline than to be handed over to the magistrate who carries the sword.</output>
 </seg>


 <seg id="15">
  <input>Si vero culpa talis est, ut publicis legibus plecti conveniat (quod raro accidit piis), in manus traditur eius, qui gladium gerit.Puto enim excommunicationem mitiorem disciplinam, quam ut magistratui, qui gladium gerit, conveniat.Et sunt quaedam, quae citra gladium emendari possunt, 1. Cor. 6 [1ff], per seniores ecclesiae.Si vero culpa talis est, ut publicis legibus plecti conveniat (quod raro accidit piis), in manus traditur eius, qui gladium gerit.Puto enim excommunicationem mitiorem disciplinam, quam ut magistratui, qui gladium gerit, conveniat.Et sunt quaedam, quae citra gladium emendari possunt, 1. Cor. 6 [1ff], per seniores ecclesiae.Iam si quidam ex magistratu verbum dei arripuerunt et in ecclesię consortium concesserunt, quis vetat illos in numerum seniorum, quibus excommunicatio commissa est, accipi?

Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.</input>
  <output>If the fault is such that it is proper to punish it under public laws (which rarely happens to the pious), it is handed over to the one who wields the sword.I think excommunication is a gentler discipline than it is proper for the magistrate who wields the sword.And there are some things that can be corrected without the sword, 1 Cor. 6 [1ff], by the elders of the church.If the fault is such that it is proper to punish it under public laws (which rarely happens to the pious), it is handed over to the one who wields the sword.I think excommunication is a gentler discipline than it is proper for the magistrate who wields the sword.And there are some things that can be corrected without the sword, 1 Cor. 6 [1ff], by the elders of the church.Now if some of the magistrates have taken up the word of God and admitted themselves into the fellowship of the church, who forbids them to be counted among the elders to whom excommunication has been committed?

If all magistrates have subjected their necks to the yoke of Christ, which I think can be wished for more than obtained, I do not oppose them taking the place of the church and supplying it, but not as magistrates now, but as elders.For the magistrate has another office and does another thing.If all magistrates have subjected their necks to the yoke of Christ, which I think can be wished for more than obtained, I do not oppose them taking the place of the church and supplying it, but not as magistrates now, but as elders.For the magistrate has another office and does another thing.In this way the church remains, and to each kingdom its own jurisdiction remains safe, entire and uninjured.If all magistrates have subjected their necks to the yoke of Christ, which I think can be wished for more than obtained, I do not oppose them taking the place of the church and supplying it, but not as magistrates now, but as elders.For the magistrate has another office and does another thing.The magistrate has his own laws, his own rights for the republic over which he presides, and the church has its own laws, the word of God, sacraments, exhortation, discipline, excommunication.If all magistrates have subjected their necks to the yoke of Christ, which I think can be wished for more than obtained, I do not oppose them taking the place of the church and supplying it, but not as magistrates now, but as elders.For the magistrate has another office and does another thing.The tribunes of the people and the courts have their own constitutions in contracts, in sales, in purchases, and the craftsmen have theirs.If all magistrates have subjected their necks to the yoke of Christ, which I think can be wished for more than obtained, I do not oppose them taking the place of the church and supplying it, but not as magistrates now, but as elders.For the magistrate has another office and does another thing.In this way the church remains, and to each kingdom its own jurisdiction remains safe, entire and uninjured.The magistrate has his own laws, his own rights for the republic over which he presides, and the church has its own laws, the word of God, sacraments, exhortation, discipline, excommunication.The tribunes of the people and the courts have their own constitutions in contracts, in sales, in purchases, and the craftsmen have theirs.Every one is free in what is his, so far as they are not prohibited by the laws of Christ or of the magistrates.If all magistrates have subjected their necks to the yoke of Christ, which I think can be wished for more than obtained, I do not oppose them taking the place of the church and supplying it, but not as magistrates now, but as elders.For the magistrate has another office and does another thing.In this way the church remains, and to each kingdom its own jurisdiction remains safe, entire and uninjured.The magistrate has his own laws, his own rights for the republic over which he presides, and the church has its own laws, the word of God, sacraments, exhortation, discipline, excommunication.The tribunes of the people and the courts have their own constitutions in contracts, in sales, in purchases, and the craftsmen have theirs.Every one is free in what is his, so far as they are not prohibited by the laws of Christ or of the magistrates.Those who are outside the church of Christ, however wicked they may be, are not to be despised by those who are in the church, nor cast away in heart, but to be followed with all kindness, their conversion to Christ to be drawn on by the example of our life, our innocence, justice, faith, humility, meekness, tolerance, charity; to be provoked by benefits, to be helped to God by anxious prayers, that they may be converted and live, until God enlighten them with his own light, draw them by his own spirit, that they may be united with us in one body.</output>
 </seg>


 <seg id="16">
  <input>Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.</input>
  <output>If all magistrates submit to the yoke of Christ, which I think can be desired more than obtained, I do not oppose that the church's position be replaced and supplemented, but not by magistrates now, but by elders. For magistrates have another office and do another thing. In this way, the church is established and each kingdom has its own jurisdiction, safe, intact and unharmed. Magistrates have their laws, their rights for the state over which they preside, and the church has its laws, the word of God, sacraments, exhortations, discipline, and excommunication. The tribunes of the people and the courts have their constitutions in contracts, sales, purchases, and craftsmen their own. They are free to each one, insofar as they are not prohibited by the laws of Christ or the magistrates. Those who are outside, outside the church of Christ, however wicked they may be, should not be despised or rejected in spirit by those who are in the church, but they should be followed with all kindness, drawing them to Christ with the example of our life, our innocence, justice, faith, humility, gentleness, tolerance, charity, provoking them with benefits, helping them to God with anxious prayers, so that they may be converted and live, until God enlightens them with His light and draws them by His spirit, so that they may join us in one body. When we obtain this, we give thanks to God, whose kingdom is enlarged. If we do not obtain this, we will admire and revere the hidden judgment of God to whom we must leave them. If all magistrates submit to the yoke of Christ, which I think can be desired more than obtained, I do not oppose that the church's position be replaced and supplemented, but not by magistrates now, but by elders. For magistrates have another office and do another thing. In this way, the church is established and each kingdom has its own jurisdiction, safe, intact and unharmed. Magistrates have their laws, their rights for the state over which they preside, and the church has its laws, the word of God, sacraments, exhortations, discipline, and excommunication. The tribunes of the people and the courts have their constitutions in contracts, sales, purchases, and craftsmen their own. They are free to each one, insofar as they are not prohibited by the laws of Christ or the magistrates. Those who are outside, outside the church of Christ, however wicked they may be, should not be despised or rejected in spirit by those who are in the church, but they should be followed with all kindness, drawing them to Christ with the example of our life, our innocence, justice, faith, humility, gentleness, tolerance, charity, provoking them with benefits, helping them to God with anxious prayers, so that they may be converted and live, until God enlightens them with His light and draws them by His spirit, so that they may join us in one body. When we obtain this, we give thanks to God, whose kingdom is enlarged. If we do not obtain this, we will admire and revere the hidden judgment of God to whom we must leave them. If this way had been kept, my Henry, the great man Zuinglius of blessed memory would still be alive, the other brave and pious brothers would still be alive, the Swiss Republic would be saved, the milder and gentler Five Cantons, the church would be purer, more fervent, holier, more constant for us, all the offices and ministries in the church could be treated, provided and administered more worthily, the faithful poor could be more cared for.</output>
 </seg>


 <seg id="17">
  <input>Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.</input>
  <output>If all magistrates submit their necks to the yoke of Christ, which I think is more to be desired than obtained, I do not object to them taking the place of and supplying the Church, but not as magistrates, but as elders. For magistrates have a different office and do different things. In this way, the Church is established while every kingdom retains its jurisdiction, undiminished and uninjured. The magistrates have their laws and rights for the state which they preside over, and the Church has its laws, the word of God, sacraments, exhortations, discipline and excommunication. The tribunes of the people and the courts have their constitutions regarding contracts, sales, purchases; the artificers have theirs. Each is free to do as they please insofar as they are not prohibited by the laws of Christ or magistrates. Those who are outside of the Church of Christ, however wicked they may be, are not to be despised or rejected in heart, but rather pursued with all kindness by the example of our lives, our innocence, justice, faith, humility, meekness, patience and charity, so that they may be drawn to Christ, provoked by benefits, and aided by our anxious prayers to God, that they may turn and live until God enlightens them with His light and draws them with His Spirit, so that they may join us in one body. If we obtain this, we give thanks to God whose kingdom is enlarged. If we do not obtain it, we admire and revere the hidden judgment of God, to whom we must leave them. If this method had been observed, my Henry, the great man Zwingli of blessed memory would still be alive, as well as the other brave and pious brothers, the Swiss Republic would still be preserved, the mild and meek people of Zurich would be saved, the Church would be purer, more fervent, holier and more constant, all offices and ministries in the Church could be treated, provided and administered more worthily, and the poor more faithfully cared for. But now, all things are confused and disturbed. The Senate appoints to the Church those who are unworthy, the ignorant to bishoprics, they cheat the poor, and cover up crimes.</output>
 </seg>


 <seg id="18">
  <input>Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.Qua ex re quantum adversariis offendiculi detur, tu ipse consydera.Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.Qua ex re quantum adversariis offendiculi detur, tu ipse consydera.In prima illa ecclesia apostoli quum presbyteris curatores pauperum constituebant, non magistratus Hierosolymitanus: Acto. 6 [1ff].</input>
  <output>If all magistrates submit their necks to the yoke of Christ, which I think can be desired more than obtained, I do not object to them taking the place of the Church and supplementing it, but not as magistrates but as elders. For magistrates have a different office and do different things. In this way the Church remains with each kingdom having its own jurisdiction, safe, whole and undamaged. Magistrates have their own laws and rights for the republic which they preside over, and the Church has its own laws, the word of God, sacraments, exhortation, discipline, excommunication. The tribunes of the people and the courts have their own constitutions in contracts, in sales, purchases, and the artisans have their own. Everything is free to each, so far as they are not prohibited by the laws of Christ or the magistrates. Those who are outside the Church of Christ, however wicked they may be, are not to be despised or rejected in mind by those who are in the Church, but are to be followed with all benevolence, that they may be brought to Christ by our own life, innocence, justice, faith, humility, meekness, tolerance, charity; provoked by benefits, assisted by anxious prayers to God that they may be converted and live, until God enlightens them with His light and draws them with His spirit, that they may join us in one body. When we obtain this, let us give thanks to God, whose kingdom is enlarged. If we do not obtain it, let us admire and reverence the secret judgment of God to whom we must leave them. If this method had been kept, my Henry, the great man Zwingli of blessed memory would still be alive to us, the other brave and pious brothers, the republic of Zurich would be safe, the more gentle and meek of the Five Cantons, the Church would be purer, more fervent, holier and more constant to us, all the offices and ministries in the Church could be handled, provided and administered more worthily, and the poor more faithfully cared for. Now all things are confused and disturbed. The senate appoints to the Churches those who are unworthy, unlearned and ignorant to the office of bishop, cheats the poor and conceals crimes. Consider then what offence is given to our adversaries by this. If all magistrates submit their necks to the yoke of Christ, which I think can be desired more than obtained, I do not object to them taking the place of the Church and supplementing it, but not as magistrates but as elders. For magistrates have a different office and do different things. In this way the Church remains with each kingdom having its own jurisdiction, safe, whole and undamaged. Magistrates have their own laws and rights for the republic which they preside over, and the Church has its own laws, the word of God, sacraments, exhortation, discipline, excommunication. The tribunes of the people and the courts have their own constitutions in contracts, in sales, purchases, and the artisans have their own. Everything is free to each, so far as they are not prohibited by the laws of Christ or the magistrates. Those who are outside the Church of Christ, however wicked they may be, are not to be despised or rejected in mind by those who are in the Church, but are to be followed with all benevolence, that they may be brought to Christ by our own life, innocence, justice, faith, humility, meekness, tolerance, charity; provoked by benefits, assisted by anxious prayers to God that they may be converted and live, until God enlightens them with His light and draws them with His spirit, that they may join us in one body. When we obtain this, let us give thanks to God, whose kingdom is enlarged. If we do not obtain it, let us admire and reverence the secret judgment of God to whom we must leave them. If this method had been kept, my Henry, the great man Zwingli of blessed memory would still be alive to us, the other brave and pious brothers, the republic of Zurich would be safe, the more gentle and meek of the Five Cantons, the Church would be purer, more fervent, holier and more constant to us, all the offices and ministries in the Church could be handled, provided and administered more worthily, and the poor more faithfully cared for. Now all things are confused and disturbed. The senate appoints to the Churches those who are unworthy, unlearned and ignorant to the office of bishop, cheats the poor and conceals crimes. Consider then what offence is given to our adversaries by this. In the first Church of the Apostles, when they appointed presbyters as overseers of the poor, it was not the magistrates of Jerusalem: Acts 6 [1ff].</output>
 </seg>


 <seg id="19">
  <input>Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.Qua ex re quantum adversariis offendiculi detur, tu ipse consydera.In prima illa ecclesia apostoli quum presbyteris curatores pauperum constituebant, non magistratus Hierosolymitanus: Acto. 6 [1ff].Item, quum incideret disceptatio de circumcisione et cibis, apostoli statuerunt, non senatus: Acto. 15 [1ff].Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.Qua ex re quantum adversariis offendiculi detur, tu ipse consydera.In prima illa ecclesia apostoli quum presbyteris curatores pauperum constituebant, non magistratus Hierosolymitanus: Acto. 6 [1ff].Item, quum incideret disceptatio de circumcisione et cibis, apostoli statuerunt, non senatus: Acto. 15 [1ff].Iam nos ab illis toti pendemus nec impetrare possumus, ut quae in synodis tractantur, ad eos perveniant.</input>
  <output>If all magistrates submit their necks to the yoke of Christ, which I think can be desired more than achieved, I do not oppose the magistrates taking the place and role of the Church, but not as magistrates, but as elders. For magistrates have another duty and do other things. In this way the Church is established and each kingdom preserves its own jurisdiction, intact and unharmed. The magistrates have their own laws and rights for the republic in which they preside, and the Church has its own laws, the Word of God, sacraments, exhortations, discipline, and excommunication. The tribunes of the people and the courts have their own regulations in contracts, sales, and purchases, and the craftsmen have their own. Everything is free to everyone, as long as it is not prohibited by the laws of Christ or the magistrates. Those who are outside the Church of Christ, however wicked they may be, must not be despised or rejected in spirit, but must be accompanied with all kindness, our lives must be an example, our innocence, justice, faith, humility, meekness, tolerance and charity must be used to draw them to Christ, they must be provoked with benefits, and they must be helped with anxious prayers to God, so that they may be converted and live, until God illuminates them with his light and draws them with his Spirit, so that they may be joined with us in one body. When we achieve this, we must give thanks to God, whose kingdom is increased. If we do not achieve it, we must admire and reverence the hidden judgment of God, to whom we must leave them. If this way had been preserved, my Henry, the great man of blessed memory, Zwingli, would still be alive, the other brave and pious brothers would still be alive, the Canton of Zurich would be safe, the gentle and meek of the Five Cantons, the Church would be purer, more fervent, holier, and more constant; all the offices and ministries in the Church could be treated, provided, and administered more worthily, and the poor could be taken care of more faithfully. Now everything is confused and disturbed. The Senate appoints unworthy people to the Churches, ignorant and uninformed to the episcopate, the poor are robbed, and crimes are hidden. Consider for yourself what offense will be given to the adversaries by this. In that first Church of the Apostles, when they appointed curators of the poor to the presbyters, it was not the magistrates of Jerusalem: Acts 6 [1ff]. Similarly, when the dispute arose about circumcision and food, the Apostles decreed, not the Senate: Acts 15 [1ff]. Now we are entirely dependent on them and we cannot obtain that what is discussed in the synods should reach them.</output>
 </seg>


 <seg id="20">
  <input>Quod si magistratus omnis cervicem iugo Christi submiserit, quod magis optari quam impetrari posse puto, non obsto, quin vicem ecclesię referat et suppleat, sed non ut magistratus iam, sed seniores.Magistratus enim aliud officium est et aliud agit.Hoc modo constituta ecclesia manet cuique regno sua iurisdictio salva, integra et illesa.Habet magistratus suas leges, sua iura pro republica, cui praeest, habetque ecclesia suas leges, verbum dei, sacramenta, exhortationem, disciplinam, excommunicationem.Habent tribuni plebis et curię suas constitutiones in contractibus, in venditionibus, emptionibus, habent artifices sua.Libera sunt sua cuique, quatenus Christi seu magistratus legibus non prohibentur.Qui foris sunt, extra ecclesiam Christi, quantumvis pessimi, ab his, qui in ecclesia sunt, contemnendi non sunt nec animo abiiciendi, sed omni benevolentia prosequendi, exemplo vitae nostrę, innocentia nostra, iusticia, fide, humilitate, mansuetudine, tolerantia, charitate ad Christum pelliciendi, benefitiis provocandi, orationibus anxiis ad deum adiuvandi, ut convertantur et vivant, donec deus sua luce eos illustret, suo spiritu trahat, ut in unum corpus nobiscum coeant.Hoc cum impetramus, gratiae agende deo, cuius regnum ampliatum est.Si minus impetramus, admirabimur et reverebimur iudicium dei occultum, cui eos relinquamus oportet.Hic modus si servatus esset, mi Henrice, superstes adhuc nobis esset sanctę memorię magnus vir Zuinglius, superstes reliqui fratres fortes et pii, salva esset respublica Tigurina, mitiores et mansuetiores Quinquepagici, ecclesia esset nobis purior, ferventior, sanctior, constantior, possent in ecclesia omnia officia et ministeria dignius tractari, provideri et administrari, pauperes fidelius curari.Iam confusa et perturbata sunt omnia.Senatus ecclesiis indignos quosque praeficit, indoctos et ignaros ad episcopatus admovet, pauperes fraudat, scelera dissimulat.Qua ex re quantum adversariis offendiculi detur, tu ipse consydera.In prima illa ecclesia apostoli quum presbyteris curatores pauperum constituebant, non magistratus Hierosolymitanus: Acto. 6 [1ff].Item, quum incideret disceptatio de circumcisione et cibis, apostoli statuerunt, non senatus: Acto. 15 [1ff].Iam nos ab illis toti pendemus nec impetrare possumus, ut quae in synodis tractantur, ad eos perveniant.Et que nos recte et sancte constituimus, an minus procedere debent, si ipsis displicent?

Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.</input>
  <output>If all magistrates submit their necks to the yoke of Christ, which I think can be desired more than obtained, I do not object to them representing the church and supplementing it, but not as magistrates, but as elders.For magistrates have a different office and do different things.In this way, the church is established, and each kingdom keeps its jurisdiction safe, intact, and undamaged.The magistrates have their own laws and rights for the republic they preside over, and the church has its own laws, the word of God, sacraments, exhortations, discipline, and excommunication.The tribunes of the people and the curiae have their own constitutions in contracts, sales, purchases, and the craftsmen have their own.Everything is free to each one, insofar as it is not prohibited by the laws of Christ or the magistrates.Those who are outside the church of Christ, however wicked they may be, should not be despised by those who are in the church, nor rejected in spirit, but must be followed with all kindness, and by the example of our life, our innocence, justice, faith, humility, gentleness, tolerance, and charity, they should be attracted to Christ, provoked by benefits, and helped to God with anxious prayers, so that they may be converted and live, until God illuminates them with his light, and draws them by his Spirit, to join with us in one body.If we obtain this, we should give thanks to God, whose kingdom is enlarged.If we do not obtain it, we should marvel and revere the hidden judgment of God, to whom we must leave them.If this method had been maintained, my Henry, the great man Zwingli of holy memory would still be alive, the rest of the brave and pious brothers would still be alive, the Swiss republic would still be safe, the milder and gentler people of Zürich would still be intact, the church would be purer, more fervent, and more holy, and all the offices and ministries in the church could be treated, provided for, and administered more worthily, and the poor would be taken care of more faithfully.But now all things are confused and disturbed.The senate appoints unworthy men to the churches, ignorant and unlearned men to the episcopates, deprives the poor, and conceals crimes.Consider for yourself what offense this gives to our adversaries.In that first church of the apostles, when they appointed guardians of the poor, it was not the magistrates of Jerusalem: Acts 6 [1ff].Likewise, when there was a dispute about circumcision and food, the apostles established, not the senate: Acts 15 [1ff].Now we depend on these completely, and we cannot obtain that what is discussed in the synods should reach them.And should what we have rightly and holily established proceed less, if it displeases them?

And here I want to explain at the same time what I still have a doubt about concerning the church of Christ, namely, that the external church is the same as the Jewish or Israelite (I speak of the external).And here I want to explain at the same time what I still have a doubt about concerning the church of Christ, namely, that the external church is the same as the Jewish or Israelite (I speak of the external).For this does not seem to me.And here I want to explain at the same time what I still have a doubt about concerning the church of Christ, namely, that the external church is the same as the Jewish or Israelite (I speak of the external).For this does not seem to me.I have no doubts about the internal.And here I want to explain at the same time what I still have a doubt about concerning the church of Christ, namely, that the external church is the same as the Jewish or Israelite (I speak of the external).For this does not seem to me.I have no doubts about the internal.I will give the reason for my doubt.And here I want to explain at the same time what I still have a doubt about concerning the church of Christ, namely, that the external church is the same as the Jewish or Israelite (I speak of the external).For this does not seem to me.I have no doubts about the internal.I will give the reason for my doubt.When the apostles preached in Jerusalem, they did not wish the Jewish synagogue to be included in the church of Christ, rather the synagogue excommunicated them, as in John 9 [22.34]; 16 [2], also in Acts [8,1. 21,27ff u. a.].And here I want to explain at the same time what I still have a doubt about concerning the church of Christ, namely, that the external church is the same as the Jewish or Israelite (I speak of the external).For this does not seem to me.I have no doubts about the internal.I will give the reason for my doubt.When the apostles preached in Jerusalem, they did not wish the Jewish synagogue to be included in the church of Christ, rather the synagogue excommunicated them, as in John 9 [22.34]; 16 [2], also in Acts [8,1. 21,27ff u. a.].Which would have been done if they had enrolled anyone indiscriminately (like us) who was the people of God in the church of Christ.</output>
 </seg>


 <seg id="21">
  <input>Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.</input>
  <output>I wish to clarify at this time my remaining doubts concerning the Church of Christ, namely that the external Church is not the same as the Jewish or Israelite Church (I speak of the external Church). For me, this does not seem to be the case. I have no doubt concerning the internal Church. I will explain the reason for my doubt. When the apostles preached in Jerusalem, they did not wish for the Jewish synagogue to be included in the Church of Christ; rather, the synagogue excommunicated them, as is stated in John 9:22-34; 16:2, and also in Acts 8:1, 21:27-ff, and elsewhere. This would have happened if they had indiscriminately accepted anyone (like us) as part of the Church of Christ, just because they were the people of God. Instead, they collected a new Church for Christ, repudiating the old one, and all the prophets point to the repudiation of the Jews and the call of the Gentiles. Furthermore, our Church corresponds more to the one before the Church that was under the law, as can be seen from the comparisons between the Churches of the apostles: 1 Corinthians 10:1-4, concerning baptism; 1 Peter 3:21; and Matthew 8:11, “They will come and recline with Abraham”, etc. Genesis 6:1-4, where it is said of the sons of God that they desired the daughters of men and took them as wives, clearly shows how displeasing to God was the mixing of the sons of God and the sons of men. For in this passage I understand the sons of God to be those who, led by the Spirit of God, walked innocently before God, and the sons of men to be those who, led by the desires of the flesh, lived in the world.</output>
 </seg>


 <seg id="22">
  <input>Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.Verum tum non erat ecclesia certa et collecta ut postmodum sub Iudęis et apostolis, sed erant dispersi, quos Christus venit ut congregaret et in hoc apostolos misit ut colligerent: Ioannis 10 [3f].Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.Verum tum non erat ecclesia certa et collecta ut postmodum sub Iudęis et apostolis, sed erant dispersi, quos Christus venit ut congregaret et in hoc apostolos misit ut colligerent: Ioannis 10 [3f].Neque solum gentes intelligo, sed et Iudęos, neque hec mea opinio cum hoc pugnat, ecclesiam unam et eandem semper fuisse et fore ab initio mundi usque ad finem, interiorem tamen, non externam.</input>
  <output>I want to clarify something here that I am still uncertain about regarding the Church of Christ, that is, whether the external church is the same as the Jewish or Israelite one (I am referring to the external church). This does not seem to be the case to me. I have no doubt about the internal church. I will explain the reason for my doubt. When the apostles preached in Jerusalem, they did not want the Jewish synagogue to be part of the Church of Christ, but rather, the synagogue excommunicated them, as is stated in John 9 [22.34]; 16 [2], also in Acts [8,1. 21,27ff and so on]. This would have happened if they had indiscriminately accepted whoever (like us) was considered part of the people of God into the Church of Christ. But they gathered a new Church for Christ, rejecting the old one, and all the prophets refer to the rejection of the Jews and the calling of the Gentiles. Furthermore, our church more closely resembles the one that was before the one that was under the Law, and this can be deduced from the comparisons between the churches that the apostles have, for example 1 Cor. 10 [1-4] regarding baptism, also in [1] Peter [3,21], and also in Matthew 8 [11]: "They will come and recline with Abraham" and so on. And in Genesis [6,1-4], where it is said about the sons of God that they desired the daughters of men and took them as wives, it is sufficiently clear that this mixture of the sons of God and the sons of men displeases God. For by the sons of God I understand those who, led by the spirit of God, walked innocently before God, and by the sons of men, those who, led by the desires of the flesh, lived in the world. But at that time there was no certain and collected church like later, under the Jews and the apostles, but they were dispersed, whom Christ came to gather and for this he sent out the apostles to gather them: John 10 [3f]. Nor do I only mean the Gentiles, but also the Jews, and my opinion does not conflict with this, that there has always been and will be one and the same church from the beginning of the world to the end, the internal one, not the external one.</output>
 </seg>


 <seg id="23">
  <input>Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.Verum tum non erat ecclesia certa et collecta ut postmodum sub Iudęis et apostolis, sed erant dispersi, quos Christus venit ut congregaret et in hoc apostolos misit ut colligerent: Ioannis 10 [3f].Neque solum gentes intelligo, sed et Iudęos, neque hec mea opinio cum hoc pugnat, ecclesiam unam et eandem semper fuisse et fore ab initio mundi usque ad finem, interiorem tamen, non externam.Nam externa miris modis pro tempore variata sunt.Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.Verum tum non erat ecclesia certa et collecta ut postmodum sub Iudęis et apostolis, sed erant dispersi, quos Christus venit ut congregaret et in hoc apostolos misit ut colligerent: Ioannis 10 [3f].Neque solum gentes intelligo, sed et Iudęos, neque hec mea opinio cum hoc pugnat, ecclesiam unam et eandem semper fuisse et fore ab initio mundi usque ad finem, interiorem tamen, non externam.Nam externa miris modis pro tempore variata sunt.Deinde ecclesia Christi omnibus est perfectior, nobilior, sanctior et excellentior, quo praestantiorem habuit administratorem et sponsorem, ut Paulus dicit.</input>
  <output>I also want to clarify here what I still have doubts about regarding the Church of Christ, namely, that the external Church is the same as the Jewish or Israelite one (I'm talking about the external). This does not seem to be the case to me. I have no doubts about the internal. I will give the reason for my doubt. When the apostles preached in Jerusalem, they did not want the Jewish synagogue to be part of the Church of Christ, but rather the synagogue excommunicated them, as in John 9 [22.34]; 16 [2], also in Acts [8,1. 21,27ff and others]. This would have happened if they had indiscriminately included anyone (like us) in the Church of Christ because they were the people of God. But from the Jews and Gentiles they collected a new Church, repudiating the old one, and to this all the prophets refer to the rejection of the Jews and the calling of the Gentiles. In addition, our Church fits more with the one before the one under the law, as can be seen from the various comparisons that the apostles have: 1 Cor. 10 [1-4] of baptism, also in [1] Peter [3,21], also in Matthew 8 [11]: "They will come and recline with Abraham" etc. And in Genesis [6,1-4], where it is said of the sons of God that they desired the daughters of men and took them as wives, it is sufficiently clear how displeasing to God is the mixture of the sons of God and the sons of men. For there I understand the sons of God who, drawn by the Spirit of God, walked innocently before God, and by the sons of men who, led by the desires of the flesh, lived in the world. But at that time there was no certain and collected Church as afterwards under the Jews and the apostles, but they were dispersed, whom Christ came to gather and for this he sent the apostles to collect: John 10 [3f]. And I do not only understand the Gentiles, but also the Jews, nor does this opinion of mine conflict with this, that there has always been and will be one and the same Church from the beginning of the world until the end, the inner one, not the outer one. For the external has been wonderfully changed from time to time.Furthermore, the Church of Christ is more perfect, noble, holy and excellent, because it has had a more excellent administrator and sponsor, as Paul says.</output>
 </seg>


 <seg id="24">
  <input>Atque hic simul expedire volo, quod adhuc ambiguum habeo circa ecclesiam Christi, videlicet, ecclesiam externam cum iudaica aut israelitica eandem esse (de externa loquor).Id enim mihi non videtur.De interna nihil dubito.Rationem dubitationis reddam.Quum praedicassent apostoli Hierosolymis, non cooptabant synagogam iudaicam in ecclesiam Christi, imo synagoga eos excommunicabat, ut est Ioannis 9 [22.34]; 16 [2], item in Actis [8,1. 21,27ff u. a.].Quod factum fuisset, si promiscue quoscunque (ut nos) eo, quod populus dei fuissent, in ecclesiam Christi censuissent.Sed ex Iudęis et gentibus novam Christo ecclesiam collegerunt vetere repudiata, et huc spectant omnes prophetae de repudiatione Iudęorum et vocatione gentium.Ad haec ecclesia nostra magis ad eam quadrat, quae ante, quam ad eam, que sub lege fuit, ut hinc inde ex comparationibus ecclesiarum, quas apostoli habent, colligere licet: 1. Cor. 10 [1-4] de baptismate, item in [1]Petro [3,21], item Math. 8 [11]: «Venient et recumbent cum Abraham» etc.Et Genesis [6,1-4], ubi dicitur de filiis dei, quod filias hominum concupierint et in uxores duxerint, satis declaratur, quam deo displiceat commixtio illa filiorum dei et filiorum hominum.Nam illic per filios dei intelligo, qui spiritu dei tracti innocenter coram deo ambularent, per filios hominum, qui cupiditatibus carnis ducti mundo vivebant.Verum tum non erat ecclesia certa et collecta ut postmodum sub Iudęis et apostolis, sed erant dispersi, quos Christus venit ut congregaret et in hoc apostolos misit ut colligerent: Ioannis 10 [3f].Neque solum gentes intelligo, sed et Iudęos, neque hec mea opinio cum hoc pugnat, ecclesiam unam et eandem semper fuisse et fore ab initio mundi usque ad finem, interiorem tamen, non externam.Nam externa miris modis pro tempore variata sunt.Deinde ecclesia Christi omnibus est perfectior, nobilior, sanctior et excellentior, quo praestantiorem habuit administratorem et sponsorem, ut Paulus dicit.Qui ut est segregatus a peccatoribus, ita et hanc mundam et puram, ab omni sorde repurgatam esse convenit.

«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.</input>
  <output>I would like to clarify here too what I still have doubts about regarding the church of Christ, namely, whether the external church is the same as the Jewish or Israelite one (I'm talking about the external one).That does not seem to me to be the case.I have no doubt about the internal one.I will give the reason for my doubt.When the apostles preached in Jerusalem, they did not want the Jewish synagogue to be part of the church of Christ, rather the synagogue excommunicated them, as we can see in John 9 [22.34], 16 [2], and in Acts [8,1. 21,27ff, etc.].That would have happened if they had indiscriminately included anyone (like us) who was part of the people of God in the church of Christ.But from Jews and Gentiles they gathered a new church that was rejected by the old, and all the prophets refer to the rejection of the Jews and the call of the Gentiles.In addition, our church corresponds more to the one that was before, than to that which was under the law, as we can see from the comparison of the churches that the apostles have: 1 Cor. 10 [1-4] about baptism, also in [1] Peter [3,21], and in Matthew 8 [11]: “They will come and recline with Abraham”, etc.And in Genesis [6,1-4], where it is said about the sons of God that they desired the daughters of men and took them as wives, it is clear enough how displeasing it was to God to mix the sons of God with the sons of men.For there I understand the sons of God as those who, led by the Spirit of God, walked innocently before God, and the sons of men as those who, led by the desires of the flesh, lived in the world.But at that time there was no certain and gathered church as there was later with the Jews and the apostles, but they were dispersed, and Christ came to gather them and, for this, sent the apostles to gather them: John 10 [3f].And I do not only mean the Gentiles, but also the Jews, and my opinion does not conflict with this, that the same church has always been and will be from the beginning of the world to the end, but an internal one, not an external one.For the external one has varied in wonderful ways according to the times.Moreover, the church of Christ is more perfect, noble, holy and excellent, as it has had a more excellent administrator and sponsor, as Paul says.And as it is separated from sinners, it is fitting that it should be clean and pure, purged of all filth.</output>
 </seg>


 <seg id="25">
  <input>«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.</input>
  <output>You said: "We are not all Christians who are counted among the Church of Christ." If you carefully examine these words, Henry, they will work more against you than for you. For I can truly say the same thing with the same words: Not all are Christians who are enrolled in the Senate. So what will you do with those who nurture adultery, usury, which you desire to be extinguished, in their bosom, and suffer from the same disease that you want to be healed? "If you are looking for the exclusion or fine of the one who sinned, he will be afraid that he may be strangled with the same noose that he would tie for them." He will thus cleverly conceal it. In short: I will use the same words you use to argue that ecclesiastical excommunication should be abolished and handed over to the magistrate, to argue that it should be abolished from the magistrate and handed over to the Church. For the senators, the more intelligent they are and the worse they are, the more authority they have, the more they do harm and rely on many fallacies, and they suffer from worse diseases than the simple people. This should not be feared by the elders of the Church and virtuous men. No proof is needed, as we have daily examples of this.</output>
 </seg>


 <seg id="26">
  <input>«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?</input>
  <output>Nonne vides, quod tu quidem asserere velis, quodque ego concederem, impossibile esse?Numquam enim poterit esse, quin unus aut alter ex magistratu nocens sit; tum quia aliquando nimis multos in hoc officio complectimur, tum quia ipsi natura et consuetudine peccare solent.

You say, "Not all of us are Christians who are considered within the Church of Christ". If you examine these words closely and carefully, Henry, they will do more against you than for you. For with the same words I can also truly say: Not all are Christians who are enrolled in the Senate. What then will you do with those who nurture adultery, usury, and other vices which you wish to be extinct, and who are themselves afflicted by this disease which you wish to be cured? - "If you seek an exclusion or punishment for the one who has sinned, he will fear that he will be strangled by the same noose which he would tie for them". Thus he will cleverly disguise himself. In short: I will use the same words which you use to argue that the excommunication of the Church should be removed and given to the magistrates, to demonstrate that it should be taken away from the magistrates and given to the Church. For the more the senators are wise and the worse they are, and the more authority they have, the more they harm and resort to more subtle deceptions, and are afflicted by worse diseases than the common people. This should not be feared amongst the elders of the Church and approved men. Evidence is not needed, since we have frequent examples of this.

You say further, "What if one or another of the magistrates degenerates or plots slyly in the wrong direction?" Let him be deposed from his eminence and a more sincere one substituted in his stead.

You say, "Not all of us are Christians who are considered within the Church of Christ". If you examine these words closely and carefully, Henry, they will do more against you than for you. For with the same words I can also truly say: Not all are Christians who are enrolled in the Senate. What then will you do with those who nurture adultery, usury, and other vices which you wish to be extinct, and who are themselves afflicted by this disease which you wish to be cured? - "If you seek an exclusion or punishment for the one who has sinned, he will fear that he will be strangled by the same noose which he would tie for them". Thus he will cleverly disguise himself. In short: I will use the same words which you use to argue that the excommunication of the Church should be removed and given to the magistrates, to demonstrate that it should be taken away from the magistrates and given to the Church. For the more the senators are wise and the worse they are, and the more authority they have, the more they harm and resort to more subtle deceptions, and are afflicted by worse diseases than the common people. This should not be feared amongst the elders of the Church and approved men. Evidence is not needed, since we have frequent examples of this.

Do you really mean this, Henry? Don't you see that what you wish to assert and what I would concede is impossible? For it will never be such that one or another of the magistrates is not guilty; both because we sometimes include too many in this office, and because, by nature and custom, they are apt to sin.</output>
 </seg>


 <seg id="27">
  <input>«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.</input>
  <output>You say: "We are not all Christians who are counted among the Church of Christ". If you examine these words carefully, Henry, they will do more against you than for you. For I can also truly say the same words: Not all who are enrolled in the Senate are Christians. What then will you do to those who nurture adultery, usury, and other things you want to extinguish, and are themselves infected with this illness which you want to heal? - "If you seek the exclusion or punishment of one who has sinned, he will fear lest he be strangled with the same noose which was intended for them". Thus he will feign ignorance. In short: I will use the same words you use to prove that the power to punish should be taken away from the magistrates and given to the Church. For the senators, the more they are wise and the worse they are, and the more authority they have, the more they harm and employ many tricks, and are infected with worse illnesses than the common people. This is not to be feared in elderly Church members and reputable men. No proof is needed, since we have daily examples of this. - You also say: "What if one or two of the magistrates degenerate or secretly plot against the established order? Let them be removed from their high position and a more honest person be put in their place". Are you serious, Henry? You see every day how good and honest men are driven out of the Senate by the rascals. So far from the good being able to expel the bad, nor is it allowed to us, perhaps it is not even expedient, to remove the worst from office. But if any of the elderly of the Church should act secretly and against the established order, we could easily change him and have another put in his place.</output>
 </seg>


 <seg id="28">
  <input>«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.Haec non dico, mi Henrice, ut magistratum contemnam.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.Haec non dico, mi Henrice, ut magistratum contemnam.Didici omnibus magistratibus obedire ex doctrina Christi et apostolorum.</input>
  <output>You also say, "We are not all Christians who are counted within the Church of Christ," etc. If you carefully consider these words, Henry, they will do more against you than for you. For I can truthfully say the same with these words: Not all who are enrolled in the Senate are Christians. What then will you do with those who nourish adultery, usury and other vices which you wish to be extinct, and are themselves afflicted with the same disease which you wish to be healed? If you seek exclusion or punishment for the one who has sinned, he will fear that he may be strangled with the same noose which he has thrown around them. He will thus cunningly disguise himself. In short, the words with which you strive to remove excommunication from the Church and transfer it to the magistracy, I will take as proof that it should be taken away from the magistracy and given to the Church. For senators, in proportion to their knowledge and wickedness and the authority they have, do more harm, and often employ more crafty devices, and are more deeply infected with diseases than the simple populace. This is not to be feared in the elders of the Church and good men. No proof is necessary, since we have daily examples of this which are not obscure. Moreover, you say, "What if one or two of the magistracy degenerate or cunningly pursue perverse counsels? Let them be removed from their high position and replaced with a more sincere one." Do you say this seriously, Henry? You see daily how good and honest men are driven out of the Senate by riffraff. So far is it from being possible for good men to drive out bad, and it is perhaps not even expedient for us to strip the wicked of their magistracy. But if any of the elders of the Church were to do something cunningly and perversely, we could easily replace him and put another in his place. I say this not, Henry, to despise the magistracy. I have learned, from the teaching of Christ and the apostles, to obey all magistrates.</output>
 </seg>


 <seg id="29">
  <input>«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.Haec non dico, mi Henrice, ut magistratum contemnam.Didici omnibus magistratibus obedire ex doctrina Christi et apostolorum.Sed quum gentes sunt aut gentibus etiam peiores et hostes evangelii (ut fere hodie videmus, sic enim merentur peccata nostra), absurdum esse puto, contra Christi et apostolorum institutum, ut eis quidquam vel minus excommunicatione committatur.«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.Haec non dico, mi Henrice, ut magistratum contemnam.Didici omnibus magistratibus obedire ex doctrina Christi et apostolorum.Sed quum gentes sunt aut gentibus etiam peiores et hostes evangelii (ut fere hodie videmus, sic enim merentur peccata nostra), absurdum esse puto, contra Christi et apostolorum institutum, ut eis quidquam vel minus excommunicatione committatur.Obediendum vero ipsis scio, etiamsi hostes sint evangelii, dum alias recte officio suo funguntur.</input>
  <output>You said, "We are not all Christians who are counted among the Church of Christ". If you look at these words closely and carefully, Henry, they will do more against you than for you. For I too can truthfully say the same: Not all who are enrolled in the senate are Christians. So what will you do to those who nourish adultery, usury, and other sins you wish to put an end to, and are themselves afflicted with the same disease you want to cure?- "If you ask for the exclusion or punishment of the one who has sinned, he will be afraid of being snared with the same noose which he would set for them." So he will cleverly disguise it. In short: the words with which you want to take away the power of excommunication from the Church and give it to the magistrates, I shall use as evidence that it should be taken away from the magistrates and given to the Church. For the more learned and worse the senators are, and the more authority they have, the more they sin and make use of many tricks, and are afflicted with worse diseases than the simple common people. This should not be feared among the elders of the Church and reputable men. No proof is needed, since we have daily examples of this which are not obscure.

You also said, "What if someone from the magistrates behaves badly or cunningly acts in opposition? Let him be removed from his position and a more sincere one substituted in his place." Is this serious, Henry? You see every day how good and reputable men are driven from the senate by scoundrels. So far is it from being possible for the good to drive out the bad, nor is it allowed or perhaps even expedient for us to remove the worst from the magistrates. But if someone among the elders of the Church acted cunningly in opposition, we could easily change him and substitute another in his place. I say this, Henry, not to despise the magistrates. I have learned from the teaching of Christ and the apostles to obey all magistrates. But since they are Gentiles or even worse than Gentiles and enemies of the gospel (as we usually see today, since this is what our sins deserve), I think it absurd, contrary to the teaching of Christ and the apostles, to give them anything, much less excommunication. Yet I know that we must obey them, even if they are enemies of the gospel, so long as they otherwise fulfill their duties rightly.</output>
 </seg>


 <seg id="30">
  <input>«Neque vero», inquis, «omnes Christiani sumus, qui intra ecclesiam Christi censemur» etc.Quae verba si exacte et diligenter expendas, mi Henrice, magis contra te quam pro te facient.Nam iisdem verbis ego et vere dicere possum: Non omnes sunt Christiani, qui intra senatum sunt accensi.Quid igitur facies illis, qui adulterium, fęnus, quę tu extincta cupis, in sinu alunt et hoc morbo ipsi laborant, quem tu sanatum velis?- «Si de eius, qui peccavit, exclusione aut mulcta quęras, verebitur, ne eodem iuguletur laqueo, quem illi necteret.»Pulchre itaque dissimulabit.Breviter: Singula verba, quibus tu niteris ecclesię excommunicationem adimendam tradendamque magistratui, ego ad probationem adsumam, ut magistratu adimatur, ecclesiae tradatur.Nam senatores quo plus sapiunt, simulque peiores sunt, quoque magis habent authoritatis, hoc plus nocent et vaframentis pluribus nituntur, morbis laborant peioribus quam simplex plebecula.Hoc in senioribus ecclesię et probatis viris verendum non est.Probatione nihil opus, quum habeamus quottidie huius rei non obscura exempla.- Dicis praeterea: «Quid, si unus et alter ex magistratu degeneret aut in transversum subdola agat consilia?Deponatur e fastigio et surrogetur in eius locum syncerior.»An hec serio, Henrice?Vides quottidie bonos et probos a nebulonibus e senatu eiici.Tam abest, ut boni malos pellere possint, nec licet nobis, fortasse etiam non expedit, pessimos magistratu exuere.Ex senioribus autem ecclesię si quis in transversum subdole quid ageret, mutare sine negocio possemus et alium in locum eius surrogare.Haec non dico, mi Henrice, ut magistratum contemnam.Didici omnibus magistratibus obedire ex doctrina Christi et apostolorum.Sed quum gentes sunt aut gentibus etiam peiores et hostes evangelii (ut fere hodie videmus, sic enim merentur peccata nostra), absurdum esse puto, contra Christi et apostolorum institutum, ut eis quidquam vel minus excommunicatione committatur.Obediendum vero ipsis scio, etiamsi hostes sint evangelii, dum alias recte officio suo funguntur.Nam hoc docet Petrus.

Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.</input>
  <output>"But not all of us are Christians," you say, "who are considered to be within the Church of Christ," etc. If you carefully and thoroughly consider these words, my Henry, they will do more against you than for you. For with the same words I can truly say: Not all are Christians who are enrolled in the Senate. What then will you do with those who nurture adultery, usury, which you wish to be extinct, in their bosom and are, themselves, afflicted by the disease which you want to be cured? - "If you seek the exclusion or punishment of the one who sinned, he will be afraid lest he be strangled by the same noose that he would bind them with." And so he will skillfully disguise himself. In brief: I shall take the individual words with which you strive to deny and transfer the power of excommunication to the magistrates and use them to prove that it should be taken away from the magistrates and given to the Church. For the senators, the more wise and the worse they are, and the more authority they have, the more they harm and strive with many wiles, and they are afflicted by worse diseases than the simple common people. In the elders of the Church and in approved men this should not be feared. There is no need of proof, since we have daily examples of this that are not obscure. - You say further: "What if one or two of the magistrates degenerate or craftily take contrary counsels? Let them be deposed from their high office and a more sincere one substituted in their place." Do you really mean this, Henry? You see every day how the good and approved are expelled from the Senate by the knaves. So far is it from the good being able to expel the evil, nor is it allowed to us, perhaps it is not even expedient, to strip the worst from the magistracy. But from the elders of the Church, if one should craftily act contrary, we could change him without difficulty and substitute another in his place. I do not say these things, my Henry, to despise the magistrates. I have learned to obey all magistrates from the doctrine of Christ and the Apostles. But since they are nations or even worse than nations and enemies of the Gospel (as we usually see today, for so they deserve for our sins), I think it absurd, against the institution of Christ and the Apostles, to commit anything to them, much less excommunication. But I know that we are to obey them, even if they are enemies of the Gospel, provided they otherwise properly discharge their office. For this Peter teaches. 

But concerning the manner of excommunication, it is quite clear from Christ in Matthew 18 [15ff] and Paul in 1 Corinthians 5 [1ff]. And I am pleased with what you think in this matter, except that I do not want the magistrates to be the Church. For excommunications from the Church are of less consequence than to endanger the life of the one excluded. But if the crime be such that the magistrates should use their sword against him, this I do not fight over. But it is certain that Christ gave the sacraments to His Church.</output>
 </seg>


 <seg id="31">
  <input>Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.Si quis iam in ecclesiam Christi non pertinet (de quo satis supra) nec adhuc est in eam receptus, aut si quis eiectus nondum est reconciliatus, is admittendus non est, donec ecclesię de sua poenitentia constiterit et ecclesię fuerit incorporatus et unitus.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.Si quis iam in ecclesiam Christi non pertinet (de quo satis supra) nec adhuc est in eam receptus, aut si quis eiectus nondum est reconciliatus, is admittendus non est, donec ecclesię de sua poenitentia constiterit et ecclesię fuerit incorporatus et unitus.De intervallo aut temporis spacio non sum solicitus, modo veniat ut filius prodigus, Magdalena, Zachaeus etc. et ecclesię reconcilietur prius.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.Si quis iam in ecclesiam Christi non pertinet (de quo satis supra) nec adhuc est in eam receptus, aut si quis eiectus nondum est reconciliatus, is admittendus non est, donec ecclesię de sua poenitentia constiterit et ecclesię fuerit incorporatus et unitus.De intervallo aut temporis spacio non sum solicitus, modo veniat ut filius prodigus, Magdalena, Zachaeus etc. et ecclesię reconcilietur prius.Nam donec eiectus est, edere de hoc pane non debet.Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.Si quis iam in ecclesiam Christi non pertinet (de quo satis supra) nec adhuc est in eam receptus, aut si quis eiectus nondum est reconciliatus, is admittendus non est, donec ecclesię de sua poenitentia constiterit et ecclesię fuerit incorporatus et unitus.De intervallo aut temporis spacio non sum solicitus, modo veniat ut filius prodigus, Magdalena, Zachaeus etc. et ecclesię reconcilietur prius.Nam donec eiectus est, edere de hoc pane non debet.Nec leviter tractandum puto hoc verbum: «Probet seipsum homo et tunc» [1 Kor 11,28].</input>
  <output>Regarding the way of excommunication, Christ (Matthew 18 [15ff] and Paul (1 Corinthians 5 [1ff]) have explained it sufficiently clearly. I agree with your opinion on this matter, except that I do not think the magistrate should be the Church. For the Church's excommunications are of such minor consequence that they do not bring the person excommunicated into any danger. If the offense is of a more serious nature, then the magistrate should exercise his own authority against the offender. For the law is not intended for the righteous. I do not debate the opinion that the individual should be a companion at the Lord's Supper. But it is certain that the sacraments were given by Christ to His Church. And the bread of thanksgiving is the food of the faithful and of those who are members of Christ's Church. If anyone is not yet a member of Christ's Church (as was discussed earlier) or has not yet been admitted, or if anyone who has been excluded has not yet been reconciled, he should not be admitted until he has shown repentance to the Church and has been incorporated and united to it. I am not concerned about the length of time or the interval it takes, as long as he comes, like the prodigal son, Magdalene, Zacchaeus, etc., and is reconciled to the Church first. For until he is excluded, he should not eat of this bread. Nor should this word be taken lightly, "Let a man prove himself" (1 Corinthians 11:28).</output>
 </seg>


 <seg id="32">
  <input>Caeterum de modo excommunicationis satis dilucide Christus Math. 18 [15ff] et Paulus 1. Cor. 5 [1ff].Placet et mihi, quod tu hac in re sentis, nisi quod nolim magistratum esse ecclesiam.Quae enim ecclesia excommunicat, minora sunt, quam ut in capitis periculum adducant exclusum.Quod si crimen tale est, utatur suo gladio in eum magistratus.Iustis enim lex non est posita.Quod excommunicatio individuus debeat esse comes coenę, de hoc ego non digladior.Sed hoc certum est, sacramenta Christum dedisse ecclesiae suae.Et panis gratiarum actionis cibus est fidelium et eorum, qui in ecclesia Christi sunt.Si quis iam in ecclesiam Christi non pertinet (de quo satis supra) nec adhuc est in eam receptus, aut si quis eiectus nondum est reconciliatus, is admittendus non est, donec ecclesię de sua poenitentia constiterit et ecclesię fuerit incorporatus et unitus.De intervallo aut temporis spacio non sum solicitus, modo veniat ut filius prodigus, Magdalena, Zachaeus etc. et ecclesię reconcilietur prius.Nam donec eiectus est, edere de hoc pane non debet.Nec leviter tractandum puto hoc verbum: «Probet seipsum homo et tunc» [1 Kor 11,28].Non sic probatio ad ipsum solum pertinet, quin ecclesię etiam debeat esse certis signis nota, quo respexit Christus: «Quodcunque solveritis» [Mt 18,18] et Paulus de receptione adulteri post poenitentiam.

Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.Tanta res in ecclesiam Christi inaugurari, fieri membrum corporis Christi, domicilium spiritus sancti, censeri inter oves gregis dominici, quę sanguine Iesu Christi sunt redemptae.Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.Tanta res in ecclesiam Christi inaugurari, fieri membrum corporis Christi, domicilium spiritus sancti, censeri inter oves gregis dominici, quę sanguine Iesu Christi sunt redemptae.Nam utcunque deus suos norit, certis tamen signis semper suos manifestat et notos facit ad laudem et gloriam nominis sui, ita, ut obscuri esse non possunt, exerit se fides, lucet lux bonorum operum in piis, in impiis rursum impietas se prodit, etsi aliquando inter pios in ecclesia abscondant se impii, ferunt tamen suo tempore fructus, quibus deprehendi possunt, produnt sese suis fructibus.Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.Tanta res in ecclesiam Christi inaugurari, fieri membrum corporis Christi, domicilium spiritus sancti, censeri inter oves gregis dominici, quę sanguine Iesu Christi sunt redemptae.Nam utcunque deus suos norit, certis tamen signis semper suos manifestat et notos facit ad laudem et gloriam nominis sui, ita, ut obscuri esse non possunt, exerit se fides, lucet lux bonorum operum in piis, in impiis rursum impietas se prodit, etsi aliquando inter pios in ecclesia abscondant se impii, ferunt tamen suo tempore fructus, quibus deprehendi possunt, produnt sese suis fructibus.Magnam ergo rem dico esse in ecclesiam Christi recenseri et adsumi in societatem patris, filii et spiritus sancti, in societatem apostolorum et prophetarum etc.Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.Tanta res in ecclesiam Christi inaugurari, fieri membrum corporis Christi, domicilium spiritus sancti, censeri inter oves gregis dominici, quę sanguine Iesu Christi sunt redemptae.Nam utcunque deus suos norit, certis tamen signis semper suos manifestat et notos facit ad laudem et gloriam nominis sui, ita, ut obscuri esse non possunt, exerit se fides, lucet lux bonorum operum in piis, in impiis rursum impietas se prodit, etsi aliquando inter pios in ecclesia abscondant se impii, ferunt tamen suo tempore fructus, quibus deprehendi possunt, produnt sese suis fructibus.Magnam ergo rem dico esse in ecclesiam Christi recenseri et adsumi in societatem patris, filii et spiritus sancti, in societatem apostolorum et prophetarum etc.De qua Ioannes in tota illa epistola, quam tibi iam tractandam sumpsisti.</input>
  <output>Regarding the manner of excommunication, Christ and Paul are quite clear in Matthew 18 [15ff] and 1 Corinthians 5 [1ff] respectively.I am pleased with your opinion on this matter, except that I do not think that the magistrate should be the Church.For the Church excommunicates on lesser matters that do not put the excluded person in danger of death.If the crime is such that it requires the magistrate to take action, then the law should be applied.For the law was not made for the righteous.I am not arguing about whether an individual should be a part of the Eucharist, but it is certain that Christ gave the sacraments to his Church.The bread of thanksgiving is the food of the faithful and those who are in the Church of Christ.If someone does not yet belong to the Church of Christ (as has already been discussed), or has not yet been admitted, or has been expelled and not yet reconciled, then they should not be admitted until their repentance is known and they have been incorporated and united to the Church.I am not concerned about the length of time or the interval of time, as long as they come back like the prodigal son, Mary Magdalene, Zacchaeus, et cetera, and are reconciled to the Church first.For until they are expelled, they should not eat of this bread.And I do not think lightly of the word: "Let a man examine himself, and so let him eat" [1 Cor 11:28].For the examination does not pertain only to himself, but it should be known to the Church by certain signs, as Christ said: "Whatsoever ye shall bind on earth" [Mt 18:18] and Paul spoke of the reception of the adulterer after repentance.

The great Augustine, so holy and wise, was not immediately received by the Church, although he had sprung from a holy root and exercised himself in sacred readings, to be initiated into the Church of Christ, to become a member of the body of Christ, the dwelling of the Holy Spirit, to be counted among the sheep of the Lord's flock, which have been redeemed by the blood of Jesus Christ.For however much God knows his own, yet by certain signs he always makes his own known and manifest to the praise and glory of his name, so that they cannot remain hidden, faith exercises itself, the light of good works shines in the pious, and impiety betrays itself in the wicked, although sometimes the wicked may hide themselves among the pious in the Church, yet they bear fruit in due time, by which they can be discovered, and they betray themselves by their own fruits.I say, therefore, that it is a great thing to be enrolled in the Church of Christ and to be taken into the fellowship of the Father, the Son, and the Holy Spirit, into the fellowship of the apostles and prophets, etc.Of which John speaks in the whole epistle that you have now taken in hand to consider.</output>
 </seg>


 <seg id="33">
  <input>Augustinus, tam sanctus et doctus vir, novem annos in errore captus non statim ab ecclesia recipitur, quamlibet ex sancta radice suppullularit, quamlibet sacris lectionibus sese exercuerit.Tanta res in ecclesiam Christi inaugurari, fieri membrum corporis Christi, domicilium spiritus sancti, censeri inter oves gregis dominici, quę sanguine Iesu Christi sunt redemptae.Nam utcunque deus suos norit, certis tamen signis semper suos manifestat et notos facit ad laudem et gloriam nominis sui, ita, ut obscuri esse non possunt, exerit se fides, lucet lux bonorum operum in piis, in impiis rursum impietas se prodit, etsi aliquando inter pios in ecclesia abscondant se impii, ferunt tamen suo tempore fructus, quibus deprehendi possunt, produnt sese suis fructibus.Magnam ergo rem dico esse in ecclesiam Christi recenseri et adsumi in societatem patris, filii et spiritus sancti, in societatem apostolorum et prophetarum etc.De qua Ioannes in tota illa epistola, quam tibi iam tractandam sumpsisti.Qui tota epistola nihil aliud facit quam ostendere, quid membris Christi conveniat.

Nec volo ex ecclesia facere monachatum aut pharisaismum ut catabaptistę, quibuscum mihi nihil unquam fuit commune, sed toto pectore ab iis abhorreo, praesertim quos ego hactenus viderim et audierim homines contentiosos et plane nebulones.Nec volo ex ecclesia facere monachatum aut pharisaismum ut catabaptistę, quibuscum mihi nihil unquam fuit commune, sed toto pectore ab iis abhorreo, praesertim quos ego hactenus viderim et audierim homines contentiosos et plane nebulones.Sed nec volo, ut sint in ea cinericii pediculi et huiusmodi sordes et excrementa, quę nec inter bonos cives numerari quis patiatur.

Quare, ut tandem finiam, te per Christum, servatorem nostrum, rogo et obtestor, ut hanc de ecclesia disputationem dum legeris, non cito et temere explodas aut reiicias.Quare, ut tandem finiam, te per Christum, servatorem nostrum, rogo et obtestor, ut hanc de ecclesia disputationem dum legeris, non cito et temere explodas aut reiicias.Expende scripturam sacram, confer diligenter Christi doctrinam cum apostolorum et primę ecclesię instituto.Quare, ut tandem finiam, te per Christum, servatorem nostrum, rogo et obtestor, ut hanc de ecclesia disputationem dum legeris, non cito et temere explodas aut reiicias.Expende scripturam sacram, confer diligenter Christi doctrinam cum apostolorum et primę ecclesię instituto.Videbis hanc ne unguem latum ab eo dissentire.

Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).Scio aliter scriptum esse et iam multis seculis observatum tam a veteribus quam neotericis.Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).Scio aliter scriptum esse et iam multis seculis observatum tam a veteribus quam neotericis.Sed nullius hominis tanta debet esse authoritas, ut huius gratia veritas deseratur.Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).Scio aliter scriptum esse et iam multis seculis observatum tam a veteribus quam neotericis.Sed nullius hominis tanta debet esse authoritas, ut huius gratia veritas deseratur.Necque tamen interim damno eorum studium et laborem.Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).Scio aliter scriptum esse et iam multis seculis observatum tam a veteribus quam neotericis.Sed nullius hominis tanta debet esse authoritas, ut huius gratia veritas deseratur.Necque tamen interim damno eorum studium et laborem.Scio omnes, quotquot glorię Christi studiosi sunt, uno consensu huc spectasse, ut regnum Christi quam latissime propagarent, sed tamen interim quidam allegoriis, quidam adfectibus, quidam seculo suo, quidam contentionibus nimium (quod negari non potest) indulserunt.Ego quidem, quod libere dico, aliter sentire non possum, nisi contra conscientiam dicere velim (a quo scelere servet me deus).Scio aliter scriptum esse et iam multis seculis observatum tam a veteribus quam neotericis.Sed nullius hominis tanta debet esse authoritas, ut huius gratia veritas deseratur.Necque tamen interim damno eorum studium et laborem.Scio omnes, quotquot glorię Christi studiosi sunt, uno consensu huc spectasse, ut regnum Christi quam latissime propagarent, sed tamen interim quidam allegoriis, quidam adfectibus, quidam seculo suo, quidam contentionibus nimium (quod negari non potest) indulserunt.Usus est eorum errore deus ad gloriam suam et nostri confusionem et exemplum.</input>
  <output>Augustine, such a holy and learned man, was not immediately received into the Church after being in error for nine years, no matter how much he had sprouted from the holy root or exercised himself in sacred readings. The great thing of being inaugurated in the Church of Christ, being a member of the body of Christ, a dwelling place of the Holy Spirit, counted among the sheep of the Lord's flock, which are redeemed by the blood of Jesus Christ. For however much God knows his own, he always manifests and makes them known by certain signs for the praise and glory of his name, so that they cannot remain obscure; faith exercises itself, the light of good works shines in the pious, among the wicked impiety betrays itself, although sometimes among the righteous in the Church the wicked may hide themselves, yet they bring forth their fruit at their proper time, by which they can be detected, they betray themselves by their fruits. Therefore I say that it is a great thing to be enrolled in the Church of Christ and taken into the society of the Father, Son and Holy Spirit, into the society of the apostles and prophets, etc. Of which John speaks throughout that epistle which you have already taken up for consideration. Who throughout the epistle does nothing else than show what is suitable for members of Christ.

I do not wish to make a monastic or Pharisaical state out of the Church, like the Anabaptists, with whom I have had nothing in common, but heartily abhor them, especially such as I have hitherto seen and heard, contentious and mere triflers. I do not wish to make a monastic or Pharisaical state out of the Church, like the Anabaptists, with whom I have had nothing in common, but heartily abhor them, especially such as I have hitherto seen and heard, contentious and mere triflers. But neither do I wish that in it there should be such lice and filth as are not to be numbered among good citizens.

Therefore, to conclude, I beseech and entreat you by Christ our Saviour, that when you read this discourse concerning the Church, you do not rashly and precipitately reject or cast it away. Therefore, to conclude, I beseech and entreat you by Christ our Saviour, that when you read this discourse concerning the Church, you do not rashly and precipitately reject or cast it away. Consider the holy scriptures, diligently compare the doctrine of Christ with the appointment of the apostles and the first Church. Therefore, to conclude, I beseech and entreat you by Christ our Saviour, that when you read this discourse concerning the Church, you do not rashly and precipitately reject or cast it away. Consider the holy scriptures, diligently compare the doctrine of Christ with the appointment of the apostles and the first Church. You will see that it does not differ from it even in the least point.

For my part, what I say freely, I cannot think otherwise unless I would speak against my conscience (from which God preserve me). For my part, what I say freely, I cannot think otherwise unless I would speak against my conscience (from which God preserve me). I know that it is written otherwise and for many ages observed by both the ancients and moderns. For my part, what I say freely, I cannot think otherwise unless I would speak against my conscience (from which God preserve me). I know that it is written otherwise and for many ages observed by both the ancients and moderns. But no man's authority should be so great, that truth should be forsaken for his sake. For my part, what I say freely, I cannot think otherwise unless I would speak against my conscience (from which God preserve me). I know that it is written otherwise and for many ages observed by both the ancients and moderns. But no man's authority should be so great, that truth should be forsaken for his sake. Neither do I therefore condemn their zeal and labour. For my part, what I say freely, I cannot think otherwise unless I would speak against my conscience (from which God preserve me). I know that it is written otherwise and for many ages observed by both the ancients and moderns. But no man's authority should be so great, that truth should be forsaken for his sake. Neither do I therefore condemn their zeal and labour. I know that all who have been studious of the glory of Christ, have had one aim in view, that the kingdom of Christ should be propagated as far as possible; yet some of them have indulged too much in allegories, some in affections, some in their own age, some in contention (which cannot be denied). For my part, what I say freely, I cannot think otherwise unless I would speak against my conscience (from which God preserve me). I know that it is written otherwise and for many ages observed by both the ancients and moderns. But no man's authority should be so great, that truth should be forsaken for his sake. Neither do I therefore condemn their zeal and labour. I know that all who have been studious of the glory of Christ, have had one aim in view, that the kingdom of Christ should be propagated as far as possible; yet some of them have indulged too much in allegories, some in affections, some in their own age, some in contention (which cannot be denied). God has made use of their error for his glory and our confusion, and for an example.</output>
 </seg>


 <seg id="34">
  <input>Dicet fortasse aliquis: Hoc est ecclesiam turbare, hoc est schisma in ecclesiam inducere.Dicet fortasse aliquis: Hoc est ecclesiam turbare, hoc est schisma in ecclesiam inducere.Respondeo cum Helia: Is turbat ecclesiam, qui gloriam suam querit, non Iesu Christi, qui contra institutum dei suum figmentum amat et sequitur.Dicet fortasse aliquis: Hoc est ecclesiam turbare, hoc est schisma in ecclesiam inducere.Respondeo cum Helia: Is turbat ecclesiam, qui gloriam suam querit, non Iesu Christi, qui contra institutum dei suum figmentum amat et sequitur.Is scindit ecclesiam, qui homines a deo avocat et post se trahit, quos deo adducere oportuit, qui veritate victus non cedit, sed pertinaciter pergit.

Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Stat quisque gratia dei.</input>
  <output>Perhaps someone might say: "This is to disturb the Church, this is to bring about schism in the Church." I answer with Elijah: He who seeks his own glory, not that of Jesus Christ, who loves and follows his own figment contrary to the divine institution, disturbs the Church. He who draws away men from God and draws them after himself, instead of leading them to God, who, overcome by truth does not yield, but persists stubbornly, divides the Church.

These things I do not write, that I may rashly and inconsiderately innovate, but that, the disease being known, remedies and drugs may be considered, that the body may be so restored, that no shock to the body or dissolution of the members may ensue. If we shall have followed the word of the Lord and have sought Him with our most earnest prayers, He will find out ways and will show, that we may have at length a holy, pure and Christ-like Church.

Meanwhile, I, as much as my smallness permits, will not be wanting to him that studies for the glory of God. But if this opinion be less approved by thee, thou art not less to me, nay, I will rather pray to God, that He suffer thee not to err in any thing, and be present with thee in all. And surely I shall depart sooner than ever I would attempt any thing against thee. Let every one stand in the grace of God.</output>
 </seg>


 <seg id="35">
  <input>Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Stat quisque gratia dei.Dum per conscientiam integrum haec videre aut his consentire non erit integrum aut ecclesię ministrare, labore aliquo honestoque opere victum mihi parabo.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Stat quisque gratia dei.Dum per conscientiam integrum haec videre aut his consentire non erit integrum aut ecclesię ministrare, labore aliquo honestoque opere victum mihi parabo.Et scio fidei meę fraudi non esse, etiamsi inter Sarracenos habitarem.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Stat quisque gratia dei.Dum per conscientiam integrum haec videre aut his consentire non erit integrum aut ecclesię ministrare, labore aliquo honestoque opere victum mihi parabo.Et scio fidei meę fraudi non esse, etiamsi inter Sarracenos habitarem.Laborabo ergo in ecclesia Christi, qualisqualis sit, donec me deus alio vocabit, libentius hoc facturus, si ad normam Christi reformata erit, quod futurum ita non dubito ut de fide in Christum.Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Stat quisque gratia dei.Dum per conscientiam integrum haec videre aut his consentire non erit integrum aut ecclesię ministrare, labore aliquo honestoque opere victum mihi parabo.Et scio fidei meę fraudi non esse, etiamsi inter Sarracenos habitarem.Laborabo ergo in ecclesia Christi, qualisqualis sit, donec me deus alio vocabit, libentius hoc facturus, si ad normam Christi reformata erit, quod futurum ita non dubito ut de fide in Christum.Sed interim ministrare indignis et impiis sacratissimum Iesu Christi corpus et sanguinem, qui et ore, corde et vita Christo reclamant, hoc demum est, quod me non parum urit.</input>
  <output>I write this not to rashly and recklessly make changes, but to consider remedies and medicines upon knowing the illness, which is the first step to health, so that the body is repaired so that neither the shaking of the body nor the dissolution of the limbs occurs.If we have followed the word of the Lord and have fervently prayed to Him, He will find and show the ways so that we may have a holy, pure, and worthy church of Christ.In the meantime, I will not be absent to you, the one devoted to the glory of God, as much as my smallness permits.Furthermore, if this opinion does not please you, I am not less to you, but rather I will pray to God even more that He does not allow you to slip anywhere, and that He may be present to you in all things.And certainly I will go away sooner than to plan even the slightest thing against you.Each one stands by the grace of God.When it is not whole to see this with conscience or to consent to it, or to minister to the church, I will provide for myself a living through some labor and honest work.I write this not to rashly and recklessly make changes, but to consider remedies and medicines upon knowing the illness, which is the first step to health, so that the body is repaired so that neither the shaking of the body nor the dissolution of the limbs occurs.If we have followed the word of the Lord and have fervently prayed to Him, He will find and show the ways so that we may have a holy, pure, and worthy church of Christ.In the meantime, I will not be absent to you, the one devoted to the glory of God, as much as my smallness permits.Furthermore, if this opinion does not please you, I am not less to you, but rather I will pray to God even more that He does not allow you to slip anywhere, and that He may be present to you in all things.And certainly I will go away sooner than to plan even the slightest thing against you.Each one stands by the grace of God.When it is not whole to see this with conscience or to consent to it, or to minister to the church, I will provide for myself a living through some labor and honest work.And I know that my faith will not be defrauded, even if I were to live among Saracens.So I will work in the church of Christ, however it may be, until God calls me elsewhere, and I will do this more willingly if it is reformed according to the norm of Christ, which I do not doubt will happen as it would be of faith in Christ.But in the meantime, to minister the most holy body and blood of Jesus Christ to those who are unworthy and impious, who reject Him with their mouths, hearts, and lives, this is what burns me the most.</output>
 </seg>


 <seg id="36">
  <input>Neque haec scribo, ut novare quid velim temere et inconsulto, sed ut cognito morbo, qui primus gradus est sanitatis, de remediis et pharmacis dispiciatur, ut corpus sic reparetur, ut neque corporis concussio nec membrorum dissolutio fiat.Nos si verbum domini sequuti fuerimus et ardentissimis precibus eum pulsaverimus, ipse vias inveniet et ostendet, ut aliquando ecclesiam sanctam, puram et Christo dignam habeamus.Interim ego tibi glorię dei studenti non deero, quatenus fert mea parvitas.Porro, si tibi haec opinio minus probatur, mihi nihilo es vilior, imo hoc magis deum orabo, ut te nullibi sinat labi, tibi in omnibus adsit.Et certe citius sum abiturus quam ne tantillum quidem contra te moliturus.Stat quisque gratia dei.Dum per conscientiam integrum haec videre aut his consentire non erit integrum aut ecclesię ministrare, labore aliquo honestoque opere victum mihi parabo.Et scio fidei meę fraudi non esse, etiamsi inter Sarracenos habitarem.Laborabo ergo in ecclesia Christi, qualisqualis sit, donec me deus alio vocabit, libentius hoc facturus, si ad normam Christi reformata erit, quod futurum ita non dubito ut de fide in Christum.Sed interim ministrare indignis et impiis sacratissimum Iesu Christi corpus et sanguinem, qui et ore, corde et vita Christo reclamant, hoc demum est, quod me non parum urit.Deus misereatur nostri et expurget e sua ecclesia omnes sordes.

Tu perpetuo vale.Tu perpetuo vale.Dominus dirigat cursum tuum et ministerium tuum in gloriam suam.Tu perpetuo vale.Dominus dirigat cursum tuum et ministerium tuum in gloriam suam.Orationem parum dispositam (quam loquacitatem potius vocare deberem) tu, mi Henrice, homo facundus et eloquens, boni consule.Tu perpetuo vale.Dominus dirigat cursum tuum et ministerium tuum in gloriam suam.Orationem parum dispositam (quam loquacitatem potius vocare deberem) tu, mi Henrice, homo facundus et eloquens, boni consule.Non relegi.Tu perpetuo vale.Dominus dirigat cursum tuum et ministerium tuum in gloriam suam.Orationem parum dispositam (quam loquacitatem potius vocare deberem) tu, mi Henrice, homo facundus et eloquens, boni consule.Non relegi.Parce mendis.

Relege et expende diligentius libellum fratrum in Moravia, et clarissima lux accedet.</input>
  <output>I do not write these things in order to rashly and recklessly innovate something, but so that, having recognized the disease, which is the first step towards health, we may consider remedies and medicines in order to repair the body in such a way that neither a shaking of the body nor a dissolution of the limbs may occur.If we will have followed the word of the Lord and fervently cried out to Him, He Himself will find ways and show us, so that we may possess a holy, pure, and worthy of Christ church.In the meantime, I shall not leave you, who are striving for the glory of God, to the extent that my smallness allows.Furthermore, if this opinion of mine is not approved by you, I shall be no less valued by you, rather I shall pray to God all the more that He does not allow you to slip up anywhere and that He may be with you in all things.And certainly, I would sooner go than plot even the least bit against you.One stands by the grace of God.As long as it is not intact to see this through one's conscience or to consent to it, nor to serve the church, I shall provide myself with sustenance through some labor and honest work.And I know that it will not be to the detriment of my faith, even if I were to live among the Saracens.Therefore, I will labor in the Church of Christ, however it may be, until God calls me elsewhere, being much more willing to do this if it shall be reformed to the standard of Christ, which I do not doubt will be the case, as is my faith in Christ.But in the meantime, to serve the most holy body and blood of Jesus Christ to the unworthy and unrighteous, who claim with their mouths, hearts, and lives to be Christ's, this is what especially burns me.May God have mercy on us and purify from His Church all filth.

Farewell forever.May the Lord direct your course and ministry to His glory.Farewell forever.May the Lord direct your course and ministry to His glory.Take counsel, my Henry, a man of eloquence and learning, concerning this disordered prayer (which rather it would be proper to call loquaciousness).Farewell forever.May the Lord direct your course and ministry to His glory.Take counsel, my Henry, a man of eloquence and learning, concerning this disordered prayer (which rather it would be proper to call loquaciousness).I have not reviewed it.Farewell forever.May the Lord direct your course and ministry to His glory.Take counsel, my Henry, a man of eloquence and learning, concerning this disordered prayer (which rather it would be proper to call loquaciousness).I have not reviewed it.Be lenient towards mistakes.

Review and examine more carefully the book of the brethren in Moravia, and a bright light will come forth.</output>
 </seg>

