
 <seg id="1">
  <input>Salus et pax per Iesum Christum.

Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio, pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium.Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio, pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium.Tu enim scis, in cuius locum successeris.Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio, pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium.Tu enim scis, in cuius locum successeris.Sunt ergo hę primitiae apud Tigurinos testimonium restituendae reipublicae christianę nuper magno interitu collapsae.Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio, pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium.Tu enim scis, in cuius locum successeris.Sunt ergo hę primitiae apud Tigurinos testimonium restituendae reipublicae christianę nuper magno interitu collapsae.Ergo Christus dominus noster tecum sit, ut, quod cepisti, cum dei patris gloria et totius ecclesiae ędificatione possis fęliciter exequi.

Paulus Riccius, medicus Ferdinandi, libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit.Paulus Riccius, medicus Ferdinandi, libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit.Causam et argumentum ex ipso intelliges.Paulus Riccius, medicus Ferdinandi, libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit.Causam et argumentum ex ipso intelliges.Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego.Paulus Riccius, medicus Ferdinandi, libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit.Causam et argumentum ex ipso intelliges.Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego.Communicabis etiam Leoni et Pellicano fratribus.Paulus Riccius, medicus Ferdinandi, libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit.Causam et argumentum ex ipso intelliges.Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego.Communicabis etiam Leoni et Pellicano fratribus.Qui tibi has reddit, ecclesiastes est Esslingensis ecclesiae.Paulus Riccius, medicus Ferdinandi, libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit.Causam et argumentum ex ipso intelliges.Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego.Communicabis etiam Leoni et Pellicano fratribus.Qui tibi has reddit, ecclesiastes est Esslingensis ecclesiae.A quo audies, quantum promoverit regnum Christi Ambrosius noster.

Dominus sit tecum.

6. aprilis, Constantiae.

Tuus Io. Zuick.

Duos quaterniones a Luthero scriptos Leoni mitto, non ut vulgetis, sed supprimatis, cum alioqui causa nostra plena odii sit.

Ornatissimo viro Hainricho Bullingero, Tigurinensis ecclesiae apostolo, fratri suo charissimo.</input>
  <output>Peace and health through Jesus Christ. I give thanks to you for sending your exposition of John's epistle along with a prayer concerning the office of a prophet, not only for showing the affection of a friend towards me, but also for providing you with these new fruits and the best hope of all goods. You know who you have succeeded. Therefore, these first fruits are to be considered a testimony to the recently collapsed Christian republic. May Christ our Lord be with you, so that you may successfully execute what you have taken up, for the glory of God the Father and the edification of the whole church. Paul Riccius, the physician of Ferdinand, published this work with the favorable help of Ferdinand and the opposition of Faber. You will understand the cause and argument from the work itself. I wanted to send you a token of a friend's regard for you, even though I am a great ignorant of the learned. I also wanted to share this with Leo and Pellicanus, the brothers. He who sends you this is a minister of the church of Esslingen. From him you will hear how much Ambrose, our own, has promoted the kingdom of Christ. The Lord be with you. 6 April, Constance. Yours, John Zuick. I am sending two quaternions written by Luther to Leo, not to be published, but to be suppressed, as our cause is full of hatred. To the most accomplished man, Heinrich Bullinger, the apostle of the church of Zurich, his dearest brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Salus et pax per Iesum Christum.

 Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio , pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium. Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio , pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium. Tu enim scis, in cuius locum successeris. Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio , pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium. Tu enim scis, in cuius locum successeris. Sunt ergo hę primitiae apud Tigurinos testimonium restituendae reipublicae christianę nuper magno interitu collapsae . Dono misisti per quendam amicum expositionem tuam in Iohannis epistolam addita oratione de prophetae offitio , pro quibus tibi multas gratias habeo, non solum quod amicum animum testentur erga me, sed quod novis hiis fructibus refocillas tuos cum optima spe bonorum omnium. Tu enim scis, in cuius locum successeris. Sunt ergo hę primitiae apud Tigurinos testimonium restituendae reipublicae christianę nuper magno interitu collapsae . Ergo Christus dominus noster tecum sit, ut, quod cepisti, cum dei patris gloria et totius ecclesiae ędificatione possis fęliciter exequi.

 Paulus Riccius , medicus Ferdinandi , libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit. Paulus Riccius , medicus Ferdinandi , libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit. Causam et argumentum ex ipso intelliges. Paulus Riccius , medicus Ferdinandi , libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit. Causam et argumentum ex ipso intelliges. Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego. Paulus Riccius , medicus Ferdinandi , libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit. Causam et argumentum ex ipso intelliges. Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego. Communicabis etiam Leoni et Pellicano fratribus. Paulus Riccius , medicus Ferdinandi , libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit. Causam et argumentum ex ipso intelliges. Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego. Communicabis etiam Leoni et Pellicano fratribus. Qui tibi has reddit, ecclesiastes est Esslingensis ecclesiae . Paulus Riccius , medicus Ferdinandi , libellum hunc favente Ferdinando et repugnante Fabro in lucem ędidit. Causam et argumentum ex ipso intelliges. Dono tibi mittere volui, testem amici animi erga te, qui doctos amo etiam indoctissimus ego. Communicabis etiam Leoni et Pellicano fratribus. Qui tibi has reddit, ecclesiastes est Esslingensis ecclesiae . A quo audies, quantum promoverit regnum Christi Ambrosius noster.

 Dominus sit tecum.

 6. aprilis, Constantiae .

 Tuus Io. Zuick .

 Duos quaterniones a Luthero scriptos Leoni mitto, non ut vulgetis, sed supprimatis, cum alioqui causa nostra plena odii sit.

 Ornatissimo viro Hainricho Bullingero, Tigurinensis ecclesiae apostolo, fratri suo charissimo .</input>
  <output>Peace and health through Jesus Christ. I am grateful to you for sending me through a friend your exposition on John's Epistle with an added prayer on the office of a prophet. Not only do these attest a friendly spirit toward me, but they replenish your store with the best hope of all good things. You know well in whose place you have succeeded. These are therefore the first fruits at Zurich, a testimony for the restoration of the Christian Republic, recently collapsed with a great disaster. Therefore may Christ our Lord be with you, that you may happily accomplish what you have begun with the glory of God the Father and the edification of the entire Church.

Paul Riccius, a doctor of Ferdinand, published this book with the approval of Ferdinand and the opposition of Faber. You will understand the cause and argument from it. I wanted to send it to you as a token of a friend's spirit toward you, even though I am very unlearned but love the learned. You should also share it with the brothers Leoni and Pellicano. He who gives you these is a pastor of the church of Esslingen. From him you may hear how much our Ambrose has advanced the kingdom of Christ.

May the Lord be with you.

April 6th, Constance.

Your friend, John Zuick.

I am sending two quaternions written by Luther to Leoni, not to be published but to be suppressed, for our cause is full of hatred.</output>
 </seg>

