
 <seg id="1">
  <input>S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum.S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum.Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum, adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit.S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum.Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum, adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit.Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur.S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum.Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum, adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit.Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur.Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse.S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum.Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum, adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit.Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur.Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse.Hinc factum, ut tanto iam tempore distulerim tuis de ratione studii respondere.S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum.Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum, adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit.Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur.Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse.Hinc factum, ut tanto iam tempore distulerim tuis de ratione studii respondere.Sed paucis hęc tibi, quę possumus, accipe, quando, quod volumus, non licet.

Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis.Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis.Auroram impendito studiis severioribus ac sacris.Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis.Auroram impendito studiis severioribus ac sacris.Postmeridianas locato prophanis.Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis.Auroram impendito studiis severioribus ac sacris.Postmeridianas locato prophanis.Post prandium ac cęnam iis deambulando responde, qui, ut fieri solet, nos adeunt.Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis.Auroram impendito studiis severioribus ac sacris.Postmeridianas locato prophanis.Post prandium ac cęnam iis deambulando responde, qui, ut fieri solet, nos adeunt.Et senties, quod alias non crederes, partitione ista temporis, et quod suo quęque facias tempore, laborem omnem aliquo modo levari et brevi multa posse fieri et celeriter.

Sacra lecturus oratione fideli incipito.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.</input>
  <output>Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sequere ordinem, quem in lectione tecum ipse definiveris, ut in uno anno totum biblicum percurras volumen; quę quidem lectio, si animo viges, non erit fastidio, sed gaudio, utique, si te tuamque vitam tuam Deo commiseris.

I wrote a book, dear Berchtolde, a few years ago, I believe, called "On the Method of Study", dealing with both theological and secular literature. It is now in Constance or Geneva with Leonard Hospinian, an erudite young man, whether he is copying it or sharing it with others. However, I have not yet received it back as I had hoped and expected. I had wanted to send it to you as soon as it was returned. This is why I have delayed responding to your questions about the method of study for so long. However, take these few things that we can do, since it is not possible to do what we want.

First of all, divide the day into parts, in which you will fulfill your ecclesiastical duties, take care of your body by eating, drinking, walking or taking your leisure, listen to those who visit you, give them advice, and discuss questions with them, and be diligent in both sacred and secular literature. In the morning devote yourself to more serious and sacred studies. In the afternoon devote yourself to secular studies. After lunch and dinner, answer those who visit us, as is often the case. You will find that, with this partition of time, all effort is somehow alleviated and that many things can be done quickly.

When reading sacred texts, begin with faithful prayer. I do not want you to read in the way of some people, who now read the Old Testament, then the New Testament, then consult commentaries, and then start something else. Follow the order that you have established for yourself in reading, so that in one year you can go through the entire biblical volume. This reading, if you are alert, will not be tedious, but a joy, especially if you commit yourself to God and your life.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim.Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim.Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam.Paravi mihi locos communes, annoto et insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim.Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam.Paravi mihi locos communes, annoto et insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus.Nec aspernor veterum aut neothericorum commentarios, sed iis modice et certo modo utor.Sacra lecturus oratione fideli incipito.Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt], nunc aliud instituunt.Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris.Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps.Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim.Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam.Paravi mihi locos communes, annoto et insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus.Nec aspernor veterum aut neothericorum commentarios, sed iis modice et certo modo utor.Nullum vero invenias cerciorem exponendi modum, quam si consulas Hebraica in veteri testamento, Grecanica in novo.

Sed quis hoc potest?Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.</input>
  <output>Begin reading the Scriptures with faithfulness.I do not wish that you should read in the manner of some, who now read the Old Testament, then the New Testament, then consult commentaries, and then begin something else.When reading the Scriptures, present yourself with the complete author or book and do not take anything else until you have finished this properly.For example, when reading Moses, I start straight away from the first chapter of Genesis or Deuteronomy, which are the core of Moses' works, then proceed to the second and so on.I do not accept any other reading than the one I have finished.Moreover, I divide the author's chapters into days, so that each day either has a complete chapter or a half, and I read it in such a way that I draw the meaning from its own context and comparison to other passages.I have prepared for myself commonplaces, and I have noted down and highlighted the most important ones, so that there may be some use of them in sacred sermons.I do not despise the commentaries of the ancients or the moderns, but I use them moderately and in a certain way.You will not find a more certain way of expounding than by consulting Hebrew in the Old Testament and Greek in the New.But who can do this?It takes small beginnings.Practice teaches it by itself afterwards.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit.Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit.Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius.Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit.Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius.Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim.Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit.Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius.Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim.Si non contigerit integrum, certe porcio aliqua non denegabitur, qua fiet, ut et certius et foelicius in sacris agas.Sed quis hoc potest?Modicis iniciis opus.Ipsa sese postea docet exercitatio.Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit.Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit.Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius.Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim.Si non contigerit integrum, certe porcio aliqua non denegabitur, qua fiet, ut et certius et foelicius in sacris agas.Et sane omnibus aliis donis prefero, si quis non prorsus alienus sit a linguarum cognitione homo alias pius, doctus et iuditio pollens.

Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos.</input>
  <output>Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach you afterwards. No one will believe it unless they have been trained, how much work one can penetrate into great things with time. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach you afterwards. No one will believe it unless they have been trained, how much work one can penetrate into great things with time. Now there are so many aids to learning in both languages that no one who causes difficulty or insurmountable labor will not want to learn at all. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach you afterwards. No one will believe it unless they have been trained, how much work one can penetrate into great things with time. Now there are so many aids to learning in both languages that no one who causes difficulty or insurmountable labor will not want to learn at all. There are so many translations, so many annotations, so many commentaries of both ancient and modern scholars, so many rudiments, introductions, grammars, and dictionaries, so that one thing is clearer than another. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach you afterwards. No one will believe it unless they have been trained, how much work one can penetrate into great things with time. Now there are so many aids to learning in both languages that no one who causes difficulty or insurmountable labor will not want to learn at all. There are so many translations, so many annotations, so many commentaries of both ancient and modern scholars, so many rudiments, introductions, grammars, and dictionaries, so that one thing is clearer than another. I warn you so superstitiously in this, that I would not have you despair of the gift of languages. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach you afterwards. No one will believe it unless they have been trained, how much work one can penetrate into great things with time. Now there are so many aids to learning in both languages that no one who causes difficulty or insurmountable labor will not want to learn at all. There are so many translations, so many annotations, so many commentaries of both ancient and modern scholars, so many rudiments, introductions, grammars, and dictionaries, so that one thing is clearer than another. I warn you so superstitiously in this, that I would not have you despair of the gift of languages. If the whole is not reached, at least some portion will not be denied, by which it will be done, that you may act more certainly and happily in sacred things. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach you afterwards. No one will believe it unless they have been trained, how much work one can penetrate into great things with time. Now there are so many aids to learning in both languages that no one who causes difficulty or insurmountable labor will not want to learn at all. There are so many translations, so many annotations, so many commentaries of both ancient and modern scholars, so many rudiments, introductions, grammars, and dictionaries, so that one thing is clearer than another. I warn you so superstitiously in this, that I would not have you despair of the gift of languages. If the whole is not reached, at least some portion will not be denied, by which it will be done, that you may act more certainly and happily in sacred things. And indeed I prefer all other gifts, if any man is not altogether a stranger to the knowledge of languages, otherwise pious, learned and judgment-endowed.

I also wish that the reading of profane literature be accurate and solid, so that no other author is taken in hand before the former is read and gone through to the end. I also wish that the reading of profane literature be accurate and solid, so that no other author is taken in hand before the former is read and gone through to the end. Meanwhile, I do not want you to wander in authors, so that you now read the beginning of this, now the end of that, with the rest neglected. I also wish that the reading of profane literature be accurate and solid, so that no other author is taken in hand before the former is read and gone through to the end. Meanwhile, I do not want you to wander in authors, so that you now read the beginning of this, now the end of that, with the rest neglected. For this kind of inconstant reading clouds the mind, distracts and confuses the memory. I also wish that the reading of profane literature be accurate and solid, so that no other author is taken in hand before the former is read and gone through to the end. Meanwhile, I do not want you to wander in authors, so that you now read the beginning of this, now the end of that, with the rest neglected. Above all, I consider the historians and philosophers to be read.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos.Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus, ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades».Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos.Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus, ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades».Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» Plutarchi legit.Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos.Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus, ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades».Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» Plutarchi legit.Brevia scripsit Iustinus, copiosa Livius, sacra Iosephus, historicus nobilissimus, nec interim aspernandus est Eusebius.Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus.Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis.Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat.Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos.Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus, ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades».Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» Plutarchi legit.Brevia scripsit Iustinus, copiosa Livius, sacra Iosephus, historicus nobilissimus, nec interim aspernandus est Eusebius.Volo autem in iis observes hominum mores, consilia, eventus, actus, ut inde ceu ex humanę vitę speculo exempla liceat producere, denique et hominum mores iudicare etc.

Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.</input>
  <output>I want you to read secular literature very carefully and thoroughly, so that you don't take up another author until the first one has been read and studied to the end. In the meantime, I don't want you to wander around authors, so that you read the beginning or end of this one or that one, neglecting the rest. Because this kind of inconsistent reading clouds the mind, distracts and confuses memory. Above all, I recommend reading historians and philosophers. Sabellicus encompassed everything in his "Rhapsody" so that he had a not to be despised summary of all histories and historians, who had Sabellicus's "Aeneids". He who reads the marrow of both Greek and Roman history, reading Plutarch's "Lives". Justin wrote briefly, Livy copiously, Josephus sacredly, the most noble historian, and Eusebius is not to be despised either. I want you to read secular literature very carefully and thoroughly, so that you don't take up another author until the first one has been read and studied to the end. In the meantime, I don't want you to wander around authors, so that you read the beginning or end of this one or that one, neglecting the rest. Because this kind of inconsistent reading clouds the mind, distracts and confuses memory. Above all, I recommend reading historians and philosophers. Sabellicus encompassed everything in his "Rhapsody" so that he had a not to be despised summary of all histories and historians, who had Sabellicus's "Aeneids". He who reads the marrow of both Greek and Roman history, reading Plutarch's "Lives". Justin wrote briefly, Livy copiously, Josephus sacredly, the most noble historian, and Eusebius is not to be despised either. You should observe in these the manners of people, their plans, events, acts, so that you can take examples from it as if from a mirror of human life, and finally judge the manners of people, etc.

From the philosophers, if you look at the Christian religion, nobody is more similar to ours than L. Annaeus Seneca. He is especially to be read. To him should be joined the Ciceronian. Cicero, a man of amiable and pleasant wit, gathers briefly, clearly and easily, and with the most instructive eloquence, what is intricately taught by different philosophers. And if you want to read something solid and a professed philosopher, read Plato. For just as Cicero excels in oratory, so Plato in philosophy.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum. S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum. Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum , adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit. S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum. Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum , adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit. Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur. S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum. Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum , adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit. Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur. Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse . S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum. Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum , adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit. Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur. Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse . Hinc factum, ut tanto iam tempore distulerim tuis de ratione studii respondere. S. D. Scripsi, Berchtolde charissime, ante annos aliquot libellum, ni fallor, non pęnitendum «de ratione studii» cum theologici tum prophanarum literarum. Is nunc Constantię aut Sanctogalli apud Leonardum Hospinianum , adolescentem eruditissimum, latitat, sive is describat sive aliis communicarit. Nam mihi, quod tamen hactenus speraveram et expectaram, non restituitur. Volueram autem eum ad te, quamprimum reddidisset, misisse . Hinc factum, ut tanto iam tempore distulerim tuis de ratione studii respondere. Sed paucis hęc tibi, quę possumus, accipe, quando, quod volumus, non licet.

 Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis. Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis. Auroram impendito studiis severioribus ac sacris. Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis. Auroram impendito studiis severioribus ac sacris. Postmeridianas locato prophanis. Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis. Auroram impendito studiis severioribus ac sacris. Postmeridianas locato prophanis. Post prandium ac cęnam iis deambulando responde, qui, ut fieri solet, nos adeunt. Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis. Auroram impendito studiis severioribus ac sacris. Postmeridianas locato prophanis. Post prandium ac cęnam iis deambulando responde, qui, ut fieri solet, nos adeunt. Et senties, quod alias non crederes, partitione ista temporis, et quod suo quęque facias tempore, laborem omnem aliquo modo levari et brevi multa posse fieri et celeriter.

 Sacra lecturus oratione fideli incipito. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt.</input>
  <output>Imprimis necesse est, ut diem dispartiaris in partes, quibus et ecclesiastica officia expedias, corporis curam in edendo, bibendo, deambulando aut ociando agas, accedentes audias, iis consulas, iis denique discutias questiones et literis invigiles cum sacris cum prophanis. Auroram impendito studiis severioribus ac sacris. Postmeridianas locato prophanis. Post prandium ac cęnam iis deambulando responde, qui, ut fieri solet, nos adeunt. Et senties, quod alias non crederes, partitione ista temporis, et quod suo quęque facias tempore, laborem omnem aliquo modo levari et brevi multa posse fieri et celeriter. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Hoc modo, ut mea fert opinio, studia, quę minime esse possunt intensa, interpellantur et, cum nihil profeceris, aegre tamen dimittis.

I wrote to you, dear Berchtold, several years ago a not to be regretted little book on the method of study, both of theological and secular literature. It now lurks in Constance or Strassbourg, with Leonard Hospinian, a most learned youth, whether he transcribes it or communicates it to others. For me, however, it is not yet restored, though I have hoped and expected it up till now. I had also desired to have it sent to you as soon as it should be returned. Hence the reason why I have so long deferred answering your inquiries about the method of study. But accept from us these few things which we can do, since it is not allowed us to do what we would. First of all it is necessary that you divide the day into parts, in which you may dispatch the ecclesiastical offices, attend to the care of the body in eating, drinking, walking or taking rest, hear those who come in, consult them, and discuss with them questions, both sacred and secular. Early in the morning devote yourself to studies of a more severe and sacred kind. After dinner and supper answer those who, as is usual, come to us while walking. And you will find, contrary to what you would hardly have believed, that by this division of time, and by attending to each thing at its proper season, the whole labor is in some measure lightened, and that in a short time many things may be effected with celerity. When you are going to read the sacred books, commence with a faithful prayer. I would not have you follow the example of certain persons, who now read the Old Testament, then the New, then consult commentaries, and afterwards pass on to other matters. In this way, as it appears to me, studies, which of all things ought to be intense, are interrupted, and having accomplished nothing, you are reluctantly dismissed.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps. Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps. Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim. Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps. Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim. Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam. Paravi mihi locos communes , annoto et insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps. Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim. Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam. Paravi mihi locos communes , annoto et insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus. Nec aspernor veterum aut neothericorum commentarios, sed iis modice et certo modo utor. Sacra lecturus oratione fideli incipito. Nolo autem quorundam more legas, qui nunc in veteri, mox novo testamento legunt, iam vero commentarios consulu[nt] , nunc aliud instituunt. Sacra lecturus integrum tibi authorem aut librum propone nec aliud tibi sume, quam istum rite absolveris. Exempli caussa Mosen lecturus, Genesim aut Deuteronomion, quę Mosaicorum operum nucleus sunt, ab ipso protinus capite ordior primo, progredior ad secundum et sic deinceps. Non enim aliud legendum accipio quam istum absolverim. Ceterum dispartior et authoris capita in dies, ut quęque dies vel integrum habeat caput vel dimidiatum, istud vero sic lego, ut ex ipso contextu et aliorum locorum collatione sensum eruam. Paravi mihi locos communes , annoto et insigniora, ut illorum, quę lego, aliquis usus sit in sacris concionibus. Nec aspernor veterum aut neothericorum commentarios, sed iis modice et certo modo utor. Nullum vero invenias cerciorem exponendi modum, quam si consulas Hebraica in veteri testamento, Grecanica in novo.

 Sed quis hoc potest? Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus.</input>
  <output>Begin reading the Scriptures with faith. I do not want you to read like some do, who now read the Old Testament, then the New Testament, and then consult commentaries, and then start something else. When reading the Scriptures, propose a complete author or book to yourself and take nothing else until you have finished that one. For example, when reading Moses, I start in Genesis or Deuteronomy, which are the core of the Mosaic works, and I start right away with the first chapter, then proceed to the second, and so on. I take nothing else to read until I have finished that one. Furthermore, I divide the author's chapters into days, so that each day has either a full chapter or a half chapter, and I read it so that I can understand the sense through this context and comparison to other passages. I have prepared common places, noted and marked the more significant ones, so that some use of them may be made in sacred sermons. I do not disdain the commentaries of the ancients or the moderns, but I use them moderately and in a certain way. You will find no surer method of exposition than if you consult the Hebrew in the Old Testament and the Greek in the New. But who can do this? But who can do this? Small beginnings are necessary.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit. Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit. Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit. Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit. Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit. Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius. Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit. Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit. Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius. Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim. Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit. Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit. Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius. Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim. Si non contigerit integrum, certe porcio aliqua non denegabitur, qua fiet, ut et certius et foelicius in sacris agas. Sed quis hoc potest? Modicis iniciis opus. Ipsa sese postea docet exercitatio. Nec quisquam nisi exercitatus crediderit, quam parvo negotio quis cum tempore ad res summas penetrare possit. Tot nunc sunt studiorum subsidia in utraque lingua, ut omnino discere nolit, qui difficultatem aut insuperabilem laborem causarit. Tot sunt translattiones, tot annotationes, tot commentaria doctorum hominum tum prisci cum nostri seculi, tot sunt rudimenta, introductiones, grammaticę, dictionarii, ut aliud alio sit clarius. Haec in hoc tam superstitiose moneo, quod te de linguarum dono desperare nolim. Si non contigerit integrum, certe porcio aliqua non denegabitur, qua fiet, ut et certius et foelicius in sacris agas. Et sane omnibus aliis donis prefero, si quis non prorsus alienus sit a linguarum cognitione homo alias pius, doctus et iuditio pollens.

 Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat. Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat. Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos.</input>
  <output>Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. No one will believe, unless he has been trained, how little effort it takes with time to penetrate to the highest things. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. No one will believe, unless he has been trained, how little effort it takes with time to penetrate to the highest things. Now there are so many aids to study in both languages that no one will refuse to learn who ascribes difficulty or an insurmountable labor to it. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. No one will believe, unless he has been trained, how little effort it takes with time to penetrate to the highest things. Now there are so many aids to study in both languages that no one will refuse to learn who ascribes difficulty or an insurmountable labor to it. So many translations, so many annotations, so many commentaries of learned men of both ancient and modern times, so many rudiments, introductions, grammars, dictionaries, so that one thing is clearer than the other. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. No one will believe, unless he has been trained, how little effort it takes with time to penetrate to the highest things. Now there are so many aids to study in both languages that no one will refuse to learn who ascribes difficulty or an insurmountable labor to it. So many translations, so many annotations, so many commentaries of learned men of both ancient and modern times, so many rudiments, introductions, grammars, dictionaries, so that one thing is clearer than the other. I admonish you so superstitiously in this, that I may not have you despair of the gift of languages. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. No one will believe, unless he has been trained, how little effort it takes with time to penetrate to the highest things. Now there are so many aids to study in both languages that no one will refuse to learn who ascribes difficulty or an insurmountable labor to it. So many translations, so many annotations, so many commentaries of learned men of both ancient and modern times, so many rudiments, introductions, grammars, dictionaries, so that one thing is clearer than the other. I admonish you so superstitiously in this, that I may not have you despair of the gift of languages. If the whole does not come to pass, at least some part will not be denied, by which it will come to pass that you may act more certainly and happily in the sacred things. Who can do this? It takes small beginnings. Practice itself will teach afterwards. No one will believe, unless he has been trained, how little effort it takes with time to penetrate to the highest things. Now there are so many aids to study in both languages that no one will refuse to learn who ascribes difficulty or an insurmountable labor to it. So many translations, so many annotations, so many commentaries of learned men of both ancient and modern times, so many rudiments, introductions, grammars, dictionaries, so that one thing is clearer than the other. I admonish you so superstitiously in this, that I may not have you despair of the gift of languages. If the whole does not come to pass, at least some part will not be denied, by which it will come to pass that you may act more certainly and happily in the sacred things. And indeed I prefer this gift to all other gifts, if any man is not altogether ignorant of the knowledge of languages, and is otherwise pious, learned and judicious.

I wish, however, that the reading of profane literature should be accurate and solid, so that no other author should be taken in hand before the former has been read and read through to the end. I wish, however, that the reading of profane literature should be accurate and solid, so that no other author should be taken in hand before the former has been read and read through to the end. In the meantime, I do not wish you to wander among authors, so that you may now read the beginning of this one and the end of that one, neglecting the others. I wish, however, that the reading of profane literature should be accurate and solid, so that no other author should be taken in hand before the former has been read and read through to the end. In the meantime, I do not wish you to wander among authors, so that you may now read the beginning of this one and the end of that one, neglecting the others. For this inconstancy of reading clouds the mind and distracts and confuses the memory. I wish, however, that the reading of profane literature should be accurate and solid, so that no other author should be taken in hand before the former has been read and read through to the end. In the meantime, I do not wish you to wander among authors, so that you may now read the beginning of this one and the end of that one, neglecting the others. For this inconstancy of reading clouds the mind and distracts and confuses the memory. Above all, I think historians and philosophers should be read.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat. Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos. Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus , ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades». Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat. Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos. Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus , ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades». Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» Plutarchi legit. Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat. Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos. Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus , ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades». Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» Plutarchi legit. Brevia scripsit Iustinus , copiosa Livius , sacra Iosephus , historicus nobilissimus, nec interim aspernandus est Eusebius . Prophanarum literarum lectionem volo nihilominus sit accurata et solida, ut non prius alius sumatur in manus author, quam prior ille ad finem usque sit lectus et perlectus. Interim nolo te vagari in authoribus, ut nunc huius, nunc illius principium, librum vel finem legas ceteris neglectis. Nam ista lectionis inconstantia mentem obnubilat et memoriam distrahit et conturbat. Imprimis autem legendos censeo historicos et philosophos. Omnia complexus est sua «Rapsodia» Sabellicus , ut omnium historiarum et historicorum summam habeat non aspernandam, qui Sabellici habeat «Aeneades». Medullam vero cum Grecorum tum Rhomanorum historiarum legerit, qui «vitas» Plutarchi legit. Brevia scripsit Iustinus , copiosa Livius , sacra Iosephus , historicus nobilissimus, nec interim aspernandus est Eusebius . Volo autem in iis observes hominum mores, consilia, eventus, actus, ut inde ceu ex humanę vitę speculo exempla liceat producere, denique et hominum mores iudicare etc.

 Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.</input>
  <output>I want you to read secular literature carefully and thoroughly, so that no other author is taken up before the prior one is read and studied to the end. In the meantime, I don't want you to wander through authors, so that you read only the beginning, book or end of this one or that one, neglecting the rest. For this kind of reading inconstancy clouds the mind and distracts and confuses the memory. Above all, I advise you to read historians and philosophers. Sabellicus embraces all things in his “Rhapsody”, so as not to disdain the summary of all histories and historians, which Sabellicus has in his “Aeneides”. He who reads the marrow both of Greek and Roman histories, having read Plutarch's “Lives”. I want you to read secular literature carefully and thoroughly, so that no other author is taken up before the prior one is read and studied to the end. In the meantime, I don't want you to wander through authors, so that you read only the beginning, book or end of this one or that one, neglecting the rest. For this kind of reading inconstancy clouds the mind and distracts and confuses the memory. Above all, I advise you to read historians and philosophers. Sabellicus embraces all things in his “Rhapsody”, so as not to disdain the summary of all histories and historians, which Sabellicus has in his “Aeneides”. He who reads the marrow both of Greek and Roman histories, having read Plutarch's “Lives”. Justin wrote briefly, Livius copiously, Josephus sacredly, the most noble historian, nor is Eusebius to be despised. I want you to read secular literature carefully and thoroughly, so that no other author is taken up before the prior one is read and studied to the end. In the meantime, I don't want you to wander through authors, so that you read only the beginning, book or end of this one or that one, neglecting the rest. For this kind of reading inconstancy clouds the mind and distracts and confuses the memory. Above all, I advise you to read historians and philosophers. Sabellicus embraces all things in his “Rhapsody”, so as not to disdain the summary of all histories and historians, which Sabellicus has in his “Aeneides”. He who reads the marrow both of Greek and Roman histories, having read Plutarch's “Lives”. Justin wrote briefly, Livius copiously, Josephus sacredly, the most noble historian, nor is Eusebius to be despised. But I want you to observe in these the customs of men, counsels, events, acts, so that it may be lawful to produce examples from it as from a mirror of human life, and finally to judge the customs of men, etc. Of the philosophers, if you regard the Christian religion, none is more suited to our purpose than L. Annaeus Seneca. He is especially to be read. To him let the Ciceronian works be added. Cicero, a man of a pleasant and delightful wit, briefly, clearly and easily, and with a most learned eloquence, collects what is intricately taught by various philosophers. But if you want to read something solid and an avowed philosopher, you should read Plato. For as Cicero excels in the oratorical, so Plato in the philosophical.</output>
 </seg>


 <seg id="5">
  <input>Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani.Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus.</input>
  <output>If you look at Christian religion among philosophers, none is more similar to ours than L. Annaeus Seneca. He should be read first and foremost. His writings should be joined by those of Cicero. Cicero, a man of charming and pleasant wit, briefly, clearly, and easily and with the most skilled eloquence, collects what is intricate and scattered among different philosophers. If you want to read something solid and a true philosopher, read Plato. For just as Cicero excels in oratory, Plato excels in philosophy. It may be relevant to show which Christian philosophers should be read in particular, that is, which ones have dealt with the headings of Christian philosophy outside the scriptures, that is, without interpreting them.

Therefore, first read the book of Tertullian “On the Prescription of Heretics”, then the one addressed to the Trinity “Against Praxeas”, again the one written “On the Flesh of Christ” and “On the Resurrection of the Flesh” and “The Apology” against the Gentiles. These should be joined by the two most famous books of the Divine and Truly Great Athanasius against the Gentiles and the most elegant, learned, and pious “On Divine Institution” books of Lucius Coelius Lactantius Firmianus. The seventh book should be read with judgement, as it refutes chiliasm.</output>
 </seg>


 <seg id="6">
  <input>Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani.Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus.De chiliastis vero legere est apud Eusebium «Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult. et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani.Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus.De chiliastis vero legere est apud Eusebium «Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult. et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc.Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» Coelii Rhodigini, «Chiliades» Erasmi, opus elaboratissimum et necessarium, Plinium item et Volaterranum.Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani.Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus.De chiliastis vero legere est apud Eusebium «Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult. et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc.Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» Coelii Rhodigini, «Chiliades» Erasmi, opus elaboratissimum et necessarium, Plinium item et Volaterranum.Nam selectissimos tantum recito, qui homini studioso satis esse possunt.</input>
  <output>Among philosophers, if you look at Christian religion, none is more similar to ours than L. Annaeus Seneca. He is especially to be read. His writings should be joined with those of Cicero. For Cicero, a man of delightful and pleasing intellect, briefly, perspicuously and easily and with the most instructive eloquence collects what is intertwined among various philosophers. So if you want to read something solid and a professed philosopher, read Plato. For as Cicero excels in rhetoric, so does Plato in philosophy. This may be relevant, to show which philosophers should be read, that is, who have treated the principles of Christian philosophy outside of scriptures, that is, without interpreting scriptures. First, therefore, read the book of Tertullian "On the Prescription of Heretics", followed by the one written "Against Praxeas" on the Trinity, again the one written "On the Flesh of Christ" and "On the Resurrection of the Flesh" and the "Apology" against the Gentiles. To these join the two most famous books of the great and truly great Athanasius written against the Gentiles, again the elegant, very learned and pious 6 books of Lucius Coelius Lactantius Firmianus "On Divine Instruction". The seventh one dissuades the chiliast and therefore should be read with judgement. Of the chiliasts, read Eusebius' "Church History" book 3, last chapter, and in book 7, chapter 22. To these you can join the learned books of Augustine's "On Christian Doctrine" and, above all, the most polished books of "The City of God" etc. If you want something varied, read the "Ancient Lectures" of Coelius Rhodiginus, the "Chiliads" of Erasmus, a most elaborate and necessary work, Pliny and Volaterranus. For I only mention the most select, which may be enough for the diligent student.</output>
 </seg>


 <seg id="7">
  <input>Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca.Is inprimis legendus est.Huic iungantur Ciceroniana.Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur.Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas.Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia.Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt.Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes.Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani.Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus.De chiliastis vero legere est apud Eusebium «Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult. et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc.Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» Coelii Rhodigini, «Chiliades» Erasmi, opus elaboratissimum et necessarium, Plinium item et Volaterranum.Nam selectissimos tantum recito, qui homini studioso satis esse possunt.Neque enim librorum copiam probo nec multorum lectionem inanem, sed selectorum librorum, ut scilicet in paucis habeas et legeris, quę studioso necessaria omnia, et quod alii egre cognoscunt ex multis librorum centuriis, id tu minimo negotio haurias ex unica librorum decade.

Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e], imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos.Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e], imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos.Ad delectationem ergo legas, ut leves studi[orum] nauseam, interim tamen dicendi vim observes et hominum mores discas.Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e], imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos.Ad delectationem ergo legas, ut leves studi[orum] nauseam, interim tamen dicendi vim observes et hominum mores discas.At certos ego a te legi velim, Homerum, Vergilium, Horatium, inprimis Terent[ium] maxime et Ovidium.

Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda.Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda.Dialecticam vero dico non Hispanicam aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur in universitatibus, sed dicendi filum, utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit.Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda.Dialecticam vero dico non Hispanicam aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur in universitatibus, sed dicendi filum, utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit.Id vero satis digne adumbravit Melanchton [!], sed nemo dignius Rodolpho Agricola, qui «de inventione dialectica» scripsit libros 3 - rhetorica tradit idem Melanchton libris 3, itemTrapezuntuis libris 5 - libros inquam et doctissimos et perspicuissimos, sed nemo hactenus Ciceronem vicit.Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda.Dialecticam vero dico non Hispanicam aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur in universitatibus, sed dicendi filum, utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit.Id vero satis digne adumbravit Melanchton [!], sed nemo dignius Rodolpho Agricola, qui «de inventione dialectica» scripsit libros 3 - rhetorica tradit idem Melanchton libris 3, itemTrapezuntuis libris 5 - libros inquam et doctissimos et perspicuissimos, sed nemo hactenus Ciceronem vicit.Qui vero omnium istorum brevem summam cupit, legat 2. librum «de copia rerum» Erasmi, denique et «institutiones oratorias» Quintiliani, et hęc tamen maxime volo esse commendata.

Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii» inscripsimus.Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii» inscripsimus.Plura in presentiarum non potui.</input>
  <output>Among philosophers, if you look at the Christian religion, there is none more similar to ours than L. Annaeus Seneca. He is especially to be read. To him should be joined the works of Cicero, for Cicero, a man of pleasant and agreeable wit, gathers in a short, plain, and easy way, and with most excellent eloquence, what is entangled among divers philosophers. But if you would read something solid and a professed philosopher, read Plato. For as Cicero excels in oratory, so Plato in philosophy. Perhaps it belongs here to show who, chiefly out of the Christian philosophers, are to be read, that is, who have handled the heads of Christian philosophy out of the Scriptures, not interpreting the Scriptures. Therefore read first of all Tertullian's book "De prescriptione hæreticorum," then his book concerning the Trinity, "Adversus Praxean," again, that which is written "De carne Christi" and "Resurrectione carnis," and his "Apologeticus" against the Gentiles. To these join these two most famous books of the blessed and truly great Athanasius, written against the Gentiles, and likewise the most elegant, learned, and pious six books of Lucius Coelius Lactantius Firmianus, concerning Divine Institution. The seventh [book] corrects the Chiliast, and therefore is to be read with judgment. Of the Chiliasts, read in Eusebius' "Ecclesiastical History," book 3, the last chapter, and in book 7, chapter 22. You may fitly join to these the learned books of Augustine, "De doctrina christiana," especially the most refined books "De civitate Dei," etc. But if you love variety, read the "Lectiones antiquæ" of Coelius Rhodiginus, the "Chiliades" of Erasmus, a very elaborate and necessary work, Pliny likewise, and Volaterranus. For I name only the choicest, which may be sufficient for a studious man. For I do not approve of the abundance of books, nor of the reading of many to no purpose, but of select books, that you may have in a few, and read those which are necessary for the studious man in all respects, and what others hardly understand out of a hundred books, you may easily draw out of a single decade. 

As for poetry, it does delight, move, and beautify, yea, it does evidently set forth the wicked with their wickedness. As for poetry, it does delight, move, and beautify, yea, it does evidently set forth the wicked with their wickedness. Therefore read it for delight, that you may ease the tediousness of your studies, yet observe the force of speaking, and learn the manners of men. As for poetry, it does delight, move, and beautify, yea, it does evidently set forth the wicked with their wickedness. Therefore read it for delight, that you may ease the tediousness of your studies, yet observe the force of speaking, and learn the manners of men. But of those I would have you read certain ones, Homer, Virgil, Horace, especially Terence, and Ovid. 

But neither dialectic nor rhetoric, without which all study lies idle, shall be neglected. But neither dialectic nor rhetoric, without which all study lies idle, shall be neglected. I mean not the Spanish or copulative dialectic, or such as is taught in the universities, but the thread of speaking, that a man may speak truly, copiously, plainly, strongly, and in comely order of any matter. But neither dialectic nor rhetoric, without which all study lies idle, shall be neglected. I mean not the Spanish or copulative dialectic, or such as is taught in the universities, but the thread of speaking, that a man may speak truly, copiously, plainly, strongly, and in comely order of any matter. This Melanchthon did well shadow out, but none better than Rudolphus Agricola, who wrote three books "De inventione dialectica," and the same Melanchthon teaches rhetoric in three books, and Trapezuntius in five - books indeed, both learned and plain, yet none has gone beyond Cicero. But neither dialectic nor rhetoric, without which all study lies idle, shall be neglected. I mean not the Spanish or copulative dialectic, or such as is taught in the universities, but the thread of speaking, that a man may speak truly, copiously, plainly, strongly, and in comely order of any matter. This Melanchthon did well shadow out, but none better than Rudolphus Agricola, who wrote three books "De inventione dialectica," and the same Melanchthon teaches rhetoric in three books, and Trapezuntius in five - books indeed, both learned and plain, yet none has gone beyond Cicero. He that desires a brief sum of all these, let him read Erasmus' second book "De copia rerum," and lastly, Quintilian's "Institutiones Oratoriæ," and yet I would have these chiefly commended. 

But of all these things we have largely and to satiety written in the book before mentioned, and intituled "De ratione studii." But of all these things we have largely and to satiety written in the book before mentioned, and intituled "De ratione studii." I could not say more at present.</output>
 </seg>


 <seg id="8">
  <input>Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii» inscripsimus.Plura in presentiarum non potui.Oro, ut istis contentus sis et bene valeas.

Tiguri, 1. aprilis anno 1532.

Heinrichus Bullingerus, tuus totus.</input>
  <output>We have written copiously and to the point of nausea about all these things in this book which we have previously cited and entitled "On the Art of Study". I could not say more at present. I beg you to be content with these and may you be well. 

Tiguri, 1st April 1532.

Heinrich Bullinger, yours entirely.</output>
 </seg>


 <seg id="5">
  <input>Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani . Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani . Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus.</input>
  <output>If you look at Christian religion from the perspective of philosophers, there is none more similar to us than our own L. Annaeus Seneca. He is especially to be read. His works should be paired with those of Cicero. Cicero was a man of a pleasant and attractive wit, and he gathered together in a brief, clear, and easy but very well-informed eloquence what is intricate and taught by various philosophers. If you wish to read something solid and a truly philosophical man, read Plato. As Cicero excels in rhetoric, Plato does in philosophy. Perhaps it is appropriate here to show who among the Christian philosophers should be read, that is, who has treated the heads of Christian philosophy outside of Scripture, that is to say, without interpreting Scripture. So, first and foremost, let Tertullian's book "On the Prescription of Heretics" be read, and then the one written "Against Praxeas" on the Trinity, and then the one written "On the Flesh of Christ" and "On the Resurrection of the Flesh," as well as the "Apology" against the Gentiles. Along with these, let the two most famous and truly great books of the divine Athanasius be read, written against the Gentiles, and again the most elegant and most learned and piously written 6 books of Lucius Coelius Lactantius Firmianus "On Divine Instruction." The seventh should be read with judgment, for he repents of chiliasm.</output>
 </seg>


 <seg id="6">
  <input>Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani . Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus. De chiliastis vero legere est apud Eusebium « Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult . et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc. Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani . Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus. De chiliastis vero legere est apud Eusebium « Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult . et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc. Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» Coelii Rhodigini , «Chiliades» Erasmi , opus elaboratissimum et necessarium, Plinium item et Volaterranum . Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani . Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus. De chiliastis vero legere est apud Eusebium « Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult . et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc. Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» Coelii Rhodigini , «Chiliades» Erasmi , opus elaboratissimum et necessarium, Plinium item et Volaterranum . Nam selectissimos tantum recito, qui homini studioso satis esse possunt.</input>
  <output>Among the philosophers, if you consider the Christian religion, none is more similar to ours than L. Annaeus Seneca. He should be read in the first place. Alongside this, Cicero's works should be read. For Cicero was a man of pleasing and agreeable wit, and he concisely, clearly, and easily gathers what is intricately taught by diverse philosophers, with exceedingly instructive eloquence. If you wish to read something solid and a philosopher professionally, read Plato. For just as Cicero excels in rhetoric, Plato does in philosophy. It would perhaps be relevant here to point out which of the Christian philosophers should be read, that is, those who have treated the main points of Christian philosophy outside of the scriptures, that is, not interpreting the scriptures. Thus in the first place read Tertullian's book "On the Prescription of Heretics," then the book about the Trinity "Against Praxeas," and then the book "On the Flesh of Christ" and "On the Resurrection of the Flesh," along with the "Apology" against the Gentiles. Along with these, read the two famous and truly great books of the divine Athanasius against the Gentiles, and the elegant, learned, and pious six books of Lucius Coelius Lactantius Firmianus "On Divine Instruction." The seventh should be read with judgement, for it goes against chiliasm. Concerning chiliasm, read in Eusebius' "Ecclesiastical History" book 3, chapter 26, and book 7, chapter 22. To these, join the learned books of Augustine "On Christian Doctrine," and first of all the polished books "On the City of God" etc. If you wish to read various things, read Coelius Rhodiginus' "Ancient Readings," Erasmus' "Chiliads," a most elaborate and necessary work, Pliny, and Volaterranus. For I am only mentioning the most select, which can be enough for a studious man.</output>
 </seg>


 <seg id="7">
  <input>Ex philosophis, si christianam religionem spectes, nullus similior nostris L. Annaeo Seneca . Is inprimis legendus est. Huic iungantur Ciceroniana. Cicero enim, amoeni et iucundi ingenii homo, breviter, perspicue et facili eaque instructissima eloquentia colligit, quę apud diversos philosophos intricate traduntur. Quod si solidum malis legere et ex professo philosophicum virum, Platonem legas. Nam ut Cicero alias in oratoria prestat, sic Plato in philosophia. Huc fortassis pertinet, ut ostendam, qui potissimum ex philosophis christianis sint legendi, hoc est, qui extra scripturas, id est non interpretando scripturas, capita christianę philosophię tractarunt. Inprimis igitur legatur Tertullianus «de prescriptione hęreticorum» liber, subdatur, qui [de] trinitate «adversus Praxeam» conscriptus est, rursus ille, qui «de carne Christi» et «resurrexione carnis» scriptus est, et «Apologeticus» adversus gentes. Huic iungantur duo isti celeberrimi libri divi et vere magni Athanasii adversus gentes scripti, rursus elegantissimi isti doctissimi et piissimi 6 «de institutione divina» libri Lucii Coelii Lactantii Firmiani . Septimus chiliasten resipit et iccirco cum iudicio legendus. De chiliastis vero legere est apud Eusebium « Ecclesiasticae historiae» lib. 3, cap. ult . et in 7, cap. 22 His pulchre iunxeris doctos Augustini «de doctrina christiana» libros, ante omnia expolitissimos «de civitate dei» libros etc. Quod si varia delectant, lege «lectiones antiquas» Coelii Rhodigini , «Chiliades» Erasmi , opus elaboratissimum et necessarium, Plinium item et Volaterranum . Nam selectissimos tantum recito, qui homini studioso satis esse possunt. Neque enim librorum copiam probo nec multorum lectionem inanem, sed selectorum librorum, ut scilicet in paucis habeas et legeris, quę studioso necessaria omnia, et quod alii egre cognoscunt ex multis librorum centuriis, id tu minimo negotio haurias ex unica librorum decade.

 Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e] , imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos. Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e] , imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos. Ad delectationem ergo legas, ut leves studi[orum] nauseam, interim tamen dicendi vim observes et hominum mores discas. Cęterum poetica delectat, movet et pulchr[e] , imo evidenter pingit cum sceleribus sceleratos. Ad delectationem ergo legas, ut leves studi[orum] nauseam, interim tamen dicendi vim observes et hominum mores discas. At certos ego a te legi velim, Homerum , Vergilium , Horatium , inprimis Terent[ium] maxime et Ovidium .

 Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda. Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda. Dialecticam vero dico non Hispanicam aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur in universitatibus, sed dicendi filum , utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit. Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda. Dialecticam vero dico non Hispanicam aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur in universitatibus, sed dicendi filum , utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit. Id vero satis digne adumbravit Melanchton [!] , sed nemo dignius Rodolpho Agricola , qui «de inventione dialectica» scripsit libros 3 - rhetorica tradit idem Melanchton libris 3 , item Trapezuntuis libris 5 - libros inquam et doctissimos et perspicuissimos, sed nemo hactenus Ciceronem vicit. Sed et dialectica et rhetorica, sine quibus omne iacet studium, non erunt negligenda. Dialecticam vero dico non Hispanicam aut copulatisticam, aut qualis omnino trac[ta]tur in universitatibus, sed dicendi filum , utque de re quavis quisque vere, copiose, perspicue, firmiter et pulchro ordine disserere possit. Id vero satis digne adumbravit Melanchton [!] , sed nemo dignius Rodolpho Agricola , qui «de inventione dialectica» scripsit libros 3 - rhetorica tradit idem Melanchton libris 3 , item Trapezuntuis libris 5 - libros inquam et doctissimos et perspicuissimos, sed nemo hactenus Ciceronem vicit. Qui vero omnium istorum brevem summam cupit, legat 2. librum «de copia rerum» Erasmi , denique et «institutiones oratorias» Quintiliani , et hęc tamen maxime volo esse commendata.

 Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii» inscripsimus. Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii» inscripsimus. Plura in presentiarum non potui.</input>
  <output>Among philosophers, if you look at Christian religion, none is more similar to our own than Lucius Annaeus Seneca. He must be read first and foremost. Cicero's works should accompany him; he was a man of a pleasant and agreeable wit, and he succinctly, clearly, and easily gathers what is intricately taught by various philosophers with the most instructive eloquence. But if you want something more solid and a professed philosopher, read Plato. For just as Cicero excels in oratory, so Plato excels in philosophy. This may be relevant to show which philosophers should be read especially among Christians, that is, which ones have treated the head of Christian philosophy outside the scriptures, that is, without interpreting the scriptures. Therefore, read first of all Tertullian's book "On the Prescription of Heretics," then the one written "Against Praxeas" on the Trinity, then the one written "On the Flesh of Christ" and "On the Resurrection of the Flesh," and the "Apology" against the Gentiles. To accompany these, join two of the most famous books by the truly great Athanasius, written against the Gentiles, and the very eloquent and pious six books by Lucius Coelius Lactantius Firmianus "On Divine Institution." The seventh should be read more critically, since it is chiliastic. On chiliasm, read Eusebius' "Ecclesiastical History" book 3, last chapter, and book 7, chapter 22. To these, add the learned Augustine's books "On Christian Doctrine," in the first place the very polished "On the City of God" books, etc. If you want variety, read Coelius Rhodiginus' "Antique Lectures," Erasmus' "Chiliades," the very elaborate and necessary Pliny and Volaterranus. I am only mentioning the most select, which are enough for a student. For I do not approve of a great number of books, nor the reading of many books in vain, but of select books, so that you may have and read in a few what is necessary to a student, and what others hardly understand from hundreds of books, you may easily get from a single decade of books.

Furthermore, poetry delights, moves, and paints beautifully, even clearly, those who are wicked with wickedness. Therefore, read it for pleasure, so as to relieve the tedium of your studies, and yet observe the force of speaking and learn the manners of men. However, I wish that certain ones should be read by you: Homer, Virgil, Horace, especially Terence, and Ovid.

But dialectic and rhetoric, without which all study is in vain, should not be neglected. I mean dialectic not the Spanish or syllogistic, or such as is taught in universities, but a thread of speaking, so that anyone may truly, copiously, clearly, firmly, and beautifully discourse on any subject. This was sufficiently well indicated by Melanchton, but no one more excellently than Rodolphus Agricola, who wrote three books "On Dialectic Invention" - rhetoric is taught by the same Melanchton in three books, and by Trapezuntius in five books - books, I say, both learned and perspicuous, but no one has yet surpassed Cicero. He who desires a brief summary of all these should read Erasmus' second book "On the Copia of Things" and, in the end, Quintilian's "Institutes of Oratory," and yet these I especially wish to be commended.

But on all these we have copiously and to nausea written in the book which we cited above and inscribed "On the Ratio of Study." I could not say more at present.</output>
 </seg>


 <seg id="8">
  <input>Verum de istis omnibus copiose admodum et ad nauseam scripsimus in libro isto, quem supra citavimus et «De ratione studii» inscripsimus. Plura in presentiarum non potui. Oro, ut istis contentus sis et bene valeas.

 Tiguri, 1. aprilis anno 1532.

 Heinrichus Bullingerus, tuus totus.</input>
  <output>We have written copiously and to the point of nausea on all these matters in the book we have cited above and entitled "On the Study of Reason". I could not do more at present. I beg you to be content with these and may you fare well. 

Tigurum, April 1, 1532. 

Heinrich Bullinger, yours entirely.</output>
 </seg>

