
 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a domino.

Refricandae veteris amicitiae munus, charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere.Refricandae veteris amicitiae munus, charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere.In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar.Refricandae veteris amicitiae munus, charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere.In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar.Inter praecipuos certe cum tu summum mei studiosum agas, qui fieri potest, ut erga te meus flaccescat animus?Refricandae veteris amicitiae munus, charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere.In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar.Inter praecipuos certe cum tu summum mei studiosum agas, qui fieri potest, ut erga te meus flaccescat animus?Perge igitur, macte vir, Gervasium tuum pristino amore prosequi atque tam suavissimis epicherematis suffulcire tenues meos conatus adeoque et inter tot hominum turbas fortem reddere.

Ceterum me functionis meae nichil tedere scias, maxime cum fide percenseam inevitabili fato omnia gubernari deumque carni plane incognitis viis suam gloriam evecturum esse.

Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.</input>
  <output>May the Lord grant you grace and peace. I gratefully received the offering of a renewal of our old friendship, dearest brother, and I value it so highly that every time I look at it, I seem to be looking at you. By sending this small gift in accordance with your estimate, you help me greatly in my studies; you make my spirit so cheerful that I almost feel blessed. You are certainly among the highest of my supporters, so how can my love for you ever fade? Therefore, continue to show your Gervasius your old love and support his frail efforts with such sweet expressions, making him strong among all the people.

Moreover, you must not think that I am weighed down by my work, especially since I take comfort in the fact that all things are governed by an unavoidable fate and that God will raise His glory in ways quite unknown to us.

As for the opinion of Grineus which you ask for from me, here it is in a few words, brother. We believe that those who abhor public expressions of gratitude and are thus an offense to the Church should be excluded, after sufficient warning, as far as the bonds of charity allow, and ecclesiastical censure should be imposed on them as on those who are either maliciously striving or hypocritically disrupting the order of the Church, like the rebellious. This is our opinion. On the other hand, Grineus argues that our Church is not bound by such a rope, provided that no one can be expelled from the group and communion, unless he was once enrolled in it. From this he concludes that ministers of the Church have no right to excommunicate them. For my humble part, I do not see how it can be done, so that even papists or those who profess our religion can be separated from the ministers of the Church.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.Bonifacius Amorbachius, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.Bonifacius Amorbachius, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.Bonifacius Amorbachius, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus.Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor, ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes.</input>
  <output>If you are asking me to understand Grinei's opinion, here is my answer in a few words, brother. We believe that those who reject public expressions of gratitude and are an offense to the church should be excluded after sufficient warning, as far as charity allows, and ecclesiastical censure should be imposed on them as if they were those who cause trouble in the church, either out of malice or hypocrisy, like rebels. This is our opinion. Grineus, on the other hand, argues that this rope does not contain our church, provided that no one can be expelled from the group and communion, unless he has been previously enrolled in it. Therefore, he concludes that the ministers of the church have no right to excommunicate them. In my own humility, I don't see how these people, I think the papists or even those who profess our religion, can be separated from the minister of the church. Bonifacius Amorbachius, otherwise a man of great erudition, agrees with the truth, but still stubbornly opposes our institution of the Lord's Supper, perhaps because he is Erasmian and thus an offense to the church. We have collected several reasons and scriptures for our opinion at the same time, by which we think it is established. Meanwhile, I am not embarrassed to send you what I have conceived, from which you can more accurately see Grinei's opinion in opposition.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.Bonifacius Amorbachius, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus.Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor, ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes.Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino Bucerus super hoc negotio, que dominus dederat, certe a nostris non aliena.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.Bonifacius Amorbachius, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus.Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor, ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes.Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino Bucerus super hoc negotio, que dominus dederat, certe a nostris non aliena.Desideranter expecto, quę tibi suggescerit dei spiritus.Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater.Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!].Hec nostra est sententia.Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus.Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi.Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.Bonifacius Amorbachius, alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae.Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus.Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor, ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes.Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino Bucerus super hoc negotio, que dominus dederat, certe a nostris non aliena.Desideranter expecto, quę tibi suggescerit dei spiritus.Scribe igitur, si per occasionem uspiam licuerit.

Ceterum epistolam ad Hebreos tuo labore pristino nitori restitutam sic anxius expecto, ut fere non ausim michi polliceri tantum vitae nacturum, quo satis ad sacietatem usque detur legendi facultas.</input>
  <output>Brother, if you are asking me to tell you Grinei's opinion, here it is in a few words. We believe that those who reject public thanksgiving and are a nuisance to the church should be excluded, after appropriate warning, as far as charity allows, and that ecclesiastical censure should be imposed on them like on those who interfere with the order of the church out of malice or hypocrisy, like disturbers. This is our opinion. Grineus argues, however, that this is not within the scope of our church, provided that no one can be expelled from the circle of communion, unless he has been enrolled in it before. From this he concludes that the ministers of the church have no right to excommunicate them. In my limited understanding, I do not see how these, I presume papists or even those who profess our religion, can be separated from the minister of the church. Bonifacius Amorbachius, otherwise a man of great learning, agrees with the truth, but stubbornly opposes our institution of the Lord's Supper, perhaps because he is an Erasmian, and is thus a nuisance to the church. We have collected several arguments and scriptural passages to support our theory, which we believe is established. Meanwhile, I do not hesitate to send you what I have conceived, from which you can see Grinei's opinion more clearly by comparison. Our beloved brother in the Lord, Bucerus, wrote to us recently about this matter, which the Lord had given, certainly not foreign to us. I eagerly await what the spirit of God will suggest to you. So write, if you have the opportunity.

Meanwhile, I eagerly await the letter to the Hebrews, which you have restored to its original brilliance with your efforts, so much so that I hardly dare to promise myself enough life to have enough time to read it to my satisfaction.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Ceterum epistolam ad Hebreos tuo labore pristino nitori restitutam sic anxius expecto, ut fere non ausim michi polliceri tantum vitae nacturum, quo satis ad sacietatem usque detur legendi facultas.Avidum redidisti meum certe animum, cum nuper tuę charitatis erga me specimen mitteres, Ioannis epistolam tuo emunctam studio, ut exinde apud me sic persuasus tuas ad me litteras non absque foenore sperem redituras.

Parentem tuum optime de me meritum, fratrem, insuper uxorem tuam nomine meo plurimum salutare non graveris.Parentem tuum optime de me meritum, fratrem, insuper uxorem tuam nomine meo plurimum salutare non graveris.Salutant te fratres.Parentem tuum optime de me meritum, fratrem, insuper uxorem tuam nomine meo plurimum salutare non graveris.Salutant te fratres.Dominus conservet te in bono opere diu incolumem.

Vale.

Vicesima 3. die martii anno 1532.

Gervasius Scolasticus tuus tuique studiosus.

Pellicanum, ErasmumFabricium et alios fratres salutabis.

Doctissimo Heynricho Bullingero, urbis Tigurine concionatori, fidelissimo fratri in domino.</input>
  <output>I eagerly await your letter to the Hebrews, restored to its former brilliance by your labor, so much so that I almost cannot promise myself enough life to be able to read it to my satisfaction. You certainly have restored my eagerness when you recently sent a token of your love for me, John's letter, polished by your hard work, so that I can be persuaded that I should expect your letters to me with interest.

Do not hesitate to greet your very worthy father on my behalf, and also your brother and your wife in my name. My brothers greet you. The Lord keep you safe and sound in his good work for a long time. Farewell.

The 23rd day of March in the year 1532.

Your very devoted Gervasius Scolasticus.

Greet Pelikan, Erasmus Fabricius and the other brothers.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Gratiam et pacem a domino.

 Refricandae veteris amicitiae munus , charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere. Refricandae veteris amicitiae munus , charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere. In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar. Refricandae veteris amicitiae munus , charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere. In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar. Inter praecipuos certe cum tu summum mei studiosum agas, qui fieri potest, ut erga te meus flaccescat animus? Refricandae veteris amicitiae munus , charissime frater, gratanter excepi tantique habeo, ut quotties intuear, videar michi te coram introspicere. In hoc enim, quod iuxta tuam estimationem munusculum mittis, plurimum iuvas studiorum meorum conatus; sic animum exhilaras, ut michi plane beatus videar. Inter praecipuos certe cum tu summum mei studiosum agas, qui fieri potest, ut erga te meus flaccescat animus? Perge igitur, macte vir, Gervasium tuum pristino amore prosequi atque tam suavissimis epicherematis suffulcire tenues meos conatus adeoque et inter tot hominum turbas fortem reddere.

 Ceterum me functionis meae nichil tedere scias, maxime cum fide percenseam inevitabili fato omnia gubernari deumque carni plane incognitis viis suam gloriam evecturum esse.

 Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint.</input>
  <output>Peace and grace from the Lord. I gratefully received the gift of renewing an old friendship, dearest brother, and hold it in such high esteem that whenever I look at it, I seem to be looking at you in person. You help me a great deal in my endeavors by sending this token according to your estimation; you so cheer my spirit that I seem to be perfectly happy. When you are so devoted to being my most ardent supporter, how could my heart not be filled with love for you? So continue, my good man, to pursue your Gervasius with the same old affection and to support my feeble efforts with such sweet words, making me strong among a sea of people. But know that I am not hindered from my task, especially when I consider that everything is ruled by an unavoidable fate and that God will bring about His glory through paths unknown to man. As for your wish to know the opinion of Grinus, I shall give it to you in a few words, brother. We believe that those who oppose public expressions of gratitude and are a stumbling block to the Church should be excluded after due warning, as far as charity allows, and that ecclesiastical censure should be brought upon them as if they were either maliciously inclined or hypocrites who disturb the order of the Church, like rebels. This is our opinion. Grinus, on the other hand, maintains that our Church does not bind itself by such a chain, as long as no one can be kept out of the assembly and communion unless he has been enrolled in it previously. Thus he concludes that the ministers of the Church have no right to excommunicate them. In my own opinion, I do not see how it could be possible to separate such people, whom I take to be papists or even those who profess our religion, from the minister of the Church.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint. Bonifacius Amorbachius , alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint. Bonifacius Amorbachius , alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae. Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint. Bonifacius Amorbachius , alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae. Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus. Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor , ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes.</input>
  <output>As for what you ask me to know of Grineus's opinion, so receive it in few words, brother. We believe those who reject public expression of thanks and are thus an offense to the church should be excluded, after sufficient warning, as far as charity can permit, and ecclesiastical censure should be brought upon them as if upon those who are either devoted to malice or hypocrites that disturb the order of the church, like law breakers. This is our opinion. Grineus, on the other hand, contends that such a bond does not hold our church, provided no one can be excluded from the group or communion, unless he has been previously registered within it. He thus concludes that ministers of the church have no right to excommunicate them. I, in my own humility, do not see how those who, I suppose, are Papists, or even those who profess our religion, can be separated from the minister of the church. Bonifacius Amorbachius, otherwise a man of great learning, agrees to the truth, yet he stubbornly opposes our institution of the Lord's Supper, perhaps because he is an Erasmian, and is thus an offense to the church. We have gathered several evidences for our opinion, as well as scriptural passages, which we consider to be established. As for what you ask me to know of Grineus's opinion, so receive it in few words, brother. We believe those who reject public expression of thanks and are thus an offense to the church should be excluded, after sufficient warning, as far as charity can permit, and ecclesiastical censure should be brought upon them as if upon those who are either devoted to malice or hypocrites that disturb the order of the church, like law breakers. This is our opinion. Grineus, on the other hand, contends that such a bond does not hold our church, provided no one can be excluded from the group or communion, unless he has been previously registered within it. He thus concludes that ministers of the church have no right to excommunicate them. I, in my own humility, do not see how those who, I suppose, are Papists, or even those who profess our religion, can be separated from the minister of the church. Bonifacius Amorbachius, otherwise a man of great learning, agrees to the truth, yet he stubbornly opposes our institution of the Lord's Supper, perhaps because he is an Erasmian, and is thus an offense to the church. We have gathered several evidences for our opinion, as well as scriptural passages, which we consider to be established. Meanwhile, I do not feel constrained in sending to you the thoughts that I have conceived, from which, by way of counter, you can more keenly see the opinion of our Grineus.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint. Bonifacius Amorbachius , alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae. Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus. Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor , ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes. Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino Bucerus super hoc negotio , que dominus dederat, certe a nostris non aliena. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint. Bonifacius Amorbachius , alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae. Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus. Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor , ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes. Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino Bucerus super hoc negotio , que dominus dederat, certe a nostris non aliena. Desideranter expecto, quę tibi suggescerit dei spiritus. Porro quod Grinei sententiam ex me scire petis, sic accipe paucis, frater. Eos, qui abhorrent publicam gratiarum actionem sicque sunt offendiculo ecclesie, post sufficientem admonitionem, quoad charitatis amussis ferre potest, excludendos esse censemus, in eosque censura ecclesiastica animadvertendum esse velut in eos, qui aut maliciae studiosi aut hypocritę interturbant ordinem ecclesie, velut άτακτούς [!] . Hec nostra est sententia. Contra Grineus contendit eiusmodi nostrae ecclesiae fune non contineri, modo nemo possit extra cetum, comunionem, eiici, nisi qui in ea olim fuerit recensitus. Hinc concludit ministros ecclesie in eos nullum habere ius excomunicandi. Ego pro mea tenuitate non video, qui fieri possit, ut hii, papistas puto vel etiam eos, qui nostram religionem profitentur, ab ecclesie ministro segregari possint. Bonifacius Amorbachius , alias vir mire eruditionis, consentit veritati, interim pertinaciter adversatur nostro instituto cenę dominicę, fortassis, quod Erasmianus est, estque sic offendiculo ecclesiae. Collegimus nostrae sententiae aliquot rationes simul atque scripture loca, quibus nostra stabilita putamus. Interim ego, que apud me conceperam, tue charitati mittere minime gravor , ex quibus κατά άντίτεσιν [!] oculatius Grinei nostri sententiam videre potes. Scribsit nobis hisce diebus charissimus frater in domino Bucerus super hoc negotio , que dominus dederat, certe a nostris non aliena. Desideranter expecto, quę tibi suggescerit dei spiritus. Scribe igitur, si per occasionem uspiam licuerit.

 Ceterum epistolam ad Hebreos tuo labore pristino nitori restitutam sic anxius expecto, ut fere non ausim michi polliceri tantum vitae nacturum, quo satis ad sacietatem usque detur legendi facultas.</input>
  <output>If you are asking me for Grinei's opinion, here it is, brother, in a few words. We believe those who despise public expressions of gratitude and are thus an offense to the Church should be excluded, after sufficient admonishment as far as charity allows, and ecclesiastical censure should be imposed on them as if they were those who are either eager for malice or full of hypocrisy, and disturb the order of the Church, like rebels. This is our opinion. Grineus, however, argues that such a thing is not bound by our Church, provided that no one can be excluded from the assembly and communion, unless they have been enrolled in it before. From this he concludes that ministers of the Church have no right to excommunicate them. I, due to my lack of understanding, cannot see how, papists, I suppose, or even those who profess our religion, can be separated from the minister of the Church. Bonifacius Amorbachius, a man of great learning, agrees with the truth, but still tenaciously opposes our institution of the Lord's Supper, possibly because he is an Erasmian, and thus an offense to the Church. We have gathered several arguments and scripture passages in support of our opinion, which we deem stable. Meanwhile, I have no reluctance to send you what I have conceived, from which you can more accurately view Grineus’ opinion against our own. Our beloved brother in the Lord, Bucerus, wrote to us recently about this business, which the Lord has given, certainly not foreign to our own. I eagerly await what the Spirit of God will suggest to you. So write me if you get the chance.

As for the letter to the Hebrews, which you have previously restored with your own hard work, I eagerly await it so much that I almost dare not promise myself enough life to have enough time to read it to my satisfaction.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Ceterum epistolam ad Hebreos tuo labore pristino nitori restitutam sic anxius expecto, ut fere non ausim michi polliceri tantum vitae nacturum, quo satis ad sacietatem usque detur legendi facultas. Avidum redidisti meum certe animum, cum nuper tuę charitatis erga me specimen mitteres, Ioannis epistolam tuo emunctam studio , ut exinde apud me sic persuasus tuas ad me litteras non absque foenore sperem redituras.

 Parentem tuum optime de me meritum, fratrem , insuper uxorem tuam nomine meo plurimum salutare non graveris. Parentem tuum optime de me meritum, fratrem , insuper uxorem tuam nomine meo plurimum salutare non graveris. Salutant te fratres. Parentem tuum optime de me meritum, fratrem , insuper uxorem tuam nomine meo plurimum salutare non graveris. Salutant te fratres. Dominus conservet te in bono opere diu incolumem.

 Vale.

 Vicesima 3. die martii anno 1532.

 Gervasius Scolasticus tuus tuique studiosus.

 Pellicanum , Erasmum Fabricium et alios fratres salutabis.

 Doctissimo Heynricho Bullingero, urbis Tigurine concionatori, fidelissimo fratri in domino.</input>
  <output>I eagerly await the letter to the Hebrews restored to its former glory by your hard work, so much so that I almost cannot promise myself enough life to have enough time to read it with satisfaction. You certainly renewed my eagerness when you recently sent me a sample of your kindness in the form of John's letter, polished by your diligence, so that I could be persuaded that your letters to me would not be sent in vain.

Do not hesitate to greet your father, who deserves the best of me, your brother and your wife in my name. Greet your brothers. May the Lord keep you safe and sound in good work for a long time.

Farewell.

20th March 1532.

Your Gervasius Scolasticus and your devoted student.

Greet Pelican, Erasmus Fabricius and the other brothers.</output>
 </seg>

