
 <seg id="1">
  <input>S. et pacem.

Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus.Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus.Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus.Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus.Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus.Caeterum ad eandem diem Basilienses synodum celebraturi vocarunt et nos.Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus.Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus.Caeterum ad eandem diem Basilienses synodum celebraturi vocarunt et nos.Quibus fratrem ex agro misimus.Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus.Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus.Caeterum ad eandem diem Basilienses synodum celebraturi vocarunt et nos.Quibus fratrem ex agro misimus.Sperant Capitonem adfuturum.

Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari.Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari.Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici.Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari.Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici.Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito.Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari.Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici.Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito.Sed certe, si non maturassent abitum, plebem nostram turbassent.Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari.Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici.Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito.Sed certe, si non maturassent abitum, plebem nostram turbassent.Acclamabat illis plebs in plateis:Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae, qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur, avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt.Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari.Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici.Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito.Sed certe, si non maturassent abitum, plebem nostram turbassent.Acclamabat illis plebs in plateis:Ir metzgerknecht, hett üch der tüfel hartragen?

Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.Concionatorem evangelicum, quem habebant, a functione suspenderunt.</input>
  <output>Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.Concionatorem evangelicum, quem habebant, a functione suspenderunt.Tanti belli tempus et locum sui expectant.Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.Concionatorem evangelicum, quem habebant, a functione suspenderunt.Tanti belli tempus et locum sui expectant.Vale et pacem.

Dear Henry, I have not been able to meditate on the matter of predestination due to lack of leisure, but I will be able to do so when we meet up with each of the chapters through our Bernat field. One more thing remains, which we will visit on May 28th. Furthermore, the people of Basel have called us to celebrate their synod on the same day, to which we have sent a brother from the field. They hope Capiton will be present. 

Meanwhile, the French ambassadors came to our city and tried to turn our Senate away from the Duke of Savoy, who is constantly trying to renew the ancient alliance, but they were not successful. I suspect that under this pretext they are trying to bring back the pensions and the disastrous alliance. The Frenchman did not hesitate to lie in the ears of certain friends, saying that the Tigurines will make a French alliance in 14 days, just like the Quinquepagici. I do not doubt that the same will be said of us among your people. But surely, if they had not hastened their departure, they would have disturbed our people. The people in the streets were shouting: "Master butcher, has the devil carried you away?"

The greatest disagreement among the citizens of Salodori is that we all fear the destruction of the other side due to the word of the Lord. They have suspended the evangelical preacher they had from performing his duties. The time and place of such a war are waiting for themselves. Farewell and peace.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.Concionatorem evangelicum, quem habebant, a functione suspenderunt.«Durae cervicis populus est» [Ex 32,9 u. a.].Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.Concionatorem evangelicum, quem habebant, a functione suspenderunt.«Durae cervicis populus est» [Ex 32,9 u. a.].Hi, qui potiores sunt ab evangelio, muneribus et mensis Gallorum corrumpuntur, quo minus audent aut volunt domini verbum promotum.

Postremo, valemus alioqui omnes.Postremo, valemus alioqui omnes.At quid in comitiis Badensibus agatur aut actum sit, nec verbum percępimus.

Tu interea vale et perge, ut cępisti.Tu interea vale et perge, ut cępisti.Apud nos optime audis, immo et apud tuos.Tu interea vale et perge, ut cępisti.Apud nos optime audis, immo et apud tuos.Dominus te conservet fidelem et irreprehensibilem in ministerio suo.

Fabrum pro dignitate tractasti.Fabrum pro dignitate tractasti.Arridet libellus omnibus lectoribus et in magno numero apud nos venditus est.Fabrum pro dignitate tractasti.Arridet libellus omnibus lectoribus et in magno numero apud nos venditus est.Commendatur modestia et sermonis commoditas ac gravitas.Fabrum pro dignitate tractasti.Arridet libellus omnibus lectoribus et in magno numero apud nos venditus est.Commendatur modestia et sermonis commoditas ac gravitas.Rursum vale, cor meum alteraque animula.

25. maii.

Tuus B. Hallerus.

Heinrico Bullingero, fratri suo charissimo.</input>
  <output>There is a great division among the citizens of Salodori, so that we all fear the destruction of the other party because of the word of the Lord. They have suspended the evangelical preacher whom they had from his function. "A stiff-necked people" [Ex. 32:9 etc.]. The more powerful ones among them are corrupted by the gifts and tables of the Gauls, so that they dare not or do not want to promote the word of the Lord.

Finally, we all remain strong. But we have not heard what is done or has been done in the Baden elections.

Meanwhile, farewell and continue as you have begun. You can hear me well here, and even among your people. The Lord keep you faithful and blameless in his ministry.

You treated Faber with dignity. The booklet pleases all readers and has been sold in great numbers with us. Modesty is commended, as well as the convenience and gravity of the language. Again, farewell, my heart and other soul.

May 25th.

Your B. Hallerus.

To Heinrich Bullinger, his dearest brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>S. et pacem.

 Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus. Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus. Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus . Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus. Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus . Caeterum ad eandem diem Basilienses synodum celebraturi vocarunt et nos. Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus. Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus . Caeterum ad eandem diem Basilienses synodum celebraturi vocarunt et nos. Quibus fratrem ex agro misimus. Responsionem ad praedestinationis negocium meditari hactenus, charissime Heinrice, per ocium non licuit, licebit autem, cum singula iam capitula per agrum nostrum Bernatem convenerimus. Unum adhuc restat, quod ad 28. maii visitabimus . Caeterum ad eandem diem Basilienses synodum celebraturi vocarunt et nos. Quibus fratrem ex agro misimus. Sperant Capitonem adfuturum .

 Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari. Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari. Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici . Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari. Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici . Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito. Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari. Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici . Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito. Sed certe, si non maturassent abitum, plebem nostram turbassent. Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari. Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici . Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito. Sed certe, si non maturassent abitum, plebem nostram turbassent. Acclamabat illis plebs in plateis: Interim Gallorum legati ad urbem nostram venere atque senatum nostrum a duce Sabaudiae , qui quottid[i]e foedus antiquum renovare meditatur , avertere annisi, id quod impetrare non potuerunt . Ego vero suspicatus sub hoc praetextu pensionum et funesti foederis reditum attentari. Nam amicis quibusdam in aurem mentiri non est veritus Gallus post 14 dies Tigurinos inituros foedus gallicum, sicut et Quinquepagici . Id quod et de nobis apud vestros dici non dubito. Sed certe, si non maturassent abitum, plebem nostram turbassent. Acclamabat illis plebs in plateis: Ir metzgerknecht, hett üch der tüfel hartragen?

 Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini.</input>
  <output>Translation:
I have not yet had the opportunity to meditate on the matter of predestination, dear Henry, due to lack of leisure, but it will be possible when we have discussed all the chapters in Bernat's field. One more thing remains, which we will visit on the 28th of May. In addition, the Baselians have called us to celebrate a synod on the same day. So we have sent our brother from the field. They hope that Capitoni will be present.

Meanwhile, the French ambassadors came to our city and tried to dissuade our senate from the Duke of Savoy, who is daily meditating on the renewal of the old treaty, but they could not succeed. I have suspected that they are trying to revive the payment of pensions and the return of the fatal treaty under this pretext. For the Frenchman did not hesitate to lie to certain friends in his ear that the Tigurini would make a French treaty in 14 days, as well as the Quinquepagici. I do not doubt that this is also said of us among you. But certainly, if they had not departed in time, they would have disturbed our people. The people shouted in the streets: "Butcher's servant, has the devil driven you here?"

The greatest disagreement among the Salodori is that we all fear the destruction of the other side at every hour because of the Lord's word.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini. Concionatorem evangelicum , quem habebant, a functione suspenderunt . Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini. Concionatorem evangelicum , quem habebant, a functione suspenderunt . «Durae cervicis populus est» [Ex 32,9 u. a.]. Salodori maxima est civium dissensio, ut omnibus boris alterius partis interitum formidemus propter verbum domini. Concionatorem evangelicum , quem habebant, a functione suspenderunt . «Durae cervicis populus est» [Ex 32,9 u. a.]. Hi, qui potiores sunt ab evangelio, muneribus et mensis Gallorum corrumpuntur , quo minus audent aut volunt domini verbum promotum.

 Postremo, valemus alioqui omnes. Postremo, valemus alioqui omnes. At quid in comitiis Badensibus agatur aut actum sit, nec verbum percępimus .

 Tu interea vale et perge, ut cępisti. Tu interea vale et perge, ut cępisti. Apud nos optime audis, immo et apud tuos. Tu interea vale et perge, ut cępisti. Apud nos optime audis, immo et apud tuos. Dominus te conservet fidelem et irreprehensibilem in ministerio suo.

 Fabrum pro dignitate tractasti. Fabrum pro dignitate tractasti. Arridet libellus omnibus lectoribus et in magno numero apud nos venditus est. Fabrum pro dignitate tractasti. Arridet libellus omnibus lectoribus et in magno numero apud nos venditus est. Commendatur modestia et sermonis commoditas ac gravitas. Fabrum pro dignitate tractasti. Arridet libellus omnibus lectoribus et in magno numero apud nos venditus est. Commendatur modestia et sermonis commoditas ac gravitas. Rursum vale, cor meum alteraque animula .

 25. maii.

 Tuus B. Hallerus .

 Heinrico Bullingero, fratri suo charissimo.</input>
  <output>In Salodur there is great disagreement among citizens, so that we all fear the destruction of the other party because of the word of the Lord. They have suspended the evangelical preacher they had from his duties. In Salodur there is great disagreement among citizens, so that we all fear the destruction of the other party because of the word of the Lord. They have suspended the evangelical preacher they had from his duties. “This is a stiff-necked people” [Ex 32:9 and others]. In Salodur there is great disagreement among citizens, so that we all fear the destruction of the other party because of the word of the Lord. They have suspended the evangelical preacher they had from his duties. “This is a stiff-necked people” [Ex 32:9 and others]. The powerful people of the gospel are corrupted by gifts and feasts of the Gauls, so that they dare or are willing to proclaim the word of the Lord less.

 In the meantime, we are all doing well. In the meantime, we are all doing well. But we have not heard what is going on or has happened in the Baden elections.

 In the meantime, take care and keep going as you have started. In the meantime, take care and keep going as you have started. You are well heard of us, indeed also of yours. In the meantime, take care and keep going as you have started. You are well heard of us, indeed also of yours. May the Lord keep you faithful and blameless in his ministry.

 You have treated Faber with dignity. You have treated Faber with dignity. The booklet is pleasing to all readers and has been sold in great numbers with us. You have treated Faber with dignity. The booklet is pleasing to all readers and has been sold in great numbers with us. Modesty, the convenience and seriousness of language are commended. You have treated Faber with dignity. The booklet is pleasing to all readers and has been sold in great numbers with us. Modesty, the convenience and seriousness of language are commended. Again, farewell, my heart and soul.

 25th May.

 Yours, B. Hallerus.

 To Heinrich Bullinger, his dearest brother.</output>
 </seg>

