
 <seg id="1">
  <input>Salutem et pacem per Christum.

Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?</input>
  <output>Greetings and peace through Christ.

You can tell how much I welcomed your greeting that was delivered to me through Utinger, since it prompted me to write even these brief letters. Otherwise, I wouldn't have had the courage to write to you without some major occasion. But since you turned to me with such kindness, I was filled with joy and couldn't help but to respond with my own greeting and to let you know that since I took on the task of teaching about Christ, it has become my utmost concern to bring the churches mutual consolation and fellowship during these most calamitous times. Words cannot express how much this helps the frailty of the flesh. And although I'm aware that it is the job of the spirit, I still see what the apostles and holy men did back and forth in times past. Those who are joined together in the friendship of the flesh, no one needs to be told how often they visit each other, and it's judged that love has been lacking if someone does otherwise. How much more should this be the case for those whose friendship is in the Lord?</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet.Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque.</input>
  <output>How grateful your greeting was to me, which was delivered through Utingerum, can be known from this, that these letters, however brief they may be, aroused me. Otherwise, I would not have dared to write to you without some great occasion. But since, even so, you have anticipated me through your kindness, being elated with joy, I could not help but salutate you in return, and at the same time also signify, that it is of utmost importance to me, since I have taken the task of teaching Christ, that there be mutual consolation among the churches, and this as frequently as possible in these most calamitous times. It cannot be said how much this aids the weakness of the flesh. And although in this matter I do not disregard the office of the spirit, nevertheless, I still see what was done by the apostles, what by the holy men of old to and fro. Who are connected through fleshly friendship, how frequent they are in such a matter, nobody knows, indeed, they find that love has suffered not a little if any other way is done. How much more do you think it should be done among those whose friendship is in the Lord? Therefore, to be silent, as if we do not know each other, seems to not be able to receive any excuse for business, or anything like that, but to indicate the fault of forgetting our brothers. Let's beware, I beg you through the Lord, of this mark, lest we ourselves finally reprove this with the judgment of our consciences, and then the thing which weighs on us more strongly follows. Indeed, I am totally set on this, that whatever grace (I feel how mediocre it is) that I have, I should impart to the brothers and churches with whomsoever.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet.Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque.Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri.Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet.Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque.Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri.Hoc pacto et charitatis vinculum stringeretur tandem arctius, fieremus alacriores in obeundo negotio domini et facilius resisteremus malo.</input>
  <output>From your kind greeting which was delivered to me through Utinger, it is possible to understand how much my brief letter has excited me. For otherwise I would not have dared to write to you, unless there was a great occasion. But since you have thus outdone me in your kindness I, with joy, could not but return your salutation, and also signify that it is of the greatest concern to me, since I have undertaken the office of teaching Christ, that there should be mutual comfort amongst churches, and that the most frequent at these most calamitous times. It cannot be said how much it helps the weakness of the flesh. And although I do not ignore the work of the spirit in this, nevertheless I see what was done by the apostles and holy men of old, backwards and forwards. Who are joined together by the friendship of the flesh, how frequent they are in such a matter, no one knows, and they judge that it is much gone from love if one does it otherwise. How much more do you think it should be done by those who have friendship in the Lord? Therefore to be silent, as if we did not know one another, seems not to be able to receive an excuse of business or anything similar, but to indicate a fault of forgetting our brothers. Let us beware, I beseech you in the Lord, of this mark, lest at last we reprove ourselves in the judgment of conscience, then that which more heavily oppresses us follows. Indeed I am wholly devoted to this, that whatever grace I have (I feel how small it is) I should impart it to my brothers and churches, wherever they are. So I wish that the same should be done by you, who abound in the Lord. So that the bond of charity should be at last more closely bound, that we should be more cheerful in executing the business of the Lord, and more easily resist evil.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit.Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem.Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi, quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis.Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet.Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum.Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit.Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam.Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet.Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque.Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri.Hoc pacto et charitatis vinculum stringeretur tandem arctius, fieremus alacriores in obeundo negotio domini et facilius resisteremus malo.Fac ergo, Bullingere mi, ut videam te nihil ab hoc adfectu meo, cum sit honestus, abhorrere.

Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum.Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum.Ea sic placuerunt bonis viris, ut contenderent esse, qui posset eius modi bestiis expugnandis obponi.Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum.Ea sic placuerunt bonis viris, ut contenderent esse, qui posset eius modi bestiis expugnandis obponi.Perge, sicut coepisti, pro domino laborare, nec unquam auxilio ipsius destitueris.

Vale per dominum cum tuis omnibus.Vale per dominum cum tuis omnibus.Fratres nomine meo salutabis omnes in domino.

Basileae, 13. die maii anno 1532.

Osvaldus Myconius tuus.

Domino Heinricho Bullingero, apud Tigurinos praeconi verbi domini.</input>
  <output>How grateful was that greeting of yours to me, which was transmitted through Utinger, you can know from this fact that it has aroused me to write these letters even though they are very short.Otherwise, I would not have dared to write to you unless for some great occasion.Since, however, you have thus anticipated me with your kindness, filled with joy I could not help but salute you in return, and at the same time signify that it is of special concern to me, since I have taken on the task of teaching Christ, that the churches should comfort one another with the utmost frequency during these most calamitous times.It cannot be said how much it helps the weakness of the flesh.And although I am not unaware of the office of the Spirit in this matter, nevertheless I see what was done mutually by the apostles and holy men of old.Who have been joined by the bond of the flesh, how frequent they are in such a matter, nobody knows, indeed, they do not think they have done enough for love, if anyone has acted otherwise.How much more do you think it should be done by those whose friendship is in the Lord?Therefore, to be silent as if we did not know each other, it seems that it cannot be excused by business or something similar, but to indicate the fault of forgetting one's brothers.Let us beware, I beg you through the Lord, of this mark, lest we finally reprove ourselves in the judgement of our conscience, and then follow what would weigh more heavily upon us.Indeed, I am all for this, that whatever grace is in me (I feel how little it is), I should distribute it to the brothers and churches of whatever kind.So I wish it to be done likewise by you who abound in the Lord.In this way the bond of love would finally be drawn tighter, we would be more eager in undertaking the Lord's work, and more easily withstand evil.Do it, therefore, my Bullinger, that I may see that you do not recoil from this affection of mine, since it is honourable.Moreover, we have read on May 12th what you wrote against Faber.It pleased good men so much, that they argued there should be someone to oppose such beasts.Continue, as you have begun, to work for the Lord, and never fail in his help.Farewell in the Lord with all yours.Greet all the brothers in my name in the Lord.Basel, May 13th 1532.Your Osvald Myconius.To Mr. Heinrich Bullinger, preacher of the Word of the Lord among the Zürichers.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Salutem et pacem per Christum.

 Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est?</input>
  <output>Peace and blessings through Christ.  How grateful that greeting of yours was to me, sent by Utinger, this can be seen from the fact that it inspired me to write these brief letters. Otherwise, I would not have dared to write to you without a great occasion. Since you have thus preempted me out of your kindness, I was filled with joy and could not help but return your greeting, and in the meantime, also express that which is of primary concern to me, that is, since I have taken on the task of teaching Christ, churches should receive much consolation and this as often as possible in these calamitous times. It cannot be said enough how much it helps the frailty of the flesh. And even though I am aware of the work of the spirit in this matter, nevertheless, I see what has been done back and forth by the apostles and holy men of old. Those who are connected by friendship of the flesh, how frequent they are in such matters, no one is ignorant; indeed, they judge that love has not been enough, if one acts otherwise. How much more should one act this way with those whose friendship is in the Lord?</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est? Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est? Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam. Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est? Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam. Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet. Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque.</input>
  <output>You can see from this how much my greeting to you, which was conveyed through Utinger, pleased me, since such a short letter was enough to stir me up. Otherwise I would never have dared to write to you unless on some great occasion. But since you were so kind as to anticipate me even so, I was filled with joy and could not help but respond with a greeting of my own, while at the same time expressing my opinion that, since I have taken up the task of teaching Christ, mutual consolation among the churches is especially necessary in these most calamitous of times. One cannot say how much this helps the weakness of the flesh. And although I am aware of the part of the spirit in this matter, nevertheless I see what was done back and forth among the apostles and holy men of old. Everyone knows how frequent they were in such a matter through the friendship of the flesh, indeed they judged that love had suffered a great loss if anyone had acted otherwise. How much more do you think that such should be done by those whose friendship is in the Lord? Therefore it seems that to remain silent, as if we did not know one another, can receive no excuse of business or the like, but rather show a neglect of brotherly love. Let us take care, I beg you in the Lord, of this mark, lest at last we ourselves be reproached by the judgment of our consciences, and then the heavier burden follow. As for me, I am wholly devoted to giving whatever little grace is due me to the brothers and churches, whatsoever they may be.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est? Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam. Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet. Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque. Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri. Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est? Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam. Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet. Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque. Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri. Hoc pacto et charitatis vinculum stringeretur tandem arctius, fieremus alacriores in obeundo negotio domini et facilius resisteremus malo.</input>
  <output>You can tell how much I appreciated your greeting, which was conveyed to me through Utingerum, from the fact that it led me to write these brief letters. Otherwise, I would not have had the courage to write to you without some great occasion. But since you have outdone me in kindness, I was overwhelmed with joy and could not help but greet you in return and also express that my highest priority since I accepted the duty of teaching Christ is that the churches should have mutual consolation, and that as frequently as possible in these calamitous times. It cannot be said how much this helps the weakness of the flesh. And although I am not unaware of the task of the spirit in this matter, nevertheless I see what was done back and forth by the Apostles and holy men of old. Those who are connected through bodily friendship, how often they are in such a matter, no one knows, indeed some judge that there is a lack of love if anyone does otherwise. How much more do you think it should be done by those whose friendship is in the Lord? Therefore, to remain silent as if we do not know each other seems to not be able to receive any excuse for business or anything similar, but to indicate the fault of forgetting brothers. Let us beware, I beg you through the Lord, of this mark, lest we eventually reprove ourselves in the judgement of conscience, and then something more grievous follows. Indeed, I am entirely devoted to the fact that, whatever grace is mine (I feel how mediocre it is), I should devote it to the brothers and churches of whichever kind. So I wish that you too, who abound through the Lord, would do the same. In this way the bond of charity would be tightened at last, we would become more eager in doing the work of the Lord and more easily resist evil.</output>
 </seg>


 <seg id="4">
  <input>Quam grata fuerit salutatio illa tua mihi, quae per Utingerum est nunciata, vel hinc licebit cognoscas, quod hasce literas quantumvis breves excitavit. Aliter enim non ausus fuissem ad te scribere nisi per grandem aliquam occasionem . Quia vero vel sic me per humanitatem tuam antevortisti, gaudio elatus non potui non te resalutare, interea quoque significare, quod mihi est inprimis curae, postquam docendi Christum munus suscepi , quam opus foret ecclesiis mutua consolatione et hac quam frequentissima temporibus his calamitosissimis. Non dici potest, quantum ea carnis imbecillitatem adiutet. Et quamvis hac in re spiritus officium non ignorem, nihilominus tamen video, quid per apostolos, quid per sanctos viros olim ultro citroque sit factum. Qui per carnis amicitiam coniuncti sunt, quam sint in tali re frequentes, nemo nescit, imo non parum amori decessisse iudicant, si quis aliter fecerit. Quanto magis putas sic agendum iis, quorum amicitia in domino est? Quamobrem ita silere, tanquam inter nos non noverimus, videtur non negociorum excusationem vel aliquid simile posse recipere, sed oblivionis fratrum indicare culpam. Caveamus, te quaeso per dominum, hanc notam, ne tandem nobis ipsis coscientiae istam exprobremus iudicio, tum vero sequatur, quod vehementius nos gravet. Equidem in hoc sum totus, ut, quidquid est mihi gratiae (sentio, quam ea sit mediocris), destinarim impartiri fratribus et ecclesiis quibuscumque. Ita velim a vobis, qui abundatis per dominum, similiter factum iri. Hoc pacto et charitatis vinculum stringeretur tandem arctius, fieremus alacriores in obeundo negotio domini et facilius resisteremus malo. Fac ergo, Bullingere mi, ut videam te nihil ab hoc adfectu meo, cum sit honestus, abhorrere.

 Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum . Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum . Ea sic placuerunt bonis viris, ut contenderent esse, qui posset eius modi bestiis expugnandis obponi. Caeterum legimus 12. maii, quae scripsisti contra Fabrum . Ea sic placuerunt bonis viris, ut contenderent esse, qui posset eius modi bestiis expugnandis obponi. Perge, sicut coepisti, pro domino laborare, nec unquam auxilio ipsius destitueris.

 Vale per dominum cum tuis omnibus. Vale per dominum cum tuis omnibus. Fratres nomine meo salutabis omnes in domino.

 Basileae , 13. die maii anno 1532.

 Osvaldus Myconius tuus.

 Domino Heinricho Bullingero, apud Tigurinos praeconi verbi domini.</input>
  <output>How grateful that greeting of yours was to me, which was announced through Utinger, you will be able to discern from this, that these letters, however short they may be, have stirred me up. For otherwise I would not have dared to write to you unless through some great occasion. Since however you have thus anticipated me with your kindness, being elated with joy I could not do otherwise than to pay you back a salutation and at the same time to signify, that it is of the utmost concern to me, since I have taken on the task of teaching Christ, that there should be mutual consolation among the churches and that this be as frequent as possible in these most calamitous times. One cannot say how much this helps the frailty of the flesh. And although I do not ignore the duty of the spirit in this matter, nevertheless I see what was done by the apostles and what by the holy men in days gone by, back and forth. He who is united by friendship of the flesh, how frequent he is in such a matter, nobody knows, indeed they judge that love has lost something, if someone acts differently. How much more do you think should be done by those, whose friendship is in the Lord? Wherefore to remain silent, as if we did not know each other, it seems that it cannot receive any excuse of business or anything similar, but to indicate the fault of oblivion of the brothers. Let us take heed, I beg you in the Lord, of this mark, that finally we do not blame ourselves in the judgment of conscience, and then what more grievous will follow. Indeed in this I am all, that whatever grace I have (I feel how little it is), I should impart it to the brothers and to the churches in whatever way. So I wish it to be done similarly by you, who abound in the Lord. In this way the bond of charity would be tightened at last, we would be more cheerful in fulfilling the task of the Lord and we would more easily resist evil. Do therefore, my Bullinger, that I may see that you do not abhor this affection of mine, since it is honourable. Moreover we read on the 12th of May what you wrote against Faber. It pleased the good men so much, that they contended that someone could be put up to fight such beasts. Continue, as you have begun, to labour for the Lord and never desert his help. Farewell in the Lord with all yours. Greet all the brothers in my name in the Lord. Basle, 13th day of May in the year 1532. Your Oswald Myconius. To Mr Heinrich Bullinger, preacher of the Word of the Lord in Zurich.</output>
 </seg>

