
 <seg id="1">
  <input>Petrus Huberus Heimrycho Bullingero S. P.

Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit.Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura.</input>
  <output>I am almost in the same situation, most learned Bullinger, as Themistocles was once. When he saw that he had come to this point, that either he had to take up arms against his own country, for which he had done such great service, or make his host, to whom he had been kindly received as an exile, his enemy, he drank a deadly poison, as Plutarch tells us. The brave hero was willing to die rather than contaminate the brief remaining span of his life by any ignoble action. For whatever he did, it could not be free from dishonour. So, in the present state of my affairs, it is hard to say what death would be more suitable for me. For I am so oppressed here with debt, and my hopes of a good salary from the monasteries of the Durchgaeans, which were established by the Senate of Zurich, are so great, that the philosopher Aristophanes cannot free me from this inferior cause, however much he might wish to do so. Either I must seek an unhonourable maintenance in a foreign land, or wait in perpetual bondage to my creditors.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit.Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura.Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit.Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura.Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque.Sed non mirum idiotas et άμουσους hoc facere, cum et iis, qui studiorum columnae videri volunt, studiosi ipsi parum sint curae, quantumvis foris ad raucedinem usque reclamitent.Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit.Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura.Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque.Sed non mirum idiotas et άμουσους hoc facere, cum et iis, qui studiorum columnae videri volunt, studiosi ipsi parum sint curae, quantumvis foris ad raucedinem usque reclamitent.Id inde maxime patet, Heimryche, quod omnes, qui istic politiori literaturae studuerunt, mecum nunc fortiter esuriant, cum interim Penelopes sponsi bene curata cute obambulant et rebus arduis passim praeficiantur.</input>
  <output>I almost seem to have been in the same situation as the wise Bullinger and the ancient Themistocles. When he saw that he had arrived here, he had to either take up arms against his own country, for which he had deservedly done great service, or make an enemy of the king who had kindly received him in exile, so he chose the latter and destroyed himself with a sudden potion, as Plutarch records. The brave hero would rather die than to dishonourably pass the remaining small space of his life by contamination. For whatever he did, he would not be free of dishonour. So, as my affairs have taken this form, it is not easy to say what I should consider more advantageous to me than death. For I am so oppressed by debt here, that I spend my time in study, with the expectation of a great reward from the monasteries of the Duchy, appointed by the Senate of Zurich, that the philosopher Aristophanes cannot free me from his inferior state even if he desires it. Either I must seek an unhonourable land under a different sun, or I must perpetually endure the chains of creditors. This is the misfortune which has befallen me by the Senate of Zurich, which now abandons me when I call for their help, although, what is more to be regretted, they nourish and foster even those more ignorant than me to their own destruction. But it is not strange for idiots and unskilled people to do this, when even those who wish to be thought of as pillars of learning, take little care of themselves, however much they cry out abroad. This is especially evident, Heimryche, since all those who have studied the higher literature here now suffer hunger with me, while the suitors of Penelope walk abroad with well-cared hides and are everywhere placed in high positions.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim.Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus.Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare.Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset.Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere.Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit.Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura.Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque.Sed non mirum idiotas et άμουσους hoc facere, cum et iis, qui studiorum columnae videri volunt, studiosi ipsi parum sint curae, quantumvis foris ad raucedinem usque reclamitent.Id inde maxime patet, Heimryche, quod omnes, qui istic politiori literaturae studuerunt, mecum nunc fortiter esuriant, cum interim Penelopes sponsi bene curata cute obambulant et rebus arduis passim praeficiantur.Haec obiter tibi scripsi hac suspicione carenti, ut mihi literis in hisce angustiis versanti consulas.

Vale.

Ex Vituduro, die ascensionis.

Heimrycho Bullingero, fratri suo charissimo.</input>
  <output>I can almost see the same thing happening to me, most learned Bullinger, as happened to Themistocles of old. When he realized he had arrived here, he had to choose between taking up arms against his well-deserving homeland or against the king who had kindly granted him asylum, and he chose the quicker solution: he offered a “daily poison”, as Plutarch has it. The bravest of heroes wished to die rather than to sully the short remainder of his life with a disgraceful deed, whatever it might be. He could not escape dishonour. So, as it stands with my affairs, I don’t find it easy to say what would be more appropriate for me than death. For I am so burdened with debt here by my dedication to my studies and the generous salary I have been promised from the monasteries of Durchgaeu by the senate of Zurich, that even if I wished to, the philosopher Aristophanes cannot free me from this lower cause. I must either seek an honest living in a different climate, or endure the shackles of my creditors forever. It was your senate of Zurich that brought me into this misfortune, for they have now shamefully abandoned me when I cry out for their help, though it is even more deplorable that they should feed and foster even more unlearned men to their own detriment. But this is not so strange for the ignorant and unlearned, when even those who seem to be pillars of learning pay little attention to them, however loudly they may complain from afar. This is particularly evident, Heimrych, in that all those who have studied the polite arts here are now starving with me, yet the suitors of Penelope are walking around in their well-cared-for skin and holding positions of high responsibility everywhere. I have written this to you in passing, free of suspicion, so that you may advise me what to do, being as I am so restricted by my studies. Farewell. From Wildhaus, on the day of the Ascension. To Heimrych Bullinger, his most beloved brother.</output>
 </seg>


 <seg id="1">
  <input>Petrus Huberus Heimrycho Bullingero S. P.

 Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit. Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura.</input>
  <output>I almost find myself in the same situation, most learned Bullinger, as Themistocles did once. He, when he saw that he had come to a point where he had to either take up arms against his well-deserving country or make his host, to whom he was honourably received as an exile, his enemy, chose to take an instantaneous remedy, as Plutarch relates. The brave hero was willing to die rather than to disgracefully spend the remainder of his life, however short it may be, by so doing. For whatever he did, he would not be free from dishonour. Therefore, what I should now judge to be more suitable for me than death, is not easy to determine. For I am so oppressed here by my debts, and have been encouraged to apply myself to literature with the prospect of such ample reward from the Durchgaean Monasteries settled by the Senate of Zurich, that the philosopher Aristophanes himself cannot by his inferior means set me free, not even if he would most willingly do it. I must either seek an honourable subsistence in a foreign country, or be eternally bound to my creditors.</output>
 </seg>


 <seg id="2">
  <input>Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit. Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura. Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit. Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura. Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque. Sed non mirum idiotas et άμουσους hoc facere, cum et iis, qui studiorum columnae videri volunt, studiosi ipsi parum sint curae, quantumvis foris ad raucedinem usque reclamitent. Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit. Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura. Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque. Sed non mirum idiotas et άμουσους hoc facere, cum et iis, qui studiorum columnae videri volunt, studiosi ipsi parum sint curae, quantumvis foris ad raucedinem usque reclamitent. Id inde maxime patet, Heimryche, quod omnes, qui istic politiori literaturae studuerunt, mecum nunc fortiter esuriant, cum interim Penelopes sponsi bene curata cute obambulant et rebus arduis passim praeficiantur.</input>
  <output>It seems to me that I am in the same situation as the famous Themistocles, most learned Bullinger. When he arrived here, he saw that either he would have to take up arms against his own country for which he had earned much honor or he would have to make an enemy of the king, in whose court he was honorably received as an exile. He chose to take a ἐφήμερον φάρμακον, as Plutarch writes. This brave hero preferred to die than to contaminate the little time left of his life by disgracefully acting against his own noble deeds. Whatever he had done, he would not have been free from shame. Thus, as my circumstances have taken shape, what I should consider more advantageous to me than death is not currently evident. For I am so oppressed by debt here, from studying letters, with the expectation of a large salary from the monasteries of the Durchgaeans, and constituted by the Senate of Zurich, that even if the philosopher Aristophanes wanted to, he could not set me free with his own inferior cause. Either I must seek an inhonestly way to a land under another sun or I must wait for the chains of my creditors that will last forever. This misfortune that has befallen me has been caused by your Senate of Zurich, which now abandoned me, crying out for help, while nevertheless, and what is more lamentable, it nurtures and supports even those much more ignorant than me, to their own detriment. But it is not surprising that these fools and illiterates do this, since even those who want to appear as pillars of learning, do not take care of their own students, however much they cry out loudly on the outside. This is especially evident to me, Heimryche, because all those who studied here the more refined literature now hunger fiercely with me, while the suitors of Penelope are walking around with their well kept skin and are appointed to great roles.</output>
 </seg>


 <seg id="3">
  <input>Mihi propemodum accidisse video, doctissime Bullinger, atque Themistocli olim. Qui cum huc deventum esse cerneret, ut aut contra patriam suam de se optime meritam sumenda essent arma aut regem, apud quem honorifice susceptus exulabat, hostem suum faciendum, φάρμακον ἐφήμερον προσενεγκάμενος κατέστρεψε, ut habet Plutarchus . Voluit fortissimus heros libentius mori quam egregia sua facta turpiter reliquum vitae suae spacium, quod exiguum restabat, ducendo contaminare. Quodcumque enim fecisset, turpitudine non caruisset. Itaque, ut meae res nactae sunt faciem, quid ego magis mihi conducibilius morte existimem, nunc non in promptu est dicere. Tanto enim me aere alieno oppressi istic literis operam navando, et hoc spe ampla salarii ex Durchgaeanorum coenobiis a senatu Tigurino constituti, ut me eo philosophus ille Aristophanicus sua illa inferiori causa liberare, et si maxime cupiat, non possit. Aut enim inhoneste quaerenda est terra alio sole calens, aut creditoris vincula expectanda perpetuo duratura. Quod in infortunium me intrusit tuus ille senatus Tigurinus, qui me nunc suum auxilium acclamantem turpiter deseruit, cum tamen, quod magis dolendum, me multo indoctiores etiam aliquando in sui perniciem alat foveatque. Sed non mirum idiotas et άμουσους hoc facere, cum et iis, qui studiorum columnae videri volunt, studiosi ipsi parum sint curae, quantumvis foris ad raucedinem usque reclamitent. Id inde maxime patet, Heimryche, quod omnes, qui istic politiori literaturae studuerunt, mecum nunc fortiter esuriant, cum interim Penelopes sponsi bene curata cute obambulant et rebus arduis passim praeficiantur. Haec obiter tibi scripsi hac suspicione carenti, ut mihi literis in hisce angustiis versanti consulas.

 Vale.

 Ex Vituduro , die ascensionis.

 Heimrycho Bullingero, fratri suo charissimo.</input>
  <output>I can almost see myself in the same situation as the wise Themistocles once found himself in. When he saw that he had arrived in this place, he had to either take up arms against his own country for which he had done so much, or make his host, who had received him kindly as an exile, his enemy. So, as Plutarch tells us, he mixed up a potion of quick poison and drank it. The brave hero preferred to die rather than to stain the little time he had left to live with a dishonorable action. For whatever he did, it would not have been without disgrace. So, now that my affairs have taken this turn, it is not easy to decide which would be more suitable for me, death or life. For I am so weighed down by debt here from my work with letters, and with the great hope of salary from the Monastery of Durchgau, set up by the Senate of Zurich, that even if that philosopher Aristophanes of old wished to, he could not free me from this situation. Either I must seek an honest living in a foreign land, or be kept in bondage to my creditors forever. And all this through the misfortune of your Senate of Zurich, who now, when I call upon them for help, have abandoned me in a shameful way, when yet, what is more sad, they still nurture and cherish even those who are much more ignorant than I, even to their own destruction. But it is no wonder that the ignorant and unschooled do this, since even those who want to be seen as pillars of learning do not take enough care, however loudly they call out from outside. This is especially seen in Heimrych, that all those who have studied the higher learnings here now suffer hunger with me, while the suitors of Penelope walk about in well-cared-for skins, and are placed in charge of important matters. I have written this to you in passing, with no suspicion, hoping that you will advise me in this straitened circumstance. Farewell. From Wittdün, the day of the Ascension. To Heimrych Bullinger, his dearest brother.</output>
 </seg>

